<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-09-29T12:10:18.307+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_03_Liberski_DevinsKasena">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Le sac des devins kasena et de quelques
        autres</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Danouta</forename>
          <surname>Liberski-Bagnoud</surname>
          <idno type="IDREF">06928685X</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/C4RTLXYR" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Le sac des devins kasena et de quelques
            autres</title>
            <author>
              <forename>Danouta</forename>
              <surname>Liberski-Bagnoud</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">38-58</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="eng"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-02T10:06:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Le sac des devins kasena et de quelques
          autres</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Danouta Liberski-Bagnoud</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">Pour toute une série de populations
        ouest-africaines implantées au sud de la Volta rouge (<placeName ref="2361809" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Burkina Faso</placeName> et nord
        du <placeName ref="2300660" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ghana</placeName>)<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Ces populations d’agriculteurs qui pratiquent un peu d’élevage
            sont proches par la langue, la géographie, l’histoire, comme la
            plupart des sociétés de l’ensemble culturel voltaïque dont elles
            relèvent. Organisées en vastes patrilignages (nankana, nuna,
            kasena de l’Est), parfois regroupées en clans (tallensi, sisala,
            kasena de l’Ouest), elles ont pour caractéristiques communes,
            entre autres, de donner statut d’ancêtres aux défunts et défuntes
            qui laissent une descendance et de prêter une attention
            particulière à ces objets naturels que sont les collines, les
            rivières, les rochers, les trous d’eau, où se manifestent,
            généralement en des sanctuaires boisés, des puissances liées au
            territoire.</p>
          </note>, le dit oraculaire se fait connaître aux hommes par le
        truchement d’un dispositif qui, au-delà des variantes locales, se
        compose au minimum d’un bâton à l’embout ferré, d’un jeu de deux ou
        quatre petites plaques rectangulaires en fer (ou de palets en pierre)
        et d’un sac en peau renfermant une collection hétéroclite de choses
        extraites du monde qui, en prélude à toute séance, seront sorties du
        sac selon des modalités propres à chacune des populations (déversées
        en vrac, puisées par poignées et jetées au sol, retirées une à une à
        l’aveugle). À l’instar de ses collègues nankana et tallensi, le sac
        d’un devin kasena contient ainsi, pour l’essentiel, une kyrielle
        d’ossements et autres parties du corps d’animaux domestiqués et
        sauvages (fragments de peau, pattes, cornes, sabots, queue), des
        extraits de la vie végétale (gousses, graines, noyaux, fruits de
        nombreuses espèces d’arbres et de plantes, cultivés et sauvages), mais
        aussi des éléments de la vie aquatique (cauris, coquille d’escargot,
        crâne de varan, carapace de tortue, fruit de nénuphar), des
        échantillons de formes minérales (caillou blanc, pierre noire, glaise
        rouge) et, enfin, tout un assortiment de vieux bouts de fer, de
        ficelles, balle de golf, bille, bout de tissu rouge. Cet étonnant
        bric-à-brac constitue la somme de « tout ce qui est sur terre », il
        offre pour ainsi dire un condensé de l’existant. Déversés en tas sur
        le sol de la pièce où les consultations se<hi rend="bold"/>déroulent,
        ces fragments du monde, ces débris et rebuts de l’activité humaine
        vont fournir au devin et au consultant l’essentiel des<hi rend="bold"/>« mots » de l’oracle. Ils forment une sorte de lexique
        dans lequel la canne divinatoire, tenue à ses extrémités par le devin
        et par le consultant, sélectionne, en phases successives, les
        « paroles » qui, articulées les unes aux autres, vont constituer le
        dit de l’oracle.</p>
        <p xml:id="d1e132">Des quelques descriptions et analyses que l’on
        possède sur ces pratiques divinatoires regroupées sous l’appellation
        de « divination par le bâton », il ressort que dans leur approche du
        sens et des valeurs des objets du sac, les auteurs ont eu pour seul
        paradigme celui d’une sémiotique fondée sur le code et le message.
        Formée à la même habitude de pensée, je n’ai pas dérogé à la règle, et
        mes premières visites auprès des devins kasena se sont passées à
        dresser l’inventaire du contenu de leur sac afin de noter
        méticuleusement la et plus généralement <hi rend="italic">les</hi>
        significations dont chaque objet était porteur. Les limites de
        l’exercice me sont toutefois très vite apparues. Bien loin d’occuper
        une position de savant mettant son art du déchiffrement au service de
        son client, un devin kasena se contente le plus souvent d’assister,
        quasi mutique, aux assemblages signifiants qu’égrène la voix du
        consultant au fil des gestes de la canne et des objets que celle-ci
        sélectionne. En y prêtant attention, on remarque assez vite que ce
        qu’énonce le consultant n’est pas une <hi rend="italic">traduction</hi> en langue naturelle d’une langue des
        signes, mais, d’emblée, une <hi rend="italic">transposition</hi>.
        Enfin, en étroite relation avec le devin, le consultant ne se contente
        pas de donner un sens aux combinaisons d’objets indexés par la canne,
        il va également devoir départager, par le moyen de plusieurs procédés
        de vérification, celles qui sont porteuses d’une parole de vérité de
        celles qui ne le sont pas. Les objets tombés hors « la bouche du sac »
        en début de consultation sont identifiés à des paroles issues d’un
        autre espace-temps, mais cette origine ne leur confère aucune espèce
        de « vérité en soi » ; rapportées au consultant, ou à celui ou celle
        de son entourage familial à qui s’adresse l’oracle, elles peuvent au
        contraire constituer autant de mensonges. L’essentiel du travail
        divinatoire est, en réalité, non pas une opération de décryptage, mais
        une longue et minutieuse opération de sélection et de tri permettant
        de « départager les paroles jetées en vrac sur la pierre ».</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e144">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e146">Éléments de description d’une
          consultation de l’oracle</head>
          <figure xml:id="d1e149">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_03_Liberski_DevinsKasena_img1.png"/>
            <head xml:id="d1e153">L’atelier du devin kasena (Kaya,
            1992).</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e163">Lorsqu’un maître de maison kasena décide d’aller
          chez un devin, il ne s’y rend pas comme un client auprès d’un
          spécialiste. Quelques menus dons en poche (un peu de tabac, une
          piécette, une noix de cola) pour solliciter « la bouche de
          l’oracle », il est lui-même, depuis longtemps, passé maître dans
          l’art de questionner l’oracle – la désignation de son rôle
          l’indique, il est « celui qui sait questionner » –, et son
          savoir-faire quant au maniement du bâton équivaut largement à celui
          du devin. Aussi, ce qui guide ses pas, c’est en réalité la recherche
          d’un lieu d’où il pourra capter, par l’entremise du devin et le
          truchement de son appareil, le langage de l’oracle. Il n’attend
          certes pas du devin un accès immédiat, dans une sorte
          d’hallucination auditive ou visuelle, à la parole mantique, il
          attend bien autre chose que la prestation d’un technicien versé dans
          l’art de l’interprétation de signes naturels ou artificiels, car ce
          qu’il lui demande, en définitive, c’est de le faire bénéficier de
          l’étrange relation que tout devin entretient avec ce que, faute d’un
          meilleur terme, j’appelle la puissance oraculaire, de telle sorte
          que, alliés dans la quête commune d’une parole de vérité, ils
          puissent ensemble se connecter au lieu même d’où jaillit le dit de
          l’oracle<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>À mi-chemin entre l’inspiré et le logicien herméneute, le
              devin par le bâton n’a pas choisi son état, il l’a accepté
              « comme l’esclave a accepté la corde », selon un dicton kasem.
              Qu’elle procède d’un collège d’ancêtres (tallensi, nankana,
              sisala), d’un dieu du territoire (kasena) ou d’un collectif de
              génies (bissa), il s’agit toujours d’une puissance élective
              étroitement attachée à la lignée de celui ou celle qu’elle a
              choisi comme proie. Cette intrication particulière est à
              l’origine de la capacité du devin à inviter l’oracle à répondre
              à celui qui veut le questionner ; elle fait de lui non pas un
              médium, mais un intercesseur.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e172">Le déroulement d’une consultation suit toujours
          un même schème, quels que soient le devin et le consultant mis en
          présence. Dans la pièce exiguë où l’oracle se laisse habituellement
          interroger, les deux protagonistes se font face. Assis sur une
          petite banquette en terre adossée contre le mur du fond, le devin
          surplombe le consultant installé sur une large peau de bœuf disposée
          sur le sol. Entre eux se trouve une grande pierre plate encastrée
          dans le sol sur laquelle repose un jeu de deux ou quatre plaquettes
          en fer, quelquefois disposées dans des petits creux de la pierre de
          telle sorte qu’elles ne puissent glisser quand l’embout ferré de la
          canne viendra les heurter. Après un très bref échange où le
          consultant, déposant sa minuscule offrande sur le sol, indique selon
          une formule convenue qu’il « veut la bouche de l’oracle », le devin
          s’empare de son hochet-calebasse et, l’agitant, appelle et invite en
          une parfois très longue litanie les différentes composantes de
          l’instance oraculaire à se rendre sur les lieux de la consultation.
          Au terme de cette invocation d’ouverture, il invitera son vis-à-vis
          à saisir délicatement l’embout ferré de la canne divinatoire (qu’il
          tient lui-même par le pommeau) pour commencer à questionner
          l’oracle. Commence alors la consultation proprement dite.</p>
          <p xml:id="d1e175">Le langage du bâton repose sur un système de
          perceptions visuelles et sonores que les deux protagonistes vont
          produire, pour ainsi dire, à leur corps défendant. Chacun arrimé à
          l’une des extrémités du bâton, ils se livrent à un étonnant ballet,
          conduits par les déplacements extrêmement rapides de la canne, aux
          trajectoires sans cesse changeantes, la pointe ferrée venant montrer
          tour à tour des objets, des parties du corps du consultant, des
          directions de l’espace, puis, en une seconde phase moins agitée mais
          extrêmement sonore, venant entrechoquer, dans un martèlement
          régulier, les plaquettes métalliques ou le socle en pierre sur
          lequel ces dernières sont posées.</p>
          <figure xml:id="d1e179">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_03_Liberski_DevinsKasena_img2.png"/>
            <head xml:id="d1e183">La canne divinatoire en action. À droite, le
            tas d’objets (Kaya, 1998).</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e193">Dans le moment même où ces stimuli visuels et
          auditifs surgissent, ils déclenchent un acte de parole du consultant
          (quelquefois du devin), que ce soit à haute et intelligible voix, ou
          dans un simple murmure ponctué d’interjections. La fabrication d’un
          dit de l’oracle (une seule séance comprend toujours plusieurs
          « sentences ») passe par au moins trois étapes. Couplés par la canne
          divinatoire, le devin et le consultant cherchent tout d’abord à
          capter les « paroles visuelles » que l’oracle transmet par le
          truchement du bâton. Au cours de cette phase initiale, une première
          collection d’objets émerge, rassemblée sur un coin de la « table de
          consultation<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>J’appelle ainsi par commodité la portion de sol entre le
              devin et le consultant où s’inscrit le socle en pierre sur
              lequel repose le jeu des plaques métalliques.</p>
            </note> ». Ces objets ont été déplacés un à un par le consultant,
          calés contre la virole métallique par un doigt de la main, au fil de
          leur sélection. Cette collection, complétée par un certain nombre de
          mouvements de la canne venue cueillir dans l’espace de la
          consultation ou sur le corps du consultant d’autres signifiants (le
          menton, les épaules, le dos, le sol, le haut, l’en-dehors, un tracé
          dans la poussière du sol, un membre de l’assistance, etc.), se
          retrouve au cœur du questionnement conduit par le consultant dans la
          seconde phase. Délaissant provisoirement le tas principal d’objets
          déversés hors du sac en début de séance, « celui qui sait
          questionner » se sert alors quasi exclusivement du jeu des plaques
          en fer pour poser une série de questions qui sont toutes afférentes
          aux signes visuels collectés dans la phase précédente. Il donne le
          plus souvent à ses questions la forme d’une alternative, attribuant,
          par un mouvement de l’index, le sens et la valeur de chacune des
          propositions à l’une des deux plaquettes en fer. La pointe ferrée du
          bâton, en frappant violemment l’une ou l’autre des plaquettes ou en
          retombant sur le socle en pierre, apporte une réponse sonore, selon
          un code simple du type oui/non/sans objet. Le consultant exploite
          toutes les ressources qu’offre la figure logique de l’alternative :
          mise en sériation de propositions fausses, renversement de
          l’alternative, énonciations successives à voix haute, murmurées ou
          silencieuses, de manière à inverser sans cesse le sens affecté aux
          plaquettes et à obliger la canne à venir heurter une plaquette à
          chaque fois différente (ou plusieurs fois la même) pour confirmer ou
          infirmer une proposition. Il s’agit d’une étape décisive dans
          l’établissement du dit de l’oracle. En soumettant chaque élément
          constitutif de la sentence à un feu nourri de questions, en le
          remettant sans cesse sur le métier, le consultant ne cherche pas
          seulement à obtenir des précisions, il vise à « départager les
          paroles », les vraies des fausses, pour arriver à se forger une
          certitude, une vérité de fait. Si l’on en croit la langue, ce moment
          de la consultation est le cœur de l’acte divinatoire : l’ensemble
          des termes liés à la divination (devin, instance oraculaire, sac du
          devin, autel de la divination) est forgé sur un même radical verbal
          <hi rend="italic">vo-</hi> qui désigne spécifiquement la forme de
          frapper que réalise le mouvement de haut en bas du bâton venant
          heurter le palet en fer et que l’on peut traduire par « marteler »
          ou, plus précisément encore, par « dire l’oracle en martelant ». En
          une dernière étape, se servant tout à la fois de la petite sélection
          d’objets placée sous ses yeux et, quand le besoin d’une précision se
          fait sentir, du large tas des objets restants, le consultant
          récapitule ce qu’il a d’abord « vu » (étape 1), puis « entendu »
          (étape 2), avant de passer à la recherche d’un autre « message » de
          l’oracle.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e206">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e208">La part de l’imprévisible
          (les déplacements du bâton, le « jet » et la sélection des
          objets)</head>
          <p xml:id="d1e211">Le geste est fluide, l’ajustement des corps
          remarquable, chacun anticipant à la perfection l’action de l’autre,
          de telle sorte que les tracés aériens de la pointe ferrée du bâton
          se déroulent d’un coup, sans hésitation ni repentir : on ne revient
          pas sur un mouvement du bâton, on ne peut l’effacer ni l’orienter
          autrement. Tenu de façon lâche par le devin au creux de sa paume
          gauche, l’extrémité glissant librement à la jointure métacarpienne
          du pouce et de l’index, tandis que le consultant maintient l’embout
          ferré entre le pouce et l’index de la main droite, le bâton est
          censé être animé d’un mouvement propre que lui impulse l’instance
          oraculaire. Les principes de la dynamique rendent raison du
          phénomène : chacun exerçant sur l’instrument une pression de saisie
          qui lui est propre, le bâton est soumis à une force nette non nulle
          et ne peut rester en équilibre (ni au repos ni en mouvement). Les
          infimes oscillations qui l’animent sont interprétées par le devin et
          par le consultant comme étant engendrées par l’oracle ; ils vont
          chercher à en suivre, en les amplifiant, la direction et le sens
          changeants, entrant ainsi dans la gestualité si particulière du
          bâton. Tous les maîtres dans l’art de questionner que nous avons
          rencontrés le répètent : « On ne peut contraindre la canne
          divinatoire<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>La sentence résonne comme un interdit et ouvre du même coup
              le champ à un manquement toujours possible. Parfaitement
              conscients du risque, ceux qui, parce qu’ils ignorent la
              technique du bâton, doivent passer par des intermédiaires plus
              avertis, vont multiplier les séances auprès de plusieurs devins
              en confiant la tâche technique du questionnement à des
              consultants chaque fois différents, afin de conjurer le risque
              d’une parole mensongère due à une main « trop lourde ».</p>
            </note>. » Le devin, au début de la séance, enjoint à son
          partenaire de prendre « légèrement », « délicatement » l’instrument,
          afin, commente-t-il hors séance, de ne pas « forcer la main » de la
          puissance oraculaire qui « tient la canne ». La rapidité
          d’exécution, l’enchaînement des gestes semblent devoir empêcher
          toute préméditation, tout calcul, au profit d’une expression des
          corps, avec sa part inéluctable d’imprévisible. À l’évidence, la
          prise de contrôle de l’instrument, toujours pensable, par l’un des
          deux protagonistes ne peut se faire sans que l’autre le détecte
          aussitôt. Ostensiblement, d’ailleurs, comme pour signifier qu’il ne
          veut exercer aucune emprise sur les déplacements de la canne, le
          devin détourne son regard, parfois même ferme les yeux, et chantonne
          continûment tout en agitant sans cesse son hochet-calebasse dont le
          son crépitant assourdit et sature l’espace sonore de la petite
          pièce, couvrant souvent, sans doute à dessein, la voix du
          consultant. Dans sa mise en scène, comme dans sa technicité même, le
          maniement du bâton divinatoire introduit la notion d’une
          intervention qui excède la volonté consciente des deux personnages
          engagés dans la quête d’une parole de vérité.</p>
          <p xml:id="d1e220">Fondée sur les pressions digitales
          contradictoires qu’exercent de façon non maîtrisée le devin et le
          consultant sur l’instrument divinatoire, la technique du bâton a
          partie liée avec ce que l’on nomme en graphologie « l’identité de
          main » (ses particularités d’agrippement, d’appui, de vitesse
          d’exécution) à nulle autre pareille, car étroitement amarrée à ce
          que Roland Barthes appelait si bien « les profondeurs pulsionnelles
          du corps<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Barthes</hi>, 2000, p. 62-65.</p>
            </note> ». C’est d’une autre manière que l’intervention des
          objets, en début de consultation, fait une place à l’aléatoire.
          Entre tirage au sort et jet de dés, la toute première apparition des
          objets sur la « table divinatoire » recourt à un dispositif
          particulier qui a pour effet (sinon pour but) de réduire ou de
          corriger l’incidence des corps, fût-elle involontaire, dans la
          production du message oraculaire. Il dépend de la culture technique
          des peuples qui pratiquent cette forme de divination que les objets
          soient déversés en vrac sur le sol, ou puisés à l’aveugle par
          poignées et jetés à terre, ou encore sélectionnés et extraits un à
          un, directement à la main ou avec la pointe du bâton fouillant dans
          le sac<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Parmi les Kasena, deux procédés bien distincts ont cours : le
              déversement en vrac (région orientale) et le jet par poignées
              (région occidentale). Le tirage au sort est quant à lui pratiqué
              par les devins sisala (manuellement) et par les devins nuna
              (sélection par le bâton).</p>
            </note>. Le trait commun à ces différentes façons de procéder au
          « jet d’objets » est l’existence d’un contenant (sac en peau ou
          sabot en bois) où, cachés à la vue des protagonistes, les objets se
          mélangent au gré de la main qui plonge et prélève, du bâton qui
          fouille, ou des secousses infligées par le devin à l’appareil avant
          de le retourner. D’un point de vue strictement mécanique, ce
          contenant apparaît comme un dispositif qui, tel le cornet à dés ou
          la boule électronique du loto, permet de réduire la part de l’humain
          et, par là même, d’augmenter la probabilité de produire des
          configurations d’objets dont la combinatoire relève d’un « pur »
          hasard.</p>
          <p xml:id="d1e238">Dans un texte récent, <persName ref="069500673" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel
          Cartry</persName> soulignait qu’il y a quelques difficultés à
          employer des termes comme ceux de « hasard, tirage au sort,
          aléatoire […] lorsqu’on décrit les rituels divinatoires de sociétés
          où l’on manipule des techniques faisant surgir des combinaisons qui
          échappent à toute causalité repérée et qui, en raison même de ce
          fait, sont pensées comme des messages envoyés par la puissance qui
          préside au déroulement du rituel<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Carthry</hi>, 2005.</p>
            </note> ». Salutaire piqûre de rappel qui nous enjoint de ne pas
          nous laisser prendre au jeu des mots, en substituant une théorie de
          la causalité à une autre, au risque de manquer l’essentiel des
          mécanismes de pensée étudiés. Cela a des effets de méthode.
          L’appareil divinatoire et son fonctionnement, dans l’intelligence
          qu’en ont ceux-là mêmes qui y ont recours, sont loin de se réduire à
          un dispositif susceptible de produire des combinaisons aléatoires
          qui n’aurait d’autre résonance que celle de son efficience. Il
          convient donc d’explorer aussi le réseau des représentations qui
          leur est lié.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e251">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e253">Montage rituel et
          réverbérations signifiantes</head>
          <p xml:id="d1e256">La facture du sac intrigue et raconte certaines
          de ses propriétés. D’une cinquantaine de centimètres environ, de
          forme oblongue légèrement renflée vers le bas, ce sac « sans
          couture » a conservé la forme générale du quadrupède (il s’agit le
          plus souvent d’un caprin) qui lui a donné l’intégralité de sa peau,
          encore pourvue de ses poils. Qu’elle soit de chèvre ou de bouc,
          cette peau-sac est le produit d’un rite sacrificiel, accompli au
          début du procès initiatique qui établit comme devin celui qui a été
          « élu » par l’instance oraculaire. Offert par l’initiant, l’animal
          qui a été consacré non pas à la puissance oraculaire mais au dieu du
          territoire dont elle procède<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Dans le système de pensée kasena, la faculté du devin de
              faire accéder les hommes à une parole de vérité, loin d’être un
              bienfait des dieux, est une forme de malédiction lancée par un
              dieu du territoire (cf. note 1, p. 38), en réponse à un acte
              assimilé à un meurtre qui aurait été commis à son encontre. Le
              devenir devin est toujours, d’abord, une histoire particulière
              qui a pour point de départ un geste inconséquent, accompli de
              façon irréfléchie, soit par l’ancêtre du devin, soit par le
              devin lui-même – il a blessé un animal sauvage (serpent,
              crocodile, panthère, rapace), hôte d’un sanctuaire boisé, ou
              abattu un arbre relevant de ce bois. Celui qui a ainsi « tué un
              enfant » du dieu du territoire sera tout d’abord en proie à
              toutes sortes de désordres (violence erratique, insociabilité,
              décès en nombre dans sa parentèle). De multiples consultations
              auprès des devins finiront par lui faire admettre que ses
              malheurs doivent être imputés à une chose appelée <hi rend="italic">vogo</hi> (l’oracle), avatar de l’animal tué ou de
              l’arbre abattu, que le dieu du territoire a lancée à ses
              trousses et qui, tels les esprits vengeurs de la victime d’un
              homicide poursuivant son meurtrier, n’aura de cesse de le
              tourmenter jusqu’au jour de son initiation.</p>
            </note> donne littéralement corps à l’oracle. C’est un corps
          singulier qui le contient tel un fœtus dans ses enveloppes
          placentaires<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>À propos de cette métaphore placentaire, cf. <hi rend="italic">infra</hi>.</p>
            </note> et en lequel il se sent parfois « enfermé » et demande « à
          sortir », mais un corps malgré tout, doté d’une « bouche »
          (l’ouverture du sac, située en sa partie la plus étroite, qui
          coïncide avec l’entaille du cou de la bête) et de « flancs ». Dans
          ce corps-sac sont introduits, au soir de l’initiation, des éléments
          (pattes, os du larynx) prélevés sur les victimes sacrificielles
          consacrées en même temps que le quadrupède. Au nombre de trois ou de
          quatre, ces morceaux de corps sont les premiers « objets » du sac,
          l’amorce de son lexique ; d’eux jailliront au lendemain de
          l’initiation les premiers dits de l’oracle dans un questionnement
          inaugural destiné à mettre à l’épreuve sa capacité à dire le vrai.
          Le devin collectera les autres éléments du sac, un à un, au gré des
          sacrifices effectués sur ses autels domestiques, mais également au
          fil des indications précises que l’oracle lui laissera en rêve sur
          la nature de ce qu’il réclame « pour parler » et sur l’endroit où le
          devin devra le trouver.</p>
          <p xml:id="d1e277">Sous la lumière rasante de son mode de
          fabrication, le sac du devin montre ainsi le faciès d’une sorte de
          chimère, faite du corps parcheminé d’un animal sacrifié dont les
          organes internes ont été remplacés par un ramassis d’os, de morceaux
          de corps animal, de débris végétaux et autres éclats du monde qui
          forment la matière des messages de l’oracle – comme en écho lointain
          à ces animaux sacrifiés qui sous d’autres cieux et en d’autres temps
          offraient à lire sur leurs viscères les signes, inscrits par les
          dieux, des événements à venir. Ce corpssac plein à ras bord
          d’objets-mots est au centre d’un appareil complexe, véritable
          « machine à parler » dont les différentes parties sont soumises à un
          ajustement à l’orée de chaque nouvelle consultation. Le langage de
          l’oracle, on l’a vu, s’appuie sur plusieurs registres sensoriels
          (visuel, auditif, tactile et kinesthésique). Ce langage signé qui
          met en branle les systèmes sensori-moteurs des protagonistes est
          produit par un dispositif dont l’examen révèle qu’il est un
          assemblage non anthropomorphe de traits de corps : une « bouche »,
          des « flancs », on vient de le voir, mais également ce que l’on
          pourrait appeler des « organes de sens » (ouïe, vision, odorat) dont
          la capacité réceptive doit permettre de faire reculer les limites
          qu’impose l’appareil sensoriel humain à l’ouverture de son esprit au
          monde.</p>
          <figure xml:id="d1e280">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_03_Liberski_DevinsKasena_img3.png"/>
            <head xml:id="d1e284">Un sac de devin suspendu à son clou, avec
            flûtes et hochets-calebasse (Korso, 1982).</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e294">Dans les montages de représentations associés à
          ce type de divination, la canne divinatoire, le hochet-calebasse, la
          peau tannée sur laquelle s’assied le consultant sont construits
          comme autant de récepteurs sensoriels capables, respectivement, de
          « flairer et déterrer ce qui est caché », d’« orienter le devin dans
          l’obscurité de la nuit » et de permettre au consultant d’« entendre
          l’inaudible ». C’est sans doute la scène de l’initiation qui met le
          mieux en lumière deux de ces propriétés sensorielles, à la lettre
          extraordinaires, de la machine divinatoire. Évoquons brièvement
          l’affaire. On est au début du processus, les animaux viennent d’être
          sacrifiés sur l’autel de la divination, et des éléments ont été
          prélevés sur les victimes. Alors que l’initiant est artificiellement
          endormi – on lui fait boire une potion qui le plonge dans un sommeil
          profond assimilé à une forme de « mort » –, ces éléments sont
          dispersés aux quatre points cardinaux et enterrés. Une fois tiré de
          son sommeil artificiel, l’initiant devra les retrouver au moyen des
          deux instruments que lui remet le maître de cérémonie, la canne
          divinatoire dont il se sert comme d’une sorte de baguette de
          sourcier et le hochet-calebasse qu’il ne cessera d’agiter tout au
          long de sa quête. Dans cette exploration, dont la dimension « partie
          de cache-cache » n’est pas dénuée de rapports avec ce que l’on
          demande à l’oracle, la canne et le hochet-calebasse sont évidemment
          essentiels : ce sont eux qui guident les pas du devin. Taillée dans
          le bois d’un arbre appartenant au sanctuaire du dieu du territoire
          d’où est issue la puissance oraculaire singulière du devin, la canne
          est en quelque sorte un prolongement du dieu en question ; elle est
          mise en scène tout à la fois comme son « flair » et ses « yeux »,
          capable, tel un chien, de déterrer les objets cardinaux enfouis dans
          le sol. Quant au hochet-calebasse, il n’a pas seulement pour
          fonction d’« appeler » sur les lieux de la consultation le collège
          d’instances qui doit présider à la séance, il est aussi,
          paradoxalement, ce qui permet au devin de « voir » dans la nuit
          – comme si l’ouïe saturée libérait une vision nyctalope.</p>
          <p xml:id="d1e298">L’épreuve initiatique a, en soi, une dimension
          divinatoire. Si l’initiant découvre la totalité des éléments
          dissimulés, l’assemblée interprétera la performance comme
          l’acceptation par le « dieu du territoire » des victimes
          sacrificielles immolées le matin même sur son autel. <hi rend="italic">A contrario</hi>, un échec, même s’il ne porte que sur
          un seul des éléments, signe le refus, et l’initiant devra reprendre
          toute la procédure ultérieurement. Le futur devin arpentant l’espace
          en tous sens afin de localiser et déterrer les trois ou quatre
          objets cardinaux préfigure le consultant questionnant l’oracle.
          Chercher en marchant, c’est bien ainsi, en effet, que le devin et le
          consultant se représentent ce qu’ils font quand, chacun tenant une
          extrémité de la canne divinatoire, ils se laissent guider par ses
          mouvements, l’un ou l’autre demandant à intervalle régulier : « Où
          allons-nous, <hi rend="italic">voro ?</hi> », « Quel chemin
          allons-nous suivre ? », comme s’ils cheminaient dans un paysage
          inconnu<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Il existe plusieurs formules plus ou moins sibyllines pour
              indiquer au devin que l’on désire consulter l’oracle, et l’une
              d’elles est <hi rend="italic">a laga beeri</hi>, ce qui se
              laisse traduire par « Je veux chercher en sillonnant
              (l’espace) » – comme le dirait aussi bien celui qui, ayant perdu
              son âne, exprime son intention de partir à sa recherche en
              explorant tous les recoins du village et de la brousse où
              l’animal aurait pu s’égarer.</p>
            </note>. Dans cette exploration initiatique, les choses
          successivement enterrées et retrouvées ont un rapport étroit, qui
          n’est pas seulement analogique, avec ce que le consultant de
          l’oracle attend. J’y reviendrai quand j’aurai précisé le mode sur
          lequel les objets du sac « portent » la parole de l’oracle, mais
          aussi le type de parole dont il s’agit au juste.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e318">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e320">Le corps de la parole
          oraculaire</head>
          <p xml:id="d1e323">Partons de la toute première des consultations,
          l’interrogation liminaire qui prend place trois jours après
          l’initiation et qui amorce la série infinie des consultations en
          ouvrant, à la lettre, la « bouche de l’oracle ». Semblable en son
          schème à toutes celles qui suivront, cette consultation inaugurale
          menée conjointement par le devin et l’un des aînés qui ont présidé à
          l’initiation vise à tester la capacité de l’oracle à dire le vrai.
          Des dits de l’oracle qui y seront produits, il en est toujours au
          moins un qui indiquera ce que réclame l’instance oraculaire
          elle-même, d’autres pourront concerner l’aîné qui consulte, d’autres
          encore ce qui est susceptible de se produire dans un futur proche
          dans le village où se tient la consultation. Le fait retient
          l’attention. Trois ou quatre éléments sont nécessaires, mais
          suffisants, pour déclencher la parole oraculaire et, sinon pour la
          déployer dans son infinie variété, du moins pour énoncer plus d’un
          message. Certes, il y a aussi les « gestes » de la canne qui dès le
          départ viennent enrichir cet embryon lexical de l’oracle, mais ces
          gestes sont, comme les objets cardinaux, en nombre limité. Autrement
          dit, ce qui est manipulé en cette forme de divination, c’est autre
          chose qu’un code où se conserve la correspondance univoque d’un
          signe (objet, geste) à un signifié ; car si telle était la nature du
          système, l’oracle ne pourrait parler qu’à hauteur du tout petit
          stock initial de signes et ne pourrait dès lors produire qu’un
          nombre restreint d’énoncés oraculaires stéréotypés.</p>
          <p xml:id="d1e326">L’analogie avec le « lexique » a l’avantage de
          proposer la notion féconde d’une réserve d’éléments signifiants,
          mais elle pourrait induire en erreur en laissant penser que les
          objets du sac et les gestes de la canne seraient comme une langue
          secrète ou un idiolecte qu’il suffirait de traduire en langue des
          hommes pour reconstituer le message de l’oracle. Or, toute la
          procédure suivie pour produire un énoncé oraculaire dément cette
          hypothèse. La fabrication d’un dit oraculaire, ainsi qu’il a été
          indiqué, passe par deux temps bien marqués, l’un qui voit la
          constitution d’une configuration d’objets et de gestes, formée de
          manière aléatoire par un jet d’objets et/ou une sélection à la
          pointe de la canne, l’autre au cours duquel une instruction, au sens
          quasi judiciaire du terme, est menée jusqu’à ce que soit déclaré
          comme « vrai » le contenu d’une série d’assertions. En ces deux
          moments logiques (ils se répètent plusieurs fois pour un même énoncé
          oraculaire), celui qui sait questionner met en mots successivement
          ce qu’il « voit » et ce qu’il « entend », mais ce qu’il dit ne se
          réduit pas à restituer la signification que les gestes et les objets
          reçoivent dans ces moments où, le système étant au repos, le devin
          (ou le consultant) en communique la valeur au néophyte ou à
          l’ethnologue qui veut dresser l’inventaire du sac. Dans le cours de
          la consultation, ce que dit le consultant (ou le devin) est
          toujours, déjà, une transposition.</p>
          <p xml:id="d1e329">Prenons un exemple. Un premier groupe d’objets
          associant un épi de maïs, un morceau de pipe, une patte de gallinacé
          et un bout de bois a été extrait du tas d’objets et posé à l’écart,
          sous le regard du consultant. Au moment de la sélection, celui qui
          sait questionner s’est contenté de répéter, à chaque nouvel élément
          pointé par la virole : « Je vois ça », mais il aurait pu aussi, cela
          tient au style de chacun, proposer dès ce moment-là une première
          lecture des objets, laquelle reste généralement proche de leur sens
          obvie – les trois premiers objets renvoient à des matières
          sacrificielles (farine, tabac, pintade), le dernier à une catégorie
          de puissances qu’il s’agit précisément de déterminer. Aussitôt la
          collection formée, le consultant est directement passé aux questions
          posées à l’oracle, en utilisant les plaquettes en fer pour chercher
          à départager les réponses. La première question a été suscitée par
          la présence du bout de bois dans la collection d’objet : « Cette
          chose qui ressemble à un arbre, est-ce un dieu du territoire <hi rend="italic">(tangwam)</hi> ou est-ce un arbre interdit du
          lignage ? » Comme la majorité des objets du sac, l’élément « bout de
          bois » n’a pas une signification univoque : métonymie de l’arbre, il
          peut servir de support pour différentes catégories de puissances qui
          ont un lien avec cet élément naturel (les dieux du territoire, des
          « autels-médecines » essentiellement composés de racines, tel ou tel
          arbre sacré, l’autel de procréation du lignage). Si le même bout de
          bois s’était retrouvé dans une autre configuration, par exemple avec
          un morceau de poterie et un fragment de pulpe de fruit de
          calebassier, la question posée aurait été tout autre et elle aurait
          nécessairement porté sur une puissance liée à la procréation du
          lignage<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Pris dans une autre constellation encore, l’élément en
              question peut aussi renvoyer au petit morceau de bois qui est
              attaché au cou du chien que l’on s’apprête à sacrifier (afin que
              l’ancêtre puisse se saisir de sa victime) et, par métonymie, à
              la victime sacrificielle elle-même.</p>
            </note>. Une fois le type d’instance défini (en l’occurrence un
          dieu du territoire), le consultant a cherché, par une cascade de
          questions, à déterminer dans l’ensemble des dieux du territoire
          auquel il est susceptible de sacrifier celui qui lui « réclame
          quelque chose de sa main ». Dans le même temps<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Le cours de l’interrogatoire n’est pas rectiligne, le
              consultant n’épuise pas les possibilités de questionnement pour
              chaque élément pris successivement, mais va d’un élément à
              l’autre, établit une première mouture du dit, puis revient sur
              tel ou tel point resté obscur, réinterrogeant l’oracle sur un
              élément de la configuration, tissant ainsi un texte qu’il étoffe
              et précise à chaque passage.</p>
            </note>, il a cherché à préciser les modalités du rite à
          accomplir : fallait-il, pour accomplir le sacrifice, qu’il se rende
          au siège même de l’instance, dans le sanctuaire boisé, ou devait-il
          s’arrêter sur le chemin, en direction du bois ? Devait-il passer par
          le prêtre du lieu pour sacrifier ou par son père défunt ? Et ainsi
          du reste pour chacune des matières sacrificielles dont il s’agit de
          déterminer, pour l’une, sous quelle forme elle doit être offerte (en
          épi ou écrasée en farine, sèche ou mélangée à de l’eau), pour
          l’autre, l’espèce et le genre de la victime (pintade ou poule,
          poussin ou jeune, mâle ou femelle), mais aussi les paroles de la
          prière à adresser à l’instance destinataire, paroles qui, en
          l’occurrence, furent extrapolées à partir de gestes de la canne.</p>
          <p xml:id="d1e347">Celui qui sait questionner déplie ainsi dans la
          linéarité d’une parole discursive la configuration d’objets et de
          gestes qui s’est offerte dans la simultanéité de son regard, comme
          si la parole oraculaire était là tout entière ramassée dans la
          poignée de signes (objets et gestes) sélectionnés à la pointe de la
          canne. De la constellation initiale un premier sens surgit – chaque
          signe recevant sa signification de sa confrontation avec les
          autres –, mais il s’agit toujours d’un sens fragile, qui peut
          tromper, que le consultant n’aura de cesse d’interroger, de tester,
          de préciser et enfin de ratifier dans un questionnement serré où
          chaque élément de la configuration initiale se révèle substituable à
          un autre signifié. Dans une telle procédure, les objets et les
          gestes pris dans leur singularité ne forment pas directement les
          différentes unités constitutives du message oraculaire, mais ils en
          sont pour ainsi dire <hi rend="italic">la lettre</hi>. Corps de la
          parole, comme la lettre est celui de l’écriture, c’est de leur
          combinaison que jaillit le message de l’oracle ; c’est dans le
          mouvement qui les projette à terre, au moment du retournement du
          sac, que le ramassis des objets (in)signifiants devient « parole ».
          Cela ouvre un autre champ de questions : cette parole qui se dit
          dans la matérialité physique d’objets et de gestes, de quelle sorte
          est-elle ? D’où vient-elle ? En quoi ce ramassis d’objets et de
          choses collectés par le devin, sur injonction de l’oracle lui-même,
          est-il d’une nature propre à exprimer cette parole de vérité
          qu’attend le consultant de l’oracle ?</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e354">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e356">Qu’est-ce qu’un
          oracle ?</head>
          <p xml:id="d1e359">Si l’on s’en tient au seul contenu des dits de
          l’oracle, et non pas à ce qui motive une consultation (le champ de
          la demande est infini), on constate qu’il s’agit toujours d’une
          injonction rituelle et que celleci implique une ou plusieurs
          obligations sacrificielles, et ce, quelle que soit l’origine de
          l’affaire (force occulte ou cérémonie fixée par la tradition). Vu
          sous l’angle de ce qu’il engage, l’oracle est exemplairement le
          dévoilement d’une dette sacrificielle – une dette qui peut avoir été
          ignorée ou oubliée, legs d’un ascendant ou contractée par la
          personne elle-même, ouverte par une promesse faite sciemment ou
          creusée par le seul fait d’une naissance, d’une alliance ou d’une
          mort. Ces créances sont envisagées comme autant de « paroles », dont
          le consultant rappelle le pouvoir destructeur quand, à l’orée de la
          consultation, il prononce la formule fixée par la tradition par
          laquelle il sollicite l’oracle. Alors que le devin poursuit son
          appel des différentes instances qui doivent présider à la séance, le
          consultant empoigne les flancs rebondis du sac et murmure, comme
          s’il s’adressait au sac : « <hi rend="italic">Vogo</hi>, je tiens
          tes flancs et laisse ta bouche béante tournée vers Wε (Soleil-Dieu),
          pour que tu dises ce qui m’a chassé hors de chez moi : la flèche de
          la chambre, un feu qui couve, une colonne de fourmis légionnaires
          – ce qu’il y a, dis-le. » Cette énumération renvoie à trois formes
          de menaces particulièrement dévastatrices : un non-dit entre les
          gens d’une même famille, un danger dont on ne soupçonne pas
          l’existence bien qu’il soit déjà à l’œuvre, tel le feu qui couve,
          et, enfin, un péril que l’on sait imminent mais dont on ne connaît
          ni la nature ni l’origine, telles ces colonnes de fourmis magnans
          dont le bruit terrifiant se fait entendre bien avant qu’elles ne
          surgissent<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>La fourmi légionnaire du type <hi rend="italic">Dorylus
              nigricans</hi> ou magnan se déplace en colonnes de razzia,
              longues de plusieurs centaines de mètres et fortes de milliers
              d’individus. Le bruit caractéristique (qui précède largement
              leur surgissement) que font les magnans regroupés en nappe dense
              avançant dans la savane sert de métaphore, dans la langue de la
              divination, pour désigner une forme particulière de menace, en
              provenance des forces occultes.</p>
            </note>. Comment une dette est avant tout une parole, comment
          cette parole peut devenir une menace, c’est ce que montre de façon
          paradigmatique l’affaire suivante, qui s’est déroulée dans l’un des
          villages où j’ai mené mes enquêtes.</p>
          <p xml:id="d1e374">Un enfant est mort noyé dans un trou d’eau peu
          profond, en pleine saison sèche. L’étrangeté de l’accident exigeait
          que l’on convoquât aussitôt un devin sur les lieux afin que l’oracle
          soit interrogé en présence du petit cadavre et de sa famille réunie
          sur les berges de la mare. On demanda à un parent clanique, allié
          rituel au lignage de l’enfant, de questionner l’oracle. La
          consultation mit au jour l’existence d’une très ancienne créance
          sacrificielle ouverte par le grand-père paternel de l’enfant au
          temps où il courtisait sa future femme, mère du père de l’enfant. Le
          principal protagoniste était mort depuis longtemps, emportant dans
          la tombe le secret de cette dette. Son histoire est celle-ci. La
          femme qu’il convoitait étant inaccessible, car elle était protégée
          tant par sa famille que par la vertu d’un autel réputé puissant
          détenu par ladite famille, il décida de l’enlever à la faveur d’un
          double stratagème : le premier fut fourni par un ami qui permit au
          futur mari de s’introduire dans la maison sans se faire voir, le
          second consista à promettre à la puissance protectrice de cette
          maison un bélier bien bâti si elle laissait partir l’aimée à l’insu
          de tous. Les choses se déroulèrent comme prévu, cependant l’homme
          omit non seulement d’honorer sa parole, mais aussi d’en transmettre
          avant sa mort la connaissance à l’unique fils qu’il eut de cette
          femme (cette singularité dans le destin de procréation de l’épouse
          fut, à la suite de la noyade du petit-fils, également imputée à la
          promesse non tenue). À la troisième génération, la puissance lésée
          avait donc pris son dû sous la forme de la vie du petit-fils du
          débiteur. Une fois la consultation achevée, les faits furent
          authentifiés par le consultant lui-même qui révéla à l’assistance
          qu’il était celui qui avait aidé le grand-père dans son entreprise
          d’enlèvement et qu’après avoir en vain rappelé à son ami sa promesse
          sacrificielle, il avait fini par oublier lui-même l’affaire.</p>
          <p xml:id="d1e377">Au vu de cette histoire, on serait enclin à
          penser que l’interrogatoire de l’oracle, que les protagonistes
          identifient à ce qui permet de dévoiler des dettes sacrificielles
          ignorées ou oubliées, favorise en réalité un processus de
          remémoration de paroles réellement prononcées, mais frappées
          d’amnésie. Quoi qu’il en soit, ces créances sacrificielles non
          éteintes ne sont pas seulement dans les limbes de la mémoire du
          débiteur et de ses proches, elles sont aussi censées être toutes
          enregistrées dans la « maison de Wε », l’instance suprême qui, dans
          la plupart des langues de la région, porte le nom respectueux de
          l’astre solaire. La formule, déjà évoquée, par laquelle le
          consultant introduit sa demande auprès de l’oracle suscite chez les
          personnes interrogées une série de commentaires qui ne laissent
          aucun doute sur les représentations qu’elle véhicule. La « bouche »
          béante du sac divinatoire, orientée vers le lieu où est censé se
          tenir Soleil-Dieu, recueille les « paroles » accumulées au fil des
          générations en cet endroit même, placées sous la garde de celui qui
          « jamais n’oublie », témoin ultime et irrécusable des créances
          sacrificielles contractées par les hommes. Le dispositif divinatoire
          met ainsi en œuvre la fiction d’un oracle qui, sous l’impulsion de
          la demande du consultant, est envoyé auprès de Soleil-Dieu pour ouïr
          toutes les paroles de dette qui bruissent en sa cour à l’instant <hi rend="italic">t</hi> de la consultation, afin qu’il revienne les
          jeter sur la table divinatoire, sous le regard conjoint du devin et
          du consultant.</p>
          <p xml:id="d1e383">Trois ethnologues africanistes, <persName ref="026869861" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Meyer
          Fortes</persName>, <persName ref="069500673" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Cartry</persName> et
          <persName ref="027151972" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albert de Surgy</persName>, fins
          connaisseurs des systèmes de pensée voltaïques, ont chacun à leur
          manière abordé la question du destin en Afrique subsaharienne, par
          le biais d’une recherche approfondie sur un ensemble de croyances et
          de pratiques rituelles liées à ce qu’il est convenu d’appeler le
          « choix prénatal », à savoir cette parole que tout individu, avant
          sa venue au monde, est censé avoir prononcée devant Dieu, engageant
          ainsi le cours de sa vie (et, le cas échéant, celle de ses
          descendants). Il n’est pas possible de restituer ici les subtilités
          de la version africaine du destin que ces auteurs ont su mettre en
          lumière, mais je retiendrai que, dans les systèmes qu’ils ont
          analysés (respectivement tallensi, gourmantché, et mwaba-gurma),
          l’instance suprême (Soleil-Roi ou Dieu-Roi) qui imprime son rythme
          au monde apparaît comme un maître du destin, soit qu’il façonne
          directement le destin de l’individu comme chez les Mwaba-gurma, soit
          qu’il est le lieu de la demande prénatale, l’instance garante de
          l’authenticité d’un choix d’existence, comme chez les Gourmantché et
          les Tallensi. C’est à <persName ref="069500673" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Cartry</persName>,
          toutefois, que l’on doit l’idée féconde qu’il fallait relire les
          matériaux sur la divination à la lumière de ces théories du destin.
          Sa recherche, telle qu’il l’a poursuivie en son enseignement, a été
          guidée par une double interrogation que je résumerai comme suit. Ne
          fallait-il pas comprendre que, dans ces sociétés « où l’on
          questionne passionnément l’oracle », « les événements qui
          déclenchent immanquablement chez le sujet le besoin de consulter, et
          dont la cause est généralement imputée aux forces occultes, étaient
          pensés comme étroitement déterminés, en définitive, par le choix
          prénatal du sujet<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Cartry</hi>, 1999.</p>
            </note> » ?</p>
          <p xml:id="d1e399">Ne fallait-il pas envisager l’oracle non tant
          comme le lieu où l’on va chercher les traits ignorés de son destin,
          mais comme un moyen de découvrir, en s’appuyant sur des signes de
          l’invisible, les éléments du rituel qui, une fois mené à bien, doit
          « permettre au sujet soumis à une parole prénatale d’introduire un
          peu de jeu entre lui et la corde du destin, de retrouver une forme
          de liberté dans la conduite de son existence<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>.</p>
            </note> » ? Replacés dans cette perspective, les faits traités ici
          prennent tout leur relief.</p>
          <p xml:id="d1e411">On saisit mieux en effet pourquoi et en quoi
          toutes ces paroles amnésiées se retrouvent forcément consignées dans
          le grand registre du Soleil-Dieu. Ne pas répondre d’une dette,
          oublier une promesse sacrificielle, ignorer un dû sont autant
          d’actes qui peuvent renvoyer au « libre arbitre » de chacun, sous
          l’impulsion de motivations aussi communes et partagées que la
          vengeance, le ressentiment, la jalousie, la négligence,
          l’insouciance ; mais qu’à cette amnésie volontaire ou involontaire
          répondent la mort de tel enfant, l’infertilité de telle femme, la
          folie de tel descendant, voilà qui, pour les Kasena, signe un destin
          particulier et, par conséquent, est imputé à ce qu’ils appellent le
          « soleil de la tête » <hi rend="italic">(yuuwe)</hi> de chacun,
          cette instance de la personne qui est tenue directement comptable de
          la demande prénatale faite à Dieu.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e418">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e420">De précieux éclats</head>
          <p xml:id="d1e423">Maintenant que nous avons une idée un peu plus
          précise de ce qu’est un oracle, nous pouvons revenir à la question,
          laissée en suspens, d’un rapport qui n’est pas seulement analogique
          entre la nature du dit de l’oracle et le mode sur lequel celui-ci
          est rendu accessible aux sens limités des hommes. Il y a, de toute
          évidence, une relation de ressemblance voulue, dûment mise en scène
          dans le rite initiatique, entre les trois ou quatre premiers objets
          du sac, cachés puis retrouvés, et la notion d’une « parole » oubliée
          ou ignorée que l’oracle exhume de la cour du Dieu solaire. Derrière
          la métaphore transparaît cependant également quelque homologie de
          structure entre l’attente du consultant et la manière dont il va
          découvrir l’objet de son attente. Pour éclairer cet ultime point,
          retournons à ce moment de la consultation où celui qui sait
          questionner, relié à la canne divinatoire que tient le devin,
          découvre progressivement la poignée de signifiants qui donnent corps
          à la parole de l’oracle. La canne balaye, fouille, étale le fatras
          de choses jetées en vrac sur le sol, puis désigne tel ou tel objet
          qui est aussitôt extrait et placé à l’écart du tas, sur une petite
          plage du sol devant le consultant. Contrairement à ce qu’un regard
          non averti perçoit, à cet instant de la consultation, l’instrument
          divinatoire ne crée rien, il se contente de dénicher ce qui était
          déjà là, enfoui dans l’amoncellement de débris végétaux,
          d’ossements, de fragments inorganiques et d’objets cassés. À la
          façon du pinceau de <persName ref="027284050" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Braque</persName> que l’artiste
          maniait, disait-il, non pour ajouter de la couleur, mais pour
          « épousseter la toile afin de laisser apparaître le tableau qui est
          de l’autre côté<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>« Quand je commence, il me semble que mon tableau est de
              l’autre côté, seulement couvert de cette poussière, la toile. Il
              me suffit d’épousseter. J’ai une petite brosse à dégager le
              bleu, une autre le vert ou le jaune : mes pinceaux. Lorsque tout
              est nettoyé, le tableau est fini. » (<hi rend="small-caps">Paulhan</hi>, 1952.)</p>
            </note> », la canne divinatoire dégage du fatras les figures
          d’objets qui y sont présentes, les configurations nées au moment où,
          retournant la bouche béante du sac vers le sol, le devin lui a fait
          dégorger toutes les « paroles » recueillies à la cour du
          Soleil-Dieu. De manière significative, la théorie endogène de cet
          art divinatoire veut que ces figures singulières surgissent non pas
          au milieu du fouillis, mais qu’elles se donnent à lire dans les
          fragments et autres débris projetés sur les côtés, tombés en bordure
          du tas. Il arrive parfois que, lors du jet d’objets, l’un des
          éléments roule en direction d’un membre de l’assistance ; celui qui
          sait questionner débutera alors son interrogatoire par cet élément ;
          car, dira-t-il, il s’agit d’une « parole pressée » qui veut se faire
          entendre de toute urgence. Ce jaillissement de la parole oraculaire
          <hi rend="italic">en marge</hi> du bric-à-brac tombé du sac fait
          même l’objet d’une injonction, que formulera le consultant au moment
          où il introduit sa demande auprès de l’oracle : « Si tu attrapes (la
          parole qui me concerne moi ou un membre de l’assistance), fais
          tomber en sorte que cela s’éclate sur le large caillou (sur lequel
          reposent les plaquettes en métal), que cela s’éparpille, afin que
          les personnes faibles puissent suivre et grappiller. Car, si, telle
          une femme qui dépose la charge qu’elle porte sur la tête, tu jettes
          le tout en bloc, seul le fort pourra s’en emparer. » À l’inverse du
          mensonge (le fort choisit les vérités qui lui plaisent), une parole
          « vraie » pour un sujet est celle qui se montre dans des choses qui,
          par leur nature même de fragments et leur position topologique, sont
          doublement jetées de côté, chutes d’objet et objets chus.</p>
          <p xml:id="d1e438">Un petit détour par la langue ici s’impose. En
          kasem, le terme utilisé pour désigner le sac du devin signifie à la
          lettre « sac amniotique du vogo<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Le terme de lɔɔ désigne exactement les membranes amniotiques
              qui constituent la paroi du sac amniotique du fœtus. Les enfants
              qui viennent au monde en conservant totalité ou partie de ce sac
              amniotique, dont on dit chez nous qu’ils sont « nés coiffés »,
              porteront à vie, déposée en leur nom (AlƆƆ ou KalƆƆ, selon qu’il
              s’agit d’un garçon ou d’une fille), la marque de cette naissance
              particulière.</p>
            </note> ». Pour leurs voisins nankana, à qui les devins kasena
          disent avoir emprunté leur art, c’est le contenu même du sac qui, de
          façon générique, est désigné par un vocable <hi rend="italic">(<foreign>yala</foreign>)</hi> servant tout aussi bien
          à dire le déchet <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="eng">refuse</foreign>)</hi> que le délivre <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="eng">afterbirth</foreign>)</hi>
            <note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Rattray</hi>, 1932</p>
            </note>. Du sac pour les premiers à son contenu pour les seconds,
          la métaphore placentaire s’est déplacée et crée des effets de sens
          très différents dont on pourrait souligner l’opposition structurale.
          Ce qui importe ici toutefois, ce n’est pas tant l’imagerie de la
          gestation que le statut très particulier du délivre – un statut que
          révèle le traitement rituel dont il est l’objet dans la plupart des
          populations subsahariennes. Considéré comme une partie du corps de
          l’enfant, parfois même comme son « double », le délivre est enterré
          dans le dépotoir domestique, mais de manière telle qu’il reste hors
          d’atteinte de toute forme d’outrage (y compris, de façon symbolique,
          de celui de la pourriture). Tout à la fois choses précieuses et
          déchets, tel est bien le statut ambivalent des annexes fœtales, et
          cela en raison du fait qu’elles sont une partie intégrante,
          désormais perdue, de la personne. Or la façon d’envisager le contenu
          du sac, déposée dans la langue pour les uns ou structurée en un
          discours pour les autres, se fait dans les deux populations sur le
          même mode ambivalent que le délivre, à la fois déchets inutilisables
          et fabuleux, « ordures » et « choses sacrées ».</p>
          <p xml:id="d1e465">Une collection d’objets dérisoires dans laquelle
          le consultant croit déceler ce qui cause les événements de son
          présent ; des éclats du monde qui, aux marges du monceau de déchets,
          constituent pour lui un « point d’appel » en ce que s’y reflète une
          parole qui fait pour lui effet de vérité : assurément, la divination
          par le bâton met en œuvre une dialectique de l’innommable comme
          voile de la vérité de l’oracle, et ce voile pourrait bien s’éclairer
          de la notion d’<hi rend="italic">agalma</hi>, telle que l’a
          conceptualisée Jacques Lacan sous la forme de l’« objet petit a »,
          l’objet du désir inconscient. Il ne saurait être question de
          déployer ici cette notion cardinale de la théorie lacanienne en
          toutes ses conséquences pour le présent propos. Rappelons simplement
          que l’<hi rend="italic">agalma</hi>, pour Lacan, trouve son
          paradigme dans la statuette grotesque du silène supposée contenir un
          trésor (bijoux ou images des dieux, proprement les <hi rend="italic">agalmata</hi>) à laquelle, dans le <hi rend="italic">Banquet</hi> de Platon, <persName ref="030078997" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alcibiade</persName>
          amoureux compare <persName ref="028260929" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Socrate</persName>. Comme il le
          dira, l’<hi rend="italic">agalma</hi>, c’est ce qui « appelle »
          <persName ref="030078997" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alcibiade</persName>, c’est ce
          qu’il croit déceler en <persName ref="028260929" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Socrate</persName> et qui lui
          manque (le savoir supposé de <persName ref="028260929" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Socrate</persName>), et qui,
          partant, cause son amour pour <persName ref="028260929" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Socrate</persName>. <hi rend="italic">Agalma</hi> n’est pas l’objet du désir lui-même, non
          représentable comme tel, invisible, structurellement introuvable,
          mais il est ce qui voile l’objet, telle la figure disgracieuse du
          silène.</p>
          <p xml:id="d1e487">On est en présence d’une forme de divination qui
          met en scène la division des choses et des mots, et qui, dans le
          même mouvement, construit la fiction d’un état « non séparé » du
          monde où l’homme cherche à reprendre, à travers les paroles oubliées
          accumulées en cet espace a-topique qu’est la cour du Soleil-Dieu,
          une parole à jamais perdue (aucune séance de divination n’épuisera
          la nécessité de consulter, aucun dit de l’oracle ne pourra résoudre
          une fois pour toutes ce qui a été engagé dans le choix prénatal).
          Cette fiction peut être interprétée comme une tentative de franchir,
          à rebours, l’écart irrémédiable qu’a instantanément provoqué le
          surgissement du langage entre l’homme et le milieu où il se meut,
          pour que la faculté lui soit rendue d’être à l’écoute du bruissement
          des choses du monde.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e495">
        <head xml:id="d1e497">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e500">
          <bibl xml:id="d1e502">
            <hi rend="small-caps">Barthes</hi>, 2000 :
          Roland <hi rend="small-caps">Barthes</hi>, <hi rend="italic">Le
          Plaisir du texte</hi>, précédé de <hi rend="italic">Variations sur
          l’écriture</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e517">
            <hi rend="small-caps">Cartry</hi>, 1999 :
          Michel <hi rend="small-caps">Cartry</hi>, « Divination et choix
          prénatal », séminaire de l’École pratique des hautes études,
          novembre.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e526">
            <hi rend="small-caps">Cartry</hi>, 2005 : M.
          <hi rend="small-caps">Cartry</hi>, « Une écriture divinatoire », in
          Ruedi Baur (éd.), <hi rend="italic">La Loi et ses conséquences
          visuelles</hi>, Wettingen, p. 403-429.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e538">
            <hi rend="small-caps">Fainzang</hi>, 1986 :
          Sylvie <hi rend="small-caps">Fainzang</hi>, <hi rend="italic">L’Intérieur des choses. Maladie, divination et
          reproduction sociale chez les Bissa du Burkina</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e550">
            <hi rend="small-caps">Fortes</hi>, 1966 :
          Meyer <hi rend="small-caps">Fortes</hi>, « Religious Premisses and
          Logical Technique in the Divinatory Rituel », in <hi rend="italic">Ritualisation in Man and Animals, Royal Society
          Philosophical Transactions</hi>, Séries B 215, p. 409-422. Réédité
          par Jack Goody in <hi rend="italic">Religion, Morality and the
          Person. Essays on Tallensi Religion</hi>, Cambridge, 1987,
          p. 1-21.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e566">
            <hi rend="small-caps">Lacan</hi>, 2001 :
          Jacques <hi rend="small-caps">Lacan</hi>, <hi rend="italic">Le
          Séminaire</hi>, vol. 8, <hi rend="italic">Le Transfert</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e581">
            <hi rend="small-caps">Mendonsa</hi>, 1982 :
          Eugène <hi rend="small-caps">Mendonsa</hi>, <hi rend="italic">The
          Politics of Divination</hi>, Berkeley, Californie.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e593">
            <hi rend="small-caps">Paulhan</hi>, 1952 :
          Jean <hi rend="small-caps">Paulhan</hi>, <hi rend="italic">Braque le
          patron</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e605">
            <hi rend="small-caps">Rattray</hi>, 1932 :
          Robert Shuterland <hi rend="small-caps">Rattray</hi>, <hi rend="italic">The Tribes of the Ashanti Hinterland</hi>, Oxford.
          Réimpression lithographique par Vivian Ridler, Oxford, 1969.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e617">
            <hi rend="small-caps">Surgy</hi>, 1983 :
          Albert de <hi rend="small-caps">Surgy</hi>, <hi rend="italic">La
          Divination par les huit cordelettes chez les Mwaba-Gurma (Nord
          Togo), 1, Esquisses de leurs croyances religieuses</hi>,
          Paris.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>