<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_23_Chatelain_RaisonsDecrire">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Raisons d’écrire : pour une pragmatique historique
        de l’écrit</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Jean-Marc</forename>
          <surname>Chatelain</surname>
          <idno type="IDREF">056972296</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/IC8NGN8I" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Raisons d'écrire: pour une pragmatique historique
            de l'écrit</title>
            <author>
              <forename>Jean-Marc</forename>
              <surname>Chatelain</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">377-383</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="eng"/>
        <language ident="ara"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-16T09:27:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Raisons d’écrire : pour une pragmatique
          historique de l’écrit</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Jean-Marc Chatelain</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">La tradition des études occidentales a longtemps
        vécu dans l’illusion que les phénomènes de production et de diffusion
        des textes n’avaient d’autre dimension qu’instrumentale : sans être
        eux-mêmes, par leurs dispositifs concrets, producteurs de sens, ils
        auraient servi de simples courroies de transmission à des messages
        dont la signification n’aurait été aucunement affectée par la
        matérialité des voies qu’ils empruntaient. La question des pratiques
        de l’écrit se trouvant ainsi résumée à celle de ses techniques,
        c’est-à-dire à celle d’une simple exécution de fins déterminées par
        des moyens définis, les disciplines telles que la paléographie, la
        diplomatique et la bibliographie se sont constituées d’abord en tant
        que sciences auxiliaires de l’histoire : savoirs de la tradition
        écrite, elles étaient destinées à « établir » des textes pour les
        études littéraires ou historiques. Autrement dit, elles étaient
        chargées d’une fonction de déchiffrement, consistant à extraire du
        corps matériel d’une inscription donnée et à dégager de son opacité
        l’âme transparente d’un message qui seul était porteur de sens, qu’il
        s’agisse d’une œuvre littéraire ou d’un fait historique.</p>
        <p xml:id="d1e116">Au rebours de cette vision idéaliste, les quatre
        articles consacrés ici à l’économie graphique des textes invitent à
        une tâche plus entière de compréhension, dont l’objet est de nourrir
        une connaissance critique de ce que l’on pourrait appeler la
        « textualité ». Entendons sous ce mot l’ensemble des phénomènes en
        vertu desquels la production et la diffusion de textes sont en
        elles-mêmes, au-delà de leur seule valeur transitive, investies d’une
        signification pour la société dans laquelle ces textes sont produits
        et diffusés. Pour barbare qu’il puisse paraître, le terme de
        « textualité » pourrait donc nous servir à désigner l’hypothèse que
        l’expérience des textes n’est pas purement intellectuelle et ne
        s’effectue pas dans l’unique ciel des idées, mais que cette expérience
        intellectuelle est elle-même prise dans l’épaisseur d’une expérience
        des textes socialement structurée et socialement structurante. Les
        quatre articles qu’on va lire permettent ainsi d’observer divers
        régimes de textualité et, dans leur juxtaposition, font apparaître la
        diversité des modalités sous lesquelles la raison graphique des gestes
        du scribe déborde leur finalité technique. Car tous, en rappelant
        l’histoire de la tradition écrite à la conscience des procédures par
        lesquelles celle-ci s’effectue, viennent rappeler aussi qu’il en va de
        l’écriture comme du langage, où l’identification d’un contenu
        propositionnel ne suffit pas à rendre compte de tous les effets
        susceptibles de s’attacher à un énoncé. Les auteurs de la <hi rend="italic">Logique</hi> de Port-Royal le notaient déjà, en parlant
        d’« idées accessoires » ajoutées à l’« idée principale » :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e125">Il arrive souvent qu’un mot,
        outre l’idée principale que l’on regarde comme la signification propre
        de ce mot, excite plusieurs autres idées qu’on peut appeler
        accessoires, auxquelles on ne prend pas garde, quoique l’esprit en
        reçoive l’impression. Par exemple si l’on dit à une personne, vous en
        avez menti, et que l’on ne regarde que la signification principale de
        cette expression, c’est la même chose que si on lui disait : vous
        savez le contraire de ce que vous dites. Mais outre cette
        signification principale, ces paroles emportent dans l’usage une idée
        de mépris et d’outrage, et elles font croire que celui qui nous les
        dit ne se soucie pas de nous faire injure, ce qui les rend injurieuses
        et offensantes<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Antoine <hi rend="small-caps">Arnauld</hi> et Pierre <hi rend="small-caps">Nicole</hi>, <hi rend="italic">La Logique ou
            l’Art de penser</hi>, Paris, 1662, I, XIV, cité par Dominique <hi rend="small-caps">Maingueneau</hi>, <hi rend="italic">Pragmatique
            pour le discours littéraire</hi>, Paris, 2001, p. 2.</p>
          </note>.</quote>
        <p xml:id="d1e149">Le geste du scribe connaît non moins que la parole
        du locuteur ce halo de sens qui entoure la « signification propre »
        définie par la fonction strictement utilitaire et volontaire de l’acte
        accompli. Il est vrai que cette visée fonctionnelle reste néanmoins
        centrale, et c’est par elle qu’il faut donc commencer. Elle consiste,
        pour le scribe, à assurer la transmission du texte qu’il copie. C’est
        à ce titre que le travail d’écriture doit satisfaire d’abord à un
        certain nombre d’exigences : le résultat doit être fidèle au texte
        qu’il s’agit de reproduire, il doit être lisible et, enfin, capable
        aussi de durer.</p>
        <p xml:id="d1e152">Ces trois grandes conditions de fidélité, de
        lisibilité et de pérennité gouvernent la dimension proprement
        technique d’une pratique d’écriture donnée, de sorte qu’à leur aune
        pourra se mesurer la plus ou moins grande efficacité de cette
        dernière. Ainsi deux des principaux arguments sur lesquels les
        humanistes de la <date ref="_temp">Renaissance</date> fondaient
        l’éloge de « l’art d’écrire artificiellement » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="eng">ars artificialiter
        scribendi</foreign>)</hi>, comme on désignait alors l’imprimerie,
        étaient d’une part que l’invention de <persName ref="02782361X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gutenberg</persName>
        permettrait, une fois accompli le travail philologique de restauration
        des textes antiques, de stabiliser un état plus conforme à la lettre
        originelle que les copies médiévales entachées de multiples
        corruptions, d’autre part que la diffusion en nombre autorisée par un
        procédé de reproduction mécanique éviterait désormais que des œuvres
        disparaissent entièrement du patrimoine de l’humanité : vision sans
        doute très optimiste, mais à travers laquelle s’expriment bien les
        deux exigences de fidélité et de pérennité, tandis que celle de
        lisibilité décidait plutôt de l’éloge particulier de certains
        typographes, dont le Vénitien <persName ref="02730762X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alde Manuce</persName> (vers <date from="1450" ref="_temp" to="1515">1450-1515</date>) forme le parangon
        en vertu de la réputation d’élégance très tôt gagnée par ses
        caractères tant romains qu’italiques.</p>
        <p xml:id="d1e165">En tant que système visuel de signes, toute
        écriture répond à des régularités historiques qui affectent à la fois
        la transcription des unités grammaticales de la langue (règles
        orthographiques, habitudes de ponctuation, pratiques d’abréviation),
        l’exécution graphique des tracés (formes et modules des lettres) et la
        structuration spatiale des textes (modes de mise en page). Bon nombre
        de ces paramètres peuvent être rapportés à l’une ou l’autre des trois
        exigences que nous venons de souligner. On peut ainsi rapporter au
        besoin de fidélité la mise en page des Corans de style <foreign xml:lang="ara">
            <hi rend="italic">ḥijāzī</hi>
          </foreign>, où la tendance à supprimer tout espace marginal, comme
        on le faisait à la même époque et dans le même espace culturel pour
        les documents juridiques, s’explique peut-être par la volonté de
        juguler le risque de falsification, tandis qu’à l’époque omeyyade
        l’amélioration de l’orthographe coranique et la notation des voyelles
        brèves apparaissent comme d’autres moyens de mieux garantir le respect
        du texte sacré. De même, c’est afin de perfectionner la lisibilité de
        l’<hi rend="italic">Organon </hi>aristotélicien que l’on a pu imaginer
        d’édicter à <placeName ref="745044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Byzance</placeName>, au cours du
        <date from="1300" ref="_temp" to="1399">
            <hi rend="small-caps">xiv</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, des
        normes de mise en page allant, par l’élaboration de « diagrammes de
        réglures » très précis, jusqu’au détail d’organisation de chaque
        feuillet : il s’agissait non seulement d’aider à identifier
        clairement, à l’intérieur d’un même livre, le texte source et son
        commentaire, mais aussi de faciliter la navigation de l’un à l’autre,
        la lisibilité visant ici non seulement à la faculté de déchiffrement,
        mais aussi à la capacité interprétative.</p>
        <p xml:id="d1e186">Est-il étonnant, dans ces conditions, que certaines
        des innovations les plus décisives dans la structuration
        intellectuelle des textes aient été le fait de spécialistes de la
        production matérielle des livres, comme la division de la Bible en
        versets, due à l’imprimeur et philologue <persName ref="085948276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri II
        Estienne</persName> (<date from="1528" ref="_temp" to="1598">1528-1598</date>), qui en introduisit la pratique entre
        <date from="1551" ref="_temp" to="1555">1551 et 1555</date>
          <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Henri-Jean <hi rend="small-caps">Martin</hi>, <hi rend="italic">Mise en page et mise en texte du livre français : la
            naissance du livre moderne (</hi>
              <hi rend="small-caps italic">xiv</hi>
              <hi rend="sup italic">e</hi>
              <hi rend="italic"> – </hi>
              <hi rend="small-caps italic">xvii</hi>
              <hi rend="sup italic">e</hi>
              <hi rend="italic"> siècles)</hi>, Paris,
            2000, p. 292.</p>
          </note> ? L’histoire de la paléographie fournirait de nombreux
        autres exemples, tel celui des écritures universitaires qui se sont
        développées dans l’Occident latin aux <date from="1200" ref="_temp" to="1299">
            <hi rend="small-caps">xiii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>
          </date> et <date from="1300" ref="_temp" to="1399">
            <hi rend="small-caps">xiv</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècles</date> :
        l’apparition de l’écriture que les paléographes qualifient de <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">littera scholastica</foreign>
          </hi>, avec ses deux grandes familles de <placeName ref="8966072" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bologne</placeName> et de
        <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>
          <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">littera Bononiensis, littera
        Parisiensis</foreign>)</hi>, est indissociable de la naissance d’un
        type de livre nouveau dans l’Europe médiévale, mieux adapté aux
        besoins propres de l’enseignement universitaire, où l’impératif de
        lisibilité l’emporte avant tout et conduit les copistes à ménager de
        larges marges pour l’inscription de commentaires aussi bien qu’à
        accentuer les dispositifs de repérage en soulignant très clairement
        les partitions du texte par la généralisation des titres courants,
        l’adoption de gros pieds de mouche, l’usage d’initiales et de
        rubriques fortement marquées<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Richard P. et Mary A. <hi rend="small-caps">Rouse</hi>, « <hi rend="italic">Statim invenire :</hi> schools, preachers and new
            attitudines to the pages », in R. L. Benson et G. Constable (éd.),
            <hi rend="italic">Renaissance and Renewal in the Twelfth
            Century</hi>, Cambridge (Mass.), 1982, p. 201-225.</p>
          </note>. Mais il ne s’agit pas seulement de dispositifs de
        structuration : dans le détail de l’exécution paléographique, les
        copistes multiplient les abréviations et les ligatures d’une manière
        qui tend à ajuster au plus près l’unité visuelle du signe graphique à
        l’unité linguistique du mot<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Robert <hi rend="small-caps">Marichal</hi>, « Les manuscrits
            universitaires », in H.-J. Martin et J. Vezin (éd.), <hi rend="italic">Mise en page et mise en texte du livre
            manuscrit</hi>, Paris, 1990, p. 211-217 ; p. 216.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e288">Si l’évolution des supports d’écriture, de la
        tablette au rouleau, du rouleau au codex, ou encore du codex au
        support numérique, modifie les formes de l’inscription, en revanche
        elle ne change rien aux fonctions en vue desquelles celle-ci est
        produite : à l’âge du document électronique, l’invention du standard
        Unicode reste imputable à la recherche d’une transcription toujours
        plus adéquate (impératif de fidélité), dont la validité puisse
        s’étendre aux documents multilingues, de même que le recours à des
        métalangages comme le langage SGML (Standardized Generalized Markup
        Language) ou son dérivé XML (eXtended Markup Language) procède de la
        volonté d’assurer à la structuration intellectuelle des documents une
        durée (impératif de pérennité) qui ne soit limitée ni par
        l’obsolescence du matériel informatique, ni par la spécificité d’un
        mode d’édition (impression sur papier, affichage sur divers types
        d’écran).</p>
        <p xml:id="d1e291">Il reste néanmoins clair qu’en dépit de leur
        importance primordiale, les impératifs fonctionnels ne suffisent pas à
        rendre compte de toute l’économie propre à chaque mode d’inscription
        graphique. Cela est particulièrement sensible dans le cas de la
        calligraphie chinoise, où le discours théorique des traités fait
        disparaître la visée pratique de l’écriture derrière la qualité
        éthique du scribe, au point que l’exécution graphique est présentée
        non pas comme l’effet des opérations techniques de la main tenant le
        pinceau, mais comme le résultat d’une préparation mentale qui précède
        tout mouvement. Dans de telles conditions, le document écrit vaut
        avant toute chose comme acte d’écriture, comme <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">modus operandi</hi>
          </foreign> plutôt que comme <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">opus operatum</foreign> :</hi> la transmission du
        contenu textuel le cède à la performance du geste calligraphique – ce
        qui ne signifie pas que ce contenu devienne secondaire, mais plutôt
        qu’il est comparable à une partition musicale qu’il s’agit
        d’interpréter. Cette comparaison est sans doute imparfaite, mais elle
        peut du moins avoir la vertu de montrer que le travail de copie ne
        transmet jamais un texte sans transmettre aussi, de manière implicite,
        une représentation culturelle de ce texte. En d’autres termes, la
        transmission d’un texte, tout en assurant sa réception, est elle-même
        informée déjà par des phénomènes de réception, d’autant plus prégnants
        qu’ils sont discrets, fondus dans l’évidence d’une présentation
        graphique qui apparaît naturelle à force de familiarité.</p>
        <p xml:id="d1e300">Dans le contexte culturel propre à l’<placeName ref="3175395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Italie</placeName> du <date ref="_temp">haut Moyen Âge</date>, les paléographes <persName ref="028560264" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Armando
        Petrucci</persName> et <persName ref="032788444" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Carlo Romeo</persName> ont également
        montré que l’écriture des livres remplissait une fonction plus
        symbolique que transitive, expliquant par là aussi bien les choix
        graphiques opérés (longue survivance de l’écriture onciale) que des
        habitudes de transcription et des modes de mise en page qui, ignorant
        toute forme de scansion visuelle du texte (ni ponctuation, ni signes
        de séparation tels que l’espacement ou la majuscule), rendaient
        particulièrement ardue une lecture à visée informative<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Armando <hi rend="small-caps">Petrucci</hi> et Carlo <hi rend="small-caps">Romeo</hi>, <hi rend="italic">« Scriptores in
            urbibus ». Alfabetismo e cultura scritta nell’Italia
            altomedievale</hi>, Bologne, 1992, p. 241-242.</p>
          </note>. Un tel exemple incite à s’interroger sur les modalités
        selon lesquelles opère l’effectivité implicite de la tradition
        graphique des textes. La plus évidente d’entre elles est de nature
        symbolique. L’aspect du livre ou du document est fréquemment investi
        d’une portée sémiologique, qui tient au jeu des distinctions et des
        associations qu’il est susceptible de produire par la position qu’il
        occupe dans une tradition de culture écrite : les formes de
        l’inscription font image à l’intérieur d’une mémoire culturelle qui
        agit comme une puissance de codage et dédouble l’écriture en un fait
        d’inscription et un fait de représentation<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>La mobilisation d’un code culturel des significations visuelles
            est notamment au principe du fonctionnement des écritures
            d’apparat (Armando <hi rend="small-caps">Petrucci</hi>, <hi rend="italic">Jeux de lettres : formes et usages de l’inscription
            en Italie, </hi>
              <hi rend="small-caps italic">xi</hi>
              <hi rend="sup italic">e</hi>
              <hi rend="italic">-</hi>
              <hi rend="small-caps italic">xx</hi>
              <hi rend="sup italic">e</hi>
              <hi rend="italic"> siècles</hi>, trad. de l’italien par M. Aymard,
            Paris, 1993) et, de manière plus générale, des écritures destinées
            à l’exposition : voir <hi rend="italic">Scrittura e figura. Studi
            di storia e antropologia della scrittura in memoria di Giorgio
            Raimondo Cardona</hi>, A. Bártoli Langeli et G. Sanga (éd.),
            numéro spécial de <hi rend="italic">La Ricerca Folklorica</hi>,
            31, 1995.</p>
          </note> . Ainsi, de même que l’on peut mettre en évidence un
        « discours figuratif » à l’œuvre dans les manuscrits de luxe de
        l’époque carolingienne<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>Armando <hi rend="small-caps">Petrucci</hi>, <hi rend="italic">Writers and Readers in Medieval Italy. Studies in
            the History of the Written Culture</hi>, éd. et trad. par
            C. M. Radding, New Haven, 1995, p. 129.</p>
          </note>, l’évolution que connaît l’aspect des manuscrits du Coran à
        l’époque omeyyade s’explique par la recherche d’une identité visuelle
        qui distingue le texte fondateur de l’islam tout à la fois des autres
        textes en arabe et des textes sacrés des autres religions du bassin
        méditerranéen, Torah et Évangiles. Il en va ici d’une « sémantique
        historique du signe graphique », telle que <persName ref="028336828" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rosario
        Assunto</persName> en a énoncé les principes dans un article
        programmatique publié en <date ref="_temp" when="1967">1967</date>, en
        mettant en évidence une dimension « synthético-figurative » de
        l’écriture qui ourle sa signification « analytico-discursive »<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
            <p>Rosario <hi rend="small-caps">Assunto</hi>, « Scrittura come
            figura, figura come segno », <hi rend="italic">Rassegna della
            istruzione artistica</hi>, 1967, II, 2, p. 5-18 ; II, 4, p. 5-15.
            Voir Armando <hi rend="small-caps">Petrucci</hi>, <hi rend="italic">Writers and Readers in Medieval Italy</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 20-22.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e398">Les usages symboliques sont toutefois loin de
        couvrir tout le champ ouvert par la perspective d’une telle
        « sémantique historique ». La manière de transcrire et de présenter un
        texte peut aussi engager des modes de compréhension empiriques, mus
        par une intelligibilité spontanée et non par une volonté de signifier
        visuellement. Aussi peut-elle produire des effets de normativité
        culturelle d’autant plus puissants qu’ils sont à la fois dérobés à
        toute formulation théorique ou réflexive qui les signalerait à
        l’attention et inscrits dans une temporalité historique caractérisée
        par une lenteur qui contribue à les rendre particulièrement discrets :
        le conservatisme inhérent à l’histoire de la culture écrite tend le
        plus souvent à dissimuler la normativité sous l’apparence anodine de
        la normalité, voire du naturel. Songeons à l’exemple de la tradition
        de <hi rend="italic">La Cité de Dieu</hi> de saint Augustin : si l’on
        a pris l’habitude, à partir du <date from="1200" ref="_temp" to="1299">
            <hi rend="small-caps">xiii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, de distribuer à l’intérieur du texte,
        en tête des chapitres de chacun de ses vingt-deux livres, le contenu
        du sommaire que l’auteur avait à l’origine conçu comme un opuscule
        séparé, c’est par le fait d’une compréhension implicite d’une œuvre
        qu’il était « plus facile de consulter comme une encyclopédie que de
        lire comme une théologie de l’histoire<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
            <p>Pierre <hi rend="small-caps">Petitmengin</hi>, « La division en
            chapitres de la <hi rend="italic">Cité de Dieu </hi>de saint
            Augustin », in H.-J. Martin et J. Vezin (éd.), <hi rend="italic">Mise en page et mise en texte du livre
            manuscrit</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 133-136.</p>
          </note> » – régime de lecture devenu « normal » après qu’en <date ref="_temp" when="1470">1470</date> l’édition publiée à <placeName ref="3169070" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> par les
        typographes <persName type="_temp">Sweynheim</persName> et <persName ref="134761383" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pannartz</persName> eut
        définitivement imposé un tel mode de présentation. Toute la difficulté
        tient ici au fait que l’organisation du texte agit sur sa
        compréhension d’une manière seulement implicite et dans un rapport
        d’implication mutuelle : il ne la prescrit pas mais la conditionne,
        tout autant qu’il est lui-même conditionné par elle. Nul « mode
        d’emploi » n’est à l’œuvre, mais seulement des modes employés,
        enveloppés et incorporés dans l’adoption pratique de dispositifs
        matériels qui, d’un même mouvement, les traduisent et les
        reconduisent.</p>
        <p xml:id="d1e438">Peut-être faudrait-il alors corriger légèrement la
        formule d’<persName type="_temp">Assunto</persName> et parler, plutôt
        que d’une « sémantique », d’une <hi rend="italic">pragmatique
        </hi>historique de l’écrit, dont l’ambition serait d’identifier le
        plus complètement possible l’ensemble des effets de sens qui
        s’attachent aux modes d’inscription des textes. À ce programme ont
        contribué, depuis une trentaine d’années, l’inflexion qu’<persName ref="028560264" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Armando
        Petrucci</persName> a donnée à la paléographie en déplaçant son objet
        d’une histoire de l’écriture vers une analyse des « situations
        d’écriture<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
            <p>Armando <hi rend="small-caps">Petrucci</hi>, <hi rend="italic">Breve storia della scrittura latina</hi>, Rome,
            1992, p. 20.</p>
          </note> » aussi bien que l’orientation qu’<persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri-Jean
        Martin</persName> a imprimée à l’histoire du livre en installant au
        centre de ses recherches la notion de « mise en texte », dans la
        conviction que « l’écrit tient un langage qui n’est pas celui de la
        parole et que la logique d’une époque est étroitement tributaire des
        procédures techniques utilisées lors de la fixation des raisonnements
        sur le papyrus, le parchemin ou le papier et aujourd’hui l’écran<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
            <p>Henri-Jean <hi rend="small-caps">Martin</hi>, <hi rend="italic">Mise</hi> en page et mise en texte du livre
            français, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, introduction (non
            paginée).</p>
          </note> ». C’est reconnaître là qu’il existe, au-delà de sa
        rationalité technique, une raison pratique de l’écrit, hors de
        laquelle les expressions courantes de « culture écrite » et de
        « culture du livre » sont vides de sens. L’écriture n’est donc pas
        seulement un code à déchiffrer : elle est aussi un fait social à
        interpréter.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>