<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xila="http://www.w3.org/2001/XInclude/local-attributes" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-04-22T16:14:22.043+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_10_Schneider_LaTableDuLettreChinois">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">La table du lettré dans la Chine impériale</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Richard</forename>
          <surname>Schneider</surname>
          <idno type="IDREF">080000606</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/52YWAIBM" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">La table du lettré dans la Chine
            impériale</title>
            <author>
              <forename>Richard</forename>
              <surname>Schneider</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">130-150</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="zho"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-04T13:09:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">La table du lettré dans la Chine
          impériale</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Richard Schneider</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e114">
        <p xml:id="d1e116">Le lettré en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>
        est fréquemment représenté à sa table de travail, mais d’une façon
        plutôt avantageuse : il semble poser. On ne le voit pas dans
        l’attitude que l’on attendrait d’un penseur, ou d’un moine bénédictin
        penché sur sa plume<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Voir illustration, <hi rend="italic">Lieux de savoir</hi>,
            vol. I, p. 237.</p>
          </note>. C’est que le travail du lettré, du moins celui qui est jugé
        gratifiant ou valorisant (se préparer aux concours officiels, rédiger
        un rapport, se livrer à la poésie, ou à d’autres genres de
        composition), se confond volontiers avec un loisir, un passe-temps
        agréable. La lecture <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">dushu</foreign>)</hi> avait certes un but directement
        utilitaire : l’acquisition d’un « vaste savoir » permettant de
        composer une dissertation « en huit cuisses » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">bagu wen</foreign>)</hi>
        indispensable à la réussite aux examens ; on verra donc souvent des
        représentations de lettrés en position de lecteur, dans un fauteuil de
        leur cabinet, mais aussi dans un jardin ombragé : le jardin était bien
        une extension agréable du cabinet d’étude.</p>
        <p xml:id="d1e137">La lecture n’était pas seulement passive : elle
        induisait une activité écrite privée intense, dont cependant une part
        importante ne nous est pas parvenue pour diverses raisons<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Soulèvements, invasions, changements dynastiques furent à
            l’origine de nombreuses disparitions de bibliothèques privées ;
            les dilapidations d’héritage, négligences domestiques, insectes et
            petits rongeurs n’étaient pas en reste.</p>
          </note> : la composition de poèmes, de colophons de circonstance sur
        les peintures est bien connue. Il faut signaler qu’un type de
        production érudite commença à se développer sous la dynastie des
        Song (<date from="0960" to="1127" type="_temp">960-1127</date>), à
        savoir la rédaction de catalogues : catalogues de livres,
        d’estampages, d’objets collectionnés, véritables travaux pratiques
        d’une érudition livresque. Le lettré se laisse alors représenter parmi
        ses objets supposés antiques, qui eux aussi lui confèrent une
        notoriété, bien établie par ces catalogues<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Cf.<hi rend="small-caps"> Pirazzoli-t’Serstevens</hi> et <hi rend="small-caps">Kerlan</hi>, 2008, p. 151-154.</p>
          </note>
        </p>
        <p xml:id="d1e161">La frontière entre travail et loisir reste
        cependant floue : ainsi, lorsqu’un lettré se plaît à graver des
        sceaux, « travail manuel » d’un artisan graveur, il ne le fait pas
        sans se trouver un excellent prétexte : si le sceau lui est destiné,
        il lui donne son nom (qui vaut identification), ou bien encore il
        grave un aphorisme, une citation littéraire. Il affirme ainsi ses
        goûts, qui le rattachent à une école de pensée ; que ce soit le sceau
        commémoratif d’une réunion de lettrés ou un sceau offert à l’un de ses
        pairs, le même souci dicte toujours la représentation du lettré :
        conforter son statut en tant que tel. Il en va de même pour toute
        production artistique ou littéraire, peinture, calligraphie,
        collection d’objets anciens (souvent des pierres-à-encre) : tout cela
        répondait à une intense activité d’échanges sociaux (« dette
        élégante<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Cf. <hi rend="small-caps">Clunas</hi>, 2004.</p>
          </note> »).</p>
        <p xml:id="d1e173">Ces activités, composition littéraire ou autres,
        nécessitent des instruments, dont les uns sont indispensables, et
        d’autres superflus. Ceux-ci ont été théorisés à partir de la <date from="0960" to="1127" type="_temp">dynastie des Song</date>, notamment
        avec la rédaction, sur ordre impérial, de l’ouvrage de Su Yijian, <hi rend="italic">Wenfang sipu</hi> (« [Trésors du] cabinet d’étude en
        quatre chapitres »). L’auteur décrit, avec force citations érudites,
        les quatre instruments indispensables du lettré, qui seront par la
        suite appelés les « Quatre Trésors du lettré ». Ceux-ci suscitèrent
        ultérieurement de longs développements, essentiellement d’ordre
        esthétique<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Le plus connu de ceux-ci est le <hi rend="italic">Zhangwu
            zhi</hi> (« Traité des objets superflus ») de Wen Zhenheng (fin
            des Ming) ; un autre ouvrage contemporain de ce dernier est le <hi rend="italic">Kaopan yushi</hi>, que l’on peut traduire par
            « Remarques décousues d’une vie retirée », de Tu Long, que Craig
            Clunas traduit par « Desultory Remarks on Furnishing Abode of the
            Retired Scholar », qui nous montre bien la difficulté de rendre un
            titre d’ouvrage chinois tout en allusions littéraires.</p>
          </note>. Nous décrirons ici ces objets nécessaires, ainsi que
        quelques objets dits « superflus », dont l’analyse, toute brève
        qu’elle est, ne peut être écartée, tant ils diffèrent, par leur forme
        et par leur usage, de leurs équivalents en Occident, tant ils sont
        liés à la fonction de lettré : ils posent une barrière entre le bon
        goût <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">ya</foreign>)</hi> et
        la vulgarité <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">su</foreign>)</hi>.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e200">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e202">Les Quatre Trésors</head>
          <p xml:id="d1e205">Ces « Quatre Trésors » sont le papier, le
          pinceau, l’encre et la pierre-à-encre<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Ces Quatre Trésors sont d’une importance inégale. Ainsi la
              pierre-à-encre, dont la qualité conditionne celle de l’encre
              qu’on y prépare, en est le plus estimé : traditionnellement, le
              lettré commence à se concentrer au moment de préparer son encre.
              En frottant le bâtonnet d’encre sur sa pierre, il se représente
              mentalement ce qu’il va écrire (ou peindre). Cette importance
              tient peut-être à ce que la pierre-à-encre a traversé plus
              facilement les siècles que les autres objets, elle semble donc
              plonger ses racines dans une Antiquité magnifiée.</p>
            </note>. Ils sont de toute évidence indispensables à l’écriture,
          même s’il arriva que des lettrés écrivissent sur de la pierre, à
          l’aide d’un pinceau ou d’un instrument à graver métallique.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e217">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e219">Le papier</head>
            <p xml:id="d1e222">Le papier en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> connut un
            long processus de développement. Il présente de nombreuses
            variétés, diverses qualités, colorations et prix. Certaines
            productions furent réservées à la calligraphie de qualité,
            d’autres à la peinture, à l’imprimerie, à l’usage domestique
            courant. Fabriqué à partir de bois ou de bambou, nécessitant
            beaucoup d’eau courante, le papier de qualité est encore de nos
            jours produit dans les provinces méridionales de la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> (<placeName ref="1784764" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Zhejiang</placeName> et
            <placeName ref="1818058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Anhui</placeName>)<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
                <p>On désigne improprement en Occident le papier chinois sous
                le terme de « papier de riz ».</p>
              </note>. La caractéristique essentielle du papier chinois, qui
            le différencie fondamentalement du papier occidental, c’est qu’il
            n’est pas encollé ; ce qui deviendra le recto est simplement lissé
            mécaniquement. C’est donc l’encre qui fournit un apport de colle
            permettant d’éviter l’effet de buvard. Le lissage permet en outre
            que les poils du pinceau ne s’accrochent pas aux aspérités du
            papier.</p>
            <p xml:id="d1e240">Par la suite, surtout à partir de la
            <date>dynastie des Ming</date>, on incorpora divers matériaux,
            alun, colorants, poussières d’or, d’argent, de mica, etc.
            Différentes qualités et dimensions de feuilles furent produites ;
            la qualité dépendait de la matière, du broyage du bois plus ou
            moins réussi, de la qualité des formes, comme du coup de main des
            ouvriers. Le papier pouvait alors être teint, autant pour être
            protégé des insectes que pour recevoir une couleur agréable ou
            convenant à un usage particulier. Les feuilles étaient ensuite
            assemblées pour former des rouleaux ou des liasses, vendus en
            boutique.</p>
            <p xml:id="d1e246">Le papier de qualité pouvait donc devenir très
            coûteux, au point d’être recherché et collectionné, comme le
            papier dit du Hall de la Pureté <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">chengxintang</foreign>)</hi>, provenant de la
            bibliothèque impériale de l’empereur <persName type="_temp">Li
            Yu</persName> (règne <date from="0937" to="0978" type="_temp">937-978</date>). Un usage inattendu consistait aussi
            à rechercher des stocks de papier ancien abandonnés lors des
            périodes troublées : ils permettaient aux faussaires d’exécuter
            peintures ou calligraphies dont l’aspect ancien pouvait aisément
            tromper l’œil non averti.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e256">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e258">Le pinceau</head>
            <p xml:id="d1e261">Le pinceau est certainement l’objet le plus
            représentatif de l’écriture chinoise ; mais de tous les
            instruments du lettré, il est aussi le plus difficile à manier ;
            son apprentissage est long et va de pair avec l’apprentissage de
            l’écriture. Ni la plume ni le calame n’ont jamais pu tenter le
            scribe ou le lettré en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>. On
            pourrait penser que le pinceau fut lié à l’usage du papier, mais
            il n’en est rien : l’usage du pinceau pour écrire est bien
            antérieur à la découverte du papier. Il est remarquable que les
            pinceaux découverts par les archéologues, et qui remontent à la
            période des <date ref="_temp">Royaumes Combattants</date>, ne
            diffèrent guère dans leur conception des pinceaux contemporains,
            tant par leur taille (environ 20 cm) que par la matière de leurs
            poils (souvent de lièvre).</p>
            <p xml:id="d1e270">La forme des pinceaux varia assez peu dans le
            temps : les pinceaux du <date from="0700" to="0799" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">viii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> présentaient une pointe très
            courte, pour autant que l’on puisse en juger par ceux conservés au
            <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName>, à
            <placeName ref="11109998" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nara</placeName> (<placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Shosoin</placeName>). Les
            maîtres artisans en pinceaux connurent une certaine considération,
            et les meilleurs d’entre eux présentaient chaque année leur
            production au trône.</p>
            <p xml:id="d1e291">La qualité du pinceau tient avant tout à celle
            des poils utilisés : les pinceaux ordinaires, de nos jours encore,
            sont faits de poils de chèvre, de lapin, et ceux de qualité, plus
            coûteux, sont faits de poils de loup. D’autres types de poils
            existent, blaireau, moustaches de rat, etc. La recherche de
            nouvelles variétés de poils était liée à la nécessité de
            différents degrés de dureté ou souplesse du pinceau (on alla
            jusqu’à fendre des tiges de bambou dans le sens de la longueur
            pour obtenir des « poils » très rigides !).</p>
            <p xml:id="d1e294">Le style d’écriture demande lui aussi que l’on
            se serve d’un pinceau particulier : ainsi, l’écriture régulière
            exige un pinceau aux poils plutôt durs et courts, l’écriture
            cursive appelle un pinceau aux poils longs et souples. La taille
            des pinceaux est aussi en rapport avec celle des caractères
            tracés.</p>
            <p xml:id="d1e298">Enfin, sa fabrication achevée, la touffe de
            poils est encollée, de manière à prendre sa forme définitive, en
            pointe. Il est nécessaire, lors de la première utilisation, de
            laisser tremper le pinceau un certain temps afin qu’il atteigne le
            degré de souplesse choisi.</p>
            <p xml:id="d1e301">Si les lettrés avaient une idée précise des
            qualités requises pour un bon pinceau, ils ne s’intéressèrent pas
            à la technique de sa fabrication. Par exemple, l’auteur du
            « Traité des objets superflus », nous en livre une description
            matérielle qui faisait autorité, dans un style très
            académique :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e304">Être acéré, être en ordre,
            être arrondi, être robuste, telles sont les quatre vertus du
            pinceau. Ainsi lorsque le pinceau est dur, c’est ce qu’on appelle
            être acéré ; si les poils sont nombreux, c’est ce qu’on appelle
            être en ordre, si on utilise la méthode de consolidation, c’est ce
            qu’on appelle être arrondi ; si on utilise des poils rigides
            auxquels on aura ajouté du musc de civette, avec la méthode du
            pinceau encollé, alors on obtiendra longévité et robustesse. Tels
            sont les secrets de fabrication du pinceau.</quote>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e307">Par le passé, on avait des
            manches dorés ou argentés, en ivoire, corail, lapis-lazuli, en or
            repoussé, en matière laquée ; à présent ils sont en bois de santal
            et ornés de motifs floraux, mais tout cela est vulgaire et doit
            être rejeté. Seuls les manches de bambou tacheté sont suprêmement
            élégants, ou à la rigueur de bambou blanc (bambou ordinaire). Pour
            les grands pinceaux, on se sert à présent de bois, mais cela aussi
            est d’aspect vulgaire, il convient de prendre du bambou noueux, et
            qui soit fin avec des nœuds renflés, c’est ainsi qu’il sera facile
            à prendre en main<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Wen</hi>, 1986, <hi rend="italic">juan </hi>7, « Les pinceaux ».</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e322">Cette dernière remarque mérite d’être
            soulignée : la position de la main et des doigts sur le manche a
            aussi un rôle à jouer, elle sera placée d’autant plus haut sur le
            manche que l’on recherche de la souplesse dans le tracé. En outre,
            la position du bras et du coude intervient aussi dans le mouvement
            du calligraphe.</p>
            <p xml:id="d1e325">Comme on le voit, le maniement du pinceau
            n’exige pas seulement la maîtrise des caractères chinois, il
            demande un apprentissage physique et une souplesse de la main,
            depuis les doigts jusqu’à l’épaule.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e329">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e331">L’encre</head>
            <p xml:id="d1e334">L’encre en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> ne se
            présente pas au premier abord sous la forme liquide : c’est à
            l’origine une sorte de pain, ou de boulette sèche constituée pour
            l’essentiel de suie et de colle, matières auxquelles on incorpore
            des additifs dont le rôle peut sembler parfois plus symbolique
            qu’efficace : perles broyées, plantes, musc, camphre, entre
            autres.</p>
            <p xml:id="d1e340">La raison tient à ce que l’encre liquide ne se
            conserve pas : la matière charbonneuse, la suie, finit toujours
            par se déposer au fond<hi rend="bold"/>du récipient et, comme il
            s’y mêle de la poussière, l’encre devient impropre à l’écriture.
            Alors qu’il suffit de frotter l’encre sous forme solide sur un
            support légèrement rugueux pour obtenir de l’encre liquide <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">ad libitum</foreign>
              </hi>, de la consistance souhaitée.</p>
            <p xml:id="d1e348">La première recette connue de fabrication de
            l’encre est décrite dans un ouvrage du <date from="0300" to="0399" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">iv</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> « Techniques importantes pour le
            bien-être du peuple » :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e360">[Prendre] de la meilleure
            suie, la piler, avec un tamis de fine gaze pour filtrer les
            particules. Cette matière sera très fine, il ne faudra pas la
            laisser à l’air libre, de crainte qu’elle ne s’envole, de grandes
            précautions sont nécessaires. [Prendre] de l’encre en poudre, une
            livre ; de la bonne colle, cinq livres ; de l’écorce de l’arbre
            <hi rend="italic">cen</hi>, en décoction. Le <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="zho">cen</foreign>
              </hi>, c’est de l’écorce d’arbre de Fanji, au Jian-gnan. Cette
            écorce verdit, lorsqu’elle est plongée dans de l’eau, en libérant
            la colle qu’elle contient ; elle convient aussi pour la couleur
            noire. On peut ajouter du blanc d’œuf – en laissant de côté le
            jaune –, cinq parts. Également de la poudre de perle, une <hi rend="italic">once ;</hi> du musc, une <hi rend="italic">once ;</hi> séparément, on pile finement, puis on
            mélange le tout. On met dans un mortier en fonte, il vaut mieux
            laisser sécher et ne pas humidifier. On pilera trente mille fois,
            plus on pile mieux cela vaut. On ne dépassera pas le 2<hi rend="sup">e</hi> mois, ni le 9<hi rend="sup">e </hi>mois ;
            pendant la saison humide, [la matière] sent mauvais et fermente.
            Pendant la saison froide, il est difficile de la sécher
            convenablement, et sous l’effet du vent, [l’encre] se délite. Pour
            le poids, ne pas dépasser 2 ou 3 <hi rend="italic">onces</hi>. Le
            secret de la recette de l’encre est là : mieux vaut peu que
            trop<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
                <p>Voir <hi rend="small-caps">Shih</hi>, 1958.</p>
              </note>.</quote>
            <figure xml:id="d1e395">
              <graphic url="../icono/br/LDSII_10_Schneider_LaTableDuLettreChinois_img1.png"/>
              <head xml:id="d1e399">Un calligraphe en Chine au <hi rend="small-caps">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle. Gravure
              de 1871.</head>
            </figure>
            <p xml:id="d1e418">Cette recette ne permet néanmoins pas de
            fabriquer l’encre : en effet, elle ne mentionne pas la récolte de
            la suie, non plus que son origine (combustion de bois ou matières
            grasses). Le fait de devoir piler le mélange trente mille fois est
            sans doute une erreur de copiste qui s’est ensuite transmise
            pieusement à des générations de lettrés<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
                <p>Le grand poète Su Dongpo (1037-1111), par exemple,
                mentionne le fait dans l’un de ses poèmes.</p>
              </note>. Les véritables fabricants d’encre, des artisans qui
            n’étaient pas des lettrés, gardaient leurs techniques et ne les
            confiaient qu’à leurs successeurs.</p>
            <p xml:id="d1e430">S’il y eut des lettrés pour s’intéresser à la
            fabrication de l’encre, rares furent ceux qui en confectionnèrent
            eux-mêmes, et il faut attendre la dynastie des Ming pour voir
            paraître un ouvrage technique, illustré, rédigé par un certain
            <persName type="_temp">Shen Jisun</persName>
              <note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
                <p>Publié en 1400, sous les Ming. Réédité sous les Qing dans
                la grande encyclopédie <hi rend="italic">Sibu congkan,
                </hi>vol. 843, avec illustrations. Il en existe une traduction
                française, peu fidèle, de Maurice Jametel, <hi rend="italic">L’Encre de Chine</hi>, Paris, 1882.</p>
              </note>, qui affirme dans sa préface qu’il a travaillé auprès
            d’un fabricant et qu’un moine lui a confié des secrets. Il décrit
            ainsi les vingt-trois étapes de la fabrication et réfute en même
            temps les fariboles qui circulaient chez les lettrés :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e457">L’opinion courante
            s’appuie sur un poème de <persName ref="029032199" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Su Dongpo</persName> « la colle
            de poisson est prête après avoir été battue de dix mille coups de
            pilon » ; c’est pour cela que l’on prétend que l’on utilise la
            colle de poisson pour faire de l’encre. Face à des gens stupides,
            on peut sans difficulté soutenir des propos de rêveur. Quant aux
            marchands, il n’y en a pas un qui puisse discerner ce qui est une
            tromperie de ce qui ne l’est pas. Tout cela mérite bien d’être
            tourné en dérision<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Shen</hi>, 1986, <hi rend="italic">juan </hi>« Fabrication de la colle ».</p>
              </note> !</quote>
            <p xml:id="d1e472">Mais l’encre n’est pas seulement ce qui permet
            d’écrire ; elle a également une dimension au moins aussi
            importante aux yeux des lettrés : elle devient objet de
            collection, dès la <date from="0960" to="1127" type="_temp">dynastie des Song</date> ; on était passé de la
            production de pains plus ou moins bien formés à des objets que
            l’on avait plaisir à voir, et encore plus à lire, car ils étaient
            moulés dans des formes agrémentées de dessins et
            d’inscriptions.</p>
            <p xml:id="d1e478">Les fabricants commandaient lesdits dessins à
            des lettrés impécunieux. On reproduisit d’abord des sujets de bon
            augure, telles les imageries populaires que l’on voyait dans la
            vie quotidienne : enfants jouant (souhait de descendance
            nombreuse), bambous, prunus, rochers, signes du zodiaque, les Huit
            Immortels, sujets bouddhiques, etc. La symbolique jouait
            évidemment un rôle important, d’autant plus que l’encre n’était
            pas seulement un objet de lettré. Par exemple :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e482">Dans l’<date ref="_temp">Antiquité</date> on trouvait l’encre <hi rend="italic">jiuzi</hi> (« encre des neuf enfants »), qui servait
            à souhaiter une nombreuse descendance au nouveau marié. C’était
            une manifestation très faste. Le poète dit ceci : « [Le principe
            de] l’encre des neuf enfants est contenu dans la suie des
            conifères. Sa nature est de permettre d’engendrer fils et
            petit-fils sans limite »<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Su</hi>, 1986, <hi rend="italic">juan
                </hi>« Encres ».</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e503">Avec les <date ref="_temp">Ming</date>, on
            commença aussi à inscrire la date de fabrication, aubaine pour les
            faussaires qui écoulèrent de l’encre « datée ». L’encre perdit
            ainsi en partie de sa qualité purement utilitaire pour devenir un
            objet de « troc » social : cadeau de mariage, d’anniversaire, de
            nouvel an, généralement sur la base d’une encre médiocre mais
            d’aspect engageant. Ce phénomène, « dette élégante », n’est pas
            propre à l’encre : il concerne l’ensemble des objets qui attirent
            la convoitise des lettrés, grands et petits, ainsi que celle des
            marchands enrichis.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e511">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e513">La pierre-à-encre</head>
            <p xml:id="d1e516">Le quatrième « Trésor » indispensable à
            l’écriture est ce que l’on appellera ici, faute de mieux, la <hi rend="italic">pierre-à-encre</hi>, même s’il ne s’agit pas
            nécessairement de pierre. Cet objet, dans sa forme la plus simple,
            est une surface légèrement rugueuse, sur laquelle on verse un peu
            d’eau et qui permet de produire de l’encre liquide par frottement
            d’un bâtonnet ou pain d’encre.</p>
            <p xml:id="d1e522">Selon les Annales chinoises, la pierre-à-encre
            remonte à la plus haute <date ref="_temp">Antiquité</date>,
            puisque l’empereur Jaune, personnage parfaitement mythique, la
            connaissait déjà :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e528">Autrefois, l’Empereur
            Jaune reçut une pièce de jade ; il la fit tailler en « mer
            d’encre<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
                <p>
                  <hi rend="italic">Mohai :</hi> une des appellations
                anciennes pour la pierre-à-encre.</p>
              </note> » ; sur la partie supérieure, on inscrivit en caractères
            sigillaires (archaïques) : <hi rend="italic">Pierre-à-encre de la
            Grandeur Impériale</hi>. Il y a encore une inscription sur le
            coffret doré : pierre et encre se révèlent l’une à l’autre pour
            produire le noir. Lorsqu’un homme de peu flatte, il n’obtiendra
            jamais que l’eau trouble devienne pure. C’est une preuve de
            l’origine antique des pierres-à-encre<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Su</hi>, 1986.</p>
              </note>.</quote>
            <figure xml:id="d1e552">
              <graphic url="../icono/br/LDSII_10_Schneider_LaTableDuLettreChinois_img2.png"/>
              <head xml:id="d1e556">Pierre-à-encre (collection
              particulière).</head>
            </figure>
            <p xml:id="d1e561">Cette anecdote, d’une logique quelque peu
            étrange, est évidemment une invention tardive, et la prétendue
            « preuve » de l’antiquité de l’encre, pure vue de l’esprit, ne
            fait que refléter les préoccupations esthétisantes du lettré : la
            pierre-à-encre n’est plus une simple planchette, mais un objet
            précieux, comportant souvent des inscriptions. Elle deviendra
            aussi un emblème symbolique de la condition lettrée, au point que
            son apparence surpassait parfois son utilité. Le peintre et
            calligraphe le plus connu des <date from="0960" to="1127" type="_temp">Song</date>, <persName ref="028094336" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mi Fei</persName> (<date from="1051" ref="_temp" to="1107">1051-1107</date>), l’avait bien
            remarqué ; il écrivit dans son « Histoire de la
            pierre-à-encre » :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e570">Produire de l’encre est la
            chose la plus importante pour une pierre-à-encre ; vient ensuite
            sa couleur, et enfin sa forme et son aspect travaillé ; l’aspect
            esthétique de la pierre-à-encre, chose pourtant naturelle, peut
            faire oublier son utilité<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">M</hi>
                  <hi rend="small-caps">i</hi>
                Fei in <hi rend="italic">Yan shi </hi>(« Histoire de la
                pierre-à-encre »), éd. in <hi rend="italic">Congshu jicheng
                xinbian</hi>, vol. 48, p. 322-324. Sur Mi Fei (ou Mi Fou) et
                son œuvre, voir <hi rend="small-caps">Vlandier-Nicolas</hi>,
                1963.</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e594">Les pierres-à-encre étaient faites de divers
            matériaux : les plus anciennes étaient en terre cuite, et l’on
            employait parfois de simples briques ou tuiles. La découverte de
            nouveaux matériaux, pierre proche du marbre par la texture, moins
            sensible à l’usure que la terre cuite, permit de créer de nouveaux
            modèles, finement sculptés, et surtout produisant une encre de
            consistance plus régulière. Les pierres les plus prisées
            proviennent de <placeName ref="1924777" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Duanxi</placeName>
              <note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
                <p>À une trentaine de kilomètres à l’est de la ville de
                Zhaoqing ; la production s’était éteinte vers la fin du <hi rend="small-caps">xix</hi>
                  <hi rend="sup">e</hi> siècle mais a
                repris après 1949, et est toujours très active.</p>
              </note> et de <placeName ref="10968629" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Shezhou</placeName> dans la
            province de <placeName ref="1818058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Anhui</placeName> et sont le
            plus souvent de couleur noire, pouvant tirer sur le violet ou le
            vert.</p>
            <p xml:id="d1e627">Une fois trouvée la pierre sous sa forme
            naturelle, les artisans se contentaient de la tailler et de la
            polir ; la pierre-à-encre dégrossie se présentait sous une forme
            irrégulière et naturelle qui était ensuite sculptée, et aussi
            signée par des maîtres artisans qui laissèrent ainsi leur nom dans
            l’histoire<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
                <p>Certains lettrés des Qing, comme Huang Yi (1744-1802),
                connu aussi en tant que collectionneur et graveur de sceaux,
                avaient réalisé nombre d’inscriptions sur pierre-à-encre, pour
                leurs amis et collègues.</p>
              </note> ; on leur donnait souvent une des formes qui étaient
            considérées comme anciennes ou archaïques, mais elles étaient plus
            communément « en sabot » ou « en rectangle », soit la forme la
            plus simple. Sous la <date ref="_temp">dynastie des Qing</date>,
            l’empereur <persName ref="028525264" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Qianlong</persName> (<date from="1711" ref="_temp" to="1799">1711-1799</date>) fit rédiger un
            catalogue illustré des deux cents plus <hi rend="bold"/>belles
            pierres-à-encre de sa collection<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
                <p>
                  <hi rend="italic">Xiqing yanpu</hi>, « Recueil de
                pierres-à-encre conservées au palais Xiqing », reproduit avec
                illustrations in <hi rend="italic">Siku quanshu </hi>(que l’on
                peut traduire par « Collection complète en quatre dépôts »),
                qui édite l’ensemble de tous les ouvrages autorisés depuis
                l’Antiquité jusqu’à la publication entre 1773 et 1782.
                L’ouvrage gigantesque n’a jamais été imprimé, mais fut
                calligraphié à la main en 7 exemplaires, seuls quelques
                exemplaires subsistent de nos jours ; l’édition moderne en
                fac-similé comprend plus de 1 600 volumes d’environ
                2 000 pages chacun. L’ensemble existe à présent aussi en
                version digitalisée. Les ouvrages non retenus furent détruits
                sur ordre impérial. Les pierres survivantes se trouvent au
                musée Gugong de Taipei, et ont fait l’objet d’une publication
                récente, avec résumé en anglais : <hi rend="small-caps">Ch’in</hi>, 1997. La comparaison entre les
                pièces conservées au musée Gugong de Taipei et les dessins
                d’époque montre que le travail avait été réalisé avec un grand
                souci d’exactitude et de réalisme.</p>
              </note>. La plupart de ces pierres ont été remaniées et portent
            une calligraphie, colophon de la main de l’empereur : « L’empereur
            examinait chaque pièce et leur conférait un nom, qui était ensuite
            gravé », nous dit la préface. Ces pierres devaient par la suite
            servir de modèles, à la façon des modèles de calligraphie.</p>
            <p xml:id="d1e678">Quant aux inscriptions, si les pierres
            anciennes des <date ref="_temp">Qin</date> et des <date ref="_temp">Han</date> pouvaient présenter une date ou le nom de
            leur propriétaire, c’est sous les <date from="0960" to="1127" type="_temp">Song</date> essentiellement que l’on vit se
            développer d’abord des inscriptions relatives à la pierre
            elle-même, que ce soit un éloge ou une anecdote, puis de façon
            plus générale des colophons de collectionneurs, collègues et amis
            du propriétaire.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e693">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e695">Les objets superflus</head>
          <p xml:id="d1e698">Ce sont des accessoires dont le lettré aimait à
          s’entourer. Le terme chinois <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">zhangwu</foreign>) </hi>qui les désignait à l’origine
          semblait plutôt avoir été réservé aux objets rares, probablement
          exotiques, et par suite impliquait une notion de luxe. Par
          glissement sémantique, plus tardivement, vers la fin de la <date ref="_temp">dynastie des Ming</date>, ce terme finit donc par
          désigner des objets qui n’étaient pas absolument nécessaires à la
          pratique de l’écriture, mais malgré tout d’une commodité
          appréciable ; la notion de rareté et de luxe s’estompait
          notablement, d’autant qu’entraient dans la catégorie d’objets
          superflus aussi bien les Quatre Trésors que des biens accessoires,
          depuis les éléments de la table de travail jusqu’à l’ensemble des
          accessoires de ce qui relève des « loisirs » en Occident : la canne
          de promenade, le bateau de pêche, les poissons rouges, les arbres en
          pot, etc. On se contentera ici de décrire ceux qui ont plus
          strictement trait au travail du lettré, dans la mesure où, s’ils
          peuvent devenir objets de luxe, objets de collection, ils ne sont
          pas totalement superflus.</p>
          <p xml:id="d1e707">L’objet qui était sans aucun doute le plus
          nécessaire à la condition de lettré fonctionnaire est le sceau. Il
          symbolisait le pouvoir impérial et administratif, et sa
          falsification était sévèrement réprimée. En tant que sceau privé, il
          révèle le nom et la qualité de son détenteur, ainsi que ses
          préférences littéraires.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e710">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e712">Le sceau</head>
            <p xml:id="d1e715">Le sceau, en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> comme dans
            les pays sous l’influence de la culture chinoise, est dès
            l’origine indissociable de la vie administrative ; tout document
            était validé par l’apposition d’un sceau, dont l’usage était
            strictement codifié, de ses dimensions au contenu du texte apposé,
            composé jusqu’à nos jours, faut-il le rappeler, dans un style
            archaïque (<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="zho">zhuanshu</foreign>
              </hi>« style sigillaire »), style qui avait été abandonné dans
            la vie courante au profit d’un style plus commode sous la <date ref="_temp">dynastie des Qin</date> ; ce texte reste difficile à
            lire pour le commun, d’autant qu’il connut diverses variantes
            rendant sa lecture encore plus malaisée<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
                <p>Par exemple, le style dit « en neuf volutes », utilisé pour
                les documents administratifs, leur conférant un aspect
                majestueux qui devait impressionner encore davantage.</p>
              </note>, rehaussant sans aucun doute le mystère qui devait
            entourer les détenteurs du pouvoir.</p>
            <p xml:id="d1e733">Comme objet, il convient aussi de distinguer le
            sceau officiel, obéissant à des règles très strictes quant à sa
            matière (jade, or, argent, bronze, bois suivant l’importance du
            détenteur), du sceau privé, que possédaient à la fois les lettrés
            et d’autres catégories sociales. D’une façon générale, le sceau
            sert à apposer son nom. Sculpté et produit par des artisans, il
            devint cependant un objet de la culture lettrée à partir du moment
            où il fut possible de se procurer une matière suffisamment tendre,
            de grain fin, de couleur agréable, pouvant être gravée par des
            lettrés.</p>
            <p xml:id="d1e736">Le sceau de lettré, progressivement, en vint à
            comporter d’autres inscriptions que le nom et le prénom : le
            lettré possédait en effet plusieurs surnoms et « noms de plume »,
            noms de bibliothèque, de cabinet d’étude, de pavillon, toutes
            dénominations qui fleurirent sur les sceaux privés. Les lettrés
            qui pouvaient prétendre à une ascendance prestigieuse le firent
            savoir aussi par leurs sceaux<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
                <p>Il y eut jusqu’à un personnage prétendant descendre du
                maître de Confucius !</p>
              </note>. Les amateurs d’antiquités réputés pour leur compétence
            se mirent à exhiber des sceaux d’expertise, qu’ils apposaient sur
            les estampages, peintures et calligraphies qu’ils examinaient. Les
            réunions privées de lettrés, au cours desquelles on se montrait
            les antiquités que l’on possédait, s’achevaient souvent par la
            composition de poèmes de circonstance et étaient parfois célébrées
            par la gravure d’un sceau à la fois commémoratif (citant les noms
            des personnes présentes) et d’expertise<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
                <p>Lorsqu’une peinture, calligraphie ou estampage était
                expertisée, c’est-à-dire authentifiée, lors d’une réunion de
                lettrés, on apposait un « sceau d’expertise » <hi rend="italic">(Untel a authentifié ceci).</hi>
                </p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e754">Dans ce domaine aussi, les recueils de sceaux
            se répandirent d’autant plus facilement, dès la <date ref="_temp">dynastie des Ming</date>, qu’il était relativement
            aisé de faire de nouveaux tirages d’un recueil à quelques
            exemplaires : il suffisait d’apposer les sceaux sur un cahier,
            lequel formait alors un catalogue.</p>
            <p xml:id="d1e761">Le sceau est aussi un objet esthétique : de
            forme généralement parallélépipédique, en métal (bronze, argent),
            en pierre (jade, pierre de couleur) ou autre (ivoire, os, bois,
            racine de bambou, terre cuite, porcelaine, etc.), doté d’une
            poignée de forme géométrique ou surmontée d’un animal mythique, il
            suscita l’intérêt des collectionneurs dès que l’on découvrit des
            variétés de pierres aux couleurs délicates, qui prirent des noms
            poétiques évocateurs : « sang de coq », « rougeur de beauté »,
            « vert d’armoise » et autres.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e766">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e768">Objets liés aux Quatre
          Trésors</head>
          <div type="section2" xml:id="d1e771">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e773">Presse-papier (<hi rend="italic">zhenzhi</hi>, « garde du papier »)</head>
            <p xml:id="d1e779">La feuille ou le rouleau de papier, de taille
            relativement importante, était probablement difficile à maintenir
            en place sur la table. Une simple pierre pouvait y suffire, mais
            des sortes de règles, lourdes, faisaient bien mieux l’affaire.
            Celles-ci étaient fréquemment de métal, bronze ou fer, de pierre
            sculptée ou non, de porcelaine, de jade, de cristal, etc. Un tel
            objet pouvait devenir un signe de richesse, dépassant la simple
            utilité. Les traités régulèrent donc le bon usage des
            presse-papiers :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e782">Pour les presse-papiers,
            ceux de jade doivent être de jade ancien ; ils peuvent être ornés
            d’un lièvre, cheval, cerf, chèvre, <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="zho">shanyu</foreign>
              </hi>
              <note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
                <p>Animal mythique censé vivre sur la lune.</p>
              </note>, tigre agenouillé, <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="zho">bixie</foreign>
              </hi>
              <note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
                <p>Animal mythique ressemblant à un chien féroce, représenté
                accroupi.</p>
              </note>, ou bien encore d’une chauve-souris mère avec son
            petit<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
                <p>La chauve-souris <hi rend="italic">(fu) </hi>est un animal
                très faste, en raison de son homophonie avec le bonheur <hi rend="italic">(fu)</hi>.</p>
              </note> ; toutes ces formes sont d’une extrême élégance antique.
            Ceux de bronze sont de couleur vert-de-gris, ornés d’un tigre
            agenouillé, d’un dragon enroulé, chien sommeillant, <hi rend="italic">bixie</hi>, cheval couché, tortue, dragon, tout cela
            également est très beau<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Wen</hi>, 1986, <hi rend="italic">juan </hi>7.</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e831">De tels presse-papiers de forme plutôt ramassée
            servaient plutôt à fixer un bord de feuille. Une variante en est
            la « règle d’un pied » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">yachi</foreign>)</hi>, de forme allongée, imitant à
            l’origine une mesure de longueur :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e837">La « règle d’un pied » est
            faite de bois de santal ou d’ébène ; sa partie supérieure comporte
            une poignée de jade blanc ancien, c’est ce qu’on appelle
            communément la « ceinture de <foreign xml:lang="zho">Shaowen</foreign> ». Il est encore des règles
            produites par les Japonais, dont la poignée est incrustée d’or et
            d’argent, représentant une paire de pêches avec ses feuilles<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
                <p>La pêche est aussi un symbole de longévité.</p>
              </note> ; mais bien que ce soit d’un travail extrêmement habile,
            ce n’est pas un objet élégant<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Wen</hi>, 1986, <hi rend="italic">juan</hi>
                  <hi rend="italic"> </hi>7.</p>
              </note>.</quote>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e863">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e865">Coupe-papier (<hi rend="italic">caidao</hi>, « couteau à couper »)</head>
          <p xml:id="d1e871">Le coupe-papier est une lame exclusivement
          réservée à couper le papier : en effet le papier, comme nous l’avons
          précisé, était vendu en rouleau, et chaque utilisateur le taillait à
          sa convenance :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e874">Dans l’<date ref="_temp">Antiquité</date> on connaissait le couteau-pinceau, de
          couleur vert-de-gris, le haut étroit, le bas arrondi, d’une longueur
          d’environ un pied. Les anciens « enlevaient le vert » pour
          écrire<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>L’expression complète était « couper les planchettes
              vertes », c’est-à-dire enlever l’écorce verte des fiches de bois
              ou de bambou, support d’écriture sous la dynastie des Han,
              utilisé avant la découverte du papier. C’est du moins l’idée que
              s’en firent plus tardivement les lettrés.</p>
            </note>, c’est pourquoi ils utilisaient cet objet. À présent on
          peut s’en servir comme d’un objet de collection, mais il n’a plus
          d’utilité. Parmi les productions japonaises, il en est de très
          petite taille, très tranchants, la lame et le manche sont faits de
          bois d’arbre « aile-de-coq<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>Selon Tu Long, ce bois proviendrait des « Contrées de
              l’Ouest », Inde, ou Asie centrale.</p>
            </note> ». On ne se salira pas et c’est extrêmement joli. On peut
          aussi se servir de coupe-papier incrustés d’or et d’argent provenant
          de la province de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dian</placeName> (<placeName ref="1785694" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Yunnan</placeName>) ; ceux de
          <placeName ref="10011640" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Liyang</placeName> et
          <placeName ref="10155205" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Kunshan</placeName> sont
          affreux, bien dignes de la boutique de <persName type="_temp">Lu
          Xiaoqu</persName>
            <note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>Liyang et Kunshan sont deux sous-préfectures dans la province
              du Jiangsu. La boutique désignée était celle d’un marchand de
              coutellerie située dans la ville de Suzhou. Voir <hi rend="small-caps">Wen</hi>, 1986, <hi rend="italic">juan</hi>
                <hi rend="italic"/>7.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e925">Remarquons en passant que les objets importés du
          <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName>, très prisés
          en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, continuaient
          à pénétrer en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, malgré la
          fermeture officielle des frontières du pays.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e937">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e939">Reposoir à encre (<hi rend="italic">mochuang</hi>, « lit à encre »)</head>
            <p xml:id="d1e945">Le reposoir à encre sert simplement à déposer
            le bâtonnet d’encre une fois frotté sur la pierre. On doit éviter
            de l’abandonner sur le rebord de la pierre, comme sont tentés de
            le faire les débutants : l’encre se déliterait, créant des dépôts
            durs à la surface de la pierre-à-encre, au risque de l’endommager
            et de « blesser » le pinceau, selon l’expression consacrée. Cet
            objet ne semble pas avoir été en usage avant la <date ref="_temp">dynastie des Qing</date> : le « Traité des choses
            superflues », fort prolixe par ailleurs, n’en fait pas mention. Le
            presse-papier jouait peut-être ce rôle, et le reposoir n’apparaît
            guère que sous la dynastie suivante des <date ref="_temp">Qing</date>.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e956">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e958">Coffret ou boîte à encre
            (<hi rend="italic">moxia</hi> ou <hi rend="italic">mohe</hi>)</head>
            <p xml:id="d1e967">Destiné au rangement des pains et bâtonnets
            d’encre, le coffret à encre est fait de bois de santal, d’ébène,
            ou autre bois précieux. Il est souvent incrusté de motifs de
            jade : motifs floraux, animaux mythiques, personnages, etc. Ils
            étaient à l’origine presque toujours laqués, et c’est vers la fin
            des <date ref="_temp">Qing</date> que leur production plus
            richement décorée atteint son apogée. Cet objet n’est pas
            mentionné dans le « Traité des choses superflues », mais d’autres
            auteurs des <date ref="_temp">Ming</date> lui consacrent de brèves
            notices.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e977">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e979">Coffret de pierre-à-encre
            <hi rend="italic">(yanxia)</hi>
            </head>
            <p xml:id="d1e985">La matière dont est faite la pierre-à-encre est
            fragile. Celle-ci est à sa place naturelle sur la table du lettré,
            à l’endroit le plus éclairé du cabinet d’étude, près d’une
            fenêtre : elle craint les chocs, la lumière du soleil, et peut
            geler en hiver et se fendre. Elle doit donc être protégée par une
            sorte de coffrage, qui épouse plus ou moins la forme de la
            pierre ; le coffret est en général fait de bois laqué,
            généralement les mêmes essences que celles utilisées pour les
            boîtes à encre, et très rarement en métal (étain).</p>
            <p xml:id="d1e988">Une variante du coffret est le « lit de
            pierre-à-encre » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">yanchuang</foreign>)</hi>. Comme son nom l’indique,
            c’est un coffrage de bois habillant la partie inférieure de la
            pierre, qui l’empêche de glisser sur la table, et il permet sans
            doute aussi d’éviter de rayer la table, faite de bois tendre.</p>
            <p xml:id="d1e994">Comme pour les boîtes à encre, le « Traité des
            choses superflues » ne fait aucune mention de l’objet<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
                <p>Les boîtes à pierre-à-encre ont connu un grand succès au
                Japon<hi rend="italic">(suzuri</hi>
                  <hi rend="italic"/>
                  <hi rend="italic">bako)</hi>, où elles sont souvent en bois laqué
                (en plastique imitant le bois laqué de nos jours !) rouge ou
                noir, avec des incrustations dorées ou argentées ; ces boîtes
                peuvent contenir en outre tout le nécessaire pour écrire :
                pinceau, encre, versoir à eau, boîte à cinabre pour encrer le
                sceau. De telles boîtes ont aussi été exportées en Chine sous
                les Ming.</p>
              </note>.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e1022">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e1024">Écran <hi rend="italic">(bing)</hi>
            </head>
            <p xml:id="d1e1030">L’écran que l’on peut apercevoir sur la table
            du lettré est souvent une plaque de marbre fin, en pierre de
            <placeName ref="7668800" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dali</placeName>
              <note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
                <p>Dali, capitale de la province du Yunnan, produit une sorte
                de marbre appelé aussi « pierre de rêve », dont les striures
                plus foncées semblent représenter un paysage de montagnes.</p>
              </note> montée verticalement sur un support de bois. La table du
            lettré étant souvent placée près d’une fenêtre, ouverte sur le
            dehors<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
                <p>L’un des poncifs de la littérature concernant le travail
                lettré est : « Ayez une table propre, à côté d’une fenêtre
                claire. »</p>
              </note>, la poussière pouvait se déposer sur la pierre-à-encre
            et gâcher l’encre. L’écran, comme protection, semble cependant peu
            efficace, et l’on peut estimer qu’il a plus un rôle esthétique.
            Lorsque la plaque de marbre est remplacée par une plaque de bois
            laquée avec des motifs incrustés de pierres colorées, de jades, ou
            de nacre, elle reflète plus le goût de riches marchands que celui
            des lettrés.</p>
            <p xml:id="d1e1054">
              <persName ref="181398753" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wen Zhenheng</persName> signale,
            avec une pointe d’acrimonie, que « depuis peu [les plaques de
            marbre] entrent dans la fabrication des tables basses et des
            divans, alors que les anciens s’en servaient pour se protéger du
            vent ».</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e1058">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e1060">Pots, repose-pinceaux et
            autres</head>
            <p xml:id="d1e1063">C’est le pinceau qui nécessite le plus
            d’accessoires : c’est qu’il est aussi le plus délicat des Quatre
            Trésors ; les poils du pinceau, qui sont loin de jouir d’une durée
            de vie aussi longue que celle d’une pierre, doivent impérativement
            être lavés soigneusement à l’eau pure après usage ; ils peuvent
            s’accrocher aux aspérités de la pierre et s’user prématurément. On
            ne doit pas les laisser traîner dans l’encre encore fraîche de la
            pierre, ni laisser sécher un pinceau encré.</p>
            <p xml:id="d1e1066">Il faut donc pouvoir le reposer proprement sur
            la table, lorsque l’on s’interrompt un instant dans l’écriture :
            aussi le range-t-on dans un pot ; après usage, on le suspend tête
            en bas après l’avoir rincé.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e1070">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e1072">Pot à pinceaux <hi rend="italic">(bidong)</hi>
            </head>
            <p xml:id="d1e1078">Objet de premier abord simple et sobre, le pot
            à pinceaux n’excède pas 15 à 20 cm de hauteur pour permettre aux
            pinceaux de dépasser largement (éviter le contact des poils avec
            la paroi du pot). Ces pots sont de matières diverses, souvent en
            bois, racines d’arbre, de bambou, souvent sculptés de scènes de la
            mythologie taoïste (la représentation des Huit Immortels dans une
            bambouseraie est fréquente). Ils peuvent être de porcelaine, de
            jade.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e1082">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e1084">Repose-pinceaux <hi rend="italic">(bige)</hi>
            </head>
            <p xml:id="d1e1090">Accessoires très en vogue, que l’on aperçoit
            aussi fréquemment sur les peintures, le repose-pinceaux peut soit
            être le plus simple et économique, soit devenir très coûteux. Sa
            forme évoluée la plus appréciée est celle d’une montagne
            présentant plusieurs sommets (souvent cinq). Ces objets sont
            généralement en terre cuite, porcelaine, jade, bronze, fer,
            bambou, bois, etc. La relative ancienneté de leur usage est
            attestée par un poème qui leur est consacré, écrit par <persName type="_temp">Wu Xun</persName> (<date ref="_temp">dynasties des
            Liang</date>, <date from="0500" to="0599" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">vi</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>),
            montrant un repose-pinceaux fait de bois de cannelier. C’est un
            objet qui n’est pas vraiment superflu, il est même indispensable
            en pratique si l’on ne veut pas voir son pinceau rouler sur la
            table et salir papier, livres et vêtements. Par ailleurs, les
            lettrés n’hésitaient pas à employer comme repose-pinceaux ce
            qu’ils trouvaient dans la nature, racines noueuses, pierres aux
            formes inhabituelles, branches de corail, etc.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e1107">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e1109">Suspensoir à pinceaux <hi rend="italic">(bigua)</hi>
            </head>
            <p xml:id="d1e1115">Il existe plusieurs formes de suspensoir à
            pinceaux : la plus courante est une sorte de cadre démontable,
            permettant de suspendre les pinceaux (du moins ceux qui sont munis
            d’une fine et courte cordelette à leur extrémité). D’autres
            ressemblent plus à des lanternes et permettent de la même façon de
            suspendre les pinceaux. Ils ne semblent pas avoir existé avant la
            <date ref="_temp">dynastie des Qing</date>, les auteurs de l’<date ref="_temp">époque Ming</date> étant muets sur cet accessoire.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e1125">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e1127">Range-pinceaux (<hi rend="italic">bichuang</hi>, « lit à pinceaux »)</head>
            <p xml:id="d1e1133">Boîte sans couvercle, qui a l’apparence d’un
            lit, le range-pinceaux est destiné à recevoir plusieurs pinceaux ;
            l’inconvénient est que les pinceaux sont à découvert et ne sont
            protégés ni des poussières ni des insectes. Ces range-pinceaux
            sont en bois, santal, ébène ou bambou.</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e1136">Pour ce qui est des
            range-pinceaux, on n’en voit pas beaucoup ; il en est qui sont
            incrustés d’or, d’une longueur de 6 à 7 pouces, d’une épaisseur de
            2 dixièmes de pouces, et larges de plus de 2 pouces ; ils peuvent
            recevoir quatre pinceaux, leur forme ressemble ainsi à celle d’un
            reposoir. Ce n’est absolument pas beau d’aspect, on peut s’en
            passer<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Wen</hi>, 1986, <hi rend="italic">juan</hi>
                  <hi rend="italic"> </hi>7.</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e1154">Le jugement très bref de <persName ref="181398753" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wen
            Zhenheng</persName> est néanmoins contredit par celui de <persName ref="059385243" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tu
            Long</persName>
              <note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>.</p>
              </note> qui, reprenant la description dans des termes analogues,
            estime que les range-pinceaux de santal sont très acceptables. La
            mode en matière d’élégance, comme on le voit, change aussi en
            <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, et c’est
            sous la dynastie suivante que se développe un marché pour cet
            objet, qui devient alors un véritable coffret à tiroirs,
            permettant de mieux protéger les pinceaux et pouvant en outre
            contenir d’autres accessoires, comme les bâtonnets d’encre.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e1170">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e1172">Lave-pinceaux <hi rend="italic">(bixi)</hi>
            </head>
            <p xml:id="d1e1178">Les lave-pinceaux sont des accessoires très
            décoratifs, mais d’une utilité moindre : ils sont souvent faits de
            jade, de porcelaine, rarement de bronze, trop facilement oxydable.
            Leurs formes sont très diverses, ainsi que leurs tailles, au gré
            de l’imagination des artisans. Ils ont leur place à côté d’une
            pierre-à-encre, dont ils atténuent l’aspect austère, et sont très
            appréciés malgré leur utilité discutable. Ils permettent
            difficilement de nettoyer un pinceau à grande eau ; en outre, des
            dépôts d’encre peuvent facilement s’incruster entre les délicates
            sculptures de jade ou autre matériau précieux :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e1181">Pour les lave-pinceaux de
            jade, il y a ceux-ci : en forme de bol, de rectangle, en forme de
            bracelet de jade. Pour ceux de bronze antique : de petite taille
            orné d’or fondu, de petites coupes vert-de-gris, de petite
            marmite, de coupe à vin, de bassine ; aucun de ces objets n’était
            à l’origine un lave-pinceau, mais de nos jours on les utilise
            comme tels, c’est suprêmement joli. Pour ceux en terre cuite, on
            en trouve des poteries de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Guan</placeName> et
            <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ge</placeName>, ornés
            d’armoises, en forme de quatre feuilles de lotus enroulées. Pour
            la porcelaine de <placeName ref="8721663" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Longquan</placeName> : il y a
            celle en forme de couple de poissons, de fleurs de chrysanthème.
            Pour la porcelaine de <placeName ref="1893057" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dingyao</placeName>, celle en
            forme de fleurs de prunus, d’étang rectangulaire. Pour la
            porcelaine de <placeName ref="10407301" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Xuanyao</placeName>, celle en
            forme d’herbe d’aquarium, de fleurs d’armoise, de tambour de
            pierre, tout cela peut être utilisé. Mais détestables sont les
            lave-pinceaux en forme de bracelet, et toutes les formes vertes et
            blanches. Il y a aussi des bassinoires, dont les côtés servent à
            remettre en forme les poils du pinceau, mais cela ne doit pas être
            utilisé<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid.</hi>
                </p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e1193">En fait, la fabrication propre de
            lave-pinceaux ne semblait pas très développée sous les <date ref="_temp">Ming</date>, ce qui fit qu’on réutilisa des objets
            antiques (ou au goût antique) à cet usage. C’est seulement sous la
            <date ref="_temp">dynastie des Qing</date> que se développa le
            commerce de lave-pinceaux, qui encombrent encore de nos jours les
            boutiques d’antiquaires en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e1207">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1209">Conclusion</head>
          <p xml:id="d1e1212">La possession des Quatre Trésors et
          d’accessoires superflus avait plus d’un intérêt pour le lettré,
          qu’il soit haut fonctionnaire ou érudit local : d’une part cette
          possession signalait un statut social enviable. Le fonctionnariat
          était le rêve et le but de tout sujet de l’Empire. D’autre part, son
          statut plaçait le lettré au-dessus du <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">vulgum</foreign>
            </hi>, selon les critères du confucianisme.</p>
          <p xml:id="d1e1218">Cet avantage avait toutefois une contrepartie :
          entretenir des relations avec ses pairs – visites de courtoisie
          réciproques, réunions où l’on faisait étalage de ses collections
          privées, où l’on affichait « l’élégance » de ses goûts, où l’on
          montrait ses collections d’antiquités.</p>
          <p xml:id="d1e1221">La possession de collections induisait ensuite
          une véritable production « littéraire » : la constitution de
          catalogues. On voit ainsi apparaître des catalogues d’objets privés,
          par catégories. Catalogues de peintures et calligraphies, de sceaux,
          de pierres-à-encre, de briques, de miroirs, pour ne citer que les
          plus connus. Ces catalogues restèrent souvent à l’état de
          manuscrits, parfois imprimés en éditions limitées par les
          descendants. Ils décrivent de façon assez précise les objets que
          l’on possédait et donnent alors l’occasion de rédiger des notices
          d’une érudition parfois pédante, lesquelles permettaient à leur
          auteur d’asseoir une autorité de savant, au moins localement, un
          prestige que les examens ne lui avaient peut-être pas accordé.</p>
          <p xml:id="d1e1224">Une anecdote (<date from="1850" ref="_temp" to="1899">seconde moitié du <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>) nous montre un petit lettré qui
          finit par trouver un emploi subalterne, où il n’avait probablement
          pas donné satisfaction car il fut renvoyé peu après son embauche ;
          mais cela ne lui ôte aucunement le respect et l’admiration de ses
          pairs :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e1237">Depuis peu on trouve à la
          sous-préfecture de <placeName ref="10335058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Taizhou</placeName>
            <note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
              <p>Sous-préfecture maritime de la province du Zhejiang.</p>
            </note> de nombreuses briques anciennes. L’instructeur <persName type="_temp">Song Xinzhi</persName> les appréciait jusqu’à
          l’obsession, il a pris dans ses rets plus de 300 pièces datant de
          l’ère <hi rend="italic">Jianheng</hi>
            <hi rend="italic"/>des Wu
          (<date ref="_temp">269</date>) jusqu’aux <date ref="_temp">Ming</date>. Il les compila en un recueil, travail
          minutieux d’érudition, intitulé <hi rend="italic">Catalogue</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">de</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">jarres</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">insignifiantes</hi>.</quote>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e1283">
            <persName type="_temp">Song</persName> pratiquait la calligraphie, de plus il
          excellait dans la gravure de sceaux. Nommé assistant instructeur
          dans la sous-préfecture de <placeName ref="10223991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Leqing</placeName>
            <note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
              <p>À environ 80 kilomètres au sud de Taizhou.</p>
            </note>, il dut peu après donner sa démission et s’en retourner.
          Il ferma alors sa porte aux visiteurs, n’écrivant plus que pour son
          plaisir. Ceux qui le connaissent le tiennent en haute estime<note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Lu</hi> (1801-1865), <hi rend="italic">juan </hi>6, p. 329.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e1313">Le petit lettré était en fin de compte
          relativement débarrassé des contingences et obligations
          administratives, lorsqu’il n’occupait pas de poste officiel. Les
          hauts fonctionnaires, de leur côté, disposaient de ressources
          financières qui leur permettaient d’acquérir des objets de prestige,
          d’en recevoir en cadeau de la part de leurs subordonnés, de leurs
          amis, ou même de l’empereur. On peut citer le cas de <persName ref="029800773" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ji
          Yun</persName> (<date from="1724" ref="_temp" to="1805">1724-1805</date>), dont les écrits nous laissent une
          impression de vie agréable, puisqu’il put s’adonner à la collection
          d’antiquités et à la production de textes littéraires et de
          catalogues<note n="41" place="foot" type="standard" xml:id="ftn41">
              <p>Voir <hi rend="small-caps">J</hi>
                <hi rend="small-caps">i</hi>, 2006.</p>
            </note>. D’un autre côté, le grand lettré <persName ref="123786495" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ruan
          Yuan</persName> (<date from="1764" ref="_temp" to="1849">1764-1849</date>) se vit reprocher par l’empereur de trop
          s’occuper de ses collections privées au détriment de son combat
          contre les sectes hétérodoxes et les pirates<note n="42" place="foot" type="standard" xml:id="ftn42">
              <p>Voir <hi rend="small-caps">Wei</hi>, 2006, p. 110 <hi rend="italic">sq</hi>.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1346">L’intérêt de ces objets n’est pas seulement
          esthétique, ce sont aussi des documents appréciables, pour peu
          qu’ils comportent ou suscitent inscriptions et documents : ils
          rendent compte des occupations et préoccupations propres aux
          lettrés, à la recherche d’objets du passé, de leur besoin de se
          différencier des nouvelles classes sociales montantes, capables de
          rivaliser avec eux en pouvoir et en richesses. Si ces objets furent
          source de dépenses, ils permirent aussi aux lettrés nécessiteux de
          survivre : production de peintures, calligraphies, rédaction
          d’éloges funéraires à graver sur stèle, commerce et expertise
          d’antiquités, jusqu’à la production de falsifications. Tel était
          l’environnement matériel et intellectuel du lettré dans la
          <date>
              <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>
          impériale</date>.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e1357">
        <head xml:id="d1e1359">Bibliographie</head>
        <bibl xml:id="d1e1362">
          <hi rend="small-caps">Ch’in</hi>, 1997 : Hsia-i
        <hi rend="small-caps">Ch’in</hi> (dir.), <hi rend="italic">Xiqing
        yanpu guyan tezhan</hi>, <hi rend="italic">The National Palace
        Museum’s Ancient Inkstones Illustrated in the Imperial Catalogue</hi>,
        Taipei.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1377">
          <hi rend="small-caps">Beurdeley</hi>, 1966 :
        Michel <hi rend="small-caps">Beurdeley</hi>, <hi rend="italic">The
        Chinese Collector Through the Centuries : from the Han to the
        20</hi>
          <hi rend="sup italic">th</hi>
          <hi rend="italic"> Century,
        </hi>Rutland, Vt.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1395">
          <hi rend="small-caps">Bussotti</hi>, 1998 :
        Michela <hi rend="small-caps">Bussotti</hi>, « Livres d’encre. À
        propos de deux albums illustrés et d’autres ouvrages sur les encres
        chinoises de la fin du <hi rend="small-caps">xvi</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle », <hi rend="italic">Nouvelle revue du
        </hi>
          <hi rend="small-caps italic">xvi</hi>
          <hi rend="sup italic">e</hi>
          <hi rend="italic"> siècle</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 16/1, p. 117-142.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1426">
          <hi rend="small-caps">Bussotti</hi>, 2001 :
        M. <hi rend="small-caps">Bussotti</hi>, <hi rend="italic">Gravures de
        Hui, Étude du livre illustré de la fin du </hi>
          <hi rend="small-caps italic">xvi</hi>
          <hi rend="sup italic">e</hi>
          <hi rend="italic"> siècle à la première moitié du </hi>
          <hi rend="small-caps italic">xvii</hi>
          <hi rend="sup italic">e</hi>
          <hi rend="italic"> siècle</hi>, Mémoires archéologiques, 26, Paris.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1458">
          <hi rend="small-caps">Chen</hi>, 1967 : Fou <hi rend="small-caps">Chen</hi>, <hi rend="italic">Récits d’une vie
        fugitive</hi>, trad. Jacques Reclus, Paris.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1470">
          <hi rend="small-caps">Clunas</hi>, 1991 : Craig
        <hi rend="small-caps">Clunas</hi>, <hi rend="italic">Superfluous
        Things : Material Culture and Social Status in Early Modern
        China</hi>, Chicago.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1482">
          <hi rend="small-caps">Clunas</hi>, 2004 :
        Cr. <hi rend="small-caps">Clunas</hi>, <hi rend="italic">Elegant
        Debts : the Social Art of Wen Zhengming 1470-1559</hi>,
        Honolulu.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1494">
          <hi rend="small-caps">J</hi>
          <hi rend="small-caps">i</hi>, 1998 : Yun <hi rend="small-caps">J</hi>
          <hi rend="small-caps">i</hi>, <hi rend="italic">Passe-temps d’un été à
        Luanyang</hi>, trad. Jacques Dars, Paris.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1512">
          <hi rend="small-caps">Ledderose</hi>, 1986 :
        Lothar <hi rend="small-caps">Ledderose</hi>, « Chinese Calligraphy :
        Its Aesthetic Dimension and Social Function », <hi rend="italic">Orientations</hi>, 17.10 (octobre), p. 35-50.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1524">
          <hi rend="small-caps">Percival</hi>, 1971 :
        David <hi rend="small-caps">Percival</hi> (Sir), <hi rend="italic">Chinese Connoisseurship : The Ko Ku Yao Lun</hi>,
        Londres.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1537">
          <hi rend="small-caps">Pirazzoli-t’Serstevens</hi> et <hi rend="small-caps">Kerlan</hi>, 2008 : Michèle <hi rend="small-caps">Pirazzoli-t’Serstevens </hi>et Anne <hi rend="small-caps">Kerlan</hi> (dir.), <hi rend="italic">Autour des
        collections d’art en Chine au </hi>
          <hi rend="small-caps italic">xviii</hi>
          <hi rend="sup italic">e</hi>
          <hi rend="italic"> siècle</hi>, Genève.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1565">
          <hi rend="small-caps">Polastron</hi>, 2010 :
        Lucien X. <hi rend="small-caps">Polastron</hi>, <hi rend="italic">Le
        Trésor des lettrés</hi>, Paris.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1577">
          <hi rend="small-caps">Shih</hi>, 1958 :
        Sheng-han <hi rend="small-caps">Shih</hi> (Shi Shenghan) : <hi rend="italic">A Preliminary Survey of the Book « Ch’i min yao shu ».
        An Agricultural Encyclopaedia of the 6</hi>
          <hi rend="sup italic">th</hi>
          <hi rend="italic"> Century</hi>,
        Pékin.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1595">
          <hi rend="small-caps">Vandier-Nicolas</hi>,
        1963 : Nicole <hi rend="small-caps">Vandier-Nicolas</hi>, <hi rend="italic">Art et sagesse en Chine, Mi-Fou : 1051-1107, peintre et
        connaisseur d’art dans la perspective de l’esthétique des
        lettrés</hi>, Paris.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1607">
          <hi rend="small-caps">Van</hi>
          <hi rend="small-caps">Gulik</hi>, 1955 : R. H. <hi rend="small-caps">Van</hi>
          <hi rend="small-caps">Gulik</hi>, « A Note
        on Ink Cakes », <hi rend="italic">Monumenta Nipponica</hi>, vol. 11,
        n<hi rend="sup">o</hi> 1, p. 84-100.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1629">
          <hi rend="small-caps">Waley</hi>, 1924-1925 :
        Arthur <hi rend="small-caps">Waley</hi>, « The Tsun Sheng Pa Chien,
        A. D. 1591, by Kao Lien », trad. Arthur Waley, avec introduction et
        notes de R. L. Hobson, <hi rend="italic">Yearbook of Oriental Art and
        Culture</hi>, 1, p. 80-87.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1642">
          <hi rend="small-caps">Wei</hi>, 2006 : Betty
        Peh-T’i <hi rend="small-caps">Wei</hi>, <hi rend="italic">Ruan Yuan,
        1764-1849, The Life and Work of a Major Scholar-Official in
        Nineteenth-Century China before the Opium War</hi>, Hong Kong.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1654">
          <hi rend="small-caps">Zhou</hi>, 2002 : Mi <hi rend="small-caps">Zhou</hi>, <hi rend="italic">Zhou Mi’s Record Of
        Clouds and Mist Passing Before One’s Eyes : An Annotated
        Translation</hi>, trad. Ankeney Weitz, Boston.</bibl>
        <listBibl xml:id="d1e1666">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e1668">Sources en chinois (non
          traduites en langues occidentales)</head>
          <bibl xml:id="d1e1671">
            <hi rend="small-caps">J</hi>
            <hi rend="small-caps">i</hi>, 2006 : <hi rend="small-caps">J</hi>
            <hi rend="small-caps">i</hi> Yun, <hi rend="italic">Yuewei caotang yanpu
          </hi>[« Catalogue des pierres-à-encre conservées à la chaumière où
          on lit des choses insignifiantes »], Pékin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1689">
            <hi rend="small-caps">Lu</hi> (1801-1865) :
          <hi rend="small-caps">Lu</hi> Yitian, <hi rend="italic">Lenglu zashi
          </hi>[« Connaissances diverses de la chaumière fraîche »].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1701">
            <hi rend="small-caps">Shen</hi>, 1986 : <hi rend="small-caps">Shen</hi> Jisun (fin <hi rend="small-caps">xiv</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle), <hi rend="italic">Mofa jiyao </hi>[« Recueil de choses importantes pour
          la fabrication de l’encre »], Siku quanshu, vol. 843, Taipei.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1719">
            <hi rend="small-caps">Su</hi>, 1986 : <hi rend="small-caps">Su</hi> Yijian, <hi rend="italic">Wenfang sipu
          </hi>[« Trésors du cabinet d’étude en quatre chapitres »]. Siku
          quanshu, vol. 843, Taipei.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1732">
            <hi rend="small-caps">Tu</hi>, 1966 : <hi rend="small-caps">Tu</hi> Long (1542-1605), <hi rend="italic">Kaopan
          yushi </hi>[« Remarques sur une vie oisive »], Taipei.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1744">
            <hi rend="small-caps">Wen</hi>, 1986 : <hi rend="small-caps">Wen</hi> Zhenheng (1585-1645), <hi rend="italic">Zhangwu </hi>[« Traité des objets superflus »], Siku
          quanshu, vol. 872 (p. 31-89), Taipei.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1756">
            <hi rend="small-caps">Zhao</hi>, 1966 : <hi rend="small-caps">Zhao</hi> Xigu (env. 1230), <hi rend="italic">Dongtian qinglu </hi>[« Registres purs de la Grotte
          céleste »], Taipei.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>