<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_47_Jacob">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Sphères d’action</title>
        <author role="aut">
          <forename>Christian</forename>
          <surname>Jacob</surname>
          <idno type="IDREF">026932563</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/2D37T3E3" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Sphères d'action</title>
            <author>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">845-853</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-11-20T10:13:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Sphères d’action</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Christian Jacob</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e49">
          <hi rend="small-caps">De tous les parcours</hi>
        auxquels invitent les <hi rend="italic">Lieux de savoir</hi>, celui
        proposé par ce chapitre est sans doute l’un des plus aventureux : il
        conduit des cours persanes au sol accidenté de la planète Mars, en
        passant par les campements de l’expédition <placeName ref="2253350" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dakar</placeName>-<placeName ref="223817" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Djibouti</placeName> qui, en
        traversant le continent africain au début des <date from="1930" to="1939" type="_temp">années 1930</date>, marqua les premiers travaux
        de l’ethnographie à la française. Que peuvent en effet partager des
        situations en apparence aussi différentes, aussi éloignées, aussi
        hétérogènes ? Comment articuler la description de la vie de cour dans
        la <placeName ref="130758" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Perse</placeName> islamique,
        vouée aux divertissements des rois et à la pratique des savoirs
        profanes, l’épopée africaine de <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Griaule</persName> et de son
        équipe, désireux de mettre des cultures entières en archive et en
        musée, et l’exploration à distance de la planète rouge, médiatisée par
        des robots télécommandés depuis la Terre ?</p>
        <p xml:id="d1e56">Il convient de prendre au sérieux l’intitulé
        d’ensemble de ce chapitre qui, succédant aux dynamiques sociales de
        l’itinérance, se propose d’éclairer l’organisation dans l’espace de la
        mobilité, plus précisément les forces qui agrègent ou qui dispersent,
        qui permettent de circuler sans jamais rompre le lien avec un pôle,
        qui définissent à la fois l’extension et la délimitation d’un champ.
        L’attraction et l’expansion invitent à réfléchir sur ce qu’est une <hi rend="italic">sphère d’action</hi>, dans la pratique des savoirs ou
        des techniques. Organiser, gérer, hiérarchiser, articuler en
        définissant les positionnements de chacun, harmoniser et coordonner
        les tâches de multiples acteurs en vue de la réalisation d’un
        programme unique, délocaliser des opérations et une enquête, et les
        projeter à distance sans jamais perdre de vue ce qui les rattache à un
        centre, inventer des stratégies de maîtrise de l’espace et du temps,
        qui inscrivent l’éphémère dans la durée ou rendent possible l’action
        dans et sur le très lointain : telles sont les opérations partagées
        par les différents milieux savants réunis dans ce chapitre, au-delà de
        leurs projets propres.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e61">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e62">Topologies et
          logistiques</head>
          <p xml:id="d1e64">Un premier ensemble de questions se dégage de ces
          expériences : la construction même de l’espace, sa topologie, mais
          aussi sa structuration, sociale et politique. Les lieux présentés,
          en effet, se définissent moins par des traits géographiques ou
          architecturaux que par la conjonction d’acteurs, d’institutions et
          d’instruments, temporaire ou durable, déterminée en tout cas par des
          tâches à accomplir, des fonctions à exercer, des missions à remplir.
          Ces lieux se caractérisent de manière abstraite : ils participent de
          l’infrastructure et du champ des opérations.</p>
          <p xml:id="d1e66">Ainsi la cour persane, dans un palais ou dans un
          jardin, dans une capitale ou dans l’étape d’un voyage, reproduit le
          même schéma spatial du cercle autour du souverain. Fût-elle d’un roi
          ou d’un vizir, elle est un pôle, qui attire, assemble et cimente un
          milieu intellectuel, dans ses composantes artistiques, littéraires
          et savantes. Elle se définit par son pouvoir d’attraction, dont
          l’échelle géographique, du local au régional, du régional au
          transfrontalier, est significative d’une position et d’un moment
          spécifiques dans la hiérarchie des lieux de culture : la cour
          persane est un lieu où se croisent les langues et les traditions
          culturelles, entre l’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName>, la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, les Mongols,
          le monde islamique. Attirer, réunir, retenir artistes et lettrés et
          organiser leurs synergies, prescrire les tâches et désigner les
          entreprises prioritaires : la cour apporte aux lettrés et aux
          savants une sécurité matérielle tout en prescrivant leur champ
          d’activité, en restreignant leurs choix et parfois leur liberté de
          pensée, en leur imposant d’évoluer dans un espace concurrentiel et
          hiérarchique où la faveur du roi, volatile et éphémère, détermine la
          place de chacun. Des infrastructures et des institutions peuvent
          contribuer à fixer pour un temps, mais jamais pour longtemps, les
          praticiens des savoirs : université, hôpital, observatoire
          astronomique. Selon les moments et les aires culturelles, un centre
          s’impose naturellement ou bien une pluralité de centres laisse
          ouvertes les options tout en créant les conditions d’une émulation
          entre les différents mécènes. La circulation internationale des
          chercheurs et des post-doctorants entre les grandes universités du
          monde contemporain reflète des mécanismes identiques.</p>
          <p xml:id="d1e68">L’espace de l’enquête ethnographique est, quant à
          lui, régi par une dichotomie fondamentale : ici / ailleurs, nous /
          les autres. Ici et nous, c’est l’espace qui programme, légitime,
          organise un désir de connaissance de l’ailleurs et des autres. C’est
          le lieu d’où émerge un désir de maîtrise, symbolique et culturelle,
          mais aussi économique et politique, d’un espace éloigné et
          périphérique et de ses populations, dont l’altérité même doit être
          domestiquée en étant soumise à une curiosité, à des grilles de
          questionnement, à des technologies qui lui sont étrangères. Il est
          fascinant de constater la pluralité des espaces conceptuels,
          institutionnels, culturels présupposés par l’expédition de <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel
          Griaule</persName>. L’itinéraire vise peut-être moins à relier
          <placeName ref="2253350" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dakar</placeName> à <placeName ref="223817" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Djibouti</placeName> qu’à
          concilier la théorie et la pratique d’une discipline naissante, à
          rapprocher l’Institut d’ethnologie du musée d’Ethnographie, à nouer
          les protocoles d’enquête avec les techniques du prélèvement et de
          l’archivage, par le biais d’une méthode qui recrée l’espace du
          laboratoire à chaque étape du voyage. L’organisation et la
          logistique sont constitutives de ce lieu de savoir itinérant.</p>
          <p xml:id="d1e70">Malgré l’éloignement maximal qui sépare l’espace
          des observateurs de l’espace à observer, c’est aussi la constitution
          d’un lieu qui s’impose dans l’aventure de l’exploration martienne, à
          l’intersection des différentes institutions associées à la N<hi rend="small-caps">ASA</hi>, au carrefour des multiples intérêts
          mobilisés (économiques, politiques, scientifiques), lieu de
          négociation, de décision et de planification, entre pouvoir
          politique et opinion publique, entre instances de financement et
          agences de recherche, entre chercheurs et ingénieurs, scientifiques
          et techniciens, humains et machines, qui, au-delà de leurs logiques
          propres et parfois contradictoires, sont contraints de coopérer et
          de négocier des compromis, de trouver un <hi rend="italic">terrain
          d’entente</hi>, préalable à l’action sur le terrain de la planète
          rouge.</p>
          <p xml:id="d1e78">Ces trois études de cas mettent ainsi en évidence
          la multiplicité des espaces dans lesquels se déploie l’activité de
          certains praticiens des savoirs : ceux-ci ne sont plus des figures
          isolées, mais des acteurs insérés dans des organisations, intégrés
          dans un milieu où les rôles et les tâches sont définis
          indépendamment des individus qui les remplissent. Deux traits
          essentiels se dégagent en effet de ces milieux : la
          professionnalisation, la complexité des missions. L’une et l’autre
          dessinent des sphères d’action particulières, à la jonction des
          multiples échelles, politique, économique, juridique,
          institutionnelle, technologique, qui structurent l’espace d’une
          société.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e80">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e81">Conquête, maîtrise,
          exploration</head>
          <p xml:id="d1e83">Un second champ de questionnements émerge des
          expériences présentées dans ce chapitre : certains projets savants,
          en effet, sont animés par des dynamiques particulières, la
          découverte, l’exploration, la maîtrise, la conquête. Ils reposent
          sur des configurations spatiales spécifiques et sur une gamme de
          pratiques et de médiations matérielles permettant de moduler le
          champ d’action et d’observation, du plus proche au plus lointain, du
          centre vers la périphérie.</p>
          <p xml:id="d1e85">Une ligne de partage semblerait ainsi pouvoir être
          tracée entre des lieux de savoir fixes, aspirant au statut de
          microcosmes par leur vocation à englober le monde, à l’importer par
          le biais de médiations symboliques et de signes analogiques se
          prêtant aux opérations de l’accumulation et de la mise en ordre, et
          des lieux mobiles et décentrés, qui vont vers le monde, en réduisant
          au plus près l’écart entre l’observateur et le terrain
          d’observation, en immergeant le premier dans la matérialité concrète
          du second. Dans un cas, on est dans une logique centripète, où l’on
          fait converger vers un site déterminé les informations, les
          observations, les données, et l’on fait de ce centre d’accumulation
          un lieu de maîtrise symbolique, un lieu de synthèse et de
          généralisation.</p>
          <p xml:id="d1e87">Les échelles de distances sont préservées, mais
          des médiations permettent de les réduire, de mettre l’objet étudié à
          portée du regard et de l’intellect humains en le traduisant en
          signes, en mesures, en données. Dans l’autre cas, le lieu de savoir
          se projette à distance, sur le terrain même de l’observation, sur le
          mode de l’exploration et de la découverte. Ces deux pôles,
          schématisés à l’extrême, pourraient définir des stratégies de
          connaissance particulières, des formes différentes de maîtrise du
          monde, des choix signifiants dans l’usage des multiples médiations
          qui se déploient entre les foisonnements du réel et l’ordre des
          signes.</p>
          <p xml:id="d1e89">La cour persane constituerait l’un des paradigmes
          de ces lieux de savoir voués à l’accumulation, à la quête
          d’universalité, à la maîtrise d’une totalité, au projet
          encyclopédique. Cette dynamique sous-tend par exemple le
          développement des bibliothèques, les gestes de la copie qui
          permettent de multiplier les textes et de s’en approprier les
          exemplaires, et surtout les pratiques de la traduction qui font
          entrer dans une aire culturelle des savoirs et des traditions
          allogènes : les collections de livres offrent aux lieux qui les
          accueillent et les cultivent des formes de maîtrise sur le temps et
          sur l’espace, faisant converger en un même point de multiples
          facettes de l’expérience humaine à travers la médiation de l’écrit
          et de ses supports matériels. Les bibliothèques persanes se situent
          dans la continuité de la bibliothèque de la Maison de la sagesse à
          <placeName ref="98182" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bagdad</placeName>, et font
          circuler les savoirs grecs, syriaques, arabes, indiens dans un même
          espace matériel et intellectuel. Les observatoires astronomiques de
          <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Maragha</placeName> (<date from="1200" to="1299" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xiii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>) et
          de <placeName ref="1216265" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Samarcande</placeName> (<date from="1400" to="1499" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>) sont eux aussi exemplaires de ces
          forces centripètes, dans la composition même de leurs personnels,
          puisqu’ils réunissent des savants originaires de toutes les régions
          de l’Empire, même de la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, mais aussi
          dans leur projet totalisant de réviser les tables astronomiques de
          <persName type="_temp">Ptolémée</persName>, par des relevés
          systématiques se déployant sur plusieurs années. La conjonction, sur
          un même site, d’instruments pour observer et inventorier les
          étoiles, d’une bibliothèque constituant l’archive du savoir
          astronomique, au carrefour des langues et des traditions
          culturelles, d’une institution d’enseignement où ce savoir est
          établi et transmis, crée une dynamique particulière, où le ciel est
          maîtrisé à distance par les médiations du calcul et de
          l’inscription, intégré dans les cadres de la science et de la langue
          persanes, et soumis à la rationalité d’un dispositif tabulaire qui,
          sur le mode de l’inventaire, reflète moins l’ordre céleste qu’il ne
          le construit. L’élaboration des calendriers relève d’un désir de
          maîtrise du temps similaire.</p>
          <p xml:id="d1e101">À ce modèle où l’on conquiert le monde sans
          jamais quitter un centre de savoir, en accumulant les livres et les
          observations à distance et en utilisant des dispositifs qui
          permettent l’archivage raisonné et évolutif des données (les tables
          astronomiques reproduisent au niveau d’un livre le pouvoir des
          bibliothèques), répondent les voyages à visée scientifique, voués à
          la découverte et à l’exploration sur le terrain même, à l’inventaire
          du monde dans la variété inépuisable de ses paysages, de sa flore et
          de sa faune, de ses populations. Proches ou lointains, continentaux
          ou transocéaniques, pionniers ou routiniers, les voyages ont joué un
          rôle majeur en Occident, mais aussi dans l’Islam, tant dans les
          progrès de la géographie terrestre que dans la construction des
          taxonomies naturelles ou la découverte de la diversité des cultures
          humaines. En Occident, ils ont permis de mettre à l’épreuve et
          d’imposer le caractère conquérant, généralisable, universel, d’un
          type de rationalité, d’une géométrie, d’une pensée scientifique.
          L’expédition ethnographique <placeName ref="2253350" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dakar</placeName>-<placeName ref="223817" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Djibouti</placeName>, dirigée
          par <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Griaule</persName>, est
          exemplaire de ces grandes entreprises d’exploration qui associent
          une logistique impressionnante, des soutiens institutionnels
          multiples, des enjeux politiques et économiques, une visée
          scientifique bien définie. À l’ethnographie de cabinet et de
          bibliothèque, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> substitue
          l’enquête sur le terrain, pas encore sur le modèle de l’immersion et
          du séjour de longue durée, qui sera caractéristique de
          l’anthropologie anglo-saxonne, mais sur celui du passage et de
          l’étape : il s’agit de multiplier les arrêts temporaires au fil d’un
          itinéraire qui ne doit jamais perdre de vue son élan
          transcontinental.</p>
          <p xml:id="d1e103">Deux traits sont frappants dans cette aventure.
          Le premier est le choix de concevoir l’expédition comme un
          laboratoire de recherche itinérant, avec son équipement lourd, son
          générateur d’électricité, ses instruments de prise de vue et de
          prise de son, la logistique qui permet des déplacements rayonnants à
          partir de chaque étape, et cela tout en assurant les liens avec les
          institutions parisiennes commanditaires et les relais locaux de
          l’administration coloniale, de telle sorte que le flux des objets et
          des données comme des approvisionnements nécessaires soit assuré
          dans les deux sens. Ce laboratoire démontable est autonome et
          opérationnel en tous lieux, car il se définit moins par ses
          composantes matérielles que par la rationalisation des gestes et des
          procédures de ses acteurs. Les membres de l’expédition se
          répartissent en effet les rôles techniques et les spécialités
          scientifiques, formant une équipe de recherche interdisciplinaire,
          où sont représentées la linguistique, les sciences naturelles,
          l’anthropologie physique, la musicologie, etc. Nous avons ici un
          modèle du voyage scientifique qui dédouble et délocalise le centre
          de recherche, le rend mobile, et recrée à chaque étape le dispositif
          spatial et matériel nécessaire à la pratique de l’observation.</p>
          <p xml:id="d1e105">Le second élément marquant résulte de la pratique
          même de cette ethnographie itinérante, régie par une économie de
          l’urgence et de la rentabilité maximale. Chaque site visité
          correspondant à une étape unique et temporaire, il convient de
          prélever le plus d’informations et de données dans le minimum de
          temps, pour s’approprier l’essentiel de ce terrain, dans toutes ses
          composantes et ses dimensions, et rendre ainsi possible son étude
          ultérieure, à partir des carnets de notes, des photos, des films et
          des enregistrements, des objets, des échantillons en tout genre, une
          fois que l’on sera de retour dans les institutions parisiennes. Si
          le pillage à grande échelle des objets artisanaux et rituels
          africains s’inscrit dans la logique d’une muséographie coloniale, il
          s’intègre aussi dans un projet plus vaste : comment s’approprier la
          quintessence des cultures humaines croisées en chemin, l’essentiel
          des villages et des cérémonies, des coutumes et des langages,
          comment les déraciner pour les transposer dans ces nouveaux centres
          de savoir parisiens que sont le musée d’Ethnographie du Trocadéro et
          l’Institut d’ethnologie ? Quitter <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>, traverser
          l’Afrique, revenir à <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> avec une
          archive multimédia avant la lettre, avec une Afrique mise en
          caisses, en fiches et en photos : l’expédition répond à une
          situation d’urgence, à la découverte d’un monde fragile qu’il
          convient de sauvegarder avant qu’il ne disparaisse, à l’instar des
          archéologues qui ne peuvent descendre dans le passé enfoui qu’en le
          détruisant. D’où la pratique systématique du quadrillage cognitif et
          perceptif, du recoupement des points de vue, de la redondance des
          informations, de la mise en fiches et de l’indexation, qui
          permettront à partir des échantillons, des traces analogiques, des
          notes, de retrouver la complexité multisensorielle d’une cérémonie
          ou la profusion des objets et des signes qui saturent les espaces du
          quotidien, c’est-à-dire de réserver les phases de l’interprétation
          et du décodage au travail mené en bibliothèque et au musée.</p>
          <p xml:id="d1e107">L’échelle des distances donne un statut
          particulier à l’exploration de la surface de la planète Mars,
          notamment parce qu’elle est encore inaccessible au voyageur humain.
          La singularité des missions entreprises par la N<hi rend="small-caps">ASA</hi>, au début du <date from="2000" to="2099" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xxi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, tient au choix d’une médiation
          robotisée pour pallier cette absence physique. Au caractère extensif
          de l’expédition africaine de <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> s’oppose la
          nature intensive de l’exploration menée par les rovers sur des
          terrains circonscrits, mais étudiés dans toutes leurs composantes et
          dimensions, visibles et invisibles. L’exploration à distance, sans
          quitter les salles de réunion des universités et des centres de
          recherche ni les lieux de programmation technique et de
          télécommunication, suppose une logistique complexe, assurant dans un
          sens le flux des commandes et des réglages, dans l’autre, celui des
          séquences de données numériques où sont encodées les observations et
          les mesures. Nous sommes ici dans un moyen terme entre
          l’observatoire astronomique, représentatif des pôles d’accumulation
          de données à distance, et le centre de recherche itinérant qui va
          prélever les données sur le terrain lui-même. Les rovers sont en
          effet des laboratoires mobiles, à la fois opérateurs et instruments,
          dotés d’une certaine autonomie et d’une certaine intelligence,
          immergés dans un environnement extrême dont ils doivent affronter
          les multiples aléas par des chaînes de micro-décisions en temps
          réel. Ils offrent aux scientifiques restés sur Terre une expérience
          médiatisée du terrain martien, expérience partielle, découpée et
          formatée par les capteurs et les caméras embarqués, encodée dans des
          séquences de mesures et de données sans que la matérialité même de
          ce milieu soit directement perceptible. Les scientifiques doivent
          piloter un laboratoire à distance, procéder à des expériences en
          ayant accès seulement aux commandes des instruments, non aux
          échantillons analysés. Ils sont soumis à une double contrainte :
          contrôler en permanence le bon fonctionnement du robot et de son
          équipement, traduire les données reçues dans les catégories de la
          perception et de l’interprétation humaines, en usant de différents
          procédés de simulation qui offrent autant d’expériences virtuelles
          de cet environnement lointain. Paradoxalement, c’est l’accumulation
          centralisée des données, soumises à un protocole de transmission
          reposant sur des seuils successifs d’encodage et de décodage, qui
          dévoile peu à peu la composition des roches, de la poussière et des
          paysages, et donne aux échantillons et aux vues partielles le
          pouvoir de représenter une réalité inédite, grâce au postulat de la
          cohérence physique de tout monde matériel, permettant d’extrapoler
          et de généraliser à partir de données localisées et partielles, même
          médiatisées par des observateurs non humains.</p>
          <p xml:id="d1e117">Des principes fondateurs des centres de culture
          et de pouvoir aux logistiques de l’exploration et de
          l’expérimentation à distance : ce chapitre éclaire différents
          modèles de maîtrise de l’espace par le biais de médiations
          graphiques ou techniques – inscriptions, instruments. En se
          refermant sur les épisodes les plus récents de l’exploration
          martienne, il invite à réfléchir sur les frontières du savoir et sur
          la conquête incessante de nouvelles dimensions du réel dans les
          laboratoires, de l’infiniment grand à l’infiniment petit, du visible
          à l’invisible, du présent au passé et à l’avenir, des corps
          sensibles aux dimensions infinitésimales de la matière.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>