<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-04-28T14:49:56.219+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_20_Jolly_NotesTerrainMarcelGriaule">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Les notes de terrain de Marcel Griaule :
        enregistrer et ordonner une société</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Éric</forename>
          <surname>Jolly</surname>
          <idno type="IDREF">074014862</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/TCWFRUDS" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Les notes de terrain de Marcel Griaule:
            enregistrer et ordonner une société</title>
            <author>
              <forename>Eric</forename>
              <surname>Jolly</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">312-332</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="nzz"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-12T13:18:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Les notes de terrain de Marcel Griaule :
          enregistrer et ordonner une société</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Éric Jolly</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">D’un terrain à l’autre, le système de notation
        adopté par un ethnologue n’est jamais figé. Chaque chercheur l’adapte
        en fonction de l’évolution conjointe de son objet de recherche, de ses
        méthodes de travail, de ses présupposés théoriques et de ses objectifs
        scientifiques ou littéraires. Pour analyser les transformations
        formelles des notes ethnographiques, cet article prend pour exemple
        les papiers rédigés par <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Griaule</persName> au cours de
        l’ensemble de ses enquêtes, de <date from="1926" ref="_temp" to="1956">1926 à 1956</date>
          <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Les notes de ce chercheur se répartissent aujourd’hui entre les
            fonds Marcel-Griaule et Dakar-Djibouti.</p>
          </note>.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e131">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e133">L’aspiration monographique :
          mettre une société en fiches (1926-1939)</head>
          <p xml:id="d1e139">Ancien militaire avide d’explorations lointaines,
          <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Griaule</persName> est l’un
          des premiers ethnographes de métier formé par l’Institut
          d’ethnologie créé à <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> en <date ref="_temp" when="1925">1925</date>. Privilégiant les populations
          exotiques et l’espace colonial, les cours dispensés dans ce cadre
          universitaire visent à former des chercheurs de terrain rompus aux
          techniques d’enquête, de collecte et d’enregistrement. À cette
          époque, l’ethnologie française cherche en effet à se
          professionnaliser et à s’imposer comme une discipline autonome en se
          dotant à la fois d’un cursus, d’un objet de recherche spécifique
          – les « sociétés sans machinisme », selon l’expression de <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> – et, enfin,
          d’une méthode ethnographique précise, rigoureuse et moderne.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e148">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e150">Première expérimentation :
            les vignettes ethnographiques de 1926-1928</head>
            <p xml:id="d1e156">Pour mettre en pratique ce nouvel enseignement,
            <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Griaule</persName>
            commence par s’exercer à l’enquête orale chez lui, dans son bureau
            de <placeName ref="6451962" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Boulogne</placeName>.
            Entre <date from="1926" ref="_temp" to="1928">1926 et 1928</date>,
            il y interroge de jeunes étudiants éthiopiens sur leur région
            d’origine, en inscrivant leurs réponses sur un calepin de
            brouillon non paginé<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
                <p>Cf. <hi rend="small-caps">Mercier</hi>, 1993, p. 46-49 ;
                <hi rend="small-caps">Jolly</hi>, 2001/2002, p. 82.</p>
              </note>, aux feuilles quadrillées et au format 15,5 cm × 17 cm.
            Les renseignements glanés sont notés dans l’ordre chronologique de
            leur recueil et à la suite, sans saut de page, en étant séparés
            par un simple trait horizontal. Il s’agit d’informations
            ethnographiques variées, concises et indépendantes les unes des
            autres. D’un trait, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> peut ainsi
            passer d’un détail concernant les modalités d’enterrement à la
            description d’une lampe à huile : un tel éclectisme traduit
            d’emblée l’objectif de ses entretiens et de ses notes. Au lieu de
            se donner un fil directeur, lié à un objet ou à un axe de
            recherche particulier, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> vise
            l’inventaire exhaustif de toutes les composantes de la société ou
            de la culture éthiopienne. Malgré l’existence de quelques thèmes
            récurrents, il enquête donc sur tous les sujets à la fois.
            Privilégiant les croquis annotés et les phrases brèves mais
            complètes<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
                <p>Même l’information la plus courte – par exemple « Il y a du
                platine au Choa » – est consignée sous forme de phrase
                complète, isolée entre deux traits (fonds Marcel-Griaule).</p>
              </note>, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> schématise les
            informations retenues, les isole et les dépouille de leur contexte
            d’énonciation pour les transformer en données ethnographiques
            « primaires », non triées. Plus proche d’une collection de faits
            « bruts » que d’une transcription ou d’un mémento, ce brouillon
            s’inscrit clairement dans une perspective positiviste et
            monographique.</p>
            <figure xml:id="d1e183">
              <graphic url="../icono/br/LDSII_20_Jolly_NotesTerrainMarcelGriaule_img1.png"/>
              <head xml:id="d1e187">Fiche de Marcel Griaule sur la fabrication
              d’un parchemin éthiopien, d’après des informations obtenues
              en 1926, à Boulogne, auprès d’un étudiant éthiopien.</head>
            </figure>
            <p xml:id="d1e197">La plupart des informations écrites au
            brouillon sur les calepins sont ensuite redistribuées et recopiées
            au propre et à l’encre au recto de ﬁches cartonnées presque
            carrées (14 cm × 12,5 cm). Pour cette seconde strate de notes,
            <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> s’autorise
            rarement à modiﬁer les phrases et les croquis originaux ; il se
            contente de les réorganiser et de les déplacer selon un procédé
            proche du couper-coller, puisque les éléments recopiés sont
            immédiatement barrés d’un ou de plusieurs traits sur le calepin.
            Sur chaque fiche, on retrouve donc, selon une nouvelle
            composition, soit la fraction d’écrits et de dessins déjà isolée
            sur le calepin par des traits de séparation, soit une addition de
            plusieurs de ces éléments s’ils sont jugés complémentaires<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
                <p>Comparées aux notes recopiées sur le terrain, ces fiches
                rédigées dans le confort d’un bureau se distinguent par le
                soin apporté à leur élaboration. Griaule répartit texte et
                croquis sur l’ensemble de la fiche afin de composer une image
                commentée (avec un grand dessin réaliste au centre et des
                notes explicatives en contrebas et sur le côté), ou
                inversement un texte illustré (avec une longue description au
                centre et de petits croquis explicatifs dans la marge).</p>
              </note>. À l’époque, ce procédé de mise en ﬁches vise à
            construire une « donnée » ethnographique « carrée », objective,
            déﬁnitive et indépendante, susceptible d’être classée à
            l’intérieur d’un ﬁchier. Pour atteindre cet objectif, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> va faire
            passer chaque note d’information par quatre étapes : 1) il la
            détache du carnet de terrain, en la coupant simultanément de la
            chronologie de l’enquête ; 2) il la ﬁge en passant du crayon à la
            plume ; 3) il lui donne un format standard ; 4) et enfin il lui
            attribue deux titres thématiques.</p>
            <p xml:id="d1e206">Si le titre calligraphié en haut et à gauche de
            chaque fiche sert à définir son contenu, le titre générique placé
            en haut et au centre du carton est celui de la subdivision
            thématique dans laquelle sera rangée cette note, à l’intérieur du
            fichier. Ce mot classificateur est inscrit au moment où une place
            unique est attribuée à chaque fiche, selon un choix en partie
            arbitraire. Par exemple, si la fiche « École » est finalement
            identifiée par son titre central comme une « Habitation », et
            classée comme telle, elle aurait pu aussi bien être rangée à
            l’entrée « Éducation ». Opter pour l’un de ces deux classements
            est une obligation car tout doublon est exclu à l’intérieur d’un
            fichier construit à l’image de la société étudiée, c’est-à-dire,
            selon les conceptions de l’époque, comme une totalité ordonnée.
            D’abord fragmentée au brouillon en éléments indépendants, chaque
            société que l’on veut « archiver » est ainsi mise en fiches puis
            mise en boîte, en étant répartie dans les diverses subdivisions du
            fichier, de A comme agriculture à Z comme zoologie.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e210">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e212">Les carnets et la notation
            en continu : l’inventaire monographique</head>
            <p xml:id="d1e215">Entre <date from="1928" ref="_temp" to="1939">1928 et 1939</date>, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel
            Griaule</persName> va diriger cinq expéditions ethnographiques en
            Afrique. À l’exception de la première, réalisée dans la province
            éthiopienne du <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Godjam</placeName> (<date from="1928" ref="_temp" to="1929">1928-1929</date>), les quatre
            suivantes – <placeName ref="2253350" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dakar</placeName>-<placeName ref="223817" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Djibouti</placeName> (<date from="1931" ref="_temp" to="1933">1931-1933</date>),
            Sahara-<placeName ref="366755" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Soudan</placeName> (<date ref="_temp" when="1935">1935</date>), Sahara-<placeName ref="2233387" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cameroun</placeName> (<date ref="_temp" when="1936">1936</date>) et <placeName ref="2440476" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Niger</placeName>-Lac
            Iro (<date from="1938" ref="_temp" to="1936">1938-1939</date>) –
            sont des missions collectives, pluridisciplinaires et itinérantes
            dont le principal objectif est la collecte ou l’enregistrement de
            témoignages de toutes natures (objets, écrits, photographies,
            films…).</p>
            <p xml:id="d1e268">Si l’immense majorité des notes de terrain sont
            des fiches, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> a également
            consigné certaines informations ethnographiques sur de petits
            carnets thématiques consacrés par exemple aux nœuds (<date from="1928" ref="_temp" to="1929">1928-1929</date> et <date ref="_temp" when="1931">1931</date>). Chaque calepin isole
            d’emblée un thème qui a été volontairement privilégié dès le
            départ en prévision de la publication rapide d’une petite
            monographie sur le sujet retenu. En d’autres termes, ce support
            particulier a été choisi non pas en fonction de la nature des
            informations à enregistrer, mais en fonction de leur utilisation
            future. Sur les différents nœuds, les informations se suivent sans
            saut de page ni trait de séparation. Souvent composées d’un dessin
            et d’un court texte descriptif, elles forment toutefois de petits
            blocs distincts, séparés par un espace et numérotés dans l’ordre
            de leur inscription sur le carnet (1, 2, 3…). Ces calepins visent
            la même exhaustivité que les fiches thématiques, mais sur un thème
            précis, en privilégiant le regroupement d’informations et
            l’inventaire numéroté. Ils obéissent ainsi à une autre logique de
            notation et de classement, davantage adaptée aux feuillets reliés.
            Dans l’esprit de <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>, chacun de ces
            carnets thématiques a par ailleurs la forme et le statut d’une
            pré-publication monographique.</p>
            <p xml:id="d1e277">S’il sert également à inventorier, le carnet de
            <placeName ref="2253350" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dakar</placeName>-<placeName ref="223816" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Djibouti</placeName> intitulé
            « Enquêtes à faire et objets à acheter<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
                <p>Fonds Dakar-Djibouti.</p>
              </note> » n’archive rien, en revanche. Ce calepin collectif
            liste, tout au long du trajet, les thèmes à traiter ou, plus
            marginalement, les objets ethnographiques à acquérir, afin de
            combler au fur et à mesure les lacunes de l’enquête ou de la
            collecte matérielle. De <placeName ref="2362968" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bamako</placeName> à
            <placeName ref="344979" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Addis-Abeba</placeName>,
            chaque membre de la mission y note brièvement la nature du
            complément à apporter en ajoutant éventuellement le nom de
            l’informateur ou de l’enquêteur concerné. À l’image du calepin de
            brouillon de <date from="1926" ref="_temp" to="1928">1926-1928</date>, ces notes, sans rapport les unes avec
            les autres, se suivent en étant nettement séparées par des traits
            horizontaux, puis sont barrées ou hachurées dès que la lacune est
            comblée. Facilement consultable par l’ensemble des membres de la
            mission, ce carnet fait office d’aide-mémoire et de guide
            d’enquête avec toujours le même objectif en ligne de mire :
            boucher les trous, de manière concertée, pour enregistrer ou
            saisir la société étudiée dans sa totalité.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e309">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e311">Les fiches manifolds :
            isoler et classer des faits ou des témoignages</head>
            <p xml:id="d1e314">À partir de l’expédition <placeName ref="2253350" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dakar</placeName>-<placeName ref="223817" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Djibouti</placeName>, leadms
            ﬁches des missions Griaule ont toutes un format standard et elles
            sont produites instantanément en double exemplaire grâce à
            l’utilisation de papier carbone. Il s’agit de feuillets quadrillés
            13,5 cm × 19,5 cm, écrits uniquement au recto et aisément
            détachables d’un carnet manifold. Dans les <date from="1930" to="1939" type="_temp">années 1930</date>, chaque ethnographe des
            missions <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> les remplit au
            crayon en indiquant dans les coins supérieurs le lieu, la
            population concernée et, éventuellement, l’identité de
            l’informateur. En haut et au centre, il donne également un titre
            thématique à la ﬁche sous forme de mot unique écrit indifféremment
            en majuscules ou en minuscules. Qu’elle soit ensuite recopiée au
            propre ou conservée au brouillon, cette note manuscrite est
            toujours produite en double exemplaire grâce au carbone, puis
            détachée de la souche du carnet. Le duplicata est transmis à la
            personne travaillant sur le sujet en question, tandis que
            l’original est versé dans l’un des ﬁchiers communs en étant classé
            dans la section thématique correspondant à son titre. Idéalement,
            chaque ﬁchier regroupe l’ensemble des ﬁches ethnographiques
            portant sur une même population ou un même pays, quel que soit
            leur rédacteur<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
                <p>Dans la pratique, les expéditions itinérantes de type
                Dakar-Djibouti produisent néanmoins un fichier thématique
                transrégional, plus ou moins « fourre-tout » et très peu
                exploité.</p>
              </note>. Comme il vise l’exhaustivité, il continue parfois de
            s’enrichir d’une mission à l’autre<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
                <p>Dans le fonds Marcel-Griaule, le premier fichier dogon
                rassemble ainsi plus de deux mille fiches rédigées entre 1931
                et 1937 par les membres de trois missions successives.</p>
              </note>, mais les feuillets manifolds, qui ont valeur d’archives
            intangibles, ne sont jamais corrigés, éliminés ou complétés.</p>
            <p xml:id="d1e347">L’ensemble de ces procédés de notation et de
            classement répond aux exigences d’une enquête collective,
            méthodique et rapide, avec des notes standard immédiatement
            indexées, dédoublées, isolées et classées dans un fichier commun
            consultable et exploitable par tous. Dans les <date from="1930" to="1939" type="_temp">années 1930</date>, ce système de fiches et
            de fichiers est par ailleurs conforme aux présupposés de la
            discipline et à ses objectifs : archiver dans l’urgence et en
            totalité des sociétés lointaines conçues comme des ensembles clos,
            homogènes et figés, incapables de s’adapter au « monde moderne »
            et condamnés à ce titre à disparaître rapidement. Rangée dans un
            fichier, chaque société se trouve enregistrée, « sauvegardée » et
            ordonnée selon un découpage purement occidental. D’autre part,
            chaque fiche est censée correspondre à une donnée objective et
            définitive, indépendante de son contexte de notation ; ce qui
            conduit à l’occultation de toute question, interrogation ou
            interprétation. Ce positivisme se conjugue, dans le cas de
            <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>, à une
            conception policière et judiciaire de l’enquête de terrain, avec
            l’idée que chaque fiche doit être autant une note d’information
            dépourvue d’analyse qu’un document attestant ou établissant un
            fait ; et cette exigence de preuve a bien sûr une incidence sur la
            rédaction.</p>
            <p xml:id="d1e353">Qualifiées de « fiches d’interrogation », voire
            de « fiches d’interrogatoire »<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
                <p>Cf. <hi rend="small-caps">Jamin</hi>, 1982, p. 87-89.</p>
              </note>, les notes provenant d’enquêtes orales sont considérées
            explicitement comme des « témoignages » enregistrés par écrit ou,
            mieux encore, comme des « dépositions »<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
                <p>Cf. <hi rend="small-caps">Griaule</hi>, 1957, p. 73 et
                75.</p>
              </note>. Ce terme juridique est d’ailleurs apposé sur certaines
            fiches de <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>, à travers
            l’expression « déposition d’untel », non tant pour préciser
            l’identité du « témoin » que pour présenter son témoignage comme
            un élément de preuve. Dans le même esprit, le nom de l’informateur
            est très souvent indiqué dans le coin supérieur droit de la fiche,
            et cette « signature » répond plus à une exigence
            d’authentification ou de vérification qu’à un souci de
            contextualisation. En effet, pour les ethnologues des <date from="1930" to="1939" type="_temp">années 1930</date>, et pour
            <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> en
            particulier, il n’existe qu’une Vérité collective dont chaque
            informateur peut témoigner, ou des secrets jalousement gardés
            exigeant des « révélations » ou des « aveux ». Pour les obtenir,
            l’ethnographe doit se transformer en « détective » ou en « juge
            d’instruction »<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
                <p>Cf. <hi rend="small-caps">Griaule</hi>, 1957, p. 59 ; 1933,
                p. 10.</p>
              </note>, soumettre ses informateurs à des interrogatoires et,
            avec l’aide d’autres collègues, confronter ou recouper leurs
            témoignages. Le compte rendu d’une enquête réalisée en pays dogon
            en <date ref="_temp" when="1931">1931</date> est à cet égard
            révélateur:</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e389">
              <persName type="_temp">Ambara</persName>, en catimini, se décide à un
            demi-aveu […]. <persName type="_temp">Tabyon</persName>, qui
            ignore cette indiscrétion, est immédiatement convoqué par le
            deuxième enquêteur, qui lui fait avouer, par le canal d’un
            interprète inhabituel et en jouant sur la déposition d’<persName type="_temp">Ambara</persName>, que la pièce de bois n’est pas un
            masque mais un « grand masque »<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
                <p>Cf. <hi rend="small-caps">Griaule</hi>, 1933, p. 12.</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e402">Au début de la mission <placeName ref="2253350" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dakar</placeName>-<placeName ref="223817" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Djibouti</placeName>, les
            notes gardent parfois la trace de cette « ethnographie
            policière<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
                <p>L’expression est employée par Griaule dans un article sur
                ses enquêtes de 1931 en pays dogon (<hi rend="italic">Lyon-Républicain</hi>, 16 juillet 1933).</p>
              </note> » et de cette quête d’une vérité cachée, à l’image des
            deux premières fiches rédigées par <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>
            sur le totémisme dogon. Entre deux informations, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> ajoute, en les
            encadrant, les commentaires suivants à propos des « secrets »
            arrachés à l’un de ses informateurs dogon : « Noter que
            l’hésitation du chef a été grande. […] La déclaration a été faite
            sur un ton très bas, rapidement, comme on parle d’un grand
            cataclysme de famille ; c’était aussi comme un aveu à un juge
            d’instruction qui a des preuves en main. » Dans un second
            « encart » au style très juridique, un autre membre de la mission
            – <persName ref="175164800" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Éric Lutten</persName> – confirme
            par recoupement la déposition de l’informateur de <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> : « Le fait
            ci-dessus est reconnu exact par <persName type="_temp">Sanga
            Bilu</persName> […]. » Validé, ce témoignage devient ainsi,
            littéralement, un « fait » indiscutable. Sur la forme, ces
            remarques – qui authentifient l’information – entrent toutefois en
            contradiction avec la volonté de donner à la fiche l’image
            graphique d’un bloc, synonyme de donnée brute, consignée sans
            analyse ni commentaire. Elles ne sont donc acceptables qu’à
            condition d’être brèves et isolées du texte principal, en étant
            généralement encadrées et reléguées en marge ou en bas de page,
            conformément à leur statut de renseignements périphériques.</p>
            <p xml:id="d1e423">Au cours de la mission <placeName ref="2253350" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dakar</placeName>-<placeName ref="223817" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Djibouti</placeName>, un
            procès-verbal traduit également cette volonté d’établir par écrit
            des témoignages probants, au besoin en procédant par ruse. Pour
            démontrer la permanence d’un commerce d’esclaves en <placeName ref="337996" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Éthiopie</placeName> malgré
            son interdiction officielle, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>
            fait transcrire par <persName ref="175164800" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Éric Lutten</persName>, caché
            derrière la cloison d’une tente, l’intégralité de sa conversation
            avec un marchand, à l’insu de ce dernier. Ne maîtrisant pas la
            sténographie, <persName ref="175164800" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lutten</persName> note en abrégé,
            sur son carnet manifold, les échanges entre les deux hommes<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
                <p>Plus exactement, il note en français les questions de
                Griaule et leurs réponses traduites par un interprète.</p>
              </note>, et ce dialogue légèrement tronqué est ensuite
            reconstitué au propre, par <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>, sur de
            nouvelles fiches. Si ce procès-verbal illustre parfaitement le
            regard inquisiteur et les méthodes policières revendiquées à
            l’époque par <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>, il est unique
            dans sa forme, à plusieurs titres. C’est d’abord le seul exemple
            de fiches de brouillon conservées en dépit de leur réécriture au
            propre. Une telle exception a une double explication : en raison
            du procédé utilisé, les deux strates d’écriture sont produites par
            deux ethnographes différents, et le procès-verbal original – qui
            révèle des pratiques illicites – a sans doute été sauvegardé à
            titre de « preuve ». Pour l’ensemble des missions <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>, ce document
            est également la seule transcription intégrale d’un entretien et,
            par voie de conséquence, l’unique note à contenir un ensemble de
            questions et de réponses.</p>
            <p xml:id="d1e441">Il reste donc à s’interroger sur les raisons de
            cet usage exceptionnel d’un procédé – la transcription intégrale
            d’un discours ou d’un entretien – qui semble pourtant, de prime
            abord, répondre aux objectifs de l’ethnographie des <date from="1930" to="1939" type="_temp">années 1930</date> en
            permettant un enregistrement fidèle des témoignages à archiver.
            Dans ses cours, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> reconnaît
            d’ailleurs qu’il s’agit de la technique idéale, <hi rend="italic">a fortiori</hi> si l’enquêteur transcrit la
            « déposition entière » dans la langue du locuteur, et non la
            traduction proposée par l’interprète<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
                <p>Cf. <hi rend="small-caps">Griaule</hi>, 1957, p. 75.</p>
              </note>. Toutefois, il conseille, d’un point de vue pratique,
            « une rédaction dans la langue de l’enquêteur, émaillée de tous
            les termes indigènes nécessaires dès qu’il y a le plus léger doute
            de traduction » afin, ajoute-t-il, de conserver « une plus grande
            maîtrise de son partenaire »<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>.</p>
              </note>, c’est-à-dire de l’informateur interrogé. Si la raison
            invoquée peut aujourd’hui surprendre, elle est particulièrement
            éclairante. Dans les <date from="1930" to="1939" type="_temp">années 1930</date>, les ethnographes des missions
            <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> ne s’imaginent
            pas en auditeurs et en transcripteurs effacés, recueillant la
            parole des Dogon ou des Éthiopiens. Dans un contexte colonial et
            dans le cadre d’expéditions collectives, ils se voient plutôt, on
            l’a dit, en enquêteurs pressés et pressants, ou en « limiers du
            fait social », maîtrisant et contrôlant à la fois leur terrain,
            leurs enquêtes, les déclarations de leurs informateurs et, au
            final, la rédaction de leurs notes. Or, le système des
            carnets/inventaires et des fiches/témoins se prête parfaitement à
            ce désir de tout contrôler, ordonner et normaliser, avec méthode
            et efficacité. Sur leurs feuillets manifolds, les ethnographes ne
            reportent que des bribes de « déclarations » mises en ordre pour
            produire rapidement, dans un format standard et dans leur langue,
            des témoignages normatifs<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
                <p>Revendiquée explicitement par Griaule (<hi rend="small-caps">Griaule</hi>, 1957, p. 105), cette quête de
                la norme exige « une élaboration et peut-être une élimination
                de certains détails jugés sans importance ».</p>
              </note> et des affirmations concises et incontestables,
            authentifiés par quelques termes vernaculaires. En revanche, la
            transcription littérale d’un discours, intégrale ou même
            partielle, ne convient guère au format « fiche », ni à l’urgence
            de l’enquête collective et à ses exigences de normativité ; elle
            interdit en outre la mise en ordre du texte et la
            dépersonnalisation des locuteurs, qu’ils soient informateurs ou
            enquêteurs. Enfin, elle oblige l’ethnographe à perdre la maîtrise
            de l’entretien et à quitter ses habits de juge ou de détective, à
            moins d’une transcription réalisée clandestinement par une tierce
            personne, sous forme de témoignage à charge, comme dans l’exemple
            précédent.</p>
            <p xml:id="d1e481">Ne visant pas l’obtention d’aveux, les « fiches
            descriptives » des missions <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> sont établies
            – à partir d’observations directes – dans un esprit plus militaire
            que judiciaire, en particulier au moment de l’expédition
            <placeName ref="2253350" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dakar</placeName>-<placeName ref="223817" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Djibouti</placeName>.
            Lorsqu’ils se transforment en scrutateurs, à l’occasion d’un
            rituel par exemple, les ethnographes de cette mission tentent en
            effet de maîtriser l’espace en s’y déployant de manière concertée
            et en y occupant des positions stratégiques dans le dessein de
            tout voir et tout enregistrer selon des angles différents. Leur
            quadrillage du terrain et le croisement de leurs regards
            remplacent donc le contrôle et le recoupement des témoignages
            d’informateurs. Qualifiée d’« observation plurielle », cette
            technique d’enquête – efficace mais envahissante – a évidemment
            des répercussions sur les procédés de notation. L’exemple le plus
            célèbre et le plus significatif est, de loin, la couverture des
            funérailles d’un chasseur dogon, en <date ref="_temp" when="1931-10">octobre 1931</date>
              <note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
                <p>Cf. <hi rend="small-caps">Griaule</hi>, 1933, p. 10-11 ;
                1957, p. 48-50.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e502">Postés à trois endroits différents de la place
            publique, quatre ethnographes de la mission <placeName ref="2253350" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dakar</placeName>-<placeName ref="223817" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Djibouti</placeName> se
            chargent d’enregistrer en continu, sur leurs carnets manifolds,
            toutes les séquences successives de cette cérémonie. <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> reproduit
            heure par heure, sur une série de dix plans numérotés, les
            positions et les mouvements des différents acteurs du rituel. De
            leur côté, <persName type="_temp">Leiris</persName> et <persName ref="175164800" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lutten</persName> se relaient
            pour livrer, sur des fiches numérotées, une description
            chronologique, minutieuse et minutée. Enfin, <persName ref="034006206" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André Schaeffner</persName>,
            ethnomusicologue, s’occupe au même moment de la partie musicale et
            chorégraphique en transcrivant notamment les chants et les
            rythmes. Recopiées au propre et classées à l’entrée « Funérailles
            – chasseur », toutes ces fiches forment des liasses différentes
            sous-titrées « plans », « compte rendu », « chants et danses ». En
            effet, ces trois types de documents ne seront fondus en un même
            papier qu’à l’étape suivante de la publication. En revanche,
            chaque rédacteur insère, dans le corps du texte et entre
            parenthèses, de multiples références et renvois aux numéros de
            plans, dessins et chants notés sur les autres fiches. La méthode
            d’observation plurielle – qui consiste à croiser les regards, les
            compétences, les techniques d’enregistrement et les thématiques –
            aboutit ainsi, logiquement, à des notes croisées et à un faisceau
            d’informations convergentes (et non à une simple addition de
            données indépendantes).</p>
            <figure xml:id="d1e511">
              <graphic url="../icono/br/LDSII_20_Jolly_NotesTerrainMarcelGriaule_img2.png"/>
              <head xml:id="d1e515">Plan no 8 de Marcel Griaule sur le
              déroulement de funérailles dogon en octobre 1931 (mission
              Dakar-Djibouti, fichier dogon).</head>
            </figure>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e530">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e532">La recherche d’un système :
          mettre de l’ordre dans les discours (1946-1956)</head>
          <p xml:id="d1e538">Interrompues par la guerre, les missions
          <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> reprennent dès
          <date ref="_temp" when="1946">1946</date> en étant désormais
          centrées sur le pays dogon. L’époque des expéditions
          transafricaines, pluridisciplinaires et flamboyantes est en effet
          révolue. Avec la fin du colonialisme triomphant, la fascination pour
          les « explorations scientifiques » s’est estompée, tandis que
          l’ethnologie, après avoir acquis son autonomie disciplinaire, s’est
          éloignée de la muséographie, de la préhistoire, de la linguistique
          et, plus encore, de l’anthropologie physique. Cette évolution signe
          la fin des collectes systématiques de faits, de mots, d’ossements et
          d’objets témoins à des fins d’archivage. Après guerre, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> ne vise plus
          l’inventaire exhaustif et le fichage méthodique de la société dogon
          grâce à l’addition et à la redistribution thématique de témoignages
          simples et impersonnels. Son but est désormais de recueillir en
          profondeur, auprès de quelques informateurs privilégiés, une
          connaissance supérieure révélant une cosmogonie et une
          classification complexes fondées selon lui sur un même système
          symbolique. Au niveau de ses notes de terrain, ce changement
          d’orientation se traduit par trois modifications importantes : la
          disparition des carnets thématiques ; l’apparition de fiches non
          thématiques respectant la chronologie des entretiens ; et, par
          incidence, l’abandon progressif des fichiers et leur remplacement, à
          partir de <date ref="_temp" when="1952">1952</date>, par de grands
          registres successifs autorisant la mise en ordre des discours
          « savants ». En aval, la forme et la nature des publications
          scientifiques s’en trouvent bien sûr modifiées : notes
          documentaires, catalogues/inventaires et « monographies à tiroirs »
          laissent peu à peu la place à des constructions mythologiques ou à
          des travaux de systématisation. Pour ces deux strates d’écriture,
          l’objectif n’est plus d’additionner ou de coller à la suite des
          informations élémentaires, mais de combiner des données conçues
          comme des éléments d’un système.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e547">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e549">D’un recueil de notes
            chronologiques à l’émergence d’un discours « savant »</head>
            <p xml:id="d1e552">Dans le système de notation et de classement
            adopté par <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>, la première
            rupture date incontestablement de ses entretiens quotidiens avec
            le vieil aveugle <persName ref="166962457" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ogotemmêli</persName>, entre
            <date from="1949-10" to="1946-12" type="_temp">octobre et
            décembre 1946</date>. Alors que le discours de cet informateur
            dogon est encore consigné sur des fiches, celles-ci ne sont pas
            versées dans le fichier « dogon » de <date ref="_temp" when="1946">1946</date> ; elles sont rangées pour la première fois
            à part, à l’intérieur de deux reliures mobiles. Pourquoi deux
            recueils de fiches ? Au début des entretiens, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> ne change rien
            à sa méthode et continue de fragmenter les propos de son nouvel
            informateur en les répartissant entre des fiches thématiques
            intitulées « circoncision », <hi rend="italic">« <foreign xml:lang="nzz">nommo</foreign> » </hi>(génie d’eau), etc. Mais dès
            qu’il est convaincu du caractère exceptionnel des « révélations »
            en cours, il regroupe dans une première liasse les 120 feuillets
            déjà écrits et, du <date from="1946-11-14" ref="_temp" to="1946-12-02">14 novembre jusqu’au 2 décembre</date>, il note en
            continu, sur des fiches successives, la totalité des
            développements mythologiques et des explications symboliques
            d’<persName ref="166962457" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ogotemmêli</persName>. Cette
            seconde série de 172 fiches – toutes numérotées, datées et rangées
            dans l’ordre de leur rédaction – correspond à la deuxième liasse,
            intitulée « création »<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
                <p>Cette liasse de notes en continu, conservées à part, signe
                bien sûr la fin de la fiche conçue comme une information
                élémentaire et indépendante.</p>
              </note>. Seules les fiches tirées des entretiens entre <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> et <persName ref="166962457" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ogotemmêli</persName> sont
            conservées séparément, alors que les quelques renseignements
            transmis par le même informateur à un autre membre de la mission
            sont classés dans le fichier commun. Cette différence de
            traitement est révélatrice, en <date ref="_temp" when="1946">1946</date>, du changement de statut de l’informateur
            mais aussi de l’ethnographe. Dans sa relation avec <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>, <persName ref="166962457" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ogotemmêli</persName> n’est plus
            un « témoin » parmi d’autres, déposant devant un juge ou un
            greffier ; il est présenté comme un « maître » instruisant
            progressivement un élève, et devient à ce titre un « informateur
            privilégié ». En retour, l’enquêteur impliqué dans cet
            apprentissage ou cette « initiation » n’est plus un simple
            transcripteur passif et il peut dès lors revendiquer un droit de
            propriété intellectuelle sur ses notes de terrain, soustraites au
            fichier collectif. Quant aux déclarations d’<persName ref="166962457" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ogotemmêli</persName>, elles
            cessent d’être assimilées à un aveu ou à une déposition,
            nécessitant de patients recoupements, pour devenir synonymes de
            révélations initiatiques, par essence non vérifiables.</p>
            <p xml:id="d1e577">Tous ces changements de perspective ont
            évidemment une incidence sur la notation. Destinataire de ces
            révélations aux saveurs de secrets, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>
            tente d’en saisir le fil et de leur donner d’emblée une forme de
            récit linéaire et cohérent, lors de l’entretien d’abord, grâce à
            plusieurs procédés : une notation chronologique, des croquis de
            synthèse, et enfin des remarques, ajouts et suppressions visant à
            traquer et à gommer les contradictions, les flottements et les
            incohérences dans les propos d’<persName ref="166962457" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ogotemmêli</persName>. Dans le
            corps du texte, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> accole en
            effet à certaines informations les commentaires suivants :
            « grosse erreur », « faux », « vaseux », « inutile »,
            « contradictoire », « embrouillé »… Il souligne ces brèves
            objections ou les note en majuscules pour mieux les faire
            ressortir, afin de demander des éclaircissements immédiats ou
            différés à son informateur, comme le prouve une réflexion notée
            sur la première fiche de la liasse « création », après la mention
            « FAUX » : « Le vieux persiste à dire que les 1ers hommes sont des
            Y[éban] et N[ommo] devenus <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="nzz">puru</foreign>
              </hi>[impurs]. Contradiction. » Au fil du temps, ce procédé
            – qui consiste à réinterroger <persName ref="166962457" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ogotemmêli</persName> pour
            corriger les incohérences supposées de son discours – semble
            toutefois donner les résultats escomptés, au regard des phrases
            barrées, rectifiées ou complétées. Sur les fiches, les dessins de
            <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> répondent eux
            aussi à une volonté de synthèse, visuelle puis textuelle.
            Transformant les représentations mythologiques en réalités
            graphiques, chaque croquis sert de modèle de référence pour
            diriger, organiser et synthétiser le discours plus ou moins
            décousu d’<persName ref="166962457" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ogotemmêli</persName>. Par
            conséquent, le texte – comme l’entretien – se structure ou se
            construit en partie autour de ces illustrations explicites,
            notamment à propos de l’arche mythique. Le soir, ce travail de
            synthèse amorcé au cours de l’entretien se poursuit avec
            l’interprète <persName type="_temp">Koguem</persName> qui, sous la
            direction de <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>, récapitule,
            commente ou reproduit de mémoire les déclarations de
            l’informateur, pour en dégager la cohérence ou pour compléter le
            système symbolique ainsi esquissé<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
                <p>Cf. <hi rend="small-caps">Doquet</hi>, 1999, p. 89 et
                97.</p>
              </note>. Cette mise au point est notée sur des feuillets
            complémentaires qui sont ensuite annexés aux fiches d’<persName ref="166962457" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ogotemmêli</persName> rédigées le
            même jour, avec pour seule marque distinctive la signature
            « Koguem » dans le coin supérieur droit. Dès la première étape des
            notes, ces procédés permettent de faire émerger une construction
            mythologique « savante » et homogène à partir d’un discours
            individuel, et cette mise en forme se poursuit bien sûr dans les
            publications, en particulier dans le célèbre <hi rend="italic">Dieu d’eau</hi>
              <note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
                <p>Cf. <hi rend="small-caps">Griaule</hi>, 1948.</p>
              </note>. Ce n’est pas un hasard si les seules fiches de
            <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> écrites en
            continu et classées par ordre chronologique aboutissent à l’unique
            ouvrage reconstituant à la fois une série d’entretiens et une
            cosmogonie complexe.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e605">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e607">Tableaux classificatoires
            en quête de systèmes : des fiches aux registres</head>
            <p xml:id="d1e610">Si les <date from="1940" to="1949" type="_temp">années 1940</date> marquent la fin des recherches
            documentaires à visée monographique, cette évolution n’a rien
            d’une rupture dans le cas de <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>.
            Il s’agit plutôt d’un changement de perspective. Après avoir
            classé et archivé méthodiquement les documents témoins de la
            société dogon, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> continue après
            guerre à tout ordonner et à tout inventorier, mais cette fois du
            point de vue local, en postulant l’existence d’un système
            taxinomique dogon dans lequel chaque élément – matériel, végétal,
            animal, numérique, graphique… – occuperait une place et une seule.
            En <date ref="_temp" when="1948">1948</date>, il demande ainsi à
            un informateur dogon – <persName type="_temp">Akundyo
            Dolo</persName> – de tout classer par série de huit : insectes,
            armes, végétaux, vêtements, etc. Dans le fichier dogon de <date type="_temp" when="1948">1948</date>, cela se traduit par la
            création d’une nouvelle section intitulée « classification », avec
            des fiches constituées chacune d’une liste numérotée de huit
            éléments d’une même catégorie, rangés généralement en deux
            colonnes. Prenant la forme de tableaux synthétiques<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
                <p>Si ces tableaux existaient auparavant, notamment pour les
                fiches linguistiques, ils servaient simplement à
                échantillonner ou à comparer, et pas encore à
                systématiser.</p>
              </note>, ces fiches ne visent plus l’exhaustivité et
            s’affranchissent de toute vérification : l’objectif n’est plus de
            recouper mais de découper et d’énumérer afin de construire et de
            figer des taxinomies qui n’existent que sur le papier. À la
            différence de l’oral, l’écrit permet en effet de subdiviser, de
            sérier et d’ordonner à volonté des mots, des faits ou des idées
            sous forme de listes numérotées ou de tableaux, comme l’a montré
            Jack Goody dans <hi rend="italic">La Raison graphique</hi> (1979).
            Dans le cas d’un découpage systématique par groupe de huit, le
            format de la fiche est parfaitement adapté, mais, à partir des
            <date from="1950" to="1959" type="_temp">années 1950</date>,
            <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> recherche un
            système de classification fondé sur des subdivisions en 22
            « familles » et en 266 éléments ; il lui faut donc des feuillets
            plus grands.</p>
            <p xml:id="d1e631">En <date ref="_temp" when="1952">1952</date>,
            l’abandon définitif des fiches au profit de volumineux registres,
            paginés à la suite comme des tomes successifs, répond en partie à
            cette exigence de classification et d’énumération plus complexes.
            Au fil des pages, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> peut ainsi
            compléter et réorganiser sans cesse ses listes de signes,
            d’insectes ou de plantes, grâce à une notation et à une
            numérotation en continu. Dans ces sept grands cahiers reliés, les
            informations consignées ne sont plus assimilées à des dépositions
            indépendantes, mais à des révélations croisées dispensées par une
            poignée d’informateurs privilégiés. Lorsqu’elles sont recopiées au
            propre sur les registres, ces « révélations » prennent parfois la
            forme de tableaux, soit pour esquisser des synthèses, soit pour
            dégager des correspondances symboliques. Par exemple, à la page
            284 du second registre de <date ref="_temp" when="1952">1952</date>, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> relie deux à
            deux les 22 familles d’insectes – identifiées par des nombres – en
            les répartissant en deux fois deux colonnes : le 1 face au 12, le
            2 face au 13, etc. Pour établir ces correspondances, il part d’une
            déclaration préalable de son informateur <persName type="_temp">Koguem</persName> évoquant en quelques mots
            l’existence d’un lien entre familles mâles (numérotées de 1 à 11)
            et femelles (numérotées de 12 à 22). Grâce aux combinaisons
            méthodiques qu’il impose, le tableau transforme ainsi en
            système<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
                <p>Cf. <hi rend="small-caps">Goody</hi>, 1979, p. 118-119.</p>
              </note> un bref commentaire de nature plutôt symbolique, sans
            valeur classificatrice. Du reste, sur la page, les correspondances
            entre telle ou telle famille d’insectes ne sont précisées et
            commentées par <persName type="_temp">Koguem</persName> qu’après
            avoir été mises en évidence par la disposition graphique de ces
            22 éléments. En d’autres termes, c’est le tableau qui construit le
            système décrit ensuite par <persName type="_temp">Koguem</persName>, et non l’inverse.</p>
            <figure xml:id="d1e649">
              <graphic url="../icono/br/LDSII_20_Jolly_NotesTerrainMarcelGriaule_img3.png"/>
              <head xml:id="d1e653">Liste numérotée d’animaux rendant compte
              de la taxinomie dogon (page 354 du registre n<hi rend="sup">o</hi> 2 de Marcel Griaule, mai-décembre
              1952).</head>
            </figure>
            <p xml:id="d1e663">Grâce à ce type de tableaux et à une notation
            en continu, les registres permettent de mettre sur le même plan
            – dans tous les sens du terme – des énoncés produits par des
            locuteurs différents, à des moments et dans des lieux différents.
            Regroupées dans un même « livre », réordonnées par l’écriture, ou
            découpées pour entrer dans les cases prévues, ces paroles
            individuelles variées et variables sont combinées ou fusionnées
            pour composer progressivement un mythe linéaire et un système de
            classification collectifs et anonymes qui, dans l’esprit de
            <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>, s’appliquent
            à l’ensemble des Dogon. Si les fiches visaient l’addition
            exhaustive d’informations élémentaires, le registre participe à la
            synthèse de discours savants en leur conférant d’emblée une unité
            et une cohérence formelles. Par ailleurs, contrairement aux
            fichiers, les développements mis en forme dans les registres n’ont
            plus de valeur cumulative aux yeux de <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> :
            dans sa quête des couches supérieures ou des tréfonds du savoir
            dogon, la dernière version recueillie lui paraît toujours la
            meilleure et la plus aboutie, et elle se substitue ainsi aux
            précédentes. Or, la notation chronologique autorise et favorise
            cette réactualisation et cette complexification continuelles,
            alors que les fiches – qui ont une vocation d’archivage – tendent
            au contraire à fixer des informations brutes. Le passage des
            fiches aux registres s’explique également, bien sûr, par
            l’individualisation croissante des recherches menées par <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> : à partir
            de <date ref="_temp" when="1950">1950</date>, les fichiers communs
            disparaissent pour être remplacés par des cahiers rédigés
            entièrement de sa main. Du reste, cette notation plus personnelle
            se traduit, au hasard des pages, par quelques parenthèses
            intimistes sur des événements impliquant directement <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> ou ses
            informateurs.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e670">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e672">Images de synthèse et
            symboles mathématiques</head>
            <p xml:id="d1e675">Entre <date from="1946" ref="_temp" to="1956">1946 et 1956</date>, les croquis réalisés par <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> sur ses fiches
            ou ses registres répondent eux aussi à une volonté de synthèse et
            de systématisation. Cela débute, on l’a vu, avec les schémas
            donnant forme aux représentations mythologiques esquissées
            oralement par <persName ref="166962457" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ogotemmêli</persName>, en <date ref="_temp" when="1946">1946</date>. Sur les fiches de <date ref="_temp" when="1948">1948</date>, les croquis de <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> prennent
            parfois un aspect plus technique, surtout lorsqu’ils concernent
            des objets bien réels, reproduits à la fois de face et de profil
            avec mention de leurs dimensions. À première vue, rien ne les
            distingue des dessins documentaires de la décennie précédente, et
            pourtant ils n’ont plus la même fonction ; ils servent désormais
            de modèles pour établir des correspondances symboliques par
            comparaison avec d’autres figures représentant un corps humain, un
            animal ou un objet. Autrement dit, leur objectif ultime n’est plus
            de témoigner d’une réalité observable, mais au contraire de
            révéler et de schématiser des systèmes symboliques et des mythes
            connus des seuls « initiés ». L’exemple le plus significatif est
            certainement la liasse de 28 fiches intitulées « guitare », avec
            des dessins d’une harpe-luth dogon accompagnés de commentaires
            successifs associant systématiquement chaque pièce de l’instrument
            à une partie du métier à tisser et à un organe ou à un membre du
            génie d’eau. Visuellement, ces schémas de référence ébauchent
            littéralement les correspondances recherchées et guident par
            conséquent les réponses des informateurs. Bien entendu, cela ne
            concerne pas seulement la mission de <date ref="_temp" when="1948">1948</date>. Après guerre, dans les fiches comme dans
            les registres, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> « dessine » ou
            « esquisse » d’abord les systèmes symboliques qu’il entrevoie
            avant de les mettre en tableau, et un tel procédé réapparaît
            clairement dans un grand nombre de ses publications. Dans le
            texte, des croquis rendent compte d’un ensemble de correspondances
            à travers tel ou tel exemple, tandis que les dernières pages de
            l’article ou du livre proposent une synthèse générale à travers un
            tableau plus global<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
                <p>Cf. <hi rend="small-caps">Griaule</hi>, 1948, p. 266-267 ;
                <hi rend="small-caps">Griaule</hi> et <hi rend="small-caps">Dieterlen</hi>, 1950, p. 225-226.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e705">Pour structurer le discours de ses informateurs
            ou pour lui donner plus de cohérence, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>
            semble toujours s’appuyer sur une image, qu’elle soit graphique ou
            simplement mentale, en particulier dans ses registres. Au fil des
            pages, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> mêle en
            effet : des croquis de démonstration dessinés à la demande par ses
            informateurs ; des signes dogon classés par numéro ; des
            correspondances construites en disposant mentalement deux images
            en vis-à-vis. Une bonne illustration de ce procédé est fournie par
            un questionnaire rédigé au brouillon sur une feuille volante
            glissée dans le premier registre de <date ref="_temp" when="1952">1952</date>. L’une des questions vise manifestement à
            faire correspondre toutes les parties d’un poisson aux différents
            éléments d’un grenier dogon afin de compléter une image ou une
            équivalence jusqu’alors sans queue ni tête, ou perçue comme
            telle : « Le grenier est un poisson. Où est la tête, la queue ?
            C’est un poisson vertical ? Entrer dans le grenier, c’est donc
            entrer dans un poisson. » Bien entendu, la réponse est induite.
            Pour ne pas donner l’impression de se contredire, l’informateur
            interrogé est contraint de trouver une tête et une queue au
            grenier. C’est là le piège de l’écrit, surtout lorsqu’il fige une
            déclaration conçue comme une révélation intangible : chaque
            affirmation notée devient une vérité définitive qui ne peut plus
            être remise en question et qui exige de nouveaux développements
            allant tous dans le même sens. La question griffonnée au brouillon
            dérive elle-même d’une première série d’équivalences algébriques
            posées grâce à des symboles mathématiques : « Le grenier = le
            poisson. La porte = le ventre. La clé de la porte = la clavicule
            du poisson » (registre de <date ref="_temp" when="1952">1952</date>, page 114). Fréquemment utilisé par
            <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>, ce type de
            notation – qui s’éloigne là encore de l’oral – a des conséquences
            autant sur la forme que sur le fond : il transforme en effet des
            rapprochements d’ordre symbolique, analogique ou métaphorique en
            équivalences strictes, et des énoncés individuels variables en
            axiomes, d’une exactitude indiscutable. Réduites à des équations
            mathématiques, les relations établies par les informateurs entre
            tel ou tel élément peuvent dès lors être organisées en
            système.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e716">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e718">De la « mentalité
            prélogique » à une logique bivalente et « systémique »</head>
            <p xml:id="d1e721">Les études préalables de <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> en
            mathématique, son expérience militaire d’observateur aérien et sa
            gestion des grandes missions ethnographiques des <date from="1930" to="1939" type="_temp">années 1930</date> ne sont probablement pas
            étrangères à sa volonté de tout ordonner, classer, quadriller,
            numéroter et schématiser graphiquement<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
                <p>Lors de la mission Dakar-Djibouti, dirigée par Griaule,
                l’organisation logistique impose de tout numéroter,
                inventorier et ranger afin que chaque chose soit à sa place à
                l’intérieur d’une caisse, d’un camion, d’une tente ou d’un
                fichier (cf. <hi rend="small-caps">Jolly</hi>, 2007,
                p. 894).</p>
              </note> en jonglant avec les chiffres, en découpant les phrases,
            en construisant des tableaux, en « dessinant » des synthèses et en
            usant de symboles mathématiques. Mais au-delà du parcours
            personnel de <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>, ces procédés
            s’expliquent également par un changement de contexte et d’objectif
            scientifique. Après la guerre, la tendance n’est plus à
            l’inventaire exhaustif des sociétés coloniales, mais à la
            valorisation des cultures, des mythologies et des philosophies
            africaines, sur fond de négritude. Dans les travaux de <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> et de
            <persName ref="026831996" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dieterlen</persName>, cela se
            traduit, à partir de <date ref="_temp" when="1946">1946</date>,
            par une inversion du point de vue développé jusqu’au milieu des
            <date from="1930" to="1939" type="_temp">années 1930</date> par
            <persName ref="031640370" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucien Lévy-Bruhl</persName>,
            l’un des fondateurs de l’Institut d’ethnologie. Au lieu de
            chercher à définir une « mentalité primitive » et « prélogique »
            irréductible à la pensée occidentale, les deux ethnologues
            s’appliquent au contraire à démontrer la complexité et
            l’universalité du système de pensée ou de la cosmogonie dogon ou
            bambara<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
                <p>Ce renversement de perspective est d’ailleurs souligné par
                Claude Lévi-Strauss (<hi rend="small-caps">Lévi-Strauss</hi>,
                1953, p. 114).</p>
              </note>, comparables selon eux aux mythologies grecque ou
            chrétienne. Or, en visant une telle comparaison, ils postulent
            également la fixité et l’unité ou l’homogénéité des mythes ou des
            taxinomies dogon, en oubliant que l’oral n’a pas les mêmes
            propriétés que l’écrit et autorise, en pays dogon comme ailleurs,
            de multiples variantes et variations.</p>
            <p xml:id="d1e757">Leur objectif et leur présupposé les conduisent
            à « enregistrer » par écrit les discours de leurs informateurs
            selon une logique bivalente et « systémique ». Forcément univoque,
            chaque énoncé mythologique ou symbolique va occuper une place, et
            une seule, au sein d’un inventaire numéroté, d’un tableau, d’un
            dessin ou d’un récit, en tant qu’élément d’un système ou d’un
            mythe invariable et unique. Dans cette configuration, l’apparition
            d’un double dénote une erreur ou un niveau de savoir différent,
            tandis que la présence d’un vide ou d’un trou correspond
            nécessairement à une lacune, à combler au plus vite. Entre <date from="1926" ref="_temp" to="1956">1926 et 1956</date>, la méthode
            de notation ethnographique de <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>
            évolue ainsi nettement en répondant à deux logiques successives
            presque opposées. Avant guerre, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>
            dissocie et isole les informations sur des fiches indépendantes
            afin de constituer, sous forme de fichier, une collection
            documentaire complète et ordonnée, dans une perspective
            archivistique et monographique. En revanche, après guerre, il met
            en ordre ses données sur des feuillets reliés en procédant au
            contraire par association et par synthèse afin d’aboutir
            concrètement à des mythes, des systèmes ou des graphies complexes,
            homogènes et en tout point admirables, sur un plan intellectuel,
            philosophique, littéraire ou esthétique. Après les performances et
            les collectes massives des <date from="1930" to="1939" type="_temp">années 1930</date>, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>
            est en effet en quête de « superbes » résultats, plus qualitatifs
            que quantitatifs, et de nature à la fois littéraire, graphique et
            ethnographique.</p>
            <p xml:id="d1e766">En définitive, en dépit de leur nette évolution
            sur trois décennies, les notes de terrain de <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> visent
            toujours à décrire ou à dépeindre l’ensemble d’une société, mais
            sous trois formes différentes : monographies exhaustives, tableaux
            rigides ou fresques somptueuses. Sa mise en ordre des données est
            également indissociable de sa vision relativement stable des
            populations qu’il étudie<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
                <p>Ce lien n’a évidemment rien d’étonnant puisque les notes de
                terrain sont, à l’époque, un moyen de penser les cultures des
                autres, comme l’écrit George Bond (<hi rend="small-caps">Bond</hi>, 1990, p. 288).</p>
              </note>. De <date from="1926" ref="_temp" to="1956">1926 à
            1956</date>, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> perçoit
            idéalement ces sociétés comme des ensembles harmonieux, homogènes
            et figés, à l’intérieur desquels tout est ordonné de façon
            définitive, du mythe à l’organisation sociale, ou de l’objet au
            signe ésotérique. Au sein de cet ensemble, chaque élément a bien
            sûr une place et une signification uniques aux yeux de <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>, et cela
            l’autorise à mettre en ordre ses données de façon à restituer
            cette utopie, d’abord en les redistribuant dans un fichier
            thématique, puis en les classant dans des tableaux ou dans des
            inventaires numérotés. Dans <hi rend="italic">Penser/classer</hi>,
            Georges Perec écrivait : « derrière toute utopie, il y a un grand
            dessein taxinomique : une place pour chaque chose et chaque chose
            à sa place<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
                <p>Cf. <hi rend="small-caps">Perec</hi>, 2003, p. 153.</p>
              </note> ». Or, une telle formule s’applique parfaitement à
            l’ensemble du travail de <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName>, de ses notes
            de terrain à ses publications. Il reste simplement à ajouter que
            cette utopie, partagée à l’époque par un grand nombre de ses
            collègues, le pousse non seulement à tout ordonner, mais aussi à
            imaginer des fictions littéraires et graphiques. Pour rendre
            compte de sociétés idéales, et <hi rend="italic">a fortiori</hi>
            pour les valoriser, il est en effet tentant de construire de
            merveilleux récits, illustrés de dessins exemplaires, en allant
            ainsi à l’encontre des clichés occidentaux les plus péjoratifs. Et
            cette tentation est encore plus forte, bien sûr, si le chercheur a
            un penchant pour les beaux dessins, les formules saillantes et les
            narrations colorées, dialogiques et mythologiques.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e802">
        <head xml:id="d1e804">Bibliographie</head>
        <bibl xml:id="d1e807">
          <hi rend="small-caps">Bond</hi>, 1990 : George
        C. <hi rend="small-caps">Bond</hi>, « Fieldnotes : Research in Past
        Occurrences », in Roger Sanjek (éd.), <hi rend="italic">Fieldnotes.
        The Makings of Anthropology</hi>, Ithaca, p. 273-289.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e819">
          <hi rend="small-caps">Doquet</hi>, 1999 : Anne
        <hi rend="small-caps">Doquet</hi>, <hi rend="italic">Les Masques
        dogon. Ethnologie d’une société savante et ethnologie autochtone</hi>,
        Paris.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e831">
          <hi rend="small-caps">Goody</hi>, 1979 : Jack
        <hi rend="small-caps">Goody</hi>, <hi rend="italic">La Raison
        graphique. La domestication de la pensée sauvage</hi>, Paris.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e843">
          <hi rend="small-caps">Griaule</hi>, 1933 :
        Marcel <hi rend="small-caps">Griaule</hi>, « Introduction
        méthodologique », <hi rend="italic">Minotaure</hi>, 2, p. 7-12.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e856">
          <hi rend="small-caps">Griaule</hi>, 1948 :
        M. <hi rend="small-caps">Griaule</hi>, <hi rend="italic">Dieu d’eau.
        Entretiens avec Ogotemmêli</hi>, Paris.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e868">
          <hi rend="small-caps">Griaule</hi>, 1957 : M.
        <hi rend="small-caps">Griaule</hi>, <hi rend="italic">Méthode de
        l’ethnographie</hi>, Paris.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e880">
          <hi rend="small-caps">Griaule</hi> et <hi rend="small-caps">Dieterlen</hi>, 1950 : Marcel <hi rend="small-caps">Griaule</hi> et Germaine <hi rend="small-caps">Dieterlen</hi>, « La harpe-luth des Dogon », <hi rend="italic">Journal de la société des africanistes</hi>, XX,
        p. 209-228.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e898">
          <hi rend="small-caps">Jamin</hi>, 1982 : Jean
        <hi rend="small-caps">Jamin</hi>, « Objets trouvés des paradis perdus
        (à propos de la mission Dakar-Djibouti) », in J. Hainard et
        R. Kaehr (éd.), <hi rend="italic">Collection passion</hi>, Neuchâtel,
        p. 69-100.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e910">
          <hi rend="small-caps">Jolly</hi>, 2001/2002 :
        <hi rend="small-caps">Éric</hi>
          <hi rend="small-caps">Jolly</hi>, « Du
        fichier ethnographique au fichier informatique. Le fonds Marcel
        Griaule et le classement des notes de terrain », <hi rend="italic">Gradhiva</hi>, 30/31, p. 81-103.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e925">
          <hi rend="small-caps">Jolly</hi>, 2007 : É. <hi rend="small-caps">Jolly</hi>, « La mission ethnographique
        Dakar-Djibouti : collecte itinérante et maîtrise du terrain », in
        Christian Jacob (dir.), <hi rend="italic">Lieux de savoir. Espaces et
        communautés</hi>, Paris, p. 875-896.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e938">
          <hi rend="small-caps">Lévi-Strauss</hi>, 1953 :
        Claude <hi rend="small-caps">Lévi-Strauss</hi>, « Panorama de
        l’ethnologie (1950-1952) », <hi rend="italic">Diogène</hi>, 2,
        p. 96-123.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e950">
          <hi rend="small-caps">Mercier</hi>, 1993 :
        Jacques <hi rend="small-caps">Mercier</hi>, « Rencontres, fiches et
        savoir. Le butin des zar »,<hi rend="italic"> Gradhiva</hi>, 14,
        p. 41-50.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e962">
          <hi rend="small-caps">Perec</hi>, 2003 : Georges
        <hi rend="small-caps">Perec</hi>, <hi rend="italic">Penser/classer </hi>[1985], Paris.</bibl>
        <listBibl xml:id="d1e974">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e976">Sources manuscrites</head>
          <bibl xml:id="d1e979">Nanterre, Fonds Dakar-Djibouti (1931-1933),
          bibliothèque Éric-de-Dampierre, MAE, Université de Paris-Ouest,
          La Défense.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e982">Nanterre, Fonds Marcel-Griaule (1926-1956),
          bibliothèque Éric-de-Dampierre, MAE, Université de Paris-Ouest,
          La Défense.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>