<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-04-09T16:30:54.933+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_43_Jacob">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Circuits et dynamiques de la mobilité</title>
        <author role="aut">
          <forename>Christian</forename>
          <surname>Jacob</surname>
          <idno type="IDREF">026932563</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/A25U3GZJ" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Circuits et dynamiques de la mobilité</title>
            <author>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">779-785</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-11-22T11:25:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Circuits et dynamiques de la
          mobilité</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Christian Jacob</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e49">« Il y eut encore un renouveau de toute la culture
        au temps de <persName ref="123994071" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ptolémée V<hi rend="small-caps">II</hi>
          </persName>, le roi d’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>, surnommé à
        juste titre “le Malfaisant” par les Alexandrins. En effet, il fit
        périr beaucoup d’Alexandrins, et en très grand nombre il exila ceux
        qui avaient grandi avec son frère : il remplit ainsi les îles et les
        cités de grammairiens, de philosophes, de géomètres, de musiciens, de
        peintres, de maîtres de gymnastique, de médecins et bien d’autres
        praticiens des arts. Réduits par la pauvreté à enseigner ce qu’ils
        savaient, ils assurèrent la formation de nombreux hommes
        distingués. »</p>
        <p xml:id="d1e54">Cette anecdote rapportée par <persName ref="030061113" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Athénée</persName>
          <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>A<hi rend="small-caps">thénée</hi> D<hi rend="small-caps">e</hi> N<hi rend="small-caps">aucratis</hi>, <hi rend="italic">Deipnosophistes</hi>, I<hi rend="small-caps">V</hi>,
            184c, citant l’historien Ménéclès de Barca.</p>
          </note> rappelle la fragilité d’un centre de culture et de savoir,
        soumis aux aléas de l’histoire, aux persécutions politiques, aux
        conséquences d’une succession chaotique dans une dynastie pourtant
        protectrice des lettres et des sciences. Un musée, une bibliothèque,
        une collection de livres ne sont plus que des coquilles vides dès lors
        que disparaissent les élites qui les faisaient vivre. Quand lettrés et
        savants prennent la route de l’exil, les savoirs et les techniques
        cheminent avec eux, ainsi que les livres et les instruments. Aux
        effets de la concentration, dans un pôle intellectuel majeur,
        succèdent ceux de la diffusion centrifuge, à une échelle régionale
        élargie, où chaque exilé dans la diaspora devient lui-même un
        transmetteur, enseignant pour survivre.</p>
        <p xml:id="d1e75">L’exil et l’exode sont une forme extrême et
        dramatique de la circulation des élites intellectuelles. Sans doute
        mettent-ils bien en évidence la fragilité de toute fixation
        cartographique de l’histoire des savoirs, voire son caractère
        fallacieux. S’il est tentant, en effet, de vouloir figer la
        réticulation des lieux de savoir, des pôles d’attraction et de
        rayonnement, dans une aire culturelle et pour un temps donnés, la
        carte ne restitue que malaisément la fluidité des circulations, la
        logique et les aléas des échanges, les dynamiques de la mobilité, tout
        ce qui anime, traverse et agite la géographie d’une région dès lors
        qu’on s’applique à la considérer du point de vue de la pratique et de
        la diffusion des savoirs.</p>
        <p xml:id="d1e77">Ce chapitre porte sur des modes d’appropriation de
        l’espace temporaires, qui ne visent pas la fixation ou l’enracinement
        durables, mais privilégient l’étape à l’ancrage. Ni tout à fait
        nomades, ni véritablement sédentaires, certains praticiens des savoirs
        exercent une activité itinérante. La mobilité y apparaît comme l’un
        des moyens de pratiquer diverses formes de savoirs, d’en faire, sur un
        plan économique et social, un genre de vie possible ; elle peut être
        aussi le moteur d’une quête, dans un espace ouvert à la circulation et
        à une pluralité de choix pour ceux qui ont les moyens de choisir leur
        destination ; elle est enfin un instrument de la connaissance, soit
        qu’il s’agisse de faire du voyage et de l’expérience du déracinement
        la source et l’objet même du savoir, soit que l’on admette que
        l’apprentissage et la pratique des savoirs nécessitent de passer par
        des lieux multiples sans jamais s’y fixer.</p>
        <p xml:id="d1e79">Les trois études de cas réunies ici apportent sur ce
        phénomène l’éclairage de différentes expériences culturelles : de la
        <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName> ancienne à la
        <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> au temps des
        <date>Royaumes combattants</date> – précédant l’unification de
        l’Empire – et aux villes du <date>Moyen Âge</date> européen. Ces lieux
        et ces moments historiques, déployés dans un écart maximal, ne visent
        pas à faire surgir un moyen terme ou un plus petit commun
        dénominateur, mais à susciter une réflexion, autant sur les scénarios
        et les implications de l’itinérance que sur les enjeux et les méthodes
        de son interprétation. L’histoire des savoirs semble mieux armée pour
        éclairer les dynamiques de la fondation et de la fixation, de la
        coagulation qui permet à une communauté de prendre corps en un lieu
        donné, de l’accumulation, par laquelle les inscriptions, les textes,
        les livres s’inscrivent et s’additionnent dans une archive localisée.
        S’arrêter, se fixer, constituer un pôle d’attraction, stabiliser les
        flux, figer les errances… Les situations culturelles dépeintes dans
        les pages qui suivent mettent au contraire l’accent sur l’étape
        provisoire, sur la dynamique du passage, sur les effets de
        l’itinérance.</p>
        <p xml:id="d1e81">À défaut d’élaborer ici un modèle général de la
        mobilité, du moins peut-on esquisser quelques axes de questionnement
        et de réflexion. Le premier d’entre eux porterait sur la dimension
        spatiale proprement dite. La mobilité des acteurs du savoir est-elle
        tributaire d’une géographie préconstituée, scandée par des hauts lieux
        politiques et économiques préexistants ? Ou le mouvement même des
        échanges et des circulations, dans ses régularités comme dans son
        imprévisibilité, contribue-t-il précisément à organiser cette
        géographie, à reconfigurer la hiérarchie des lieux existants, voire à
        en créer de nouveaux ? Les réseaux de mobilité se déploient entre des
        lieux susceptibles de favoriser l’exercice d’un art ou d’une
        discipline intellectuelle, et de fournir aux praticiens les revenus,
        la clientèle, la sphère d’action dont ils ont besoin. Les pôles de
        cette circulation sont essentiellement les villes, centres politiques,
        économiques ou religieux, lieux où s’expriment des demandes multiples,
        publiques ou privées, pour les prestations des praticiens des savoirs
        ou des techniques, mais qui accueillent aussi des institutions
        attractives, comme les universités des villes médiévales pour les
        maîtres aussi bien que pour les étudiants. L’offre et la demande se
        répondent et se confortent, certaines villes deviennent des lieux
        d’étape et d’activité obligés pour les maîtres et les techniciens
        itinérants, dont le renouvellement incessant, la concurrence et la
        surenchère parfois déterminent le dynamisme et l’attrait d’un pôle de
        culture. L’aire de circulation, ponctuée par ces centres
        incontournables et par des lieux d’étape secondaires, peut se déployer
        à différentes échelles géographiques – locale, régionale,
        continentale. Le franchissement de ces seuils successifs n’implique
        pas nécessairement que l’on sorte d’un espace culturel donné : les
        principautés des <date>Royaumes combattants</date> comme les cités et
        les capitales royales de la <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName> hellénistique
        composent une mosaïque d’États et d’entités politiques néanmoins
        réunis dans un même univers culturel et linguistique. Les grands
        sanctuaires panhelléniques, comme <placeName ref="263219" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Delphes</placeName> et <placeName ref="264637" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Olympie</placeName>, sont des
        microcosmes où se croisent des visiteurs et pèlerins originaires de
        toutes les régions du monde grec, partageant une même langue, les
        mêmes croyances religieuses, les mêmes pratiques culturelles. Le
        découpage des pays de l’Europe médiévale confère une dimension
        internationale à la circulation des maîtres et étudiants, mais la
        pratique du latin comme langue de savoir donne une homogénéité
        culturelle à cet espace.</p>
        <p xml:id="d1e83">La dimension temporelle constitue un deuxième
        élément essentiel. Les déplacements peuvent être dictés par un
        événement particulier, unique, ou cyclique, déterminé par un
        calendrier rituel ou festif. La durée de l’étape peut varier : si le
        départ peut être précipité par des circonstances extérieures – guerre,
        épidémie, événement politique –, il peut aussi résulter des nécessités
        propres à une activité intellectuelle particulière : durée d’un cycle
        d’études universitaires, ou encore d’un engagement contractuel, comme
        celui des médecins et architectes recrutés par les cités grecques. Il
        est dans la nature même de l’enseignement des sophistes grecs d’être
        limité dans le temps, dans le cadre d’une relation commerciale avec
        les riches élèves qui souhaitent acquérir le plus rapidement possible
        les techniques intellectuelles et rhétoriques utiles à la quête du
        pouvoir. De même les artistes, musiciens ou acteurs, organisent-ils
        leurs tournées en fonction des festivals où ils peuvent se produire.
        L’articulation de l’espace et du temps permet de définir différents
        types de parcours : circuit enchaînant de multiples étapes,
        déplacement d’un centre à l’autre, allers et retours entre un lieu
        d’attache et des lieux périphériques.</p>
        <p xml:id="d1e85">L’itinérance détermine aussi la pratique même des
        savoirs dans ses dimensions socio-économiques comme dans sa visée et
        ses contenus : tel est le troisième axe de réflexion qui se dégage de
        ces études de cas. Différents modèles sont suggérés, à commencer par
        le patronage, qui lie un puissant personnage aux spécialistes d’un art
        ou d’un savoir. Le lieu de patronage par excellence est la Cour : on
        peut y être invité, chercher à s’y faire remarquer et accepter, puis à
        s’y maintenir, ou encore passer d’une Cour à une autre, en fonction
        des circonstances. On peut aussi être engagé par une collectivité, un
        État, pour remplir des tâches spécialisées : les cités grecques
        recrutent ainsi pour des durées déterminées des praticiens d’un art
        particulier, scribes, médecins, architectes, professeurs. On peut
        encore chercher à entrer dans une institution, comme l’Université
        médiévale, pour y exercer son métier en bénéficiant d’une rémunération
        et de divers privilèges. On peut enfin chercher à se constituer une
        clientèle privée, à trouver des élèves disposés à payer pour acquérir
        un certain type de savoir.</p>
        <p xml:id="d1e87">Ces différents cas de figure définissent des profils
        socio-économiques particuliers et différentes formes de
        professionnalisation. Les procédures de recrutement des universités
        médiévales sont normalisées à l’échelle de l’Europe entière, par le
        découpage disciplinaire, un cursus et un système d’examens reconnus
        partout, qui favorisent ainsi la circulation des maîtres et
        garantissent leurs compétences. En revanche, les maîtres itinérants
        des <date>Royaumes combattants</date> chinois comme les spécialistes
        et techniciens qui circulent entre les cités grecques ont des statuts
        assez flous. Si un grand centre d’études médicales, comme Cos, pouvait
        garantir la formation et la compétence de ses médecins, si des guildes
        professionnelles se constituent progressivement pour superviser la
        carrière des musiciens et des acteurs, les architectes, les
        enseignants, les sophistes, les philosophes ne pouvaient s’autoriser
        que d’eux-mêmes, devaient bâtir leur propre renommée, démontrer leurs
        savoirs et leurs compétences, choisir ou inventer un mode de
        subsistance particulier, lorsqu’une fortune personnelle ne les mettait
        pas à l’abri de ces contingences. Ces pratiques professionnelles sont
        hautement individualistes, souvent marquées par une concurrence
        acharnée. La construction des réputations, pour ces praticiens de
        l’itinérance, est un élément clé : elle s’appuie à la fois sur la
        mémoire des visites antérieures, le tissage des liens de
        recommandation, les rumeurs élogieuses qui accompagnent l’homme de
        métier, de lieu en lieu, et sur la démonstration immédiate,
        irréfutable, de sa compétence et de son savoir-faire, par exemple sous
        la forme d’une conférence publique où le médecin s’adresse à
        l’assemblée de la cité qui envisage de le recruter, ou encore du
        déploiement de virtuosité verbale et intellectuelle d’un sophiste qui
        doit convaincre très vite un public d’élèves potentiels de la
        supériorité de son savoir. La présentation de soi, le sens de
        l’à-propos et de la mise en scène sont autant d’atouts majeurs pour
        frapper rapidement les esprits et s’inscrire dans les mémoires.</p>
        <p xml:id="d1e89">Un trait remarquable est la dimension performative
        des savoirs et des techniques pratiqués par les itinérants. On se
        situe dans une temporalité courte et condensée, celle de l’exercice
        d’un art, celle du conseil politique, celle d’un enseignement donné à
        un cercle d’auditeurs, et cette délimitation temporelle exige une
        efficacité particulière, des résultats immédiats ou à court terme. La
        persuasion et la manipulation des interlocuteurs ou du public tiennent
        une part importante dans ces pratiques, même si un mauvais architecte
        ou un médecin incapable n’échappent pas au verdict des faits et au
        discrédit qui s’ensuit. Sans doute faudrait-il distinguer les
        différents régimes de temporalité qui sous-tendent ces pratiques
        professionnelles : de l’événement unique à la performance répétitive
        de l’artiste en tournée et aux séjours dans une cité ou dans une cour
        royale, qui durent ce que durent la faveur des puissants ou
        l’engagement public ou par le succès rencontré et la demande à
        satisfaire. Les universités médiévales fixent leurs enseignants et
        leurs étudiants pour une durée plus longue, celle d’une année, ou d’un
        cycle d’études complet, et, si les matières et les contenus sont
        déterminés par les cursus et les découpages disciplinaires, cette
        relative standardisation favorise l’expression des talents individuels
        et l’émergence et la reconnaissance des figures intellectuelles de
        premier plan. Aux formations intensives et brèves des sophistes, qui
        livrent en quelques conférences les clés d’un savoir-faire pour des
        auditeurs désireux d’efficacité, s’opposerait l’enseignement long,
        cumulatif, standardisé des professeurs de médecine, de droit ou de
        théologie dans les universités du <date>Moyen Âge</date>. Entre ces
        deux termes se déploient des positions intermédiaires, celle du maître
        de sagesse chinois, <persName ref="026952238" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Confucius</persName>, qui entraîne
        sur les routes, à sa suite, la cohorte de ses disciples, école
        itinérante où l’essentiel devient ce que l’on apprend au hasard du
        chemin, par la fréquentation du maître et grâce au décryptage de ses
        paroles comme de ses silences ; celle des écoles philosophiques
        antiques, qui renversent le modèle sophistique : les maîtres se fixent
        en un lieu et y attirent des auditeurs venus de tous les horizons, ils
        inscrivent leur enseignement dans la durée, assurant sa perpétuation
        au-delà de leur propre personne.</p>
        <p xml:id="d1e91">En revenant, <hi rend="italic">in fine</hi>, sur
        l’exil massif de l’intelligentsia alexandrine, déclenché au <date type="_temp" when="-0150">milieu du <hi rend="small-caps">ii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle avant J.-C.</date> par les persécutions
        politiques, nous soulignerons un dernier champ de réflexion ouvert par
        les pratiques des itinérants : celui de la diffusion et de la
        circulation des savoirs, des techniques, des concepts. L’exemple le
        plus probant est celui de l’Europe universitaire médiévale, où la
        mobilité des étudiants et des maîtres contribue à la création d’une
        culture commune, tant dans ses dimensions scolastiques que dans ses
        composantes juridiques qui diffusent les concepts, les procédures, les
        normes aux différents échelons des administrations étatiques. La
        circulation des maîtres aide aussi à la diffusion des innovations
        intellectuelles d’université en université. La mobilité des
        techniciens, des artistes et des maîtres itinérants, en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>, mais aussi
        dans la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> au temps des
        <date>Royaumes combattants</date>, fait circuler avec elle les
        savoir-faire, les références culturelles, les concepts, dans une aire
        géographique élargie. Elle entraîne de manière paradoxale et décisive
        la diffusion des savoirs. Paradoxale, car elle facilite leurs
        transformations, leur appropriation et leur hybridation par ceux qui
        les découvrent ; leur confrontation avec des savoirs concurrents ou
        plus traditionnels, qui nourrit le débat, suscite parfois la
        surenchère des procédures de validation ou des gages d’efficacité.
        Décisive, car les dynamiques centrifuges qui sont ainsi amorcées, en
        multipliant les lieux de fixation et d’archivage secondaires, en
        faisant circuler les textes, les livres, les techniques, les concepts,
        les sagesses, contribuent à leur sauvegarde même : l’itinérance
        choisie ou subie, la dispersion mettent les savoirs à l’abri des
        destructions accidentelles ou volontaires qui ont si souvent frappé
        dans l’histoire les grands centres de culture, animés par les
        fantasmes de l’accumulation, de l’universalité et de l’éternité.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>