<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-04-22T17:44:17.762+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_11_Chatelain_LesGardoiresDuLettre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Les « gardoires » du lettré : la construction
        humaniste d’un instrument de lecture</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Jean-Marc</forename>
          <surname>Chatelain</surname>
          <idno type="IDREF">056972296</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/DPWSSFPD" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Les "gardoires" du lettré: la construction
            humaniste d'un instrument de lecture</title>
            <author>
              <forename>Jean-Marc</forename>
              <surname>Chatelain</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">151-171</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="ita"/>
        <language ident="grc"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-05T09:33:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Les « gardoires » du lettré : la construction
          humaniste d’un instrument de lecture</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Jean-Marc Chatelain</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">Il est de tradition de présenter la <date ref="_temp">Renaissance</date> comme une époque caractérisée, du point
        de vue de l’histoire intellectuelle, par un mouvement de retour aux
        textes antiques : découverte d’oeuvres oubliées ou disparues,
        exhumation de nouveaux témoins de celles qu’on connaissait déjà,
        restitution des textes dans des versions philologiquement plus fiables
        que celles qu’avaient transmises les copistes du <date ref="_temp">Moyen Âge</date>. Tout ce travail intense n’a pas manqué
        d’être mis en scène par les humanistes eux-mêmes. Dans le dessein de
        produire une image héroïque du savoir et de ses officiers, ils ont
        valorisé cette part de leur activité qui se prêtait le plus aisément
        aux métaphores de la conquête et de la bataille livrée à l’ennemi : à
        l’exemple d’un <persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName> ou d’un <persName ref="027021882" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Melanchthon</persName>
          <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Ferguson</hi>, 2009, p. 108-115.</p>
          </note>, ils se sont présentés comme les artisans d’une autre
        <date>Reconquista</date> qui, pour être entreprise par la plume contre
        les adversaires barbares des lettres antiques plutôt que par l’épée
        contre des armées d’infidèles, n’en devait pas moins être décisive
        pour le sort de la chrétienté. Le rôle que les humanistes ont joué
        dans l’avènement d’une nouvelle économie de la tradition textuelle en
        Occident ne s’est toutefois pas limité à un accroissement et à une
        amélioration des ressources existantes: il a également consisté à
        promouvoir de nouveaux modes d’exploitation de celles-ci, en rupture
        avec les cadres scolastiques de l’interprétation, comme en témoignent
        l’oeuvre d’un <persName ref="027174697" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lorenzo Valla</persName>, d’un
        <persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName>, d’un <persName ref="029016266" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guillaume Budé</persName>, ou, au
        <date from="1600" ref="_temp" to="1699">XVIIe siècle</date> encore,
        celle des grands maîtres de l’université de <placeName ref="2751773" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Leyde</placeName>. Ce n’est donc
        pas seulement la bibliothèque du lettré qui s’est trouvée recomposée
        par le nouveau canon des études, c’est aussi sa table de travail qui a
        été modifiée en profondeur : entendons par là les instruments de
        travail qu’il avait à sa disposition et qui, sur l’établi mental où il
        construisait le monde de ses interprétations, étaient autant d’outils
        ordonnés à la production de la pensée philologique et, au-delà, à
        l’ensemble des réalisations intellectuelles dont cette dernière
        formait désormais le soubassement (rédaction de commentaires,
        composition de discours et de lettres, de poésies, etc.).</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e137">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e139">Philologie humaniste et
          critique contextuelle</head>
          <p xml:id="d1e142">Il serait pourtant difficile de décrire avec
          exactitude le « studiolo-type » du lettré de la <date ref="_temp">Renaissance</date> à la manière dont on pourrait le
          faire pour un maître de l’Université médiévale, en énumérant
          quelques titres canoniques comme Accurse pour les juristes ou les
          <hi rend="italic">Sentences</hi> de Pierre Lombard pour les
          théologiens – tous livres dans lesquels la pensée allait chercher
          les points d’appui qui lui étaient nécessaires pour affronter les
          différents objets qu’elle pouvait se proposer et résoudre les
          difficultés qu’ils présentaient. S’il y a bien désormais une ligne
          de conduite dans l’interprétation des textes, elle tient à la
          conviction largement partagée que cette interprétation n’a pas à
          être guidée de l’extérieur par quelques œuvres magistrales qui
          définiraient comme un système de coordonnées valable pour toutes les
          autres : elle doit au contraire être réglée par le texte même qu’il
          s’agit d’interpréter, comme en témoigne exemplairement la tradition
          humaniste de l’exégèse biblique, depuis <persName ref="027174697" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lorenzo
          Valla</persName> et <persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName> jusqu’à <persName ref="085696625" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Spinoza</persName> énonçant en
          toutes lettres « cette règle que la connaissance de l’Écriture doit
          se tirer de l’Écriture seule<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Spinoza</hi>, <hi rend="italic">Traité
              théologico-politique</hi>, VII, p. 147.</p>
            </note> ». Les instruments de travail privilégiés de l’humaniste
          sont par conséquent ceux qui permettent de définir au plus près la
          singularité d’un texte, en faisant le tri de ce qui lui appartient
          en propre et de ce qu’il partage avec un état de la langue, des
          connaissances et des mœurs, commun à son temps. En d’autres termes,
          ce sont les outils qui permettent de passer un texte au crible de
          ses différents contextes possibles, linguistique, rhétorique,
          philosophique, culturel ou, en un mot, historique. C’est en quelque
          sorte, par là, une vision légale du monde qui s’efface devant une
          compréhension coutumière : il n’y a pas de prescription, de
          définition ou d’assertion qui ne doive être pensée d’abord comme une
          description, dont la valeur ne peut être sérieusement mesurée qu’à
          condition d’être d’abord rapportée aux circonstances de son
          énonciation. Tel est le préalable à toute opération humaniste de
          compréhension – et tel est aussi, par voie de conséquence, le
          fondement de toute véritable pratique littéraire d’imitation comme
          de toute opération philologique de conjecture dans l’émendation des
          textes corrompus<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Sur le redressement des corruptions des textes par
              conjecture, c’est-à-dire par un certain talent divinatoire qui
              permet d’imaginer la leçon originelle d’un passage à partir du
              témoignage de sa leçon corrompue, voir <hi rend="small-caps">D’Amico</hi>, 1988, p. 10-11. De nombreuses
              anecdotes confirment la proximité de l’imitation littéraire et
              de la conjecture philologique : ainsi Musurus, le grand
              philologue qui travaillait pour les presses d’Alde Manuce à
              Venise à la fin du <hi rend="small-caps">$xv</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle, composant de lui-même six hexamètres
              pour combler une lacune dans le texte de la troisième bucolique
              de Moschos (<hi rend="small-caps">Reynolds</hi> et <hi rend="small-caps">Wilson</hi>, 1984, p. 107), ou bien Marulle,
              tenté ici et là par la réécriture dans son édition de Lucrèce
              (<hi rend="small-caps">Bollack</hi>, 2001, p. 69).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e194">De là l’apparition d’enquêtes grammaticales sur
          les langues anciennes qui excèdent de loin la visée seulement
          didactique du manuel scolaire, telles les <hi rend="italic">Elegantiæ</hi> de Lorenzo Valla ou, un siècle plus
          tard, le <hi rend="italic">De causis linguæ latinæ</hi> de
          Jules-César Scaliger. De là également la constitution de
          compilations lexicales qui, à l’instar du premier glossaire
          juridique humaniste, le <hi rend="italic">De verborum
          significatione</hi> de Maffeo Vegio, replacent les normes de l’agir
          humain dans la perspective des usages linguistiques dans lesquels
          elles sont formulées<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Speroni</hi>, 1976. Cette méthodologie
              humaniste est encore plus sensible dans l’œuvre juridique
              d’Alciat consacrée au droit romain antique, en particulier au
              Code de Justinien : fondée sur une « restauration du texte par
              la critique textuelle », son ambition est de « restaurer le sens
              par une critique des dogmes, en cherchant à dégager la
              signification de chaque mot et la signification générale du
              texte au moyen d’une investigation philologique et historique du
              contexte historique » (<hi rend="small-caps">Troje</hi>, 1975,
              p. 50).</p>
            </note>, ou bien encore, parallèlement à l’intérêt que <persName ref="028793692" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Politien</persName>, Budé et tant
          d’autres grands lettrés de la <date ref="_temp">Renaissance</date>
          portaient à la littérature technique de l’<date ref="_temp">Antiquité</date> (<persName ref="027208281" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Columelle</persName> pour
          l’agriculture, <persName ref="027648869" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vitruve</persName> pour
          l’architecture, <persName ref="028480724" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Celse</persName> pour la médecine,
          <persName ref="027904318" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Apicius</persName> pour la cuisine,
          etc.), la publication de nombreux traités d’« antiquaires »
          consacrés à la connaissance des multiples <hi rend="italic">realia</hi> de la vie antique : réalités
          institutionnelles comme celles de la vie militaire ou de l’économie
          (le <hi rend="italic">De asse</hi> de Budé est une étude du système
          monétaire antique), pratiques cultuelles et religieuses, rites
          matrimoniaux et funèbres, habitudes vestimentaires, etc. Tous ces
          ouvrages d’érudition sont les inventaires archéologiques d’un monde
          antique envisagé dans la diversité de ses objets matériels,
          culturels et linguistiques. Ils sont à la fois le résultat du détour
          historique imposé à l’opération interprétative et l’instrument de sa
          relance. Aussi ont-ils vocation à rejoindre les rayons de la
          bibliothèque de premier secours de l’humaniste : ils lui
          permettront, dans sa lecture des auteurs anciens, de peser avec le
          plus d’exactitude possible la signification de chaque mot en
          comparant l’emploi qu’en fait tel auteur dans tel passage avec celui
          que d’autres auteurs en font dans tel autre. Le parallèle textuel
          devient alors le principal levier du jugement critique<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Cette caractéristique a été soulignée par Jean Lecointe à
              propos des commentateurs humanistes français de la seconde
              moitié du <hi rend="small-caps">xvi</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle (Denis Lambin, Adrien Turnèbe,
              Marc-Antoine Muret) : « le parallèle textuel envahit tout » et
              désigne dès lors l’intertextualité comme « la dimension
              principale de l’espace littéraire » (<hi rend="small-caps">Lecointe</hi>, 1993, p. 191, n. 155).</p>
            </note> : muni de l’information qu’il apporte, le lecteur pourra
          décider si l’occurrence qui l’occupe relève de la désignation
          référentielle d’un état des choses, d’un emploi métaphorique ou
          d’une figure allégorique.</p>
          <p xml:id="d1e249">Il faut donc imaginer la lecture humaniste comme
          un passage au tamis : les enquêtes archéologiques qui se multiplient
          sont comme les fils qui viennent constituer la trame de cet outil et
          en perfectionner progressivement la finesse en formant un réseau
          toujours plus serré. Grâce à elles se reconstitue sinon l’univers
          des représentations des Anciens, du moins celui de leurs références,
          sur la base duquel pourra être établi le sens et pourront être
          évaluées les vertus expressives de leurs discours : il faut planter
          le décor pour parvenir à distinguer clairement les figures qui
          l’habitent. Mais pour se donner de tels moyens de lire, le lettré de
          la <date ref="_temp">Renaissance</date> n’a pas seulement recours à
          ce que d’autres ont collecté et publié avant lui : lui-même a
          l’habitude de compiler des recueils de notes prises au fur et à
          mesure de ses lectures. Ce sont là les « gardoires » dont se moque
          <persName ref="027035549" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Montaigne</persName> à la fin du
          <date from="1500" ref="_temp" to="1599">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, au
          chapitre « Du pédantisme » des <hi rend="italic">Essais</hi>, à une
          date où la solidarité première du projet philosophique et du projet
          philologique de l’humanisme apparaît rompue, ou a du moins perdu son
          évidence :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e267">Nous ne travaillons qu’à
          remplir la memoire, et laissons l’entendement et la conscience
          vuide. Tout ainsi que les oyseaux vont quelque-fois à la queste du
          grein, et le portent au bec sans le taster, pour en faire bechée à
          leurs petits, ainsi nos pedants vont pillotant la science dans les
          livres, et ne la logent qu’au bout de leurs lévres, pour la dégorger
          seulement et mettre au vent. C’est merveille combien proprement la
          sottise se loge sur mon exemple. Est-ce pas faire de mesme, ce que
          je fay en la plus part de cette composition ? Je m’en vay,
          escorniflant par cy par là des livres les sentences qui me plaisent,
          non pour les garder, car je n’ay point de gardoires, mais pour les
          transporter en cettuy-cy, où, à vray dire, elles ne sont non plus
          miennes qu’en leur premiere place. Nous ne sommes, ce croy-je,
          sçavants que de la science presente, non de la passée, aussi peu que
          de la future. Mais, qui pis est, leurs escholiers et leurs petits ne
          s’en nourrissent et alimentent non plus ; ains elle passe de main en
          main, pour cette seule fin d’en faire parade, d’en entretenir
          autruy, et d’en faire des contes, comme une vaine monnoye, inutile à
          tout autre usage et emploite qu’à compter et jetter. <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">Apud alios loqui didicerunt, non ipsi
              secum. Non est loquendum, sed gubernandum</foreign>
            </hi>
            <note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Montaigne</hi>, <hi rend="italic">Essais</hi>, I, XXV, p. 136-137. La citation
              latine est de Sénèque, <hi rend="italic">Lettres</hi>, CVIII,
              37 : « Ils ont appris à parler pour un public, pas avec
              soi-même. Mais la question n’est pas de causer : il faut tenir
              la barre. »</p>
            </note>.</quote>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e289">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e291">Mots et choses, rhétorique et
          érudition</head>
          <p xml:id="d1e294">Il entre certainement une part de posture dans
          cette déclaration de <persName ref="027035549" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Montaigne</persName>, tant il
          paraît peu probable que l’immense culture latine dont témoignent à
          chaque instant les <hi rend="italic">Essais</hi> n’ait pas été
          acquise et contrôlée au moyen de tels « gardoires »<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Sur ce qui lie la culture de Montaigne à la pratique des
              recueils de notes et sur ce qui différencie le projet des <hi rend="italic">Essais</hi> de celui du « ramas » de lieux
              communs, voir <hi rend="small-caps">Goyet</hi>, 1986-1987 et
              2009.</p>
            </note>. Ce n’est de toute façon pas leur principe que condamne
          <persName ref="027035549" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Montaigne</persName>, mais un usage
          dévoyé par lequel une pratique destinée à l’interprétation en est
          arrivée à oublier sa véritable visée au point que, sortie de son
          assiette, elle est devenue proprement insensée. Si elle ne sert qu’à
          l’ostentation d’un savoir, l’érudition n’est en effet qu’un vain
          discours, un exercice qui ne conduit que des mots aux mots, alors
          que sa dignité humaniste est au contraire de restaurer la richesse
          du lien par lequel un mot fait signe vers l’individualité d’une
          chose, comme le prouvent cette charte de la pensée humaniste qu’est
          la philosophie du langage de <persName ref="027174697" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lorenzo Valla</persName>,
          entièrement tournée vers l’ordre des choses<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Kessler</hi>, 2008, p. 72-83.</p>
            </note>, ou bien, dans la fidélité à l’œuvre de <persName ref="027174697" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Valla</persName>, la distinction
          fondamentale que fait <persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName> entre <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">loquentia</foreign>
            </hi> et <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">eloquentia</foreign>
            </hi>, entre le brio d’une faconde entretenue à la surface du
          langage et la force réelle de l’éloquence, nourrie non par un art
          des effets que peut produire le discours, mais par un savoir de ce
          que parler veut dire – ce qui est le domaine de compétence de la
          vraie <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="ita">eruditio</foreign>
            </hi>
            <note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Sur la distinction érasmienne de <hi rend="italic">loquentia
              </hi>et <hi rend="italic">eloquentia</hi>, voir <hi rend="small-caps">Camporeale</hi>, 2001, p. 253 et 269-270.
              S’appuyant sur l’étude de John William Aldridge sur
              l’herméneutique d’Érasme (<hi rend="italic">The Hermeneutic of
              Erasmus</hi>, Winterthur, 1966), Camporeale rappelle que « pour
              Érasme, <hi rend="italic">eruditio</hi> signifie l’analyse des
              textes au moyen d’une critique philologique, historique et
              théologique » (p. 253).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e352">Par là s’explique l’attention que les pédagogues
          humanistes ont très tôt et durablement portée à la constitution de
          recueils de notes de lecture : non pas des notes comme nous
          pourrions l’entendre aujourd’hui, faites de réflexions plus ou moins
          personnelles, mais des notes constituées d’extraits de passages
          dignes de remarque à un titre ou un autre et prêtes à soutenir
          ensuite l’établissement de parallèles textuels. La difficulté est de
          choisir avec pertinence ce qui est digne de remarque. Mais comme il
          n’existe pas de critère universel pour en décider, que cela dépend
          aussi de la situation personnelle du lecteur, par exemple de son
          degré d’avancement dans les études, de l’activité à laquelle il
          destine sa lecture (l’orateur qui compose un discours ne sera pas
          sensible aux mêmes détails d’une harangue antique qu’un juriste), ou
          bien encore d’un état général des connaissances déjà acquises, il
          est essentiel que chacun accomplisse ce travail pour soi-même, selon
          ses propres besoins. Cela, surtout, ne sera que plus recommandé dans
          une pédagogie où, en conformité avec le postulat selon lequel le
          sens est fonction d’un usage du discours, d’une mise en œuvre
          déterminée, et non pas seulement d’une loi logique, qu’il relève
          d’un pragmatisme plutôt que d’une ontologie<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Mariani</hi>
                <hi rend="small-caps">Zini</hi>, 2001, p. 285.</p>
            </note>, l’accès à la pleine puissance de la parole au-delà de la
          simple correction grammaticale – en d’autres termes, ce qu’on
          appelle le style – s’effectue par une pratique assidue de
          l’imitation. Or celle-ci n’est pas un acte servile réductible à un
          formalisme esthétique, une abolition de soi dans la généralité d’un
          modèle, mais au contraire une manière d’essayer, d’éprouver et
          d’activer en soi-même les possibilités de la langue : donc, comme le
          souligne par exemple Étienne Tabourot dans le quatrième livre de ses
          <hi rend="italic">Bigarrures</hi> en 1585, un exercice
          fondamentalement personnel, où il s’agit de « se fortifier le
          jugement<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Tabourot</hi>, p. 46. Le premier
              chapitre de l’ouvrage, intitulé « Quelques traits utiles pour
              l’institution des enfans », est presque entièrement consacré à
              la confection des recueils de notes de lecture.</p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e379">De fait, les exposés les plus précis sur la
          manière d’élaborer de tels recueils de notes interviennent d’abord
          dans le cadre de l’enseignement rhétorique des principes de
          l’imitation, qu’il soit de portée générale ou qu’il se limite à une
          application particulière comme la composition de lettres. L’exemple
          le plus connu est celui d’<persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName>, qui a abordé ce
          sujet à plusieurs reprises, mais lui a notamment consacré un long
          développement dans le <hi rend="italic">De duplici copia verborum ac
          rerum</hi>, traité publié pour la première fois en <date ref="_temp" when="1512">1512</date> : un chapitre spécial de la seconde partie
          est intitulé <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">Ratio colligendi exempla</foreign>
            </hi>
            <note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>
                <hi rend="small-caps">É</hi>
                <hi rend="small-caps">rasme</hi>,
              <hi rend="italic">De duplici copia verborum ac rerum commentarii
              duo</hi>, p. 256-269.</p>
            </note>, ou « Comment recueillir des exemples ». Non seulement la
          méthode que l’auteur y expose est celle qu’il a abondamment mise en
          pratique dans plusieurs de ses œuvres majeures comme les <hi rend="italic">Colloques</hi> et surtout les <hi rend="italic">Adages</hi>
            <note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Bierlaire</hi>, 1995.</p>
            </note>, mais sur un plan théorique également, il lui accordait
          suffisamment d’importance pour commencer par exprimer le regret de
          ne pas l’avoir employée « dès sa jeunesse ». L’expression désigne
          sans doute tout le temps de sa formation, depuis l’époque où il fut
          l’élève des Frères de la Vie commune à <placeName ref="2756987" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Deventer</placeName> (<date ref="_temp" when="1478">1478</date>) jusqu’à celle où il fréquenta
          le Collège Montaigu à <placeName ref="2988507" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> (<date ref="_temp" when="1495">1495</date>). Mais s’il est fort possible
          que cette notation biographique repose sur un fait réel, on peut
          aussi la comprendre de manière figurée, comme l’indication que la
          technique de lecture décrite dans le <hi rend="italic">De duplici
          copia </hi>est consubstantielle au mûrissement de la pensée
          humaniste, l’auteur n’en ayant saisi l’intérêt et les enjeux qu’à
          partir du moment où il décida (c’était en <date ref="_temp">1496</date>) qu’il serait homme de lettres, que ce fût
          <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">orator</hi>
            </foreign> ou <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">poeta</foreign>
            </hi>
            <note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Margolin</hi>, 1967, p. 175.</p>
            </note> : la méthode des lectures de la maturité ne serait autre
          que celle d’une maturité de la lecture.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e457">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e459">Le travail du lieu
          commun</head>
          <p xml:id="d1e462">La notion rhétorique de « lieu commun » est au
          cœur du propos d’<persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName>. Empruntée à
          <persName ref="02665234X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cicéron</persName> et plus encore à
          <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName>, elle forme
          l’assise de la technique qu’il recommande. Rappelons que les
          « lieux » du discours sont chez les rhéteurs antiques des « moyens
          de trouver des idées : ils constituent des listes de rubriques
          prédéfinies vers lesquelles l’orateur se tourne lorsqu’il veut
          traiter un sujet donné, et qui lui suggèrent des arguments – à
          charge pour lui d’adapter ces suggestions théoriques à la cause
          particulière qu’il défend<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Pernod</hi>, 2000, p. 290.</p>
            </note> ». Dans le droit fil de cette tradition, <persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName> déclare que le
          lecteur, c’est-à-dire « la personne qui s’est fixé pour but de
          progresser en lisant des auteurs sans aucune exclusive », devra
          « commencer par se préparer une série de lieux aussi nombreux que
          possible : il les empruntera pour partie à la liste des vertus et
          des vices et à leurs subdivisions, pour partie aux aspects de leur
          condition auxquels les hommes accordent une valeur spéciale et à
          tous les arguments qui reviennent très souvent dans le discours
          délibératif<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Érasme</hi>, <hi rend="italic">De
              duplici copia</hi>, p. 258 : <hi rend="italic">« Ergo qui
              destinavit per omne genus autorum lectione grassari [...] prius
              sibi quam plurimos comparabit locos. Eos sumet partim a
              generibus ac partibus vitiorum virtutumque, partim ab his quæ
              sunt in rebus mortalium præcipua, quæque frequentissime solent
              in suadendo incidere. »</hi>
              </p>
            </note> ». Cette phrase est ambiguë dans la mesure où l’on peut
          comprendre son dernier membre comme le troisième terme d’une
          énumération où sont cités d’abord les vertus et les vices, puis tels
          aspects de la condition humaine, enfin les arguments du discours
          délibératif. En réalité, le dernier membre est une reprise
          généralisante des deux termes précédents : les arguments du discours
          délibératif – c’est-à-dire le discours qui a pour fin de débattre et
          de décider des conduites que l’on peut tenir dans les différentes
          circonstances de l’existence – embrassent à la fois le domaine des
          vertus et des vices et les « aspects de la condition [humaine] »
          dotés d’une « valeur spéciale ». Cette formule n’est pas en
          elle-même très claire, mais les exemples qu’<persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName> donne ensuite
          montrent qu’il entend par de tels « aspects » les talents et les
          dispositions naturelles de l’homme ainsi que toutes ses
          déterminations arbitraires qui, n’engageant pas sa volonté, ne
          relèvent pas du vice ou de la vertu : ainsi la longévité, la
          jeunesse ou la vieillesse, la mémoire et la facilité de parole, la
          beauté, la laideur ou la difformité, la chance ou la malchance, la
          condition de naissance, et toutes les marques de la personne que
          résume la notion classique de caractère<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Sur les liens entre caractère et lieu commun, voir <hi rend="small-caps">Van </hi>
                <hi rend="small-caps">Delft</hi>,
              1993, p. 51-55.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e501">L’exercice que s’apprête à proposer <persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName> est donc
          rhétorique au sens le plus exact du terme, puisqu’il est placé de
          manière générale dans l’élément du discours délibératif. Mais ce
          préambule montre clairement que cette rhétorique-là ne restreint pas
          son ambition à l’ornement du discours : elle est l’instrument d’une
          connaissance morale de tout ce qui appartient à la condition
          d’homme, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">gradus ad Parnassum</foreign>
            </hi>et <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">gradus ad humanitatem</foreign>
            </hi>s’accomplissant d’un pas égal. L’idée de connaissance morale
          est en effet à entendre ici dans un sens très large : la notion de
          « lieu » telle que l’ont transmise les rhéteurs antiques présente
          l’avantage de déborder le territoire étroit de la moralité que
          s’assignait l’<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">exemplum</foreign>
            </hi>médiéval, c’est-à-dire la conformité aux règles des mœurs,
          pour l’élargir à la totalité humaine de l’expérience – soit un
          élargissement du champ du terme médiéval de <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">moralitas</foreign>
            </hi> à celui du terme antique d’<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">humanitas</foreign> :</hi> l’un couvre seulement le
          domaine des vertus et des vices que vise le discours parénétique du
          prédicateur, tandis que l’autre y ajoute toute la diversité des cas
          que le discours délibératif de l’orateur est susceptible
          d’évoquer.</p>
          <p xml:id="d1e519">À lire <persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName>, on comprend
          aussi que la priorité dont il parle est plus mentale ou
          fonctionnelle que réelle : la grille des rubriques ou « lieux
          communs » n’est donnée par avance que dans ses grandes lignes,
          tandis que son extension ne se développe et son détail ne se précise
          qu’au fur et à mesure des lectures, dans un constant travail
          d’ajustement du regard du lecteur à l’objet de sa lecture. C’est
          donc plutôt pour la clarté de l’exposé qu’<persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName>
          distingue deux moments de la prise de notes comme s’ils étaient
          successifs. Le premier consiste à dresser une liste de rubriques
          toujours plus abondante. Le lecteur est appelé non seulement à en
          créer de nouvelles, mais aussi à subdiviser celles qui existent
          déjà : sous une idée donnée, on séparera les différents types de cas
          qui se rapportent à elle. Érasme cite l’exemple de la rubrique
          « Libéralité » : ce qui a trait aux faveurs n’y sera pas rangé
          pêle-mêle, mais on pourra distinguer ce qui est « faveur
          spontanément consentie », « faveur raisonnable », « faveur
          réciproque », etc. Le second moment est celui de l’annotation à
          proprement parler, c’est-à-dire celui où l’on extrait du texte tel
          passage pour le ranger sous la rubrique qui lui paraît le mieux
          adaptée. Il s’agit par conséquent d’une opération d’indexation :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e522">Une fois qu’on aura préparé
          autant de rubriques qu’il le faut et qu’on les aura rangées dans
          l’ordre de son choix, puis qu’on aura divisé chacune en ses parties,
          et qu’on aura encore ajouté aux parties des lieux communs ou
          maximes, tout ce qu’on trouvera chez les différents auteurs viendra
          vite à être noté à sa place, surtout s’il s’agit de quelque chose de
          remarquable<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 260 : <hi rend="italic">« Ergo posteaquam tibi titulos compararis quot
              erunt satis, eosque in ordinem quem voles digesseris, deinde
              singulis suas partes subieceris, rursum partibus addideris locos
              communes sive sententias, iam quicquid usquam obvium erit in
              ullis autoribus, præcipue si sit insignius, mox loco suo
              annotabis. »</hi>
              </p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e538">L’une des difficultés présentées par le texte
          d’<persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName> tient à un emploi
          ambivalent du terme <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">locus communis</hi>
            </foreign>. Dans un sens général, il désigne toute sorte de
          rubrique rhétorique, incluant par exemple la liste des vertus et des
          vices. Mais dans un sens particulier, qui est d’ailleurs beaucoup
          plus proche de ce que nous entendons aujourd’hui par « lieu commun »
          dans la langue usuelle, il désigne également une catégorie spéciale
          de rubrique, consistant non plus en une entité conceptuelle définie
          (par exemple l’amitié), mais en une formulation toute faite d’une
          idée générale (par exemple « L’amitié des princes est dangereuse »).
          Les lieux communs sont dans cette seconde acception des énoncés
          gnomiques ou « maximes » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">sententiæ</foreign>)</hi>
            <note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>Sur les diverses acceptions de la notion de lieu commun à la
              Renaissance, voir <hi rend="small-caps">Goyet</hi>, 1996,
              p. 58-71.</p>
            </note>, dont le recensement vient affiner la grille d’indexation
          fournie d’abord par l’énumération des concepts et de leurs parties,
          à la manière dont l’exposé des sens d’un mot dans l’article d’un
          dictionnaire de langue peut être complété par un relevé
          d’expressions idiomatiques dans lesquelles ce mot apparaît. On
          pourrait d’ailleurs décrire les choses dans les termes de la logique
          contemporaine, qui montreraient mieux comment est possible le
          glissement d’un sens à l’autre et aussi combien est universelle
          l’extension dont est susceptible la méthode rhétorique des lieux
          communs : celle-ci d’un côté recense des « noms propres » au sens de
          <persName type="_temp">Frege</persName>, c’est-à-dire des
          désignations d’objets déterminés, de l’autre elle consigne des
          « pensées », c’est-à-dire des propositions dans lesquelles de tels
          « noms propres » entrent en composition et qui sont pourvues d’un
          contenu objectif suffisant pour que, à la différence d’intuitions
          singulières, elles produisent ou réunissent sur elles un certain
          consensus. C’est par cette dernière qualité qu’elles sont en effet
          des lieux « communs ». L’adage érasmien en est une illustration
          particulière parmi d’autres, comme le sont aussi, sur un mode
          différent, les types fédérateurs d’une histoire de la culture tels
          que le <hi rend="italic">topos</hi> littéraire au sens de <persName type="_temp">Curtius</persName> (par exemple le lieu de délices dans
          la tradition occidentale) ou le motif emblématique dans l’iconologie
          de <persName ref="027057100" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Panofsky</persName> (ainsi les
          thèmes du Vieillard Temps, de l’Amour aveugle, d’<persName type="_temp">Hercule</persName> à la croisée des chemins)<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Curtitus</hi>, 1956 ;<hi rend="small-caps"> Panofsky</hi>, 1967 ; <hi rend="small-caps">Panofsky</hi>, 1999.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e577">À l’ambiguïté sémantique près dans l’emploi du
          terme de « lieu commun », la dimension technique de la méthode
          recommandée par <persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName> se manifeste dans
          le recours à un vocabulaire spécialisé pour désigner chacun de ses
          éléments. L’espace de la rubrique, qui peut éventuellement rester
          vide dans l’attente d’un contenu, comme l’alvéole d’un rucher<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>En s’inspirant d’un célèbre passage de Sénèque (<hi rend="italic">Lettres</hi>, XI, 84, 3-4), Érasme compare le
              lecteur idéal à une abeille : « Cet homme d’étude, comme une
              petite abeille industrieuse, s’en ira voleter dans tous les
              parterres des auteurs et, sans exception, fondra sur leurs
              moindres fleurs, prélevant de toutes parts un peu de suc qu’il
              transportera dans son rucher. » (<hi rend="small-caps">Érasme</hi>, <hi rend="italic">De duplici
              copia</hi>, p. 262 : <hi rend="italic">« Itaque studiosus ille
              velut apicula diligens per omnes autorum hortos volitabit,
              flosculis omnibus adsultabit, undique succi nonnihil colligens
              quod in suum deferat alvearium. »</hi>)</p>
            </note>, est à proprement parler le « lieu » (<foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">locus</hi>
            </foreign> ou <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">locus communis</foreign>
            </hi>). Le nom de la rubrique, qui sera aussi la clef d’indexation
          dont on se servira pour affecter tel passage de tel auteur à cette
          rubrique, est l’« intitulé » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">titulus</foreign>)</hi>
            <note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>L’ambiguïté sémantique de l’expression <hi rend="italic">locus communis </hi>tient donc au fait qu’elle
              peut selon les cas désigner un <hi rend="italic">locus</hi> au
              sens strict ou bien un genre particulier de <hi rend="italic">titulus</hi>.</p>
            </note>. <persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName> ne réserve pas de
          terme spécial pour nommer les passages mêmes qui viendront remplir
          le « lieu », mais les qualifications habituelles que l’on rencontre
          chez d’autres auteurs aux <date from="1500" ref="_temp" to="1599">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> et <date from="1600" ref="_temp" to="1699">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècles</date> sont
          celles de « remarques » (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">notabilia</foreign>
            </hi>, littéralement « les choses qui méritent d’être notées »),
          de « notes » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">notæ</foreign>) </hi>ou d’« extraits » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">excerpta</foreign>)</hi>.
          Quant à l’opération d’indexation, <persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName> la
          désigne tantôt par le verbe « annoter » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">adnotare</foreign>)</hi>, tantôt par le verbe
          « prélever » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">decerpere</foreign>)</hi>. La plupart des autres
          auteurs préfèrent toutefois celui d’« extraire » <hi rend="italic">(excerpere)</hi>, qui est moins imagé et bénéficie
          également d’une prestigieuse ascendance littéraire puisque <persName ref="026670984" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sénèque</persName> déjà l’avait
          utilisé pour décrire ce qui lui paraissait la bonne manière de
          lire<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Sénèque</hi>, <hi rend="italic">Lettres</hi>, I, 2, 4 : <hi rend="italic">« cum
              multa percurreris, unum excerpe, quod illo die concoquas »
              </hi>(« si tu parcours toutes sortes de matières, n’en extrais
              que ce que tu pourras digérer ce jour-là »).</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e676">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e678">Notes de lecture et
          « grammaire historique »</head>
          <p xml:id="d1e681">Très nombreux sont les témoignages du succès
          considérable que connut la méthode des lieux communs ou « art
          d’extraire » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">ars
          excerpendi</foreign>) </hi>en Europe du <date from="1400" ref="_temp" to="1699">
              <hi rend="small-caps">xv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> à la fin du <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> au moins, c’est-à-dire aussi
          longtemps que la rhétorique demeura le cadre principal des manières
          de penser. La preuve en est d’abord fournie sur un plan théorique
          par la place qu’occupe l’exposé de ses principes dans la littérature
          pédagogique des traités des études. On en relève une première
          occurrence dès <date ref="_temp" when="1459">1459</date>, dans la
          longue lettre en forme de programme d’enseignement que l’humaniste
          <persName ref="032793022" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Battista Guarino de
          Vérone</persName> adresse alors à son élève <persName type="_temp">Maffeo Gambara</persName>. Après avoir indiqué l’ordre
          dans lequel l’élève doit de préférence aborder les auteurs antiques,
          il souligne qu’il est important de ne pas s’en remettre seulement à
          la parole du maître et, pour cela, d’avoir un exercice personnel de
          la lecture. Parce qu’il limite son propos à un but strictement
          pédagogique, où il s’agit avant tout de se faire au sens des mots et
          d’identifier les réalités désignées par les textes, <persName ref="032793022" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guarino</persName> songe moins à la
          lecture directe des grands auteurs qu’à celle de leurs commentateurs
          agréés par la tradition <hi rend="italic">(« <foreign xml:lang="lat">qui in auctores commentaria scripserunt et probati
          sunt</foreign>
            </hi>
            <note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Guarino</hi>
                <hi rend="small-caps">De</hi>
                <hi rend="small-caps">Vérone</hi>, <hi rend="italic">De ordine docendi et studendi</hi>, p. 294.</p>
            </note>
            <hi rend="italic"> ») </hi>ou celle des textes antiques qui
          se recommandent par l’abondance et la diversité de leur information
          historique (au sens général d’une information sur les choses, par
          opposition à celle qui porte sur les mots), notamment les grandes
          miscellanées d’Aulu-Gelle <hi rend="italic">(Nuits attiques)</hi> et
          de Macrobe <hi rend="italic">(Saturnales)</hi> et l’<hi rend="italic">Histoire naturelle</hi> de Pline, aux côtés desquelles
          figure aussi <hi rend="italic">La Cité de Dieu </hi>de saint
          Augustin au titre des multiples connaissances des anciens cultes et
          traditions religieuses que l’on peut y puiser. Mais quels que soient
          les textes qu’il s’agit de lire, la lecture que prescrit <persName ref="032793022" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guarino</persName> est une
          opération d’annotation, conduite sur le mode de l’extrait :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e749">De manière générale, il
          importe que les élèves s’efforcent toujours de faire des extraits
          <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">excerpere</foreign>)
          </hi>de ce qu’ils lisent, avec la conviction qu’il n’y a pas de si
          mauvais livre qu’il ne puisse servir en aucun de ses endroits, comme
          <persName type="_temp">Pline</persName> avait coutume de le répéter.
          Cette manière d’étudier était si suivie dans l’<date ref="_temp">Antiquité</date> que <persName ref="026668149" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pline
          l’Ancien</persName> a légué cent soixante recueils d’extraits au
          fils de sa sœur, qu’un jour, en <placeName ref="2510769" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Espagne</placeName>, ce dernier
          parvint à vendre 400 000 sesterces à <persName type="_temp">Larcius
          Licinus</persName>. Que les élèves veillent surtout à extraire ce
          qui leur paraîtra digne de mémoire et difficile à trouver ailleurs.
          Pour former tant à l’abondance qu’à l’aisance de la parole, il sera
          très utile qu’au cours de leurs lectures, ils notent <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">adnotabunt</foreign>)
          </hi>dans les différents livres les phrases qui relèvent du même
          sujet et qu’ils les regroupent <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">colligent</foreign>) </hi>dans un même lieu <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">locum</foreign>)</hi>
            <note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 294-296 : <hi rend="italic">« Sed omnino illud teneant, ut semper ex iis quæ
              legunt conentur excerpere, sibique persuadeant, quod Plinius
              dictitare solebat, nullum esse librum tam malum ut non in aliqua
              parte prosit. Hæc studendi ratio apud veteres observata fuit
              adeo, ut Plinius maior electorum &lt;commentarios&gt; centum et
              sexaginta opistographos sororis filio reliquerit, quos aliquando
              quadringentis millibus nummum Larcio Licino in Hispania vendere
              potuit. Ea vero potissimum excerpent, quæ et memoratu digna et
              paucis in locis inveniri videbuntur. Erit hoc etiam ad orationis
              tum copiam tum promptitudinem valde idoneum, si inter legendum
              ex variis libris sententias quæ ad eandem materiam pertinent, et
              in unum quendam locum colligent. »</hi>
              </p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e783">
            <persName ref="032793022" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guarino</persName> réservait cet
          exercice aux élèves qui n’étaient plus des débutants. Ces derniers
          devaient en effet maîtriser d’abord les règles morphologiques et
          syntaxiques de la langue latine avant de prétendre aborder par
          eux-mêmes, sans risque de contresens, la lecture d’un texte suivi.
          Il convenait donc de distinguer deux moments d’apprentissage, l’un
          pour assimiler le formalisme des mots (déclinaisons, conjugaisons,
          constructions), l’autre pour contrôler la puissance de leur usage,
          c’est-à-dire connaître aussi bien l’étendue de leur valeur
          sémantique <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">vis
          vocabulorum</foreign>) </hi>que la qualité rhétorique de leur vertu
          expressive dans le contexte d’une formule donnée <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">sententia</foreign>)</hi> :
          car les élèves qui lisent par eux-mêmes sont invités à « noter
          systématiquement les formules et le sens des mots. Ils doivent
          relever les formules qui sont pour eux nouvelles et qui disent bien
          ce qu’elles veulent dire<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 294 : <hi rend="italic">« radicitus, ut aiunt, sententias et vocabulorum
              vim annotent. Novas ipsi sententias et ad rem accommodatas
              exquirant »</hi>.</p>
            </note> ». Il n’est d’ailleurs pas impossible qu’en désignant
          comme matière à noter « ce qu’il est difficile de trouver ailleurs »
          <persName ref="032793022" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guarino</persName> ait eu surtout
          en vue l’élargissement de l’enquête sémantique par la recherche de
          mots ou de significations rares, tandis que « ce qui est digne de
          mémoire » désignerait plutôt les bonheurs d’expression, sur lesquels
          les grands commentaires des auteurs, tels ceux de <persName type="_temp">Servius</persName> sur <persName ref="026674327" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Virgile</persName> ou
          de <persName type="_temp">Donat</persName> sur <persName type="_temp">Térence</persName>, permettaient d’attirer l’attention
          du jeune lecteur.</p>
          <p xml:id="d1e804">Loin d’être radicalement séparés, les deux
          moments du cursus pédagogique sont pensés par <persName ref="032793022" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guarino</persName> dans l’unité de
          la notion de grammaire. Incontestablement, la redécouverte de
          <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName> au début du
          <date from="1400" ref="_temp" to="1499">
              <hi rend="small-caps">xv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> a joué
          là un rôle décisif. Le texte de l’<hi rend="italic">Institution
          oratoire </hi>propose en effet une définition large de cette
          discipline, qui est présentée comme une science universelle de la
          langue où s’ajoute à la connaissance des lois statiques de son
          fonctionnement celle des jeux dynamiques par lesquels elle fait
          venir les choses dans la lumière des mots : la grammaire consiste
          « à savoir parler et à expliquer les poètes<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Quintilien</hi>, <hi rend="italic">Institutiones oratoriæ</hi>, I, IV, 2 : <hi rend="italic">
                  <abbr>« recte loquendi scientiam et poetarum
                  enarrationem »</abbr>
                </hi>. Sur l’importance de Quintilien dans la conception
              humaniste de la grammaire, voir <hi rend="small-caps">Kessler</hi>, 2001, p. 22-24.</p>
            </note> ». L’idée de cette double finalité se retrouve chez
          <persName ref="032793022" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guarino</persName> dans la
          distinction de deux parties, l’une « méthodique », qui est la
          grammaire de nos « règles de grammaire », l’autre « historique »,
          qui se préoccupe de la relation que la parole entretient avec ses
          objets : « La grammaire comprend deux parties : la première est dite
          méthodique et expose les axiomes de tous les éléments du discours,
          c’est-à-dire la démarche (en grec <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">methodos</foreign>
            </hi>) qu’ils suivent ; la seconde est dite historique et traite
          des récits et des choses qui se sont passées<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Guarino</hi>
                <hi rend="small-caps">De</hi>
                <hi rend="small-caps">Vérone</hi>,
              p. 268 : <hi rend="italic">« Grammaticæ autem duæ partes sunt,
              quarum alteram methodicen, quæ breves omnium orationis partium
              formulas, idest</hi> µεθόδους <hi rend="italic">declarat,
              alteram hystoricen, quæ historias et res gestas pertractat,
              appellant. »</hi> De cette distinction procède aussi celle que
              fait ironiquement Érasme dans le <hi rend="italic">De recta
              pronuntiatione </hi>entre « parler grammairien », à quoi
              suffisent les manuels, et « parler latin », qui s’apprend par la
              fréquentation des auteurs : le vrai <hi rend="italic">grammaticus</hi> est celui qui sait faire l’un et
              l’autre (voir <hi rend="small-caps">Chomarat</hi>, 1981, t. I,
              p. 262).</p>
            </note>. » C’est par le biais de ce segment « historique » de sa
          définition que, comme l’écrivait <persName ref="026954176" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Paul Oskar
          Kristeller</persName>, « dans l’Humanisme, le mot de grammaire en
          vient en définitive à englober toute la philologie classique, et la
          langue étant retenue comme clef d’accès à la réalité historique et
          littéraire de l’<date ref="_temp">Antiquité</date> grecque et
          romaine, la grammaire devient d’une certaine manière une
          encyclopédie, ou du moins un instrument pour acquérir un savoir
          classique auquel on attribuait un caractère et une valeur
          d’universalité<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Kristeller</hi>, 1985, p. 303-304.</p>
            </note> ». Or si le manuel est l’outil de la grammaire
          « méthodique », c’est en revanche le recueil de notes qui sera celui
          de la grammaire « historique » : c’est par lui qu’on apprend comment
          l’usage des mots règle l’accès au monde. En d’autres termes, le
          manuel est le livre de la <hi rend="italic">pureté</hi> de la
          langue, le recueil de lieux communs celui des <hi rend="italic">propriétés</hi> du discours.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e895">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e897">Le succès d’une
          méthode</head>
          <p xml:id="d1e900">La description de la prise de notes fournie par
          <persName ref="032793022" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guarino</persName> reste sommaire,
          mais on y devine que la méthode évoquée n’est pas différente de
          celle sur laquelle <persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName> s’appesantira
          avec un plus grand détail. Formulée d’abord dans le cadre du
          préceptorat privé des maîtres humanistes italiens du <date from="1400" ref="_temp" to="1499">XVe siècle</date>, elle sera par
          la suite reprise par toutes les grandes traditions pédagogiques de
          l’époque moderne<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Moss</hi>, 2002, p. 231-311.</p>
            </note> : celle du « gymnase » protestant au <date from="1500" ref="_temp" to="1599">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, comme en témoigne par exemple Jean
          Sturm dans sa <hi rend="italic">Linguæ resolvandæ ratio
          </hi>de 1581<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Millet</hi>, 2007. L’école de Sturm
              fait une synthèse entre la compréhension rhétorique des
              « lieux », puisée aux principes de l’imitation cicéronienne, et
              une compréhension dialectique dont le principal représentant
              était Rodolphe Agricola, auteur du <hi rend="italic">De
              inventione dialectica</hi>, ouvrage rédigé en 1479 puis publié
              en 1515. Les « lieux » dialectiques sont des catégories qui
              permettent de classer les choses selon leurs propriétés
              logiques, comme le genre, l’espèce, la matière, la forme, le
              semblable, l’égal, la supériorité, l’infériorité, etc., ainsi
              que l’explique par exemple Joachim Ringelberg dans ses <hi rend="italic">Lucubrationes, vel potius absolutissima
              kuklopaideia</hi>, p. 280. Les « lieux communs » de la
              dialectique sont donc des concepts généraux, qui s’attachent à
              une idée du sens commun comme faculté cognitive formelle et
              théorique, alors que la tradition rhétorique du lieu commun
              renvoie à une idée du sens commun comme ensemble de contenus
              concrets (définitions et propositions communément acceptées, non
              pas absolument vraies mais généralement avérées) qui permettent
              de s’orienter pratiquement dans une communauté de vie. Sur cette
              distinction, voir <hi rend="small-caps">Descombes</hi>,
              2009.</p>
            </note>, celle du collège jésuite, dans le cadre duquel sont
          rédigés des traités tels que le <hi rend="italic">De ratione libros
          cum profectu legendi</hi> du P. Francesco Sacchini (1614) et l’<hi rend="italic">Aurifodina artium et scientiarum omnium </hi>du
          P. Jeremias Drexel (1638)<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Neumann</hi>, 2001.</p>
            </note>, ou encore la tradition de l’Université allemande de la
          fin du <date from="1600" ref="_temp" to="1699">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          qu’illustre l’œuvre de Daniel Georg Morhof, auteur d’un traité <hi rend="italic">De excerpendi ratione</hi> qui occupait dans son
          esprit une place essentielle dans le grand plan des études dressé
          en <date ref="_temp" when="1688">1688</date> par son <hi rend="italic">Polyhistor</hi>
            <note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Zedelmaier</hi>, 2000.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e996">Parallèlement aux énoncés théoriques, les traces
          de la mise en application des principes de l’<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">ars excerpendi</foreign>
            </hi>chez les lettrés du <date from="1400" ref="_temp" to="1499">
              <hi rend="small-caps">xv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> au <date from="1600" ref="_temp" to="1699">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> sont
          très nombreuses et diverses. Au niveau le plus élémentaire, ce sont
          les notes que renferment beaucoup d’exemplaires d’éditions de textes
          classiques : soulignements et petits signes marginaux (par exemple
          une petite main à l’index tendu) qui désignent à l’attention les <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">notabilia</foreign>
            </hi>, ou bien <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">tituli</foreign>
            </hi>inscrits en face des passages remarqués. Dès le début du
          <date from="1500" ref="_temp" to="1599">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          certaines éditions présentent même de tels <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">tituli</foreign>
            </hi>imprimés en manchette : ce qui, d’une certaine manière, est
          un dévoiement de la méthode humaniste, puisque cela contrevient à
          l’idée que l’annotation est un exercice personnel de la lecture,
          mais ce qui facilite en revanche la compilation d’index, dont les
          premières occurrences ne sont autres que des listes de <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">tituli</foreign>
            </hi>de lieux communs.</p>
          <p xml:id="d1e1042">Les cahiers de lieux communs manuscrits
          témoignent du travail de lecture à un stade plus élaboré. Ceux qui
          nous sont parvenus se rencontrent sous deux formes. Les uns sont des
          recueils de notes consignées au fur et à mesure de la lecture<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
              <p>En termes techniques, ce type de recueils est désigné par le
              mot d’<hi rend="italic">adversaria</hi>. Voir <hi rend="small-caps">Chatelain</hi>, 1997.</p>
            </note>, dont un bon exemple est fourni par les cahiers de notes
          prises au début du <date from="1500" ref="_temp" to="1599">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> par le
          bénédictin d’<placeName ref="2855937" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ottobeuren</placeName>
            <persName type="_temp">Nicolas Ellenbog</persName>, un correspondant
          d’<persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName>, alors qu’il
          lisait les <hi rend="italic">Saturnales</hi> de Macrobe (BnF,
          Manuscrits, Latin 4842) : la partie principale de la page est
          occupée par des extraits du texte lu, tandis qu’en marge un <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">titulus</foreign>
            </hi>est inscrit en face de chacun d’eux. D’autres recueils sont
          entièrement mis en ordre et se présentent comme des répertoires, qui
          sont souvent organisés alphabétiquement même si cela n’est pas une
          règle absolue : à la manière de fiches, le lecteur a préparé des
          feuilles en tête desquelles il a inscrit un <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">titulus</hi>
            </foreign>, puis il y a copié une série de citations relatives au
          sujet considéré (ainsi le recueil anonyme du début du <date from="1600" ref="_temp" to="1699">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> de la BnF, Manuscrits, Latin 10416).
          Un modèle de ce travail est donné par Tabourot au quatrième livre
          des <hi rend="italic">Bigarrures</hi>, où l’auteur a publié une
          longue liste alphabétique d’intitulés, afin d’aider les élèves à
          « faire collections par lieux communs de ce qu’ils liront », tout en
          invitant chacun à compléter la liste à sa guise et « y adapter
          toutes sentences et histoires qu’il aura leu de luy mesme<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Tabourot</hi>, p. 43-45.</p>
            </note> ».</p>
          <figure xml:id="d1e1097">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_11_Chatelain_LesGardoiresDuLettre_img1.png"/>
            <head xml:id="d1e1101">Nicolas <hi rend="small-caps">Ellenbog</hi>, Notes de lecture sur les <hi rend="italic">Saturnales</hi> de Macrobe, entre 1511
            et 1514.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e1115">Le niveau d’élaboration le plus élevé est
          atteint avec le genre humaniste du commentaire, tel que l’illustre
          par exemple la <hi rend="italic">Cornucopiæ </hi>de Niccolò Perotti,
          ouvrage commencé en <date ref="_temp" when="1478">1478</date> (et
          demeuré inachevé). Le livre est dans son principe un commentaire
          suivi des œuvres de <persName type="_temp">Martial</persName> : face
          aux <hi rend="italic">Rudimenta grammatices </hi>de <date ref="_temp" when="1468">1468</date> qui constituent la contribution
          de <persName type="_temp">Perotti</persName> à la grammaire
          « méthodique » au sens de <persName ref="032793022" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guarino</persName>, la <hi rend="italic">Cornucopiæ </hi>représente sa contribution à la
          grammaire « historique ». Non seulement elle se distingue par un
          goût très remarquable pour les mots rares, qui a d’ailleurs pu
          guider le choix même de <persName type="_temp">Martial</persName>
          comme auteur de référence<note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Margolin</hi>, 1981, p. 131.</p>
            </note>, mais son principe est de faire de l’étude du texte du
          poète latin du <date from="0001" to="0099" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">i</hi>
              <hi rend="sup">er</hi> siècle</date> une
          sorte de levier grâce auquel se découvrent de multiples réalités du
          monde antique et de la littérature romaine. Pour aller jusqu’au
          terme de la méthode humaniste de lecture, il ne restait qu’à
          affecter aux articles de la <hi rend="italic">Cornucopiæ</hi> des
          <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">tituli</hi>
            </foreign>. C’est chose faite en <date ref="_temp" when="1501">1501</date> avec l’édition publiée à <placeName ref="3164603" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Venise</placeName> par
          <persName ref="02730762X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alde Manuce</persName>
            <note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 149.</p>
            </note>, non pas au moyen de manchettes marginales, mais grâce au
          redoublement de l’index alphabétique des mots par des index
          thématiques de choses, qu’elles soient réalités du monde comme « les
          événements historiques » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">historiæ</foreign>)</hi>, « les mœurs » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">mores</foreign>)</hi>, « les
          drogues et remèdes » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">remedia et medicamenta</foreign>)</hi>, ou réalités
          de la langue et de la littérature, comme « les proverbes » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">proverbia</foreign>) </hi>et
          « les fables » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">fabulæ</foreign>)</hi>. De nombreux exemples viennent
          confirmer le témoignage de la <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">Cornucopiæ</hi>
            </foreign>, en particulier les commentaires qui, à l’instar des
          <hi rend="italic">Antiquarum lectionum commentarii </hi>de Cœlius
          Rhodiginus (Venise, Alde Manuce, 1516), appartiennent au genre de la
          « leçon » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">lectio</foreign>)</hi>, dont le nom même trahit la
          proximité avec l’exercice de la lecture : il s’agit de compilations
          de notes où les auteurs « tiennent registres des leçons, des
          lectures, qui ont arrêté leur attention et les accompagnent de
          remarques, d’observations, de réflexions<note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Céard</hi>, 1996, p. 167. Sur le genre
              des « leçons », voir aussi <hi rend="small-caps">Blair</hi>,
              2006.</p>
            </note> ». Citons aussi le genre des « polyanthées », de la <hi rend="italic">Polyanthea </hi>de Domenico Nani Mirabelli (1503) au
          <hi rend="italic">Theatrum humanæ vitæ </hi>de Theodor Zwinger
          (1565) et à sa refonte par Laurent Beyerlinck sous le titre de <hi rend="italic">Magnum theatrum vitæ humanæ</hi> (1631)<note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Beugnot</hi>, 1977.</p>
            </note>. Si les « leçons » se caractérisaient par le désordre
          soigneux dans lequel les matières se présentaient, reproduisant dans
          leur succession aléatoire l’allure libre de la lecture, les
          « polyanthées » suivent au contraire une organisation thématique par
          « lieux communs ». Mais la substance reste la même : il s’agit
          toujours d’<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">excerpta</foreign>
            </hi>, de notes puisées à la lecture des auteurs antiques ou de
          leurs commentateurs.</p>
          <figure xml:id="d1e1233">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_11_Chatelain_LesGardoiresDuLettre_img2.png"/>
            <head xml:id="d1e1237">Étienne <hi rend="small-caps">Tabourot</hi>, <hi rend="italic">Les Bigarrures
            du seigneur des Accords</hi>, Paris, Jean Richer, 1585,
            folio 16v.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e1247">Remarquons enfin qu’il n’est pas indifférent
          qu’une telle matière ait pu être publiée sous le titre de « théâtre
          de la vie humaine » : par là se percevait encore l’écho d’une idée
          humaniste de la rhétorique, dont l’objet était coextensif au champ
          entier de l’expérience des hommes. Ainsi l’instrument du savoir
          lettré revendiquait-il l’ambition de n’être pas seulement
          l’instrument d’un savoir littéraire. Échappant à son cadre
          institutionnellement pédagogique, la méthode exposée d’abord par
          <persName ref="032793022" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guarino</persName> au milieu du
          <date from="1400" ref="_temp" to="1499">
              <hi rend="small-caps">xv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècl</date>e ne se
          voulait pas seulement une technique d’apprentissage et d’acquisition
          de connaissances intellectuelles, mais de manière très générale un
          principe de formation de l’homme, conformément à l’idée érasmienne
          de l’érudition : non pas entreprise d’emmagasinage (« remplir la
          mémoire », disait <persName ref="027035549" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Montaigne</persName>), mais, au
          plus près du sens étymologique du mot, travail de dégrossissement de
          soi, où tout l’effort de la mémoire s’accomplit dans la maîtrise
          d’une prudence<note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
              <p>Sur le rapport entre <hi rend="italic">memoria</hi> et <hi rend="italic">prudentia</hi>, voir <hi rend="small-caps">Van</hi>
                <hi rend="small-caps"> Delft</hi>,
              2005, p. 71-90</p>
            </note>. Dans la conviction des humanistes de la <date ref="_temp">Renaissance</date>, ce dernier objectif n’était pas
          réalisable par l’exercice purement formel des facultés logiques de
          l’individu : il ne pouvait être que le gain obtenu au terme d’une
          fréquentation assidue des auteurs anciens. Car leur savoir et leur
          sagesse accumulés et actualisés dans le travail d’annotation
          devaient former le principe et le contenu primordial du sens commun
          que tout homme digne de ce nom avait pour tâche d’acquérir : ce que,
          d’un mot, on nommait alors <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">humanitas</hi>
            </foreign>. C’est en cela que le recueil de lieux communs tel que
          le concevait la tradition rhétorique était appelé à constituer un
          instrument fondamental des <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">studia humanitatis</foreign>
            </hi>.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e1291">
        <head xml:id="d1e1293">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e1296">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e1298">Sources</head>
          <bibl xml:id="d1e1301">
            <hi rend="small-caps">Érasme</hi> : <hi rend="small-caps">Érasme</hi>, <hi rend="italic">De duplici copia
          verborum ac rerum commentarii duo</hi>, éd. Betty Knott, in <hi rend="italic">Opera omnia Desiderii Erasmi Roterodami</hi>, 1<hi rend="sup">re</hi> section, t. VI, Amsterdam, 1988.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1319">
            <hi rend="small-caps">Guarino</hi>
            <hi rend="small-caps">De</hi>
            <hi rend="small-caps">Vérone</hi> :
          Battista <hi rend="small-caps">Guarino</hi>
            <hi rend="small-caps">De</hi>
            <hi rend="small-caps">Vérone</hi>, <hi rend="italic">De ordine docendi et studendi,</hi> in <hi rend="italic">Humanist Educational Treatises</hi>, éd. Craig W.
          Kallendorf, Cambridge (Mass.), 2002.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1347">
            <hi rend="small-caps">Montaign</hi>
            <hi rend="small-caps">e</hi> : Michel de <hi rend="small-caps">Montaign</hi>
            <hi rend="small-caps">e</hi>, <hi rend="italic">Essais</hi>, éd. P. Villey, Paris, 1965.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1365">
            <hi rend="small-caps">Ringelberg</hi> :
          Joachim <hi rend="small-caps">Ringelberg</hi>, <hi rend="italic">Lucubrationes, vel potius absolutissima
          kuklopaideia</hi>, Bâle, 1538.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1378">
            <hi rend="small-caps">Spinoza</hi> : Baruch
          <hi rend="small-caps">Spinoza</hi>, <hi rend="italic">Traité
          théologico-politique</hi>, trad. Ch. Appuhn, Paris, 1965.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1390">
            <hi rend="small-caps">Tabourot</hi> : Étienne
          <hi rend="small-caps">Tabourot</hi>, <hi rend="italic">Les
          Bigarrures du seigneur des Accords. Quatrième livre</hi>,
          éd. G.-A. Pérouse, Paris, 2004.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl xml:id="d1e1403">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e1405">Autres références</head>
          <bibl xml:id="d1e1408">
            <hi rend="small-caps">Beugnot</hi>, 1977 :
          Bernard <hi rend="small-caps">Beugnot</hi>, « Florilèges et <hi rend="italic">Polyantheæ</hi>. Diffusion et statut du lieu commun à
          l’époque classique », <hi rend="italic">Études françaises</hi>, 13,
          p. 119-141.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1423">
            <hi rend="small-caps">Bierlaire</hi>, 1995 :
          Franz <hi rend="small-caps">Bierlaire</hi>, « L’<hi rend="italic">exemplum </hi>chez Érasme : théorie et pratique », <hi rend="italic">Mélanges de l’École française de Rome. Italie et
          Méditerranée</hi>, 107, p. 525-549.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1438">
            <hi rend="small-caps">Blair</hi>, 2004 : Ann
          <hi rend="small-caps">Blair</hi>, « Note Taking as an Art of
          Transmission », <hi rend="italic">Critical Inquiry</hi>, 31,
          p. 85-107.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1450">
            <hi rend="small-caps">Blair</hi>, 2006 :
          A. <hi rend="small-caps">Blair</hi>, « The Collective Commentary as
          Reference Genre », in R. Häfner et M. Völkel (éd.), <hi rend="italic">Der Kommentar in der Frühen Neuzeit</hi>, Tübingen,
          p. 115-131.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1463">
            <hi rend="small-caps">Bollack</hi>, 2001 :
          Mayotte <hi rend="small-caps">Bollack</hi>, « Marulle, ou la
          correction latine », in F. Mariani Zini (éd.), <hi rend="italic">Penser entre les lignes : philologie et philosophie au
          Quattrocento</hi>, Lille, p. 53-76.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1475">
            <hi rend="small-caps">Camporeale</hi>, 2001 :
          Salvatore I. <hi rend="small-caps">Camporeale</hi>, « Poggio
          Bracciolini contre Lorenzo Valla. Les <hi rend="italic">Orationes in
          Laurentium Vallam »</hi>, in F. Mariani Zini (éd.), <hi rend="italic">Penser entre les lignes : philologie et philosophie au
          Quattrocento</hi>, Lille, p. 251-273.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1490">
            <hi rend="small-caps">Céard</hi>, 1981 : Jean
          <hi rend="small-caps">Céard</hi>, « Les transformations du genre du
          commentaire », in J. Lafond et A. Stegmann (éd.), <hi rend="italic">L’Automne de la Renaissance (1580-1630)</hi>, Paris,
          p. 101-115.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1502">
            <hi rend="small-caps">Céard</hi>, 1988 :
          J. <hi rend="small-caps">Céard</hi>, « Les mots et les choses : le
          commentaire à la Renaissance », in <hi rend="italic">L’Europe de la
          Renaissance : cultures et civilisations. Mélanges
          M.-T. Jones-Davies</hi>, Paris, p. 25-36.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1514">
            <hi rend="small-caps">Céard</hi>, 1996 :
          J. <hi rend="small-caps">Céard</hi>, « De l’encyclopédie au
          commentaire, du commentaire à l’encyclopédie : le temps de la
          Renaissance », in R. Schaer (éd.), <hi rend="italic">Tous les
          savoirs du monde : encyclopédies et bibliothèques de Sumer au
          </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xxi</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris,
          p. 164-169.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1536">
            <hi rend="small-caps">Cevolini</hi>, 2006 :
          Alberto <hi rend="small-caps">Cevolini</hi>, <hi rend="italic">De
          arte excerpendi. Imparare a dimenticare nella modernità</hi>,
          Florence.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1549">
            <hi rend="small-caps">Chatelain</hi>, 1997 :
          Jean-Marc <hi rend="small-caps">Chatelain</hi>, « Les recueils d’<hi rend="italic">adversaria </hi>aux <hi rend="small-caps">xvi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècles : des pratiques de la lecture savante au
          style de l’érudition », in <hi rend="italic">Le Livre et
          l’historien : études offertes en l’honneur du Professeur Henri-Jean
          Martin</hi>, Genève, p. 169-186.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1577">
            <hi rend="small-caps">Chatelain</hi>, 1999 :
          J.-M. <hi rend="small-caps">Chatelain</hi>, « Humanisme et culture
          de la note », <hi rend="italic">Revue de la Bibliothèque nationale
          de France</hi>, 2, p. 26-36.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1589">
            <hi rend="small-caps">Chatelain</hi>, 2008 :
          J.-M. <hi rend="small-caps">Chatelain</hi>, « La note comme
          fondement de la lecture humaniste », <hi rend="italic">Littératures
          classiques</hi>, 64, p. 21-32.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1601">
            <hi rend="small-caps">Chomarat</hi>, 1981 :
          Jacques <hi rend="small-caps">Chomarat</hi>, <hi rend="italic">Grammaire et rhétorique chez Érasme</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1613">
            <hi rend="small-caps">Curtius</hi>, 1956 :
          Ernst Robert <hi rend="small-caps">Curtius</hi>, <hi rend="italic">La Littérature européenne et le Moyen Âge latin</hi>,
          trad. J. Bréjoux, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1625">
            <hi rend="small-caps">D’Amico</hi>, 1988 :
          John F. <hi rend="small-caps">D’Amico</hi>, <hi rend="italic">Theory
          and Practice in Renaissance Criticism : Beatus Rhenanus Between
          Conjecture and History</hi>, Berkeley.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1638">
            <hi rend="small-caps">Décultot</hi>
            <hi rend="italic"> et al.</hi>, 2003 : Élisabeth <hi rend="small-caps">Décultot</hi> (éd.), <hi rend="italic">Lire,
          copier, écrire : les bibliothèques manuscrites et leurs usages au
          </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xviii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1663">
            <hi rend="small-caps">Descombes</hi>, 2009 :
          Vincent <hi rend="small-caps">Descombes</hi>, « Réflexions sur la
          pluralité des sens communs », in S. Laugier et Cl. Gautier (éd.),
          <hi rend="italic">Normativités du sens commun</hi>, Paris,
          p. 25-49.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1675">
            <hi rend="small-caps">Ferguson</hi>, 2009 :
          Wallace K. <hi rend="small-caps">Ferguson</hi>, <hi rend="italic">La
          Renaissance dans la pensée historique</hi>, trad. J. Marty,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1687">
            <hi rend="small-caps">Goyet</hi>, 1986-1987 :
          Francis <hi rend="small-caps">Goyet</hi>, « À propos de “Ces
          pastissages de lieux communs” : le rôle des notes de lecture dans la
          genèse des <hi rend="italic">Essais</hi> », <hi rend="italic">Bulletin de la Société des amis de Montaigne</hi>,
          7<hi rend="sup">e</hi> série, n<hi rend="sup">o</hi> 5-6, p. 11-26
          et n<hi rend="sup">o</hi> 7-8, p. 9-30.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1712">
            <hi rend="small-caps">Goyet</hi>, 1996 :
          Fr. <hi rend="small-caps">Goyet</hi>, <hi rend="italic">Le Sublime
          du « lieu commun » : l’invention rhétorique dans l’Antiquité et à la
          Renaissance</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1724">
            <hi rend="small-caps">Goyet</hi>, 2009 :
          Fr. <hi rend="small-caps">Goyet</hi>, « Montaigne et les recueils de
          lieux dits <hi rend="italic">communs</hi> », in S. Laugier et
          Cl. Gautier (éd.), <hi rend="italic">Normativités du sens
          commun</hi>, Paris, p. 51-93.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1740">
            <hi rend="small-caps">Grafton</hi>, 1997 :
          Anthony <hi rend="small-caps">Grafton</hi>, <hi rend="italic">Commerce with the Classics : Ancient Books and
          Renaissance Readers</hi>, Ann Arbor.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1752">
            <hi rend="small-caps">Kessler</hi>, 2001 :
          Eckard <hi rend="small-caps">Kessler</hi>, « La lecture comme acte
          d’innovation. Le cas de la grammaire humaniste », in F. Mariani
          Zini (éd.), <hi rend="italic">Penser entre les lignes : philologie
          et philosophie au Quattrocento</hi>, Lille, p. 19-51.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1764">
            <hi rend="small-caps">Kessler</hi>, 2008 :
          E. <hi rend="small-caps">Kessler</hi>, <hi rend="italic">Die
          Philosophie der Renaissance : das 15. Jahrhundert</hi>,
          Munich.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1776">
            <hi rend="small-caps">Kristeller</hi>, 1985 :
          Paul Oskar <hi rend="small-caps">Kristeller</hi>, <hi rend="italic">Studies in Renaissance Thought and Letters</hi>,
          t. II, Rome, p. 301-319 (« Niccolò Perotti ed i suoi contributi alla
          storia dell’Umanesimo »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1788">
            <hi rend="small-caps">Lecointe</hi>, 1993 :
          Jean <hi rend="small-caps">Lecointe</hi>, <hi rend="italic">L’Idéal
          et la différence : la perception de la personnalité littéraire à la
          Renaissance</hi>, Genève.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1800">
            <hi rend="small-caps">Margolin</hi>, 1967 :
          Jean-Claude <hi rend="small-caps">Margolin</hi>, <hi rend="italic">Érasme</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1813">
            <hi rend="small-caps">Margolin</hi>, 1981 :
          J.-Cl. <hi rend="small-caps">Margolin</hi>, « La fonction
          pragmatique et l’influence culturelle de la <hi rend="italic">Cornucopiæ </hi>de Niccolò Perotti », <hi rend="italic">Res Publica Litterarum</hi>, 4, p. 123-171.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1828">
            <hi rend="small-caps">Mariani</hi>
            <hi rend="small-caps">Zini</hi>, 2001 : Fosca <hi rend="small-caps">Mariani</hi>
            <hi rend="small-caps">Zini</hi>,
          « Lorenzo Valla et la réflexion sur la <hi rend="italic">Res</hi> »,
          in F. Mariani Zini (éd.), <hi rend="italic">Penser entre les
          lignes : philologie et philosophie au Quattrocento</hi>, Lille,
          p. 275-291.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1850">
            <hi rend="small-caps">Millet</hi>, 2007 :
          Olivier <hi rend="small-caps">Millet</hi>, « Jean Sturm rhéteur »,
          in M. Arnold et J. Collonges (éd.), <hi rend="italic">Jean Sturm :
          quand l’humanisme fait école</hi>, Strasbourg, p. 41-46.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1862">
            <hi rend="small-caps">Moss</hi>, 2002 : Ann
          <hi rend="small-caps">Moss</hi>, <hi rend="italic">Les Recueils de
          lieux communs : méthode pour apprendre à penser à la
          Renaissance</hi>, trad. P. Eichel-Lojkine, Genève.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1874">
            <hi rend="small-caps">Neumann</hi>, 2001 :
          Florian <hi rend="small-caps">Neumann</hi>, « Jeremias Drexels <hi rend="italic">Aurifodina </hi>und die <hi rend="italic">ars
          excerpendi</hi> bei den Jesuiten », in H. Zedelmaier et
          M. Mülsow (éd.), <hi rend="italic">Die Praktiken der Gelehrsamkeit
          in der Frühen Neuzeit</hi>, Tübingen, p. 51-61.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1892">
            <hi rend="small-caps">Panofsky</hi>, 1967 :
          Erwin <hi rend="small-caps">Panofsky</hi>, <hi rend="italic">Essais
          d’iconologie : thèmes humanistes dans l’art de la Renaissance</hi>,
          trad. Cl. Herbette et B. Teyssèdre, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1905">
            <hi rend="small-caps">Panofsky</hi>, 1999 :
          E. <hi rend="small-caps">Panofsky</hi>, <hi rend="italic">Hercule à
          la croisée des chemins et autres matériaux figuratifs de l’Antiquité
          dans l’art plus récent</hi>, trad. D. Cohn, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1917">
            <hi rend="small-caps">Pernod</hi>, 2000 :
          Laurent <hi rend="small-caps">Pernod</hi>, <hi rend="italic">La
          Rhétorique dans l’Antiquité</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1929">
            <hi rend="small-caps">Reynolds</hi> et <hi rend="small-caps">Wilson</hi>, 1984 : Leighton D. <hi rend="small-caps">Reynolds</hi> et Nigel G. <hi rend="small-caps">Wilson</hi>, <hi rend="italic">D’Homère à Érasme :
          la transmission des classiques grecs et latins</hi>,
          trad. Cl. Bertrand, mise à jour par P. Petitmengin, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1947">
            <hi rend="small-caps">Speroni</hi>, 1976 :
          Mario <hi rend="small-caps">Speroni</hi>, « Il primo vocabolario
          giuridico umanistico : il <hi rend="italic">De verborum
          significatione </hi>de Maffeo Vegio », <hi rend="italic">Studi
          Senesi</hi>, 88, p. 7-43.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1962">
            <hi rend="small-caps">Troje</hi>, 1975 : Hans
          Erich <hi rend="small-caps">Troje</hi>, « Alciats Methode der
          Kommentierung des <hi rend="italic">Corpus juris civilis</hi> », in
          A. Buck et O. Herding (éd.), <hi rend="italic">Der Kommentar in der
          Renaissance</hi>, Boppard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1977">
            <hi rend="small-caps">Van</hi>
            <hi rend="small-caps">Delft</hi>, 1993 : Louis <hi rend="small-caps">Van</hi>
            <hi rend="small-caps">Delft</hi>, <hi rend="italic">Littérature et anthropologie : nature humaine et
          caractère à l’âge classique</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1996">
            <hi rend="small-caps">Van</hi>
            <hi rend="small-caps">Delft</hi>, 2005 : L. <hi rend="small-caps">Van</hi>
            <hi rend="small-caps">Delft</hi>, <hi rend="italic">Les Spectateurs de la vie : généalogie du regard
          moraliste</hi>, Québec.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2014">
            <hi rend="small-caps">Zedelmaier</hi>, 2000 :
          Helmut <hi rend="small-caps">Zedelmaier</hi>, « <hi rend="italic">De
          ratione excerpendi :</hi> Daniel Georg Morhof und das Exzerpieren »,
          in Fr. Waquet (éd.), <hi rend="italic">Mapping the World of
          Learning : the </hi>Polyhistor <hi rend="italic">of Daniel Georg
          Morhof</hi>, Wiesbaden, p. 75-92.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>