<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_06_Elman">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Le système des examens publics aux derniers siècles
        de la Chine impériale (1400-1900)</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 1</title>
        <author role="aut">
          <forename>Benjamin A.</forename>
          <surname>Elman</surname>
          <idno type="IDREF">033479437</idno>
        </author>
        <editor role="translator                     ">
          <forename>Aurélien</forename>
          <surname>Berra</surname>
          <idno type="IDREF">137493770</idno>
        </editor>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">Albin
          Michel BY-NC-ND Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/TB2IPHTK" type="bookSection">
          <analytic>
            <title level="a">Le système des examens publics aux derniers
            siècles de la Chine impériale (1400-1900)</title>
            <author>
              <forename>Benjamin A.</forename>
              <surname>Elman</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="page">99-123</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-27T13:07:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Le système des examens publics aux derniers
          siècles de la Chine impériale (1400-1900)</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Benjamin A. Elman</docAuthor>
        </byline>
        <byline>(Traduction d’Aurélien Berra)</byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e126">
        <p xml:id="d1e128">Les examens publics représentaient l’un des
        carrefours les plus fréquentés de la politique, de la société, de
        l’économie et de la vie intellectuelle dans la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> impériale
        d’avant l’époque moderne. Les élites locales et la cour impériale
        usaient continûment de leur influence pour amener le pouvoir
        dynastique à réviser et à adapter le programme classique, ainsi qu’à
        examiner de nouvelles améliorations du système institutionnel destiné
        à sélectionner les fonctionnaires. Par conséquent, les examens
        publics, en tant que mise à l’épreuve du mérite scolaire, servaient
        également à lier la culture dynastique et la culture lettrée par le
        moyen de la bureaucratie. Si les examens publics reflétaient la
        culture des lettrés, évidemment plus riche, c’est que les institutions
        de l’État en étaient déjà pénétrées, en raison de la nature même du
        programme de classiques établi pour la sélection des
        fonctionnaires<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 2000.</p>
          </note>.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e143">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e145">Culture classique et
          institution</head>
          <p xml:id="d1e148">Gardons-nous de croire que les examens publics de
          l’époque pré-moderne furent un obstacle à la construction étatique
          de la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> moderne. Une
          éducation classique fondée sur des théories morales et politiques
          non techniques convenait tout aussi bien à la sélection des élites,
          qui se mettaient au service de l’État impérial à ses plus hauts
          échelons, que l’humanisme et l’éducation classique qui remplissaient
          le même office auprès des élites dans les États-nations en formation
          au début de l’Europe moderne. En outre, les examens classiques
          étaient une puissante construction culturelle, sociale, politique et
          scolaire, qui répondait aux besoins de la bureaucratie dynastique
          tout en soutenant la structure sociale des derniers siècles de
          l’Empire. L’élite de la petite noblesse et des marchands se
          définissait en partie par la référence que constituait le titre
          acquis grâce à l’examen<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Man-Cheong</hi>, 2004.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e166">Les examens publics eux-mêmes n’ouvraient guère
          la voie à une importante mobilité sociale : ils n’étaient pas
          l’occasion pour l’immense majorité des paysans et des artisans de
          quitter les classes inférieures pour entrer dans les cercles de
          l’élite. Les archives indiquent que les paysans, les commerçants et
          les artisans, qui formaient 90 % de la population, étaient une part
          négligeable des deux ou trois millions d’individus qui échouaient
          régulièrement aux épreuves diplômantes organisées localement tous
          les deux ans. Il demeure qu’une retombée sociale en était la
          circulation au sein du gouvernement, circulation limitée mais
          réelle, des petites élites issues de la noblesse, des milieux
          militaires et marchands. De plus, le contingent nombreux des
          candidats malheureux constituait un riche réservoir de talents
          littéraires qui trouvaient aisément à s’épancher dans les rôles
          secondaires de romancier, de dramaturge, de petit maître de la
          chicane, de spécialiste des rites ou des affaires généalogiques<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Voir <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 2000, chap. 3, pour
              une critique des arguments de <hi rend="small-caps">Ho</hi>,
              1962, relatifs à la mobilité sociale.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e181">Il faut voir plus loin que le discours
          méritocratique officiel pour comprendre, dans un cadre plus large,
          la place des millions de personnes qui échouaient aux examens
          publics. L’une des conséquences imprévues des examens fut la
          production de cohortes d’hommes (et de femmes) pourvus d’une culture
          classique et qui mettaient leurs talents linguistiques au service
          d’une grande diversité d’activités non officielles : médecins ou
          chicaneurs professionnels, écrivains ou préparateurs aux examens,
          jeunes filles ambitionnant le rang d’épouse ou de mère attentive à
          éduquer ses fils<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 2000, chap. 3.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e193">
            <persName ref="027084426" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pu Songling</persName> (<date from="1640" ref="_temp" to="1715">1640-1715</date>), qui connut
          lui-même plusieurs échecs, a immortalisé dans de nombreux récits
          parodiques les affres des malheureux qui étaient comme happés par le
          mécanisme inexorable des examens impériaux. Le plus fameux de ses
          portraits esquissait « Les sept choses à quoi ressemble un
          candidat » :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e200">Un diplômé qui passe
          l’examen provincial peut être comparé à sept choses. Lorsqu’il
          pénètre dans la salle d’examen, les pieds nus, son panier à la main,
          il est semblable à un mendiant. Au moment de l’appel, soumis aux
          hurlements des fonctionnaires et aux injures de leurs subordonnés,
          il est semblable à un prisonnier. Lorsqu’il compose dans sa cellule,
          que sa tête et ses pieds dépassent de la cabine, il est semblable à
          une abeille dans la froidure de l’automne finissant. À l’instant où
          il quitte la salle d’examen, l’air hébété et sans plus reconnaître
          le monde où il se trouve, il est semblable à un oiseau malade tiré
          hors de sa cage. Lorsqu’il attend les résultats, il est sur des
          charbons ardents : tantôt il se figure un succès, et voici que
          s’élèvent de magnifiques demeures ; tantôt il craint l’échec, et
          voilà que son corps n’est plus qu’un cadavre. Il est alors semblable
          à un chimpanzé en captivité. Enfin, les messagers arrivent au galop
          et confirment que son nom est absent de la liste des candidats
          admis. Son teint vire, devient cendreux, et son corps s’engourdit,
          semblable à celui d’une mouche empoisonnée incapable du moindre
          mouvement. Déçu, découragé, il vilipende les examinateurs et leur
          aveuglement, il blâme l’injustice du système. Puis, il fait un tas
          de ses livres et notes et y boute le feu ; point encore satisfait,
          il foule aux pieds leurs cendres ; toujours insatisfait, il jette
          les cendres dans quelque fossé dégoûtant. Il est bien décidé à se
          retirer du monde pour vivre dans les montagnes, il est résolu à
          éconduire quiconque aurait l’audace de lui parler de dissertations
          d’examen. Avec le temps, sa colère reflue et ses aspirations
          remontent. Semblable à une colombe à peine sortie de l’œuf, il
          reconstruit son nid et, une fois encore, s’engage dans le
          processus<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>
                <hi rend="italic">Qingbai leichao</hi>, 1920, chap. 21,
              p. 62-63.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e212">Cette évocation appartient, bien entendu, au
          domaine de la fiction, mais son contenu culturel met en évidence la
          pression psychologique que ressentaient les candidats, tant dans
          l’enceinte où se déroulaient les épreuves qu’en dehors d’elle.</p>
          <p xml:id="d1e215">Les femmes étaient exclues, ainsi que les prêtres
          bouddhiques et taoïstes, de sorte que les candidats dans les
          derniers siècles de la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> impériale
          – comme dans tous les systèmes d’éducation contemporains à travers
          le monde – formaient un ensemble exclusif. Puisqu’il fallait
          maîtriser des textes classiques rédigés dans une langue non
          vernaculaire, une barrière scolaire se trouvait, de fait, érigée, et
          un programme officieux séparait ceux à qui il était permis de passer
          les examens et ceux qui ne le pouvaient pas, faute de connaître les
          classiques. La circulation, hors des élites, de demi-savants faisant
          office d’écrivains publics fut une conséquence indirecte du
          processus scolaire des examens et explique la valeur qu’ils avaient
          aux yeux du grand nombre, et non pas seulement d’une petite partie
          de la population dans la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>
          prémoderne.</p>
          <p xml:id="d1e224">Lorsque des réformateurs modernes supprimèrent
          sommairement les examens publics en <date ref="_temp" when="1904">1904</date>, la dynastie mandchoue des Qing (<date from="1644" ref="_temp" to="1911">1644-1911</date>) mina les
          relations de partenariat qu’elle entretenait, depuis longtemps, avec
          les élites nobles et marchandes. La dynastie s’effondra en <date ref="_temp" when="1911">1911</date>, avant qu’un nouveau système
          scolaire n’ait été mis en place dans l’ensemble de l’Empire. On voit
          à présent de quelle façon les examens publics avaient servi à la
          fois les intérêts impériaux et les valeurs des lettrés. Avec les
          examens publics, c’est le trône du dragon et ses élites
          traditionnelles qui sombrèrent donc au <date from="1900" ref="_temp" to="1999">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, au cours de la <date ref="_temp">Révolution chinoise</date>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e249">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e251">Idéal d’éducation dans les
          derniers siècles de la Chine traditionnelle</head>
          <p xml:id="d1e257">Les penseurs chinois de la période classique
          (<date from="-0600" to="-0250" type="_temp">600-250
          av. J.-C.</date>) mirent en avant l’idée radicalement nouvelle que
          le mérite et les capacités devaient l’emporter sur l’appartenance
          ethnique ou la naissance dans l’attribution de responsabilités
          publiques. À partir du début de l’Empire (entre <date from="-0200" to="0200" type="_temp">200 av. J.-C. et 200 apr. J.-C.</date>), les
          clans et les familles avaient, autant que possible, disposé de leurs
          moyens financiers et culturels pour fournir aux jeunes garçons (et
          dans certains cas aux filles) les instruments de la culture lettrée
          classique. Pour l’essentiel, cependant, une société fondée sur le
          mérite demeurait un idéal impossible à atteindre ; et, durant une
          bonne partie du Premier Empire et du Moyen Empire (<date from="0600" to="0900" type="_temp">600-900</date>), l’éducation fut le privilège
          d’aristocrates terriens et de marchands prospères.</p>
          <p xml:id="d1e269">L’État chinois accrut spectaculairement ses
          dépenses dans le domaine de l’éducation sous les dynasties Tang
          (<date from="0618" to="0906" type="_temp">618-906</date>) et Song
          (<date from="0960" to="1280" type="_temp">960-1280</date>), et, ce
          faisant, créa le premier système au monde d’examens écrits destinés
          au recrutement des fonctionnaires. En outre, la progression du
          bouddhisme dans la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> médiévale
          suscita de nouvelles institutions charitables à l’intention du
          vulgaire, qui comprenaient des institutions scolaires locales dans
          la plupart des districts – écoles et monastères bouddhiques
          éduquaient de nombreux hommes et femmes du peuple. Sur ces bases,
          les représentants de l’État et de la société traditionnels, dans
          leur dernière période, si l’on excepte quelques taoïstes
          excentriques, s’accordaient pour regarder l’éducation, et en
          particulier l’éducation morale classique, comme l’un des fondements
          de l’ordre public et de la civilisation<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>
                <hi rend="small-caps">des</hi>
                <hi rend="small-caps">Rotours</hi>, 1932 ; <hi rend="small-caps">Herbert</hi>, 1988, et <hi rend="small-caps">Kracke</hi>, 1968.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e299">Les Européens qui voyagèrent en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> au <date from="1500" ref="_temp" to="1599">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> s’émerveillèrent des prouesses
          scolaires accomplies par les Chinois. Les missionnaires catholiques
          louèrent dans leurs rapports les examens de recrutement des
          fonctionnaires régulièrement tenus sous l’égide du gouvernement.
          Cette admiration se poursuivit dans les évocations de la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> sous la plume
          des philosophes du <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, qui
          firent l’éloge des politiques rationnelles du « Puissant Royaume »
          et de l’éducation éclairée qui y était en vigueur. Au <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, cependant, l’admiration se dissipa
          à mesure que les missionnaires protestants remarquaient
          l’analphabétisme endémique et la pauvreté générale d’un peuple
          chinois qui vivait sous la domination d’une élite de mandarins
          corrompus<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Lach</hi>, 1965, et <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 2005.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e348">Dans les derniers siècles de l’Empire,
          l’enseignement était en général synonyme d’une reproduction de
          l’élite lettrée, accompagnée de la socialisation, au moyen
          d’exhortations et de rituels, d’un peuple ne possédant guère de
          lettres, et même souvent analphabète. <persName ref="030260310" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wang
          Yangming</persName> (<date from="1472" ref="_temp" to="1528">1472-1528</date>) et ses successeurs Ming (<date from="1368" ref="_temp" to="1644">1368-1644</date>), par exemple,
          ouvrirent plus d’écoles et d’académies pour les roturiers qu’il n’y
          en avait jamais eu, de même que le fameux responsable de province
          <persName ref="230985025" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chen Hongmou</persName> (<date from="1696" ref="_temp" to="1771">1696-1771</date>) au milieu du
          <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Par
          ailleurs, la frontière entre élites et gens du commun pouvait se
          trouver brouillée en cas d’agitation politique. Quand les empereurs
          craignaient que des religions populaires hétérodoxes ne se répandent
          en raison du nombre excessif des incultes, ils confondaient
          fréquemment l’éducation et l’imposition efficace d’un
          endoctrinement<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Kuhn</hi>, 1990 ; <hi rend="small-caps">Rowe</hi>, 2001.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e382">En l’absence de toute école publique dans la
          <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> prémoderne,
          c’est dans des écoles de lignée privées, dans des écoles charitables
          ou liées à des temples, ou encore à domicile que se transmettait le
          savoir classique ou technique nécessaire aux hommes qui passaient
          des examens locaux, qu’il s’agisse des examens civils ou militaires,
          ou à ceux qui pratiquaient leur métier dans les districts, les
          communes ou les préfectures. L’apprentissage des lettrés chinois
          conjuguait au moins six aspects interdépendants : poétique,
          politique, social, historique, naturel et métaphysique. Dans les
          derniers siècles de l’Empire (<date from="1600" ref="_temp" to="1900">1600-1900</date>), la tradition de l’« apprentissage de la
          voie » (<hi rend="italic">
              <foreign>daoxue</foreign>
            </hi>, souvent appelé « néo-confucianisme »), qui avait vu le jour
          sous la <date from="0960" to="1280" type="_temp">dynastie
          Song</date>, devint une orthodoxie à l’échelle de l’Empire<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Tillman</hi>, 1992.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e406">Bien que les individus ayant reçu une éducation
          classique aient été marqués par un ensemble caractéristique
          d’inclinations moralisantes favorisées par les examens publics, un
          autre type de savoir proliférait, ouvertement en dissension. Les
          études naturalistes, et en particulier la science médicale,
          devinrent également un centre d’intérêt privé légitime, lorsque les
          lettrés recherchèrent d’autres voies que les carrières publiques,
          sous le régime mongol et après sa chute. La relative ouverture des
          questions de politique figurant aux examens publics du début du
          <date from="1400" ref="_temp" to="1499">
              <hi rend="small-caps">xv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          reflétait le plus souvent l’intérêt de la dynastie et du peuple pour
          l’astrologie, la précision calendaire, les harmonies mathématiques
          et les anomalies naturelles<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 2005.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e427">Dans les écoles traditionnelles, le prestige du
          savoir conduisait à un enrégimentement, excessif au goût de bien des
          lettrés, mais toujours tempéré par les nombreuses traditions locales
          hors du contrôle d’un État qui ne pouvait que ce que pouvait sa
          bureaucratie. L’éducation intégrait la revendication de la culture
          sous la forme de la littérature écrite et d’ouvrages publiés. De
          nombreux membres d’écoles littéraires estimaient que les écrivains
          devaient éviter le vocabulaire bouddhique ou taoïste, aussi bien que
          les expressions rustiques ou courantes et l’anarchie stylistique des
          romans populaires. Au milieu du <date from="1500" ref="_temp" to="1599">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, on note également la prévalence des
          connaissances arithmétiques dans les échanges liés aux impôts, des
          disputes sur les remèdes médicaux aptes à lutter contre les
          épidémies, et de la réforme du calendrier officiel, à laquelle
          contribuèrent les Jésuites.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e440">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e442">Éducation, société et
          examens</head>
          <p xml:id="d1e445">C’est sous les <date from="1368" to="1644" type="_temp">Ming</date> que la connaissance des classiques se
          transforma pour la première fois en un programme d’examen commun à
          tout l’Empire, qu’elle gagna les régions et parvint jusque dans les
          villages. Lors des examens provinciaux et métropolitains de <date ref="_temp" when="1370">1370</date> et <date ref="_temp" when="1371">1371</date>, on mit fin, par exemple, à la prédominance
          de la poésie, qui était un héritage du <date ref="_temp">Moyen
          Âge</date>. Le nouveau programme demandait des dissertations sur les
          « quatre livres » et les « cinq classiques<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Les « quatre livres » sont la <hi rend="italic">Grande étude
              (Daxue), L’Invariable Milieu (Zhongyong)</hi>, les <hi rend="italic">Entretiens</hi> de Confucius et le <hi rend="italic">Mencius</hi> (Meng zi), rassemblés en un canon
              sous la dynastie Song, par les disciples de Zhu Xi (<date from="1130" ref="_temp" to="1200">1130-1200</date>). Il
              s’agissait ainsi de mettre fin au prestige exclusif des « cinq
              classiques », plus anciens (dynastie <date ref="_temp">Han</date>) et plus difficiles, associés à la
              personne de Confucius, ensemble composé du <hi rend="italic">Classique des mutations (Yijing)</hi> ; du <hi rend="italic">Classique des documents</hi> ; du <hi rend="italic">Livre des odes (Shijing)</hi> ; des <hi rend="italic">Annales de Lu (Chunqiu jing)</hi> et du <hi rend="italic">Livre des rites (Liji)</hi>. La <hi rend="italic">Grande étude</hi> et <hi rend="italic">L’Invariable Milieu</hi> étaient à l’origine deux
              chapitres du <hi rend="italic">Livre des rites</hi>, utilisés
              indépendamment des « classiques ».</p>
            </note> ». La suppression de la poésie fut effective entre <date from="1370" ref="_temp" to="1756">1370 et 1756</date>, année où l’on
          réintroduisit une question de poésie pour faire pendant à la
          dissertation. Mais les politiques d’examen n’ont jamais été un frein
          à la popularité de la poésie et à la finesse du goût des compagnies
          de lettrés, ce qui montre les limites culturelles auxquelles se
          heurte le programme classique lorsqu’il entend influencer la vie
          intellectuelle.</p>
          <p xml:id="d1e514">À la chute des Ming en <date ref="_temp" when="1644">1644</date>, les examens publics furent immédiatement
          restaurés par les <date from="1644" to="1911" type="_temp">Qing</date>, leurs successeurs mandchous. Comme sous
          les <date from="1368" to="1644" type="_temp">Ming</date>, les
          examens avaient lieu régulièrement dans 140 préfectures et
          environ 1 300 districts. Les examens à l’<date>époque
          médiévale</date> n’existaient que dans la capitale, tandis que de
          1 000 à 1 350 examens réguliers se tenaient uniquement dans les
          capitales provinciales et impériales. Parce qu’ils craignaient
          l’instabilité politique que n’avaient su endiguer les Mongols, les
          empereurs mandchous choisirent de promouvoir les examens publics
          pour garder le contrôle d’un Empire extraordinairement puissant d’un
          point de vue économique et qui connaissait une nouvelle mutation
          démographique. Ils mirent en place un système d’examens à l’échelle
          de l’Empire, qui joua un rôle central pour la société et le
          gouvernement chinois jusqu’en <date ref="_temp" when="1905">1905</date>
            <note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Zi</hi>, 1894.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e542">La vie des examens devint un élément
          incontournable de l’éducation des élites et de la culture populaire,
          au même titre que la mort et les impôts. En l’absence d’autres
          carrières au statut social et au prestige politique comparables,
          réussir à entrer dans l’administration constituait une priorité. Une
          fois instauré, le système de recrutement des fonctionnaires entraîna
          une standardisation de l’éducation à l’échelle de l’Empire. Ce
          système acquit une importance locale sans précédent. En outre, les
          habitudes scolaires se reportèrent sur les domaines de la médecine,
          du droit, des politiques fiscales et des affaires militaires.</p>
          <p xml:id="d1e545">Plusieurs siècles avant l’Europe, l’État chinois
          prit l’initiative de financer un réseau scolaire qui couvrait
          l’ensemble du territoire de l’Empire. Malgré leur succès initial,
          les écoles dynastiques finirent par être absorbées par le système
          des examens et n’eurent plus d’écoles que le nom. La routine s’était
          installée dans le programme classique, et ces écoles, loin de
          diffuser un enseignement véritable, devinrent des centres de
          préparation aux examens publics. L’apprentissage des lettres,
          vernaculaires et classiques, fut cantonné au domaine privé. C’est
          pourquoi les écoles dynastiques en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> n’eurent
          jamais le projet d’une éducation de masse.</p>
          <p xml:id="d1e555">Les dirigeants et les élites identifiaient
          l’ordre social et politique à un endoctrinement moral et politique,
          l’éducation en étant le moyen. Pourtant, les académies privées
          furent fréquemment des centres où l’on agitait des conceptions
          politiques contestataires. De telles académies représentèrent des
          lieux essentiels pour ceux des lettrés qui préféraient transmettre
          le savoir classique par l’enseignement. Alors que les académies
          privées étaient au nombre de 500 sous les <date from="0960" to="1280" type="_temp">Song</date> et de 400 sous les <date from="1280" to="1368" type="_temp">Yuan</date>, il en existait à la
          fin de la dynastie <date from="1368" to="1644" type="_temp">Ming</date> entre 1 000 et 2 000. Sous les <date from="1644" to="1911" type="_temp">Qing</date>, l’Empire en comptait
          plus de 4 000<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Bai</hi>, 1995.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e580">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e582">Reproduction politique</head>
          <p xml:id="d1e585">Les intersections de la vie sociale des élites,
          de la culture populaire et de la religion font comprendre toute
          l’ampleur et l’importance culturelles des examens dans les
          1 300 districts, 140 préfectures et 17 provinces, ainsi que dans la
          région de la capitale, <placeName ref="11876380" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Beijing</placeName>. Ces lieux
          d’épreuves fonctionnaient comme des « prisons culturelles » en
          raison de la surveillance policière qui régnait durant le processus
          de sélection. Mais les concours suscitaient la participation
          volontaire de millions d’hommes – les femmes étant exclues – et
          attiraient l’attention des élites comme du peuple<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Zi</hi>, 1894, et <hi rend="small-caps">Miyazaki</hi>, 1981. Cf. <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 1975, p. 200-227.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e606">Le soutien impérial apporté à l’éducation et aux
          examens ne joua qu’un rôle mineur dans le succès du processus qui
          fournissait des recrues talentueuses et loyales à une bureaucratie
          forte de 20 000 fonctionnaires. Les légions de petits employés qui
          travaillaient dans les <hi rend="italic">yamen </hi>(bureaux d’État)
          de quelque 1 300 districts et 140 préfectures étaient interdits de
          fonctionnariat, bien qu’ils transmissent leur sinécure à leurs fils
          ou proches parents. L’exigence minimale du pouvoir impérial était
          que le système scolaire servît à enseigner et à renforcer des
          valeurs politiques, sociales et morales propres à conserver à la
          dynastie sa forme présente. Une telle exigence était inséparable de
          la rhétorique classique qui exaltait la sainteté du savoir et la
          priorité des valeurs publiques.</p>
          <p xml:id="d1e612">Dans la trame idéologique subtile mais solide des
          loyautés sociales et politiques, même les empereurs se virent
          inculquer l’argumentaire orthodoxe justifiant la légitimité du
          pouvoir impérial, et ce par des précepteurs spéciaux, choisis parmi
          les lettrés reçus aux examens publics. Une autre conséquence fut
          l’accroissement numérique spectaculaire de l’élite lettrée capable
          de produire dissertations, poèmes, récits, romans, traités médicaux
          ou travaux savants. C’est elle qui fournit à l’industrie
          xylographique de la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> du Sud les
          textes classiques et vernaculaires qui eurent un large public à la
          fin des <date from="1368" to="1644" type="_temp">Ming</date> et
          durant tout le règne des <date from="1644" to="1911" type="_temp">Qing</date>
            <note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Brokaw</hi> et <hi rend="small-caps">Chow</hi>, 2005.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e636">Le soutien apporté par les empereurs à des
          symboles culturels chers aux lettrés – étude des classiques,
          peinture, littérature, calligraphie – permit à la dynastie et à ses
          élites de produire et de reproduire les conditions institutionnelles
          nécessaires à leur survie. La hiérarchie des examens reproduisait
          des hiérarchies sociales acceptables en mettant richesse et pouvoir,
          acquis par le commerce et le succès guerrier, au service d’une
          éducation qui préparait elle-même à une fonction publique ou
          militaire.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e641">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e643">Reproduction sociale</head>
          <p xml:id="d1e646">L’éducation se fondait sur les distinctions
          sociales entre lettrés, paysans, artisans et marchands, dans un
          ordre décroissant de prestige. D’autres catégories de la population
          ne pouvaient pas concourir pour les postes publics parce que
          certains métiers leur étaient interdits : depuis ceux que l’on
          nommait les « gens de rien » jusqu’au clergé taoïste et bouddhique.
          Le statut politique des élites et leurs prérogatives sociales
          étaient corroborés par les épreuves des examens, ces derniers
          produisant à leur tour de nouveaux groupes sociaux de lettrés, qui
          perdurèrent de <date from="1400" ref="_temp" to="1900">1400 au <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>.</p>
          <p xml:id="d1e658">Sous les <date from="1368" to="1644" type="_temp">Ming</date>, les fils de marchands furent pour la
          première fois autorisés à passer les examens publics. Puisque le
          système des écoles dynastiques ne permettait de recruter que des
          candidats déjà familiers du chinois classique, les premières étapes
          de l’apprentissage et de la préparation d’un fils à la fonction
          publique revinrent aux familles qui cherchaient à atteindre ou à
          conserver le statut d’élite administrative ou militaire. Le
          carriérisme l’emportait habituellement sur l’idéalisme chez les
          jeunes gens talentueux qui avaient à choisir entre leurs obligations
          envers leurs parents et leurs aspirations personnelles. Après un
          échec, les candidats, nantis d’une culture classique, pouvaient se
          rabattre sur les carrières respectables d’enseignant ou de
          médecin.</p>
          <p xml:id="d1e664">Les familles de marchands regardaient également
          la fonction publique comme la voie vers la richesse, le succès
          culturel et le pouvoir politique. Au contraire de ce qui se passait
          à la même époque en Europe et au <placeName ref="1879997" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName>, où des
          barrières sociales infranchissables entre la noblesse et la roture
          empêchaient la conversion de la richesse commerciale en un statut
          social supérieur, la prospérité terrienne et marchande était
          étroitement liée sous les dynasties <date from="1368" to="1644" type="_temp">Ming</date> et <date from="1644" to="1911" type="_temp">Qing</date> à une éducation de haut niveau. Du fait des
          exigences littéraires, les artisans, les paysans et les employés
          n’étaient guère en mesure de profiter de l’ouverture des carrières
          administratives.</p>
          <p xml:id="d1e679">Il était fréquent dans les familles riches que
          l’accomplissement des rites de passage de l’enfance à l’âge adulte
          fût déterminé en fonction du nombre de textes anciens que les jeunes
          gens connaissaient. Par exemple, la cérémonie au cours de laquelle
          les jeunes garçons recevaient une « coiffe », entre seize et vingt
          et un ans, impliquait qu’ils aient maîtrisé l’ensemble des « quatre
          livres » et l’un des « cinq classiques » fondés sur les
          interprétations de <persName type="_temp">Zhu Xi</persName> (<date from="1130" ref="_temp" to="1200">1130-1200</date>), ce qui
          constituait le seuil minimal pour se présenter aux examens publics.
          Des frontières assez vagues séparaient l’éducation des garçons de
          celle des filles ; ces différences demeurèrent inchangées jusqu’au
          <date from="1600" ref="_temp" to="1699">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          lorsque l’habitude d’instruire les femmes se répandit dans
          l’élite<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>Ko, 1994 ; <hi rend="small-caps">Gardner</hi>, 1989,
              p. 141-172.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e704">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e706">Reproduction
          culturelle</head>
          <p xml:id="d1e709">L’éducation des élites entraînant une
          intériorisation durable d’une orthodoxie de pensée, de perception,
          de jugement et d’action, la reproduction sociale et politique à
          l’œuvre dans la <date from="1368" to="1644" type="_temp">Chine des
          Ming</date> créa à la fois une « culture lettrée » et le personnage
          du lettré comme « homme de culture ». La possession de connaissances
          classiques élémentaires, soit la capacité d’écrire des dissertations
          et des poèmes élégants, représentait une étape ultime pour les
          hommes pourvus d’une culture scolaire, ainsi que pour un nombre sans
          cesse croissant de femmes au <date from="1600" ref="_temp" to="1699">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Une telle éducation commençait,
          pour les enfants, par un apprentissage mécanique, se poursuivait par
          les lectures de la jeunesse et s’achevait avec les écrits produits
          par l’adulte. Les lettrés étaient convaincus que la mémoire est
          meilleure dans la jeunesse, tandis que la compréhension devait être
          une conquête progressive, permise par la maîtrise du langage
          littéraire et du contenu moral et historique des textes.</p>
          <p xml:id="d1e727">Les hommes cultivés, et certaines femmes,
          devinrent membres d’une élite d’écrivains issus de la tradition
          classique. Ils pouvaient par leurs écrits gagner la gloire, la
          fortune et le pouvoir ; et, même s’ils échouaient à obtenir un poste
          de fonctionnaire, il leur était néanmoins loisible de publier des
          dissertations et divers autres ouvrages. En ayant recours aux
          examens publics pour sélectionner les fonctionnaires, la dynastie
          visait à limiter, à contrôler et à choisir l’élite de ceux qui
          écrivaient, et non pas à augmenter le nombre des lecteurs. Mais le
          marché des examens, parce qu’il suscitait un trop grand nombre de
          candidats, engendrait aussi une ample réserve d’écrivains cultivés
          qui tournaient leur talent vers la production d’autres textes,
          récits, ouvrages médicaux, voire d’œuvres pornographiques<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Shang</hi>, 2003, p. 187-231.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e739">Des lignées locales bien organisées étaient à
          même de convertir leur puissance sociale et économique en succès
          scolaire, lequel à son tour renforçait leur contrôle sur la culture
          locale. Les lignées étaient construites sur des biens fonciers dont
          l’administration réclamait des chefs haut placés possédant une
          formation classique et circulant avec aise dans les cercles de
          l’élite, qui soient par conséquent capables d’intervenir en faveur
          de leur famille auprès des dirigeants de la région, de la province
          ou de la capitale. Les surplus économiques dégagés par les lignées
          riches, en particulier dans des zones prospères, permettaient à
          leurs membres de recevoir une éducation classique et d’avoir ainsi
          de plus grandes chances de succès aux examens d’État – ces derniers
          donnant accès à des sources de pouvoir politique et économique que
          les grandes lignées ne contrôlaient pas<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 1990.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e751">La compilation des généalogies, la préparation
          des actes, l’expertise médicale et les accords relatifs aux contrats
          d’adoption et aux prêts étaient autant d’activités pour lesquelles
          il fallait disposer de connaissances spécialisées et d’un type
          d’entregent que seuls les rejetons de l’élite pouvaient posséder.
          Des marchands, dans les derniers siècles de la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> impériale, se
          firent aussi reconnaître comme mécènes éclairés favorisant le savoir
          et l’édition. Le résultat fut une convergence des stratégies et des
          intérêts sociaux des lettrés et des marchands. Les études classiques
          étaient florissantes grâce au patronage des marchands, tandis qu’on
          imprimait et collectionnait les livres plus que jamais
          auparavant<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 2001.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e767">Les lignées dominantes et les familles de
          nouveaux riches conservèrent leur statut local élevé par le
          financement d’écoles de lignée, de traditions médicales et
          d’académies de marchands. Une formation classique et la maîtrise des
          arts littéraires étaient requises pour qui voulait faire partie de
          l’élite sociale et politique. Les rituels bien connus entourant la
          rédaction correcte de textes en chinois classique comportaient les
          objets depuis toujours associés à la culture lettrée : le pinceau,
          le bâton d’encre, la pierre à encre, les monuments de pierre, la
          soie fine et un papier spécial.</p>
          <p xml:id="d1e770">Les institutions d’enseignement publiques et
          privées engendraient un degré de standardisation culturelle et
          linguistique tel que l’éducation classique seule pouvait fournir.
          Mais cette uniformité évolua significativement dans la pratique. Le
          programme classique représentait un véritable répertoire culturel de
          signes linguistiques et de catégories conceptuelles assurant une
          domination. Il créait également un consensus culturel qui
          conditionnait les formes de raisonnement et la rhétorique qui
          prévalait dans les textes écrits par l’élite de l’époque. Cependant,
          un tel consensus ne pouvait s’établir sans débats internes<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 2000, chap. 7.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e783">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e785">Pouvoir, politique et
          examens</head>
          <p xml:id="d1e788">La formation classique et la politique impériale
          furent des partenaires plus hésitants sous la dynastie mongole des
          Yuan (<date from="1280" ref="_temp" to="1368">1280-1368</date>), au
          moment où les interprétations classiques de <persName type="_temp">Zhu Xi</persName> devinrent les règles orthodoxes du
          système des examens, en <date ref="_temp" when="1314">1314</date>.
          L’appropriation par les <date from="1368" to="1644" type="_temp">Ming</date> et les <date from="1644" to="1911" type="_temp">Qing</date> de cette orthodoxie fondée sous la dynastie
          des <date from="0960" to="1280" type="_temp">Song</date> eut des
          répercussions politiques et sociales sur la façon dont le savoir des
          lettrés allait être interprété et utilisé sous les dynasties
          ultérieures, qui en firent une idéologie politique univoque.</p>
          <p xml:id="d1e806">Le système administratif des derniers siècles de
          l’Empire se caractérisa par une réélaboration des modèles d’examen
          établis par les Song et les Yuan (<date from="1200" ref="_temp" to="1650">1200-1650</date>), tandis qu’ils évoluaient sous
          l’influence d’un développement commercial et économique sans
          précédent. Le processus eut une portée suffisante pour atteindre,
          depuis les capitales métropolitaines et provinciales, les
          1 300 districts. De plus, l’accroissement du nombre des candidats
          (un à deux millions sous les <date from="1368" to="1644" type="_temp">Ming</date>, deux à trois millions sous les <date from="1644" to="1911" type="_temp">Qing</date>) se marqua par la
          domination, dès la fin du <date from="1500" ref="_temp" to="1599">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, des titulaires d’un diplôme du
          palais qui occupaient les postes les plus élevés. Le statut de
          fonctionnaire devint la prérogative d’une minorité encore plus
          mince. Puisqu’ils ouvraient à un poste de fonctionnaire, les examens
          publics conféraient également un statut social et politique aux
          familles qui tentaient d’acquérir ou de conserver le rang d’élites
          locales.</p>
          <p xml:id="d1e827">Les tensions internes au marché des examens
          expliquent la rigueur quasi policière avec laquelle se déroulaient
          les épreuves. Certaines forces politiques et peurs culturelles
          poussaient les Chinois hans et leurs gouvernants non hans à
          s’accorder publiquement sur la manière dont l’autorité impériale et
          bureaucratique était attribuée par les institutions culturelles
          légitimes du ministère des Rites, par l’académie Hanlin et par les
          examens publics. La légitimité politique transmise par l’éducation
          était efficace, car un statut social supérieur et des privilèges
          légaux comptaient au nombre des bénéfices ultérieurs importants
          retirés d’un succès au concours de fonctionnaire<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Chaffee</hi>, 1995.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e839">L’établissement de quotas, fondés sur la
          proportion de candidats recalés et de candidats admis, démontrait
          plus nettement encore que l’État considérait l’administration comme
          un moyen de réguler le pouvoir des élites. Le contrôle du
          gouvernement sur les quotas de sélection civile et militaire se
          faisait sentir de la façon la plus aiguë dans les premiers stades du
          processus. En <date ref="_temp" when="1400">1400</date>, par
          exemple, on estime qu’il y avait 30 000 licenciés de formation
          classique sur une population d’environ 65 millions d’habitants, soit
          une proportion de presque un licencié pour 2 200 personnes. En <date ref="_temp" when="1600">1600</date>, il y avait peut-être
          500 000 licenciés sur une population totale de quelque 150 millions,
          soit une proportion d’un licencié pour 300 personnes.</p>
          <p xml:id="d1e849">En raison des avantages économiques de la
          <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> du Sud
          (particulièrement le delta du Yangzi, mais aussi dans les provinces
          du <placeName ref="1811017" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Fujian</placeName> et du
          <placeName ref="1809935" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Guangdong</placeName>), les
          candidats méridionaux réussissaient mieux aux examens que ceux des
          régions moins prospères du Nord (plaine de la Chine septentrionale),
          du Nord-Ouest (vallée du ﬂeuve Wei) et du Sud-Ouest (<placeName ref="1785694" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Yunnan</placeName> et
          <placeName ref="1809445" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Guizhou</placeName>). Pour
          cantonner cette prédominance du Sud dans des limites acceptables,
          les fonctionnaires <date from="1368" to="1644" type="_temp">Ming</date> responsables de l’éducation finirent par
          fixer en <date ref="_temp" when="1425">1425</date> un taux de
          60 candidats du Sud pour 40 du Nord dans l’attribution des titres de
          <hi rend="italic">jinshi </hi>(lettrés susceptibles de recevoir un
          poste) les plus élevés. Ce taux fut légèrement modifié un an plus
          tard et porté à 55, 10 et 35 du fait de l’ajout d’une région
          centrale ; il fut en vigueur jusque sous les <date from="1644" to="1911" type="_temp">Qing</date>
            <note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 2000, chap. 2.</p>
            </note>.</p>
          <figure xml:id="d1e896">
            <graphic url="../icono/br/LDSI_06_Elman_img01.png"/>
            <head xml:id="d1e900">Feuille d’examen d’un tricheur, encre sur
            soie, 40 x 43 cm.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e904">La salle d’examen devint un lieu disputé, où les
          intérêts politiques de la dynastie, les intérêts sociaux des élites
          et les idéaux culturels du savoir classique étaient mis en péril.
          Qui plus est les salles d’examen étaient dirigées à travers l’Empire
          par des fonctionnaires lettrés qui devaient user des forces
          militaires et policières placées sous leur commandement pour
          maintenir l’ordre dans des lieux où tant d’hommes se rassemblaient
          afin de passer les épreuves. À <placeName ref="8707842" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nanjing</placeName>, au <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          plus de 17 000 candidats se pressaient tous les trois ans dans le
          complexe où se déroulaient les examens. Des formes de résistance aux
          prérogatives impériales apparurent chez les examinateurs, tandis que
          l’insatisfaction générale et la volonté de corruption qui régnaient
          parmi les candidats parvenaient parfois à triompher des buts, nobles
          et purs, de certains examinateurs responsables des examens
          classiques<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 2000, chap. 8.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e929">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e931">La culture classique
          élémentaire et ses dimensions sociales<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 1990. Cf. <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi> et <hi rend="small-caps">Passeron</hi>, 1964.</p>
            </note>
          </head>
          <p xml:id="d1e949">Les lettrés se tournaient régulièrement vers la
          religion et les arts divinatoires – comme nous nous en remettons à
          la chance ou aux probabilités – afin de comprendre et de
          rationaliser leurs réactions émotionnelles au sein d’un marché des
          examens si compétitif. Les rêves ayant trait aux examens et la
          culture populaire faisaient naître une littérature étonnante : il y
          est question des temples visités par les candidats, des rêves qu’ils
          font, eux-mêmes ou leur famille, et des phénomènes magiques qui se
          sont produits dans leur vie passée et qui sont autant de signes
          avant-coureurs de leur succès. Les élites aussi bien que le peuple
          tempéraient ainsi leur sentiment que les forces du destin étaient à
          l’œuvre sur le marché des examens, en les traduisant dans les
          grilles de lecture d’une culture et d’une religion communes.</p>
          <p xml:id="d1e952">L’angoisse que suscitaient les examens était un
          phénomène historique ressenti au plus profond de leur être par les
          garçons et les hommes concernés. Pères, mères, sœurs et parents plus
          lointains partageaient ces sentiments et prodiguaient réconfort,
          encouragement et consolation, même s’il demeure que l’expérience
          personnelle de la réussite ou de l’échec appartenait aux millions
          d’hommes qui rivalisaient dans une épreuve sans cesse plus
          difficile<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 2000, p. 299-326.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e964">L’intériorisation des qualités littéraires
          implicitement requises pour triompher des examens publics avait
          également une influence sur la conscience sociale du lettré et sur
          la définition publique et privée qu’il donnait de son propre
          personnage de sage moraliste. Une certaine conception du
          gouvernement, de la société et du rôle de l’individu comme serviteur
          d’élite de la dynastie se trouvait continuellement consolidée par le
          processus d’apprentissage qui menait aux examens proprement dits.
          Pour le lettré, il était essentiel que la dynastie se conformât aux
          idéaux classiques et soutînt les enseignements orthodoxes formulés
          par les sages.</p>
          <p xml:id="d1e967">La bureaucratie consentait un effort financier
          énorme afin de fournir le personnel préposé, dans tout l’Empire, au
          bon fonctionnement du régime des examens. Par une ironie de
          l’histoire, les examinateurs ne pouvaient pourtant plus prendre le
          temps de lire attentivement chaque dissertation. Les classements
          finaux, même pour la très stéréotypée dissertation à huit
          jambes<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>Cette épreuve de concours était une dissertation constituée
              de huit parties : introduction, points principaux, transitions
              et conclusion devaient tenir dans la limite impartie de
              500 caractères sous les Ming et de 750 caractères sous les
              Qing.</p>
            </note>, semblaient fort aléatoires. Tout en reconnaissant
          l’influence scolaire du programme en vigueur, il nous faut prendre
          garde à ne pas interpréter trop rapidement en termes d’imposition
          cohérente d’une orthodoxie les critères classiques appliqués dans
          les salles d’examen par des examinateurs fatigués.</p>
          <p xml:id="d1e983">Le système des examens avait pour
          caractéristiques majeures, dans tout l’Empire, l’existence d’une
          communauté d’interprétation des critères canoniques et le contrôle
          institutionnel d’un savoir formel. Si l’on observe de près les
          continuités et les changements des structures linguistiques et des
          chaînes syllogistiques de l’argumentation morale développée dans les
          concours, on aperçoit une logique explicite qui préside à la
          formulation des questions et des réponses, mais aussi une logique
          implicite qui régit la construction de catégories sémantiques et
          thématiques. Ces catégories permettaient aux examinateurs et aux
          étudiants de faire apparaître et de mettre à part leur monde
          cognitif en fonction des attitudes morales, des situations sociales
          et des tendances politiques du moment<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Johnson</hi>, 1985, p. 34-72 ; <hi rend="small-caps">Kermode</hi>, 1979, p. 72-86.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e999">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1001">Champs de savoir</head>
          <p xml:id="d1e1004">Les champs du savoir lettré, tels que les
          sciences naturelles et l’histoire, étaient également représentés
          dans les examens impériaux. Il faut voir là l’influence de la Cour,
          qui, pour des raisons politiques, élargissait ou réduisait l’ampleur
          des questions prescrites, et l’influence des examinateurs, dont les
          connaissances classiques étaient le reflet des tendances
          intellectuelles de leur époque. Au <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, de nouvelles consignes furent
          appliquées au programme des examens. C’est ainsi que l’on revint sur
          le rejet des belles-lettres médiévales qui avait été édicté par les
          09601280<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 2000, chap. 9-10.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1028">À la fin du <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, le programme des examens commença à
          se conformer aux courants de la recherche philologique et
          démonstrative <hi rend="italic">(kaozheng) </hi>qui fleurissaient
          dans les milieux lettrés. Les questions de politique de la troisième
          session empruntèrent de plus en plus les chemins frayés par les
          savants qui renouvelaient les études classiques. À partir des
          années <date from="1740" ref="_temp">1740</date>, de hauts
          fonctionnaires discutaient de nouveaux projets qui dénonçaient le
          programme existant. Ils remirent en vigueur certains aspects des
          examens publics éliminés par les dynasties <date from="1280" to="1368" type="_temp">Yuan</date> et <date from="1368" to="1644" type="_temp">Ming</date>, telle la poésie classique.</p>
          <p xml:id="d1e1052">Au milieu du <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, la dynastie des <date from="1644" to="1911" type="_temp">Qing</date> lança des réformes de programme
          liées au « savoir ancien », afin de rendre les examens plus
          difficiles ; après <date ref="_temp" when="1787">1787</date>, les
          candidats, toujours plus nombreux, durent posséder les « cinq
          classiques » dans leur ensemble. Un autre outil à la disposition des
          examinateurs était la hauteur des exigences formelles de l’épreuve
          de poésie. C’était, avec la « grille » d’évaluation de la
          dissertation à huit jambes, le moyen de noter plus efficacement des
          compositions plus brèves. Les gouvernements ultérieurs ne prirent
          pas conscience d’un aspect important des examens publics : la remise
          en question périodique du système, de l’intérieur, lui assurait, à
          l’extérieur, une image de sérieux.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e1071">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1073">Délégitimation et
          décanonisation</head>
          <p xml:id="d1e1076">Après <date ref="_temp" when="1860">1860</date>,
          des réformes radicales furent mises en place afin de faire face à la
          révolte des Taiping (<date from="1850" ref="_temp" to="1864">1850-1864</date>) et à l’impérialisme occidental. Même les
          Taiping instituèrent leurs propres examens publics d’inspiration
          chrétienne, sur le modèle de la dissertation à huit jambes. Dans les
          dernières années de la dynastie des <date from="1644" to="1911" type="_temp">Qing</date>, les examens publics perdirent leur lustre
          culturel ; les fonctionnaires lettrés et les missionnaires
          protestants les tournèrent en ridicule et y virent un régime
          scolaire « antinaturel » qui devait être aboli. Au cours de la
          période de transition vers la République de <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, de nouvelles
          formes politiques, institutionnelles et culturelles se firent jour
          et remirent en question le système emblématique de l’Empire.</p>
          <p xml:id="d1e1091">L’empereur, sa bureaucratie et les formes de
          culture lettrée devinrent rapidement les symboles de l’arriération
          du système. Les formes de savoir traditionnelles furent
          indistinctement qualifiées de « superstitions », alors que la
          « science moderne », européenne et américaine, était brandie par de
          nouveaux intellectuels comme le chemin menant à la connaissance, aux
          lumières et à la puissance nationale. Le changement le plus
          représentatif survint peut-être lorsque fut démantelé le régime des
          examens publics, avec toutes ses fonctions politiques, sociales et
          culturelles ; il avait duré de <date from="1370" ref="_temp" to="1905">1370 à 1905</date>.</p>
          <p xml:id="d1e1097">En supprimant si rapidement les examens publics,
          les réformateurs chinois et les premiers révolutionnaires
          républicains sous-estimaient la portée d’institutions historiques
          dont la construction avait demandé deux dynasties et cinq cents ans.
          Lorsqu’ils les dépouillèrent de leur légitimité, à partir de <date ref="_temp" when="1890">1890</date> et en l’espace de deux
          décennies, les lettrés chinois hans contribuèrent à abattre la
          dynastie mandchoue et le système du gouvernement impérial. Sa chute
          était la conclusion d’un millénaire de confiance de la part de
          l’élite dans les valeurs lettrées, en même temps que la fin de cinq
          siècles d’une orthodoxie en vigueur sur tout le territoire de
          l’Empire<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 2000, chap. 11.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e1114">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1116">Réforme et révolution</head>
          <p xml:id="d1e1119">La réforme de l’éducation et la suppression des
          examens en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> après <date ref="_temp" when="1905">1905</date> étaient liées à une redéfinition
          des objectifs nationaux sous l’influence du modèle occidental.
          L’idéal de l’unité nationale remplaça la solidarité dynastique,
          tandis qu’un Empire mandchou multi-ethnique et indolent se mua en
          une République chinoise poussive, qui prit, elle-même, la forme
          d’une nation communiste multi-ethnique en <date ref="_temp" when="1949">1949</date>. Avec la révolution républicaine de <date ref="_temp" when="1911">1911</date>, la mémoire culturelle des
          examens publics s’évanouit. Leur suppression s’accompagna de
          conséquences que les derniers dirigeants de la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> impériale et
          la noblesse réformiste n’avaient pas mesurées. La dynastie mandchoue
          des <date from="1644" to="1911" type="_temp">Qing</date> prêta la
          main à son propre démantèlement après que la délégitimation et la
          décanonisation eurent été puissamment entreprises par la noblesse
          réformiste chinoise. Des discours radicaux prévalurent dans les
          milieux scolaires de la fin du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, et les fonctionnaires chinois
          convainquirent la cour impériale mandchoue d’abolir l’institution
          tout entière en <date ref="_temp" when="1904">1904</date>.</p>
          <p xml:id="d1e1153">Pourtant, la suppression de l’éducation
          traditionnelle et l’apparition d’écoles modernes en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> connurent des
          complications : il ne s’agissait pas seulement de mettre fin aux
          examens impériaux et de favoriser l’essor d’une éducation moderne,
          car cette dernière dut soumettre le système des examens à de
          nouvelles formes scolaires. C’est tout un réseau social, politique
          et culturel composé des valeurs lettrées classiques, du pouvoir
          impérial dynastique et du statut d’élite de la noblesse qui fut
          dissous lorsque les dirigeants mandchous abandonnèrent bénignement
          l’une de leurs principales armes de contrôle culturel, qui avait
          entraîné pendant des siècles l’assentiment des lettrés. Mais les
          réformes radicales en vue de l’établissement d’écoles nouvelles
          furent d’abord un échec, parce qu’elles ne pouvaient aisément se
          substituer à des institutions publiques capables de mobiliser des
          millions de lettrés pour la tenue de sessions d’examens fondées sur
          l’éducation classique.</p>
          <p xml:id="d1e1159">Les traditionalistes, qui essayèrent de réformer
          l’éducation après <date ref="_temp" when="1898">1898</date>,
          payèrent une sorte de tribut à la pensée classique en déclarant
          unilatéralement sa supériorité morale : voilà qui devait compenser
          son échec historique. L’invention moderne du confucianisme fut
          parachevée au <date from="1900" ref="_temp" to="1999">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, malgré
          le déclin des études classiques dans les écoles publiques après
          <date ref="_temp" when="1905">1905</date>. En <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> comme en
          Occident, le confucianisme devint un terrain de recherche érudite,
          lorsque l’intellectuel chinois moderne prit irrévocablement la place
          du lettré de la fin de l’époque des <date from="1644" to="1911" type="_temp">Qing</date>, au début de la République<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 2002, p. 518-554.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1193">L’essor de la « science chinoise » conçue comme
          le pendant de la « science occidentale » indiquait que le savoir
          classique était reporté dans une nouvelle branche d’études
          indigènes. Le savoir traditionnel correspondait à cette « science
          chinoise ». La traduction anglaise qui suivit ce changement
          linguistique fut la « sinologie » ; et, au <date from="1900" ref="_temp" to="1999">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, le terme s’imposa pour désigner les
          spécialistes de la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>. L’éducation
          traditionnelle se dissolvait sans cesse davantage dans un projet de
          réforme occidentalisant.</p>
          <p xml:id="d1e1209">
            <persName ref="12495605X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Shu Xincheng</persName> (<date from="1892" ref="_temp" to="1960">1892-1960</date>), éducateur et
          historien des débuts de la République, évoquait le sentiment d’un
          changement nécessaire :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e1215">Le passage à un nouveau
          système d’éducation, à la fin des <date from="1644" to="1911" type="_temp">Qing</date>, sembla superficiellement être une tendance
          volontaire des cercles scolaires, mais la réalité était que les
          relations internationales et les contingences nationales nous
          mettaient dans une impasse. Sauf à entreprendre des réformes, la
          <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> n’aurait rien
          pour assurer sa survie. L’éducation se trouvait prise dans une
          situation qui n’offrait aucune autre possibilité<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Shu</hi> Xincheng, 1932, p. 6-7.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e1233">Toutes les barrières furent levées en <date ref="_temp" when="1905">1905</date>, au lendemain de la guerre
          russo-japonaise (<date from="1904" ref="_temp" to="1905">1904-1905</date>), dont le champ de bataille fut en grande
          partie la <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mandchourie</placeName>. Étant
          donné la panique politique ambiante, le système scolaire classique
          se présentait en <date ref="_temp" when="1905">1905</date> comme un
          bouc émissaire commode. Les fonctionnaires de la Cour et des
          provinces soumirent un mémoire favorable à l’abolition immédiate des
          examens publics à tous les niveaux. Les examens étaient perçus, en
          particulier, comme un obstacle insurmontable à la réforme des
          institutions, car le diplôme classique continuait à avoir plus de
          poids que ceux des écoles nouvelles et empêchait la diffusion d’un
          idéal d’éducation universelle.</p>
          <p xml:id="d1e1248">Les nouvelles écoles furent au centre des
          préoccupations des réformateurs après <date ref="_temp" when="1905">1905</date>, mais les examens restaient un élément
          important de la vie des étudiants. D’autres, cependant, regardèrent
          le passage des examens publics aux nouvelles écoles comme un simple
          changement du mode d’administration des examens. Un Conseil de
          l’éducation fut établi à part en <date ref="_temp" when="1905-12">décembre 1905</date> pour gérer les nouvelles écoles
          et superviser les nombreuses associations scolaires semi-officielles
          qui émergeaient aux niveaux local, provincial et régional. Le
          Conseil reflétait l’influence croissante des fonctionnaires
          hans.</p>
          <p xml:id="d1e1257">Un gouffre scolaire s’élargissait entre les
          traditionalistes et les éducateurs de la nouvelle école sur la
          question du rôle que devait jouer la culture classique dans la
          <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> du <date from="1900" ref="_temp" to="1999">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Le Conseil de l’éducation servait
          de plus en plus les intérêts des modernistes, en acceptant de
          remiser les fondations culturelles de l’éducation des enfants par la
          fréquentation des classiques, et de défaire les mécanismes scolaires
          qui permettaient l’enseignement desdits classiques et de l’art de la
          dissertation. Néanmoins, il manquait encore un élément essentiel :
          il fallait prendre une position sur la question épineuse des rôles
          respectifs de la langue classique et de la langue vernaculaire dans
          l’instruction et dans les examens écrits. La réforme scolaire
          globale attendait donc les champions d’une « révolution littéraire »
          en faveur du vernaculaire, dont on entendit parler après
          l’instauration de la République.</p>
          <p xml:id="d1e1272">Afin d’évaluer les résultats des écoles et de
          mesurer les capacités des étudiants selon des critères nationaux, le
          Conseil de l’éducation eut dès le début recours à des examens.
          L’organisation d’examens, d’entrée et de sortie, était déjà la règle
          dans les écoles publiques et privées. De nombreux groupes et
          organismes non officiels entrèrent en lice à l’occasion des
          réformes, ce qui contribua à affaiblir le contrôle de la cour
          mandchoue sur les politiques d’enseignement. La dynastie perdit
          toujours davantage son monopole sur les institutions scolaires au
          profit d’élites sans lien avec l’État, qui s’arrogèrent, après <date ref="_temp" when="1905">1905</date>, le droit de décider de l’avenir
          des écoles.</p>
          <p xml:id="d1e1279">Par le biais de l’éducation locale, les élites
          locales publiques ou privées reprirent donc la gestion des écoles à
          la bureaucratie centrale. À mesure que diminuait le pouvoir de la
          cour des <date from="1644" to="1911" type="_temp">Qing</date> et de
          ses fonctionnaires, un étagement des pouvoirs locaux et régionaux
          mena à la mise en place des institutions scolaires qui allaient
          précipiter la chute de la dynastie et former les piliers de la
          République en matière d’éducation après <date ref="_temp" when="1911">1911</date>. Le Conseil de l’éducation, établi en <date ref="_temp" when="1905">1905</date>, perdura sous la République, en
          prenant le nom de Ministère, et demeura favorable au parti des
          écoles nouvelles et du programme rénové<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 2000, chap. 11.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1300">Les institutions scolaires de la République de
          <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, après <date ref="_temp" when="1911">1911</date>, étaient un héritage direct des
          réformes menées par les derniers <date from="1644" to="1911" type="_temp">Qing</date>. La création par <persName ref="028275586" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sun
          Yat-sen</persName> (<date from="1866" ref="_temp" to="1925">1866-1925</date>) d’un bureau des examens au sein de la
          « constitution des cinq pouvoirs », dans les années <date ref="_temp" when="1920">1920</date>, était également un écho au
          <date from="1900" ref="_temp" to="1999">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècl</date>e des
          institutions traditionnelles. La « vie des examens » au <date from="1900" ref="_temp" to="1999">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> fut associée à l’Université et aux
          examens d’entrée des écoles publiques dans la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> républicaine,
          puis à <placeName ref="7280291" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Taiwan</placeName> et à
          <placeName ref="1819730" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hongkong</placeName> ; elle est
          l’héritière culturelle du régime impérial des examens<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Strauss</hi>, 1994, p. 211-238.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1355">Malgré ces continuités importantes, il se
          produisit un divorce radical entre les attentes, intériorisées
          depuis si longtemps, des familles chinoises, qui fondaient leurs
          espoirs de pouvoir, de richesse et de prestige sur l’éducation
          traditionnelle de leurs fils, et les institutions politiques réelles
          de la dynastie, réformées sous l’influence croissante des modèles
          occidental et japonais. La dévaluation des diplômes correspondant
          aux examens classiques, face aux diplômes délivrés par les nouvelles
          écoles chinoises ou par les écoles étrangères, conduisit à un
          déclassement général de presque toute la formation traditionnelle et
          du programme classique. Une disparité sans cesse plus grande entre
          les attentes anciennes et les possibilités objectives nouvelles
          entraîna l’incapacité de bien des familles conservatrices à
          convertir leur héritage scolaire et culturel en de nouveaux diplômes
          universitaires pour leurs enfants. Une véritable révolution de
          l’attitude des étudiants à l’égard de l’éducation accompagna le
          changement complet des conditions de recrutement des fonctionnaires
          après <date ref="_temp" when="1905">1905</date>
            <note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Depierre</hi>, 1987, p. 199-224.</p>
            </note>.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e1375">
        <head xml:id="d1e1377">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e1380">
          <bibl xml:id="d1e1382">
            <hi rend="small-caps">Bai</hi>, 1995 : <hi rend="small-caps">Bai</hi> Xinliang, <hi rend="italic">Zhongguo
          gudai shuyuan fazhan shi </hi>[Histoire du développement académique
          dans la Chine ancienne], Tianjin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1394">
            <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi> et <hi rend="small-caps">Passeron</hi>, 1964 : Pierre <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi> et Jean-Claude <hi rend="small-caps">Passeron</hi>, <hi rend="italic">Les Héritiers.
          Les étudiants et la culture</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1412">
            <hi rend="small-caps">Brokaw</hi> et <hi rend="small-caps">Chow</hi>, 2005 : Cynthia <hi rend="small-caps">Brokaw</hi> et Kaiwing <hi rend="small-caps">Chow</hi> (éd.), <hi rend="italic">Printing and
          Book Culture in Late Imperial China</hi>, Berkeley.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1430">
            <hi rend="small-caps">Chaffee</hi>, 1995 :
          John <hi rend="small-caps">Chaffee</hi>, <hi rend="italic">The
          Thorny Gates of Learning in Sung China</hi>, Albany.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1442">
            <hi rend="small-caps">Depierre</hi>, 1987 :
          Roland <hi rend="small-caps">Depierre</hi>, « Maoism in Recent
          French Educational Thought and Practice », in Ruth Hayhoe et
          Marianne Bastid (éd.), <hi rend="italic">China’s Education and the
          Industrialized World : Studies in Cultural Transfer</hi>,
          Armonk (N.Y.).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1455">
            <hi rend="small-caps">des</hi>
            <hi rend="small-caps">Rotours</hi>, 1932 : Robert <hi rend="small-caps">des</hi>
            <hi rend="small-caps">Rotours</hi>, <hi rend="italic">Le Traité des examens traduit de la nouvelle histoire
          des T’angs</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1473">
            <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 1990 :
          Benjamin A. <hi rend="small-caps">Elman</hi>, <hi rend="italic">Classicism, Politics and Kinship : The Ch’ang-chou
          School of New Text Confucianism in Late Imperial China</hi>,
          Berkeley.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1485">
            <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 2000 :
          B. A. <hi rend="small-caps">Elman</hi>, <hi rend="italic">A Cultural
          History of Civil Examinations in Late Imperial China</hi>,
          Berkeley.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1497">
            <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 2001 :
          B. A. <hi rend="small-caps">Elman</hi>, <hi rend="italic">From
          Philosophy to Philology : Social and Intellectual Aspects of Change
          in Late Imperial China</hi>, 2<hi rend="sup">e</hi> éd., Los
          Angeles.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1512">
            <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 2002 :
          B. A. <hi rend="small-caps">Elman</hi>, « Rethinking “Confucianism”
          and “Neo-Confucianism” in Modern Chinese History », in <hi rend="italic">Rethinking Confucianism : Past and Present in China,
          Japan, Korea, and Vietnam</hi>, Los Angeles.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1524">
            <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 2005 :
          B. A. <hi rend="small-caps">Elman</hi>, <hi rend="italic">On Their
          Own Terms : Science in China, 1550-1900</hi>, Cambridge
          (Mass.).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1537">
            <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 1975 :
          Michel <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, <hi rend="italic">Surveiller et punir : naissance de la prison</hi>,
          Paris, rééd. 2005.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1549">
            <hi rend="small-caps">Gardner</hi>, 1989 :
          David <hi rend="small-caps">Gardner</hi>, « Transmitting the Way :
          Chu Hsi and His Program of Learning”, <hi rend="italic">Harvard
          Journal of Asiatic Studies</hi>, 49, 1, p. 141-172.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1561">
            <hi rend="small-caps">Herbert</hi>, 1988 :
          Penelop A. <hi rend="small-caps">Herbert</hi>, <hi rend="italic">Examine the Honest, Appraise the Able : Contemporary
          Assessments of Civil Service Selection in Early T’ang China</hi>,
          Canberra.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1573">
            <hi rend="small-caps">Ho</hi>, 1962 : <hi rend="small-caps">Ho</hi> Ping-ti, <hi rend="italic">The Ladder of
          Success in Imperial China</hi>, New York.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1585">
            <hi rend="small-caps">Johnson</hi>, 1985 :
          David <hi rend="small-caps">Johnson</hi>, « Communication, Class,
          and Consciousness in Late Imperial China », in David Johnson, Andrew
          J. Nathan et Evelyn Rawski (éd.), <hi rend="italic">Popular Culture
          in Late Imperial China</hi>, Berkeley.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1597">
            <hi rend="small-caps">Kermode</hi>, 1979 :
          Frank <hi rend="small-caps">Kermode</hi>, « Institutional Control of
          Interpretation », <hi rend="italic">Salmagundi</hi>, 43,
          p. 72-86.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1610">
            <hi rend="small-caps">Ko</hi>, 1994 : Dorothy
          <hi rend="small-caps">Ko</hi>, <hi rend="italic">Teachers of the
          Inner Chambers : Women and Culture in Seventeenth Century
          China</hi>, Stanford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1622">
            <hi rend="small-caps">Kracke</hi>, 1968 :
          Edward A. <hi rend="small-caps">Kracke</hi>, <hi rend="italic">Civil
          Service in Early Sung China</hi>, Cambridge (Mass.).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1634">
            <hi rend="small-caps">Kuhn</hi>, 1990 :
          Philip A. <hi rend="small-caps">Kuhn</hi>, <hi rend="italic">Soulstealers : The Chinese Sorcery Scare of 1768</hi>,
          Cambridge (Mass.).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1646">
            <hi rend="small-caps">Lach</hi>, 1965 :
          Donald <hi rend="small-caps">Lach</hi>, <hi rend="italic">Asia in
          the Making of Europe. I. A Century of Discovery</hi>, t. 2,
          Chicago.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1658">
            <hi rend="small-caps">Man-Cheong</hi>, 2004 :
          Iona <hi rend="small-caps">Man-Cheong</hi>, <hi rend="italic">The
          Class of 1761 : Examinations, State and Elite in Eighteenth Century
          China</hi>, Stanford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1670">
            <hi rend="small-caps">Miyazaki</hi>, 1981 :
          <hi rend="small-caps">Miyazaki</hi> Ichisada, <hi rend="italic">China’s Examination Hell : The Civil Service
          Examinations of Imperial China</hi>, trad. de l’américain par
          C. Schirokauer, New Haven.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1683">
            <hi rend="italic">Qingbai leichao</hi>,
          1920 : <hi rend="italic">Qingbai leichao </hi>[Notes classées sur
          l’histoire non officielle de la dynastie Qing], rassemblées par <hi rend="small-caps">Xu</hi> Ke, Shanghai.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1695">
            <hi rend="small-caps">Rowe</hi>, 2001 :
          William <hi rend="small-caps">Rowe</hi>, <hi rend="italic">Saving
          the World : Chen Hongmou and Elite Consciousness in Eighteenth
          Century China</hi>, Stanford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1707">
            <hi rend="small-caps">Shang</hi>, 2003 : <hi rend="small-caps">Shang</hi> Wei, « <hi rend="italic">Jin Ping Mei
          Cihua</hi> and Late Ming Print Culture », in J. Zeitlin et
          L. Liu (éd.), <hi rend="italic">Writing and Materiality in China :
          Essays in Honor of Patrick Hanan</hi>, Cambridge (Mass.).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1722">
            <hi rend="small-caps">Shu</hi> Xincheng,
          1932 : <hi rend="small-caps">Shu</hi> Xincheng, <hi rend="italic">Jindai Zhongguo jiaoyu sixiang shi [Histoire
          intellectuelle de l’éducation chinoise moderne]</hi>,
          Shanghai.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1734">
            <hi rend="small-caps">Strauss</hi>, 1994 :
          Julia <hi rend="small-caps">Strauss</hi>, « Symbol and Reflection of
          the Reconstituting State : The Examination Yuan in the 1930s », <hi rend="italic">Modern China</hi>, 20, 2, p. 211-238.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1746">
            <hi rend="small-caps">Tillman</hi>, 1992 :
          Hoyt Cleveland <hi rend="small-caps">Tillman</hi>, <hi rend="italic">Confucian Discourse and Chu Hsi’s Ascendancy</hi>,
          Honolulu (HA).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1759">
            <hi rend="small-caps">Zi</hi>, 1894 : Étienne
          <hi rend="small-caps">Zi</hi>, <hi rend="italic">Pratique des
          examens littéraires en Chine</hi>, Shanghai.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>