<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_05_Samson_LaMainEtLoutil">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">La main et l’outil dans l’art du bonsaï</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Rémy</forename>
          <surname>Samson</surname>
          <idno type="IDREF">028587332</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/22CDRG7I" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">La main et l'outil dans l'art du bonsaï</title>
            <author>
              <forename>Rémy</forename>
              <surname>Samson</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">70-84</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="eng"/>
        <language ident="jpn"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-02T13:36:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">La main et l’outil dans l’art du
          bonsaï</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Rémy Samson</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">Un bonsaï est un arbre miniature cultivé en pot,
        prélevé dans la nature ou obtenu et entretenu par différentes
        techniques de culture. Cet art particulier est très ancien : dans la
        tombe du prince chinois <persName type="_temp">Zhang Huai</persName>
        (<date from="0700" to="0799" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">viii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> de
        notre ère), une peinture murale représente une femme portant un
        bonsaï. Mais la technique de l’arbre en pot remonte sans doute
        beaucoup plus loin, à la <date ref="_temp">haute Antiquité</date>,
        notamment dans le monde indien où les nomades transportaient dans des
        calebasses les végétaux qui servaient pour la médecine ou
        l’alimentation. Ils voyageaient ainsi avec des champs et des jardins
        portatifs.</p>
        <p xml:id="d1e128">C’est en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, vers le <date from="-0299" to="-0200" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">iii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle avant notre ère</date>, que les arbres en
        pots commencèrent à être cultivés à des fins esthétiques. Plus tard,
        les bonsaïs gagnèrent également le <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName>, introduits par
        les moines bouddhistes qui, de génération en génération, jouèrent un
        rôle important dans ce transfert. Les premières attestations
        littéraires datent des <date from="1100" to="1399" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="small-caps">xiv</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>s.</p>
        <p xml:id="d1e161">Progressivement, le bonsaï fut travaillé, épuré,
        rendu le plus simple possible, dans le sillage des Chinois qui
        laissaient le petit arbre se développer et le taillaient. Entre le
        <date from="1600" ref="_temp" to="1800">
            <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> et le <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, les
        Japonais s’intéressèrent plus particulièrement aux arbres colorés. Cet
        art, réservé à la noblesse, pénétra alors la haute bourgeoisie. Les
        bonsaïs, placés à l’entrée des propriétés, étaient les gardiens des
        traditions et le reflet des fortunes.</p>
        <p xml:id="d1e179">En Europe, les bonsaïs apparurent lors de
        l’Exposition universelle de <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> en <date ref="_temp" when="1878">1878</date>, avant de disparaître totalement.
        Je les ai découverts en <date ref="_temp" when="1969">1969</date>, aux
        Floralies de <placeName ref="6613142" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Vincennes</placeName>, où des
        Japonais en présentaient une collection. Ce fut pour moi un choc
        esthétique : j’ai trouvé ces arbres miniatures d’une beauté
        fascinante.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e197">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e199">Découverte et
          apprentissages</head>
          <p xml:id="d1e202">Ce sont les hasards de la vie qui ont décidé de
          mon engagement dans cet art particulier. En <date ref="_temp" when="1971">1971</date>, je travaillais dans le magasin de mon
          grand-père, fleuriste boulevard du Montparnasse, quand un client
          anglais, après avoir acheté une rose, ouvrit un sac de sport, en
          sortit ce qui s’est avéré être un genévrier de <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>
            <hi rend="italic"> (<foreign xml:lang="lat">Juniperus
          chinensis</foreign>) </hi>et me demanda : « Est-ce que vous vous
          intéressez aux bonsaïs ? » Je lui répondis simplement : « Oui. »
          Pourquoi cet Anglais était-il venu me voir ? C’était un clerc
          d’assurances, dont un ami avait importé des bonsaïs du <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName>. Il
          démarchait des clients potentiels à <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> et seuls
          trois magasins étaient susceptibles d’être intéressés. Il a commencé
          par celui de mon grand-père. J’ai accepté sur-le-champ, et il n’est
          pas allé voir les autres. À la suite de cette conversation, j’ai pu
          importer mes cinq premiers bonsaïs. Le jour où je les ai reçus, je
          me suis promis d’être le meilleur dans ce domaine. J’ai eu la chance
          de découvrir les bonsaïs à un moment où j’avais envie
          d’entreprendre. Je me suis marié, et avec mon épouse Isabelle nous
          avons créé notre entreprise de bonsaïs.</p>
          <p xml:id="d1e224">En fait, mon grand-père avait déjà importé
          quelques bonsaïs dans l’entre-deux-guerres. Il s’était adressé à une
          société japonaise qui s’appelait « <foreign xml:lang="eng">The
          Yokohama Nursery</foreign> », c’est avec elle que mon intermédiaire
          anglais faisait affaire ! J’ai dans mes archives de vieux catalogues
          que mon grand-père avait reçus, notamment les catalogues de
          l’exposition de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Kokufu</placeName> au
          <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName>, mondialement
          connue des amateurs.</p>
          <p xml:id="d1e233">L’histoire séculaire du bonsaï révèle le rôle des
          passeurs qui transmirent d’un pays à l’autre les arbres miniatures,
          parfois même des collections entières, mais aussi les outils et les
          savoir-faire nécessaires à leur culture : exilés politiques,
          voyageurs, moines, ambassadeurs, etc. L’amateur anglais qui me
          démarcha s’inscrit dans cette longue lignée. Aujourd’hui encore,
          importer les bonsaïs et apprendre les techniques de culture, quand
          on est un Occidental, impliquent de nombreux voyages vers le berceau
          de cet art, l’Extrême-Orient. Les bonsaïs m’ont offert l’occasion de
          rencontres humaines extraordinaires et fascinantes. Je suis allé
          avec ma femme au <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName>, puis en
          <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, en <date ref="_temp" when="1979">1979</date>, à <placeName ref="1796231" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Shanghai</placeName>, après
          maintes difficultés pour obtenir les visas. Nous étions parmi les
          rares Européens qui pouvaient commercer et travailler là-bas. Nous
          sommes allés dans des pépinières de bonsaïs où l’on n’avait pas vu
          un Européen depuis vingt ou trente ans…</p>
          <p xml:id="d1e251">Les arbres, les savoir-faire se partagent et se
          transmettent dans des relations de personne à personne. Je me
          souviens de la visite d’un Japonais à la fin des <date from="1970" ref="_temp" to="1979">années 1970</date>. Il cultivait des bonsaïs
          sur l’île de <placeName ref="1852487" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Shikoku</placeName>. Nous
          l’avons reçu chez nous pour déjeuner – ce qui pour un Européen est
          assez banal – et lui avons montré notre petite entreprise. Il nous a
          invités à venir le voir au <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName> peu après.
          Nous sommes allés dans sa famille, où nous avons été logés, ce qui
          est rarissime là-bas. Une fois arrivés chez ses parents, sa mère,
          déjà âgée, s’est prosternée devant nous, parce que nous avions
          accueilli son fils quand il était venu nous voir en Europe… Nous ne
          nous attendions pas à de telles marques d’honneur…</p>
          <p xml:id="d1e267">Les savoir-faire dans l’art du bonsaï se
          transmettent essentiellement par le bouche-à-oreille, le geste et
          l’observation. Lors de nos voyages au <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName>, nous avons
          été surpris de rencontrer des cultivateurs très spécialisés dans
          deux ou trois variétés de bonsaïs : ils se transmettaient les tours
          de main, les astuces, les techniques de culture de père en fils. Ce
          sont des traditions locales et familiales, des savoir-faire nourris
          par l’expérience de plusieurs générations. Je ne parle ni japonais
          ni chinois, et lorsque nous nous promenions dans des pépinières, la
          personne qui nous accompagnait nous traduisait parfois juste un
          conseil donné par le maître. Le savoir sur les bonsaïs, ce sont de
          petites choses grappillées de part et d’autre, au gré des
          rencontres… Par exemple, pour bien ligaturer une branche et lui
          donner ensuite sa forme, il faut laisser la terre s’assécher : la
          branche en sera plus souple. Après avoir enroulé le fil d’aluminium
          cuivré autour de la branche, il faut la plier délicatement en la
          tordant petit à petit, sans à-coups. On apprend également comment
          supprimer des algues envahissantes en leur appliquant du vinaigre
          d’alcool à l’aide d’un pinceau fin. Je me rappelle ma rencontre,
          dans la banlieue de <placeName ref="1850144" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tokyo</placeName>, avec un
          vieux maître qui ne produisait que des mini-bonsaïs dans le style
          <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="jpn">Sekijoju</foreign>
            </hi>, où les racines sont exposées sur la roche. Sur les 150
          mètres carrés de son arrière-cour, il ne cultivait que ce type
          d’arbres… J’ai pu lui en acheter un certain nombre, il m’a donné des
          conseils, fruit d’une expérience aussi longue que spécialisée. Cela
          passait par la précision des gestes, par la façon de manier la
          terre, la roche et les racines. Par exemple, une certaine variété de
          roche volcanique extrêmement découpée sera plus en harmonie avec un
          genévrier, tandis qu’une roche plus plate accompagnera un chêne ou
          un hêtre majestueux. Le choix du coloris de la roche tient aussi
          compte de celui de l’écorce ou du feuillage de l’arbre.</p>
          <p xml:id="d1e279">L’apprentissage de l’art du bonsaï se situait
          ainsi souvent à l’intérieur des familles, où l’on se transmettait à
          la fois le savoir et les arbres eux-mêmes. Cet ami japonais,
          <persName type="_temp">M. Yamaji</persName>, qui vivait dans l’île
          de <placeName ref="1852487" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Shikoku</placeName>,
          travaillait avec sa femme et ses parents qui l’avaient formé. Il
          était spécialisé dans les pins à cinq aiguilles ou pins quinés <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">Pinus
          pentaphylla</foreign>)</hi>. Le voyant souvent travailler seul, je
          lui ai un jour demandé : « Pourquoi ne prends-tu pas quelqu’un pour
          t’aider ? » Il a réfléchi un instant avant de me répondre : « Je
          crois qu’il faudrait dix ans pour former quelqu’un qui puisse
          refaire tous ces gestes, qui aie toutes les connaissances dont j’ai
          besoin… » Avec dix ans d’expérience, un assistant pouvait commencer
          à être véritablement opérationnel… En effet, si l’entretien d’un pin
          reste assez facile, la production à partir de semis, de bouturage ou
          de greffage demande un savoir-faire avéré, et l’arrosage demeure le
          soin le plus délicat : il dépend de l’enracinement, de l’exposition.
          Et les erreurs d’entretien sur un pin ne se voient que tardivement,
          souvent lorsqu’il n’y a plus rien à faire.</p>
          <p xml:id="d1e288">Les écrits techniques sur les bonsaïs ne sont
          apparus qu’au cours des cinquante dernières années. Maintenant, il
          existe même des vidéos ! Mais je ne suis pas sûr que cela remplace
          la transmission de maître à disciple, le geste que l’on observe et
          que l’on s’efforce de reproduire. Dans l’art du bonsaï, on n’a
          jamais fini d’apprendre, et un maître peut toujours vous révéler, un
          jour, des tours de main que vous ne connaissiez pas. J’ai appris
          moi-même récemment une nouvelle manière de nouer le fil de cuivre
          qui fixe le bas du tronc et les racines du bonsaï au fond du pot :
          c’est une forme de nœud que je ne connaissais pas, simple et
          efficace. Malgré une quarantaine d’années d’expérience, je
          m’aperçois que j’ai encore tellement à apprendre, soit par
          l’observation des végétaux, soit grâce aux conseils d’autres
          cultivateurs qui acceptent de partager avec moi les secrets de leur
          pratique au fil des années. Entre le débutant dans l’art du bonsaï
          et moi, il y a une différence d’expérience, mais l’un et l’autre
          sommes toujours en train d’apprendre. En vérité, plus on est
          expérimenté, plus on prend la mesure de ce que l’on ne connaît pas…
          C’est constant, et parfois même effrayant. L’art du bonsaï comprend
          des techniques très différentes. La complexité vient de ce que l’on
          travaille sur l’ensemble du monde végétal : aussi bien des arbres
          d’origine européenne que des arbres tropicaux ou subtropicaux. Ce
          que l’on peut apprendre au <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName> est vrai en
          fonction des conditions climatiques locales. Il faut adapter les
          techniques au climat européen. C’est le même problème, du reste,
          pour l’acclimatation des bonsaïs en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> : ce qui est
          vrai à <placeName ref="6454071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grenoble</placeName> ne l’est
          pas à forcément à <placeName ref="3030300" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Brest</placeName>. Rien ne
          remplace l’expérience personnelle.</p>
          <figure xml:id="d1e303">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_05_Samson_LaMainEtLoutil_img1.png"/>
            <head xml:id="d1e307">
              <hi rend="italic">Pinus pentaphylla</hi> : –
            âge, environ cent-dix ans – style, <hi rend="italic">Nejikan</hi>
            – H. 70 cm.</head>
          </figure>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e319">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e321">Un art du temps</head>
          <p xml:id="d1e324">L’art du bonsaï est d’une certaine manière un art
          du temps. Actuellement, l’un des bonsaïs les plus âgés, connu pour
          être en pot depuis des générations, doit avoir environ trois cent
          cinquante ans et se trouve dans l’École d’horticulture de <placeName ref="1850147" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tokyo</placeName>. On connaît
          des arbres plus âgés, cinq cents, huit cents ans, qui ont été
          récoltés dans la nature. La nature les a formés comme bonsaïs, et on
          les a ensuite cultivés en pot. Les datations sont ici plus
          hasardeuses…</p>
          <p xml:id="d1e330">Les bonsaïs sont des êtres vivants, dont le
          développement et parfois la survie tout court demandent une
          attention de tous les instants. Ils vous apprennent l’humilité.
          L’arbre ne pardonne pas les erreurs ou un oubli dans l’entretien
          quotidien… Un accident stupide peut détruire le travail de plusieurs
          années. J’ai un petit orme du <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName>
            <hi rend="italic"> (<foreign xml:lang="jpn">Zelkova serrata</foreign>)
          </hi>qui a eu une branche cassée, je ne sais pas si ce fut par
          négligence ou par malveillance. Cet arbre avait une silhouette
          parfaite de style <foreign xml:lang="jpn">
              <hi rend="italic">Hokidachi</hi>
            </foreign>. En dix secondes, il a été amputé d’un quart de sa
          forme… Il était impossible de recréer la silhouette initiale. J’ai
          donc essayé de le planter dans un nouveau pot, à côté d’une roche,
          pour recréer un arbre avec une silhouette différente, aussi parfaite
          que possible. Cela fait huit ans que je reconstruis l’arbre pour
          parvenir à ce résultat… L’accident a brisé l’harmonie existante,
          j’ai tiré parti de la mutilation pour modifier le point de vue sur
          l’arbre et le mettre en valeur dans un nouveau cadre.</p>
          <p xml:id="d1e342">Avoir une collection de bonsaïs, c’est donc être
          en situation de transmetteur, entre ceux que l’on a reçus des
          cultivateurs antérieurs et ceux que l’on laissera après sa mort. On
          reçoit et l’on transmet un savoir-faire, mais aussi des êtres
          vivants. Lors d’une grande exposition aux Floralies de <placeName ref="6613142" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Vincennes</placeName>, en <date ref="_temp" when="1989">1989</date>, j’avais organisé des
          démonstrations de maîtres japonais. Ils travaillaient sur des arbres
          que j’avais mis à leur disposition. Parmi les amateurs français,
          certains ne comprenaient pas que ces Japonais puissent travailler
          sur des arbres qu’ils n’avaient pas créés dès le départ,
          c’est-à-dire semé ou bouturé depuis la naissance de la petite
          plantule. Un maître japonais a été très étonné de cette question et
          a répondu : « Jamais je ne pourrai tout créer… C’est en effet un
          plaisir et un honneur que de travailler sur un arbre que quelqu’un
          d’autre a élevé pendant dix, vingt, trente ans, parfois plus, et de
          lui apporter à présent mon savoir-faire et mes connaissances, même
          si je le transforme. » Il n’avait pas la prétention de dire : « Je
          suis le maître du monde, j’élève cet arbre depuis le début… » Faire
          pousser des arbres à partir de boutures ou de graines, c’est en
          effet un métier qu’un amateur de bonsaïs peut laisser à des
          cultivateurs spécialisés.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e352">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e354">Classifications
          traditionnelles</head>
          <p xml:id="d1e357">On distingue traditionnellement les bonsaïs selon
          trois grands principes de classification. Le premier est celui de la
          dimension : il y a des bonsaïs miniatures, entre 5 et 15 cm, ou
          « bonsaïs à une main », car on peut les porter d’une seule main. Il
          y a ensuite la catégorie la plus répandue, celle des bonsaïs à deux
          mains, entre 15 et 70 cm. La troisième catégorie, souvent appelée,
          improprement, « bonsaïs de jardin », est celle des « bonsaïs à
          quatre mains », ce sont des arbres dont la hauteur peut aller
          jusqu’à 120, voire 170 cm et dont le poids se situe souvent entre 80
          et 100 kilos… Il faut un brancard et deux personnes pour les porter…
          Il ne faut pas les confondre avec les arbres que l’on voit depuis
          peu, les <foreign xml:lang="jpn">
              <hi rend="italic">Nivaki</hi>ou <hi rend="italic">Uyeki</hi>
            </foreign>, destinés à être plantés en
          pleine terre dans des jardins ou sur des terrasses, mais auxquels on
          a appliqué les techniques de taille et de formation des bonsaïs.</p>
          <p xml:id="d1e366">Le deuxième critère de classification tient
          compte de la provenance des bonsaïs. Il est le plus important, car
          il détermine la viabilité de l’arbre. Il y a les bonsaïs
          d’intérieur, d’origine tropicale et subtropicale, qui peuvent vivre
          dans nos appartements et être sortis dehors l’été ; il y a une
          deuxième catégorie, intermédiaire, les bonsaïs méditerranéens ou
          d’orangerie, comme les oliviers, les pistachiers, les grenadiers :
          ce sont des arbres qui ne pourront pas vivre en appartement, trop
          chauffé en hiver, mais qui souffriront si le gel est important, il
          faut donc les protéger. Troisième catégorie : les bonsaïs
          d’extérieur, qui correspondent à toutes les variétés que l’on peut
          trouver dans nos forêts et dans nos parcs, les chênes, les hêtres,
          les pins. On ne peut pas les installer à l’intérieur, sous peine de
          les faire mourir.</p>
          <p xml:id="d1e369">La troisième classification, la plus complexe, la
          plus intéressante aussi, tient compte des silhouettes et des formes
          d’arbres. Il y a environ vingt-cinq silhouettes principales, en
          fonction de la forme principale du tronc, droit, penché, en cascade,
          avec les ensembles à plusieurs troncs, les forêts. Toutes ces
          silhouettes d’arbres existent dans la nature, sans aucune
          intervention de l’être humain. Les bonsaïs ne sont donc que la
          réplique du monde qui nous environne.</p>
          <p xml:id="d1e372">Les Japonais, qui ont donné ses lettres de
          noblesse à l’art des bonsaïs, ont classé les silhouettes des arbres
          en quatre grands groupes. Le premier groupe contient dix-sept styles
          de bonsaïs ; ce sont les silhouettes d’arbres à un tronc et qui se
          rencontrent le plus fréquemment. Le deuxième groupe contient cinq
          styles de bonsaïs ; ce sont des arbres issus d’une même racine mais
          présentant plusieurs troncs. Le troisième groupe contient huit
          styles de bonsaïs possédant plusieurs troncs ayant chacun leurs
          racines individuelles. Enfin le quatrième groupe rassemble des
          plantations d’espèces différentes.</p>
          <p xml:id="d1e376">On utilise les noms de la classification
          japonaise, je l’ai apprise il y a maintenant trente ans. Lorsque
          Isabelle a écrit notre premier livre sur l’art du bonsaï, je me suis
          rendu compte que cette nomenclature avait bien sûr privilégié les
          arbres et les formes que l’on trouve au <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName>, mais n’avait
          pas pris en compte ceux des pays tropicaux. Je me suis ainsi amusé à
          définir quelques styles supplémentaires, un notamment, qui est le
          style <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="jpn">Neku</foreign>
            </hi>, reposant sur les mots « racine » et « aérienne ». Ce sont
          les arbres à racines aériennes et pendantes, comme les ficus, les
          banyans : les racines partent des branches vers le sol. On ne trouve
          pas ce style dans les livres japonais !</p>
          <p xml:id="d1e385">Si la nature impose la distinction entre arbres
          d’intérieur, d’extérieur et d’orangerie, l’homme peut, en revanche,
          à partir d’une jeune pousse, choisir entre différentes options de
          taille et de style. Le travail d’entretien devra être adapté à la
          taille des bonsaïs et de leurs pots, un bonsaï miniature dans un pot
          de 6 cm × 2 cm, par exemple, demandant un arrosage plus
          abondant.</p>
          <p xml:id="d1e388">Pour les Japonais, cultiver un bonsaï, c’est
          avoir un arbre véritable à portée de la main, pour le tailler,
          l’entretenir, le soigner, le nourrir. On arrive ainsi à créer
          l’archétype de l’arbre. Je dirai que l’on tend à une perfection, que
          l’on n’arrivera cependant jamais à atteindre. Pour juger de la
          qualité d’un arbre, on va tenir compte du <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="jpn">Nebari</foreign>
            </hi>, c’est-à-dire du collet et de l’emprise des racines lorsque
          l’arbre est solidement fixé au sol. Par la technique et le travail,
          on pourra corriger et améliorer ce <hi rend="italic">Nebari</hi>,
          parvenir au résultat dont on peut rêver. Mais le <hi rend="italic">Nebari</hi>
            <hi rend="italic"/>d’un chêne sera
          différent de celui d’un pin… L’art du bonsaï est donc le respect
          profond de la nature, telle qu’elle est. On ne la contraint pas. Une
          espèce donnée ne peut pas se travailler dans tous les styles. Un
          érable se travaillera dans dix ou douze styles. Il y a des limites,
          et nous ne sommes pas des apprentis sorciers. Il y a une tendance
          actuelle dans l’art du bonsaï qui me dérange un peu : des « grands
          maîtres » produisent des bonsaïs où le bois mort joue un rôle
          important, ils vieillissent artificiellement le bois. On arrive
          parfois à des créations qui ne correspondent plus à l’esprit de
          l’arbre, tant elles se veulent spectaculaires. Il y a un
          renchérissement sur la technicité au détriment du naturel. Une
          certaine mesure s’impose selon moi. Je préfère tirer parti d’un
          bonsaï plutôt que de le dénaturer.</p>
          <p xml:id="d1e402">On peut certes admettre une certaine marge de
          liberté, voire parfois d’hybridation entre différents styles de
          bonsaïs, car la nature est elle-même pleine de fantaisies. Il arrive
          que des Japonais récupèrent des arbres dans la nature, au bord de la
          mer ou en montagne, pour les mettre ensuite en pot chez eux : la
          contemplation de cet arbre leur permet de se projeter par la mémoire
          dans un lieu magique qu’ils avaient visité autrefois. Une de mes
          passions est la création de paysages et de forêts miniatures : mêler
          le végétal et le minéral est une expérience extraordinaire. On peut
          créer sur un rectangle d’un mètre sur trente centimètres un paysage
          entier, son atmosphère, son écosystème. J’ai façonné un jour un
          paysage avec des genévriers et des roches. Le plateau venait de
          <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, les roches
          du <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName>, et j’ai créé
          cet ensemble en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>… J’avais
          l’idée des pins parasols que l’on peut voir près du <placeName ref="6457127" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Muy</placeName>, en <placeName ref="2985246" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Provence</placeName>, poussant
          sur une terre rouge, aux couleurs très prononcées, au milieu de
          roches. J’avais alors des genévriers dont la silhouette était
          exactement celle que je recherchais, que j’avais vue en <placeName ref="2985246" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Provence</placeName>, dans ma
          jeunesse. En façonnant ce paysage miniature, j’étais inspiré par la
          mémoire transfigurée des paysages réels que j’avais vus, tout en
          créant un ensemble nouveau. Les paysages miniaturisés sont nourris
          des souvenirs de sites réels, des roches, de la couleur de la terre,
          de la forme des arbres que l’on a vus : il s’agit d’un véritable art
          de la mémoire sensible…</p>
          <p xml:id="d1e424">Au-delà de la technique de la création et de
          l’entretien des bonsaïs, il y a donc une relation très personnelle
          entre le cultivateur et son arbre. J’en veux pour preuve le choix
          des pots. Ils diffèrent par leurs matériaux, grès, faïence, et par
          leur couleur. Il y a des émaux, bleus, verts, ocre, il y a des pots
          non émaillés. Comment trouver le pot convenant à un petit arbre ? On
          peut choisir de travailler en camaïeu avec le tronc, ou rechercher
          un contraste avec le feuillage, opter pour une forme circulaire,
          ovale, rectangulaire. Dans mes ateliers et mes cours, à partir d’un
          jeune arbre qui est dans un pot en plastique, j’aime faire voir la
          diversité des solutions possibles pour la mise en pot définitive. Le
          choix d’un pot, comme le choix du bonsaï lui-même, d’ailleurs, se
          joue sur des critères esthétiques et affectifs très personnels, où
          la sensibilité de chacun s’accordera sur une forme, une couleur, une
          silhouette, un contraste ou une harmonie, une symétrie ou la
          dynamique d’une dissymétrie. Il y a néanmoins un point sur lequel on
          ne transige pas : c’est la proportion entre la silhouette de
          l’arbre, le tronc et le pot. Ce rapport de proportion n’est pas
          écrit, mais on le perçoit visuellement. Ce qui peut être vrai pour
          une forêt ne l’est pas pour un arbre solitaire, et encore moins pour
          un arbre en forme de cascade, puisqu’il faut dans ce cas un pot plus
          profond. On a une grande liberté de choix. Les erreurs dans la
          couleur ou les proportions du pot peuvent être corrigées lors du
          prochain rempotage, en revanche, les erreurs sur le modelage même de
          la silhouette de l’arbre sont plus difficiles à rattraper. Les
          coupes et les pots ont leurs propres traditions ; en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, en
          <placeName ref="1835841" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Corée</placeName>, au
          <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName>, on trouve
          parfois de véritables œuvres d’art qui valent plus cher que les
          bonsaïs eux-mêmes.</p>
          <p xml:id="d1e436">Dans l’art du bonsaï, ce sont les particularités
          intrinsèques de l’arbre qui rendent possible ou non un projet de
          mise en forme donné. J’ai ainsi acheté des ormes du <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName>
            <hi rend="italic"> (</hi>
            <foreign xml:lang="jpn">
              <hi rend="italic">Zelkova</hi>
              <hi rend="italic"/>
              <hi rend="italic">serrata</hi>
            </foreign>
            <hi rend="italic">)</hi>, et mon idée était de les
          développer en style <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="jpn">Hokidachi</foreign>
            </hi>(arbres en forme de balai), dans des pots très peu profonds.
          Au moment de réaliser ces plantations, au printemps, je me suis
          aperçu que ces arbres avaient développé de grosses racines
          pivotantes dans leurs pots de culture qui étaient plus profonds. Si
          je coupais ces grosses racines, j’étais à peu près sûr de perdre
          tous ces arbres, parce qu’ils n’auraient pas supporté leur
          transplantation dans un pot très plat. Il m’a fallu inventer, et
          j’ai utilisé ces arbres pour composer des forêts, des ensembles
          paysagers autour de roches, où j’ai pu préserver les racines les
          plus importantes tout en obtenant un effet esthétique
          d’ensemble.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e454">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e456">Outils</head>
          <p xml:id="d1e459">Le travail sur les bonsaïs suppose un établi
          approprié, avec un support pivotant pour faire tourner l’arbre
          devant soi. Il est parfois nécessaire de travailler les arbres à la
          hauteur des yeux, en étant debout : on crée alors des dispositifs
          qui permettent de les surélever. Les outils utilisés sont
          essentiellement produits en Asie, surtout au <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName> par des
          artisans ferronniers, également en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, mais avec
          une qualité moindre. Chaque outil a sa spécificité et sa fonction.
          On peut commencer à travailler avec une paire de ciseaux, un petit
          balai et une griffe. Mais dès que l’on entre dans une certaine
          technicité, un outillage plus diversifié rendra le travail plus
          facile et plus précis. Il y a par exemple une pince pour élaguer les
          troncs, qui permet de creuser légèrement la cicatrice laissée par la
          branche coupée, afin qu’elle soit dans le droit fil du tronc de
          l’arbre. C’est une pince que l’on utilisera sur les pins, les
          pommiers et les érables, mais en aucun cas sur des azalées ou des
          rhododendrons. Un autre outil très spécifique est nécessaire quand
          on rempote un bonsaï : on doit en effet dégager l’ancienne motte de
          terre qui entoure les racines de l’arbre. Certains amateurs disent :
          « Pas la peine d’acheter un outil spécial, une fourchette fera
          l’affaire. » Mais seule une petite fourche aux dents légèrement
          décalées permet de bien réaliser cette opération. Il y a même des
          fourches avec une, deux ou trois dents, selon le type de travail que
          l’on veut faire, la nature de la terre, la taille de la motte à
          éclaircir. C’est une opération de grande précision. Je garde
          certains outils depuis toujours, d’autres peuvent s’user et sont
          remplacés. J’utilise certaines pinces depuis au moins
          trente-cinq ans…</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e472">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e474">Opérations</head>
          <p xml:id="d1e477">L’entretien d’un bonsaï nécessite tout un
          ensemble d’opérations, certaines quotidiennes, d’autres
          saisonnières. L’arrosage est déterminant pour maintenir l’arbre en
          vie. Un arrosoir à col long et à pomme permet de diffuser une pluie
          fine sur le feuillage et le substrat de l’arbre. Le geste, le
          regard, la position du corps contribuent à la réussite de ce moment
          où l’on abreuve l’arbre. Pour arroser les bonsaïs du musée – il y en
          a plusieurs milliers –, je dois compter deux heures et demie de
          travail… Rien ne remplace l’arrosage manuel en pluie fine ; la
          brumisation comme le goutte-à-goutte sont insuffisants et
          aléatoires. Un feuillage très dense fait parapluie et empêche l’eau
          de mouiller correctement le sol. L’arrosage, c’est à la fois ce qui
          est le plus facile et le plus difficile quand on entretient un
          certain nombre d’arbres. Selon les tailles et les espèces, les
          arbres n’auront pas les mêmes besoins en eau. Les fréquences
          d’arrosage ne seront pas identiques. Le même arbre d’intérieur,
          installé dans un rez-de-chaussée sur cour chauffé à 18°C, ou au
          sixième étage, plein sud, chauffé à 23°C, ne demandera pas la même
          fréquence d’arrosage. De même un ficus défeuillé, donc sans
          photosynthèse, demande un arrosage spécifique.</p>
          <p xml:id="d1e480">D’autres opérations sont déterminées par le cycle
          des saisons, comme la taille des branches et du feuillage, le
          ligaturage, le rempotage. Ce dernier consiste à changer le pot, car
          l’arbre en est expulsé par le développement de ses racines, ou bien
          parce qu’il a grandi, et la proportion avec le pot n’est plus
          harmonieuse. Pour 90 % des bonsaïs, le rempotage s’effectue au
          printemps, sauf pour le cognassier et le jasmin, où il peut se faire
          à l’automne. Plus un arbre est âgé, moins on doit le rempoter
          fréquemment : c’est une règle à respecter. Il y a ensuite des
          différences en fonction des grandes variétés d’arbres : un arbre à
          feuilles caduques doit être rempoté tous les deux à trois ans, un
          conifère tous les trois à cinq ans, et un arbre à fleurs et à fruits
          chaque année ou tous les deux ans. On ne change pas nécessairement
          de pot, mais on taille les racines, afin de les régénérer – cette
          opération permet le développement de nouvelles racines, saines et
          vigoureuses, nécessaires à la vie de l’arbre – et l’on renouvelle le
          mélange terreux dont les oligoéléments ont été absorbés par
          l’arbre.</p>
          <figure xml:id="d1e483">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_05_Samson_LaMainEtLoutil_img2.png"/>
            <head xml:id="d1e487">
              <hi rend="italic">Zelkova serrata</hi> et
            <hi rend="italic">Acer palmatum</hi> (ormes du Japon et érables
            palmés) au musée de Châtenay-Malabry.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e500">Pour cette opération très importante, il faut
          d’abord créer un mélange de terre adapté à l’arbre. On ne rempote
          pas un rhododendron, qui a besoin d’un sol plutôt acide, dans la
          même terre qu’un érable, on ne rempote pas un pin dans la même terre
          qu’un pommier… Donc on doit créer un mélange à partir d’éléments de
          base, une bonne terre argileuse, un sable de gravier et un terreau
          de feuilles. Les proportions de ce mélange tiendront compte de
          chaque variété d’arbre. On s’assure du bon dosage des éléments par
          la couleur, la consistance du mélange, du bout des doigts et au coup
          d’œil. On va ensuite tamiser ce substrat. On mettra à la base du pot
          la grosse granulométrie, puis on complétera avec la moyenne et la
          fine granulométrie au-dessus. C’est l’ensemble du mélange qui se
          trouve étagé sur trois niveaux de densité différente. On crée ainsi
          le sol dans lequel l’arbre va se développer.</p>
          <p xml:id="d1e504">Le ligaturage est une opération délicate. Il
          s’agit d’appliquer un fil d’aluminium cuivré (la plupart du temps)
          enroulé autour de la branche, voire du tronc, pour ensuite courber
          le bois et lui donner la forme désirée. Cette courbure, cette légère
          torsion permettent de sculpter la silhouette de l’arbre. On peut
          vouloir, par exemple, suggérer les formes d’un arbre battu par les
          vents, tel qu’on les trouve sur notre littoral, avec les branches
          d’un seul côté du tronc (style <foreign xml:lang="jpn">
              <hi rend="italic">Fukinagashi</hi>
            </foreign>) : la forme du bonsaï suggère alors un milieu naturel
          et climatique comme l’histoire de l’arbre, dont la forme entière
          exprime la résistance aux éléments. La ligature est un tuteur
          temporaire, et une fois qu’elle a donné son orientation à la branche
          ou au tronc on la supprime. Selon les variétés, il y a des ligatures
          que l’on fait en hiver (notamment sur les conifères), et d’autres,
          pour les caduques, que l’on fera une fois que les nouvelles branches
          auront aoûté, c’est-à-dire légèrement durci. Il faut enlever une
          ligature à temps, car la branche continue à pousser et le fil
          d’aluminium peut laisser une marque inesthétique, et parfois
          indélébile.</p>
          <p xml:id="d1e510">Des personnes qui ne connaissent pas du tout
          l’art du bonsaï m’ont reproché à mes débuts de torturer ces petits
          arbres. Combien, parmi eux, ont des philodendrons, une plante
          tropicale d’appartement, et utilisent un tuteur pour les maintenir
          verticaux ! Cela n’a rien de naturel… Le philodendron, dans la forêt
          tropicale, a pour habitat naturel une liane. Il va courir le long
          d’un tronc, puis bifurquer à droite, à gauche, mais n’aura jamais la
          croissance verticale que l’on voit en appartement… Dans l’art du
          bonsaï, nous créons des formes qui existent dans la nature. Est-ce
          que les buis de nos jardins publics, taillés en pyramide ou en
          boule, sont naturels ? Est-ce que les tilleuls de l’allée d’honneur
          du <placeName ref="8617406" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">château de <placeName ref="6446020" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sceaux</placeName>
            </placeName>,
          taillés en escalier, sont naturels ? Nous y sommes tellement
          habitués que nous ne nous posons pas la question. L’art du bonsaï
          est en réalité beaucoup plus naturel. Si l’on donne l’impulsion
          d’une forme par un fil d’aluminium, on enlève ce fil une fois le
          résultat obtenu, et l’arbre poursuit son développement naturel.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e517">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e519">La technique et la
          nature</head>
          <p xml:id="d1e522">Dans l’art du bonsaï, en définitive, il faut
          presque faire oublier le travail accompli sur l’arbre. On ne doit
          pas voir les traces du travail effectué, sauf à un moment précis,
          par exemple quand on fait la défoliation d’un ficus au mois de mai
          ou juin. Un mois après, cette intervention radicale est invisible.
          Le travail n’est qu’une étape, il doit se faire discret, mais il
          n’est jamais fini, il recommence sans cesse. Le bonsaï est une
          sculpture vivante, qui évolue au fil des saisons, dans l’année, sur
          plusieurs années, même. Un hêtre, par exemple, va perdre ses
          feuilles en hiver, celles-ci reviendront au printemps, c’est alors
          un moment extraordinaire : on voit le bourgeon se développer, un
          centimètre et demi de long, quelques millimètres d’épaisseur. En
          quinze jours, entre sept et quinze feuilles vont jaillir… Il y a
          tellement d’opérations à effectuer à ce moment-là. Cette jeune
          pousse du hêtre, vous pouvez la pincer : sur onze feuilles qui sont
          sorties, vous en supprimerez neuf avec les doigts pour n’en garder
          que deux. À un moment très précis, on peut faire ce travail de
          pinçage avec les deux ongles. Huit jours après, on a besoin d’une
          paire de ciseaux. Aussi, pour tailler un hêtre de huit cents
          branches, il vous faudra un quart d’heure ou deux heures et demie,
          selon le moment que vous aurez choisi… Il faut accomplir le bon
          geste au bon moment.</p>
          <p xml:id="d1e525">On me demande parfois si je parle aux bonsaïs.
          Non, bien évidemment. Ce sont eux qui me parlent. Si un arbre a
          soif, je vois que sa feuille commence légèrement à « fanocher » ;
          c’est lui qui me dit : « C’est le moment… » Il faut observer et être
          attentif. Le moment de l’arrosage permet cette observation : l’arbre
          nous informe des opérations dont il a besoin… Si l’on manque ce
          rendez-vous, bien sûr l’arbre ne va pas dépérir tout de suite, mais
          sa silhouette va en souffrir, parce qu’on ne l’aura pas suffisamment
          taillée par exemple. Cela forge l’expérience et contribue à un
          apprentissage permanent : « J’aurais dû… J’aurais pu… tailler… »
          C’est peut-être présomptueux de vouloir entretenir une connaissance
          sur tant de variétés d’arbres… Au-delà des espèces et des variétés,
          l’art du bonsaï implique la connaissance d’un arbre singulier, de
          ses particularités, de son rythme d’évolution. C’est un art du
          spécimen, non une production en série.</p>
          <p xml:id="d1e528">L’art du bonsaï ne se transmet que difficilement
          par les mots : rien ne remplace le toucher, le contact, l’expérience
          directe de l’arbre, des feuilles, de l’écorce. Il faut aimer mettre
          les mains dans la terre et prendre le temps d’observer. Il faut être
          disponible dans son temps, dans sa tête, accepter l’échec. Je me
          rappelle en particulier d’un échec cuisant. Je travaillais sur un
          arbre pour faire un <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="jpn">Shari</foreign> :</hi> il s’agissait d’enlever une
          bande d’écorce sur le tronc, pour suggérer les effets destructeurs
          de la foudre. J’ai fait ce travail lors de l’un de mes ateliers,
          avec peu de lumière, et, à un moment donné, j’ai coupé l’ensemble
          d’une veine d’un côté comme de l’autre. Toute la branche est morte…
          Je me suis dit que la prochaine fois je ferai plus attention, j’irai
          moins vite, je mettrai plus de lumière… On apprend par l’échec, si
          du moins on accepte de l’analyser…</p>
          <p xml:id="d1e534">Rien ne se fait dans l’instant. On imagine, on
          projette, on rêve… Les épicéas de quelques centimètres que j’ai
          plantés il y a trente ans forment maintenant de belles forêts
          miniatures à la taille respectable. L’art du bonsaï est une école
          d’humilité, car c’est le végétal qui décide pour vous… il vous
          guide, et demande votre disponibilité. Ce travail patient procure
          des joies très différentes tout au long de l’année : quand un <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="jpn">Zelkova</foreign>
            </hi>
            <hi rend="italic"/>passe des jeunes pousses du printemps à la
          verdure de l’été, puis aux couleurs de l’automne et qu’à la fin on
          retrouve la sculpture vivante du tronc, les branches qui composent
          le squelette de l’arbre, on a suivi le cycle des saisons, il ne
          reste plus qu’à attendre la feuillaison du printemps suivant. Il y a
          aussi le fruit du hasard, l’événement unique : un jour, au pied
          d’une forêt d’épicéas, j’ai vu le tapis de mousse fleurir. Cela a
          duré une demi-journée… Je l’ai immortalisé par une photographie. Sur
          mes grandes forêts d’épicéas, à l’automne, il m’arrive de voir
          pousser des champignons. Ces champignons sont eux-mêmes en
          miniature, car ils poussent en symbiose avec le milieu de la forêt
          miniaturisée. De tels moments sont sublimes… J’aime l’idée de créer
          des écosystèmes miniatures et cohérents, où l’arbre, l’eau, la
          roche, la mousse vivent en harmonie. Les champignons miniatures et
          un oiseau réel qui vient se percher sur un arbre complètent le
          tableau. Toutes ces visions et ces sensations me procurent une
          grande joie.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>