<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-06-16T09:03:33.493+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_32_Blair_TablesIndex">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Tables et index dans le livre de savoir en Europe
        moderne</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Ann</forename>
          <surname>Blair</surname>
          <idno type="IDREF">176920641</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/6NSB7K26" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Tables et index dans le livre de savoir en Europe
            moderne</title>
            <author>
              <forename>Anne</forename>
              <surname>Blair</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">536-554</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="eng"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-24T14:21:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Tables et index dans le livre de savoir en
          Europe moderne</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Ann Blair</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">Le livre imprimé n’a inventé ni la table des
        matières ni l’index, attestés depuis l’<date>Antiquité</date> et le
        <date from="1200" to="1299" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xiii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
        respectivement. Néanmoins les nouvelles conditions technologiques et
        culturelles présentes à la <date>Renaissance</date> ont suscité une
        explosion de paratextes de ce type, souvent novateurs. L’imprimerie a
        facilité la production de gros livres, notamment des ouvrages destinés
        à être consultés plutôt que lus de bout en bout. Parmi eux, les
        ouvrages de référence de la culture humaniste qui, présentant une
        vaste matière, attiraient ainsi toute une diversité de lecteurs, ont
        joué un rôle important dans le développement ultérieur des outils de
        consultation. Organisés de différentes façons (alphabétique,
        systématique ou en miscellanées), ces genres comportaient toujours une
        ou plusieurs aides à la consultation : table des matières, index
        alphabétiques multiples (de rubriques, de noms propres, de « mots et
        choses mémorables » et, très rarement, index d’auteurs cités) et
        diagrammes à embranchements.</p>
        <p xml:id="d1e122">Les outils de consultation sont particulièrement
        importants dans le cas de gros livres. Or l’imprimerie a facilité la
        production et la diffusion de ces derniers autant que des petits
        volumes. On en trouve bien sûr avant le <date from="1400" to="1499" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xv</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, mais ils sont plus rares et presque
        jamais diffusés en entier. Très peu de gros livres de
        l’<date>Antiquité</date> sont parvenus complets jusqu’à nous – seule
        l’<hi rend="italic">Histoire naturelle </hi>de <persName type="_temp">Pline</persName> avec quelque 450 000 mots. Il existait
        d’autres ouvrages encyclopédiques, mais ils n’ont pas survécu. De
        l’<hi rend="italic">Histoire de Rome</hi> de <persName ref="026662019" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tite-Live</persName> par
        exemple nous n’avons que 36 des 142 livres rédigés à l’origine ; de la
        littérature ancienne au total nous n’avons aujourd’hui que 20 % des
        textes produits par les auteurs dont nous connaissons l’existence<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Bardon</hi>, 1952, p. 13.</p>
          </note>. Comme le papyrus ne survit (sauf circonstances
        exceptionnelles) pas plus de deux ou trois siècles, un texte ancien
        n’a pu être transmis que s’il a été recopié assez fréquemment pour
        assurer qu’un exemplaire fiable fût disponible lorsqu’un scribe
        chrétien s’intéressait à en faire une copie sur parchemin. Or toute
        copie exigeait une dépense considérable, et les plus gros livres
        étaient les plus coûteux à copier. Au <date>Moyen Âge</date> au moins,
        étant donné la durabilité du parchemin, des textes ont pu survivre
        même en un seul exemplaire ; mais le coût de la copie restait très
        élevé. On a conservé un texte énorme du <date>Moyen Âge</date>, le <hi rend="italic">Speculum maius</hi> de <persName ref="027186997" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vincent de
        Beauvais</persName>, qui compte plus de 4,5 millions de mots, chiffre
        qui ne sera égalé par un ouvrage de référence imprimé qu’à la fin du
        <date from="1500" to="1599" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xvi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Mon décompte est fondé sur l’édition de 1624 : 8 226 colonnes,
            70 lignes par colonne et 8 mots par ligne. Pour la riche
            littérature sur Vincent de Beauvais, voir <hi rend="small-caps">Paulmier-Foucart</hi>
              <hi rend="italic">et
            al</hi>., 1990 ; <hi rend="small-caps">Lusignan</hi> et <hi rend="small-caps">Paulmier-Foucart</hi>, 1997 ; <hi rend="small-caps">Paulmier-Foucart</hi>, 2004 ; et le site animé
            par Hans Voorbij : <ref target="http://www.cs.uu.nl/groups/IK/archives/vincent/bibl/subj/sh.htm">
                <hi rend="underline">http://www.cs.uu.nl/groups/IK/archives/vincent/bibl/subj/sh.htm</hi>
              </ref>
            </p>
          </note>. Le <hi rend="italic">Speculum</hi> de <persName ref="027186997" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vincent</persName>, divisé en quatre
        parties dont la dernière fut rédigée après la mort de l’auteur, eut un
        retentissement considérable, dont témoignent quelque 300 manuscrits
        survivants et le réemploi de sa matière dans d’autres encyclopédies
        plus brèves<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Voorbij</hi>, 2000, p. 41-43.</p>
          </note>. Mais la majorité des lecteurs médiévaux de ce texte n’a
        jamais vu qu’une partie du manuscrit. Sur les centaines de manuscrits
        du <hi rend="italic">Speculum</hi> qui survivent, deux seulement sont
        complets ; tous les autres sont des copies partielles – copies du <hi rend="italic">Speculum historiale</hi> seulement (la partie la plus
        diffusée), ou bien transcriptions de passages traitant d’un sujet
        particulier, pour répondre aux intérêts individuels de ceux qui en
        avaient commandé la copie. L’ouvrage de <persName ref="027186997" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vincent</persName> n’a
        donc été diffusé dans son intégralité que dans les éditions imprimées,
        surtout celles de <date type="_temp" when="1591">1591</date> et <date type="_temp" when="1624">1624</date>, car les éditions de la période
        incunable portent toutes sur l’une ou l’autre des quatre parties.</p>
        <p xml:id="d1e203">L’imprimerie a réduit les coûts de production d’un
        livre pour chaque exemplaire dès lors que l’on en vendait au moins
        quelques centaines. Cette industrie demandant un investissement
        spéculatif (puisque les livres sont imprimés avant d’avoir trouvé des
        acheteurs), les éditeurs recherchaient des livres susceptibles de se
        vendre le plus largement possible. On ne peut certes parler de
        best-seller, mais l’écoulement régulier des ouvrages de référence
        généraux (dictionnaire, florilège, collection de choses mémorables ou
        de lieux communs), était assuré, car ils pouvaient intéresser
        différents types de lecteurs : prêcheurs, magistrats, enseignants,
        étudiants (s’ils étaient bien nantis), ainsi que les nobles et les
        hommes d’action. Auteurs et imprimeurs, en partie dans l’espoir d’une
        récompense, invoquaient souvent ces derniers dans les dédicaces, où
        ils faisaient surtout valoir l’argument que les hommes d’action,
        n’ayant pas le temps de lire beaucoup, apprécieraient l’accès facile
        aux meilleurs textes que promettaient ces collections. Pour subvenir
        aux besoins de tous ces lecteurs différents, les auteurs et les
        imprimeurs d’ouvrages de référence étaient particulièrement attentifs
        aux outils de consultation dont ils dotaient leurs textes. Ces outils
        étaient les points d’accès par lesquels chaque lecteur chercherait la
        matière susceptible de l’intéresser.</p>
        <p xml:id="d1e206">Aussi les pages de titre et préfaces
        vantaient-elles fréquemment la présence de tables et d’index plus
        nombreux, plus fournis et plus corrects que dans les éditions
        précédentes ou rivales. De plus, certains exemplaires portent en
        marge, manuscrites, des annotations qui montrent combien les lecteurs
        ont utilisé ces outils de consultation en leur apportant des
        corrections, des ajouts et même des index supplémentaires. Je fonde
        mes observations sur plusieurs exemples de genre différent. La <hi rend="italic">Polyanthea</hi> de <persName ref="079698484" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Domenico Nani
        Mirabelli</persName>, un professeur humaniste, reproduisait la forme
        du florilège médiéval : citations classées sous des rubriques
        organisées alphabétiquement (environ 40 éditions entre <date from="1503" to="1686" type="_temp">1503 et 1686</date>). Les <hi rend="italic">Adages</hi> d’<persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName> (véritable
        best-seller avec 163 éditions entre <date from="1508" to="1696" type="_temp">1508 et 1696</date>
          <note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Van</hi>
              <hi rend="small-caps">Haeghem</hi>, 1893.</p>
          </note>) ont pris une forme sans antécédent médiéval, imitée des
        miscellanées antiques : quelque 4 300 adages commentés sont disposés
        délibérément sans ordre, ni systématique ni alphabétique, au nom du
        plaisir de la <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">varietas</foreign> ;</hi> mais les index que fournit
        <persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName> lui-même promettent
        aussi la possibilité d’y trouver ce que l’on cherche<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Pour un exemple d’Érasme au travail sur un index, avec son <hi rend="italic">amanuensis </hi>Nicolaus Cannius, voir <hi rend="small-caps">Michelini</hi>
              <hi rend="small-caps">Tocci</hi>,
            1989, p. 39-49 et fig. 6-7.</p>
          </note>. Plusieurs encyclopédies de la <date>Renaissance</date>
        étaient organisées systématiquement selon toutes sortes de principes
        différents (ordre de la création, hiérarchie des disciplines entre
        beaucoup d’autres)<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Michel</hi>, 2002.</p>
          </note>. La collection la plus vaste, équivalente du <hi rend="italic">Speculum </hi>de <persName ref="027186997" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vincent de Beauvais</persName>, est
        le <hi rend="italic">Theatrum vitae humanae </hi>de <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Theodor
        Zwinger</persName>, médecin et érudit bâlois, dont les trois éditions
        successives (<date type="_temp" when="1565">1565</date>, <date type="_temp" when="1571">1571</date> et <date type="_temp" when="1586">1586</date>) passèrent de 1,5 à 4,5 millions de mots.
        En <date type="_temp" when="1631">1631</date>, le prélat anversois
        <persName ref="031133428" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laurentius Beyerlinck</persName>
        compila un <hi rend="italic">Magnum theatrum vitae humanae</hi>, fondé
        sur le texte de <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName>, qu’il modifia
        pour un public catholique et augmenta de 200 % pour lui faire
        atteindre un total de 10 millions de mots, soit sept volumes <hi rend="italic">in-folio </hi>de 1 000 pages chacun. Dans cette refonte
        de l’ouvrage, <persName ref="031133428" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Beyerlinck</persName> substitua
        l’ordre alphabétique à l’ordre systématique choisi par <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName>
          <note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>Pour un traitement plus détaillé de ces ouvrages voir <hi rend="small-caps">Blair</hi>, 2010, chap. <hi rend="small-caps">iv</hi>.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e279">À l’<date>époque moderne</date>, tous ces types
        d’ouvrages, y compris ceux organisés par rubriques alphabétiques, dont
        la consultation était en principe déjà aisée, fournissaient une table
        des matières : liste des rubriques ou des titres de chapitre dans
        l’ordre du texte. Les ouvrages systématiques et miscellanées
        présentaient aussi d’autres outils : index alphabétiques de
        différentes sortes et dans certains cas tables graphiques.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e283">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e285">La table des matières (<hi rend="italic">elenchus</hi> ou <hi rend="italic">series
          titulorum</hi>)</head>
          <p xml:id="d1e294">La table des matières est l’outil de consultation
          le plus largement répandu et le plus ancien. Elle énumère les
          divisions (rubriques, ou titres et numéros des livres et chapitres)
          dans l’ordre du texte et ne demande donc pas un gros travail
          supplémentaire (pas de travail d’indexation). On trouve des tables
          des matières dans quelques œuvres antiques. <persName type="_temp">Pline</persName> consacre le premier des 38 livres de
          son <hi rend="italic">Histoire naturelle </hi>à une liste des titres
          des livres et de leurs chapitres, qui suivent une succession
          thématique lâche. Une liste similaire au début des <hi rend="italic">Nuits attiques</hi> d’<persName ref="026657112" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aulu Gelle</persName>
          est particulièrement utile pour la consultation de cet ouvrage
          puisqu’il était délibérément organisé comme des miscellanées
          désordonnées (bien que les historiens y aient reconnu une
          association d’idées voire un plan sous-jacent)<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Holford-Strevens</hi>, 2003, p. 35.</p>
            </note>. Dès le début du <date>Moyen Âge</date>, les <hi rend="italic">Étymologies</hi> d’<persName ref="026931494" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Isidore de
          Séville</persName> contenaient une table des matières, due à son
          jeune collègue <persName type="_temp">Braulio</persName> qui édita
          le texte<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Henderson</hi>, 2007, p. 19-21.</p>
            </note>. Les grands ouvrages de consultation du <date from="1100" to="1199" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> comme le <hi rend="italic">Décret</hi> de <persName type="_temp">Gratien</persName> et les <hi rend="italic">Sentences</hi> de <persName ref="034438793" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre
          Lombard</persName> présentaient une liste des chapitres.</p>
          <p xml:id="d1e337">La table des matières devint habituelle dans les
          copies de manuscrits faits par les libraires universitaires à partir
          du <date type="_temp" when="1250">milieu du <hi rend="small-caps">xiii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
            <note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Minnis</hi>, 1979, p. 394.</p>
            </note>. La liste des matières dans l’ordre de leur apparition
          dans le livre figure également dans les imprimés. Ces tables sont
          souvent dénommées « index », d’où le fait que les pages de titre
          annoncent parfois plus d’index dans un volume que le lecteur
          d’aujourd’hui n’en compte en utilisant la notion moderne de ce
          qu’est un index.</p>
          <p xml:id="d1e355">La liste des matières à l’<date>époque
          moderne</date> ne contient souvent pas de numéros de folios ou de
          pages. Dans un livre organisé par rubriques alphabétiques comme un
          florilège, la table (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">elenchus</foreign>
            </hi>ou <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">series titulorum</foreign>
            </hi>) consiste typiquement en une liste des rubriques en
          plusieurs colonnes que le lecteur peut parcourir rapidement en quête
          de son meilleur point d’accès ; les lecteurs lui ajoutaient parfois
          des numéros de pages pour faciliter une consultation rapide<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Dans un exemplaire de <hi rend="italic">Stobaei collectiones
              </hi>(Venise, 1536), British Library cote 653.a.7, un lecteur
              anonyme a ajouté des numéros de pages dans la liste des
              rubriques.</p>
            </note>. Dès les premières éditions des <hi rend="italic">Adages</hi>, <persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName> a fourni une
          liste de 257 rubriques thématiques sous lesquelles il renvoyait aux
          adages appropriés, mais cette liste était désordonnée et exigeait
          donc qu’on la lise en entier pour trouver une rubrique intéressante.
          Dans un exemplaire de l’édition de <date type="_temp" when="1508">1508</date>, un lecteur a ajouté en manuscrit un index
          alphabétique à cette liste désordonnée. À partir de <date type="_temp" when="1515">1515</date>, les éditions érudites des <hi rend="italic">Adages</hi> comportaient un index alphabétique imprimé
          pour la liste de rubriques désordonnée. Sans présumer un contact
          direct entre ce lecteur et cet éditeur (leurs systèmes d’indexation
          sont différents), on peut conclure que les lecteurs appréciaient de
          bons outils de consultation et que les éditeurs cherchaient à
          satisfaire cette demande<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Pour des illustrations de ce cas, voir <hi rend="small-caps">Blair</hi>, 2008, p. 278-86.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e389">Le <hi rend="italic">Theatrum </hi>de <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName>, le premier à
          rivaliser puis à dépasser en taille le <hi rend="italic">Speculum
          </hi>de <persName ref="027186997" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vincent de Beauvais</persName>,
          perfectionna la table des matières pour mettre en évidence la
          hiérarchie des subdivisions par l’emploi de tabulations
          (« indents »). <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName> était
          particulièrement fier de l’organisation systématique complexe du <hi rend="italic">Theatrum </hi>qu’il mit en valeur de cette façon
          novatrice. Alors que dans la première édition l’<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">elenchus titulorum</foreign>
            </hi>consistait en une énumération simple des rubriques, en <date type="_temp" when="1586">1586</date>
            <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName>
          fait ressortir quatre niveaux de hiérarchie à l’intérieur des
          rubriques importantes par l’emploi de tabulations.</p>
          <p xml:id="d1e405">En <date type="_temp" when="1631">1631</date>,
          <persName ref="031133428" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Beyerlinck</persName> étend cette
          présentation sur cinq niveaux de divisions hiérarchiques. Il
          présente ainsi d’une manière très détaillée la structure
          systématique à l’intérieur des rubriques qui se succèdent
          alphabétiquement. En ajoutant des numéros de pages à chaque
          sous-rubrique, cet <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">elenchus</hi>
            </foreign> particulièrement sophistiqué permet à la fois de voir
          la structure de chaque article (dont les plus longs, notamment pour
          <hi rend="italic">« <foreign xml:lang="lat">bellum</foreign> »</hi>,
          ont plus de cent pages) et d’accéder rapidement à une sous-rubrique
          particulière.</p>
          <figure xml:id="d1e414">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_32_Blair_TablesIndex_img1.png"/>
            <head xml:id="d1e418">Une table des matières sophistiquée
            indiquant la subdivision de chaque sujet dans l’ordre du texte :
            « Series titulorum », Theodor <hi rend="small-caps">Zwinger</hi>,
            <hi rend="italic">Theatrum vitae humanae</hi> (1586), University
            of Chicago Library, Special Collections Research Center.</head>
          </figure>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e429">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e431">L’index alphabétique des
          rubriques</head>
          <p xml:id="d1e434">La liste des rubriques par ordre d’apparition
          servait d’index alphabétique pour des livres organisés
          alphabétiquement comme la <hi rend="italic">Polyanthea</hi> ou le
          <hi rend="italic">Magnum theatrum</hi>. Mais dans le cas d’une
          organisation systématique, comme pour le <hi rend="italic">Theatrum</hi> de <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName>, un
          index alphabétique des rubriques s’imposait comme moyen d’accéder à
          une matière particulière sans qu’il soit nécessaire de maîtriser
          l’organisation de l’énorme ouvrage ou de lire toute la table des
          rubriques dans l’ordre de leur traitement dans le texte. Ainsi dès
          sa première édition, le <hi rend="italic">Theatrum</hi> de <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName> comprenait un
          <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">index titulorum</foreign>
            </hi> alphabétique, même si l’imprimeur a dû s’excuser de n’avoir
          pu réaliser l’index thématique alphabétisé qu’il avait prévu en
          raison d’une épidémie de peste (et de sa hâte à vendre l’ouvrage aux
          foires de <placeName ref="2925535" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Francfort</placeName>)<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Zwinger</hi>, 1565, sig. FFF[5r].</p>
            </note>. Effectivement, l’index alphabétique des rubriques
          exigeait un travail nettement moins onéreux qu’une indexation
          thématique puisqu’il s’agissait simplement d’alphabétiser les
          rubriques présentes dans la table ou <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">elenchus</foreign>
            </hi>.</p>
          <p xml:id="d1e465">Mais même ce premier index alphabétique rend
          <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName> conscient de la
          difficulté inhérente aux choix de rubriques que font l’auteur et le
          lecteur en quête de matière. Alors que la table des matières demande
          plutôt aux lecteurs de s’adapter à la conception de l’auteur,
          l’index alphabétique peut sembler leur promettre la possibilité de
          trouver exactement ce qu’ils cherchent. Or, si le lecteur cherche de
          la matière sous des rubriques autres que celles employées par
          l’auteur, il risque de ne rien trouver. C’est pourquoi <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName> ajoute une
          petite préface à cet index (dans l’édition de <date type="_temp" when="1586">1586</date>) expliquant la nécessité de regarder sous
          plusieurs termes dans l’index.</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e468">Si les choses ne paraissent
          pas sous une rubrique, regardez sous un terme synonyme. Ainsi
          « gloire » et « honneur », […] « ruse » et « acuité », « magistrat »
          et « prince » […] alors qu’ils sont semblables en réalité sont
          différents dans leur terminologie, si bien que fréquemment les
          choses échapperont à quelqu’un qui cherche sans regarder sous des
          rubriques synonymes. Nous n’avons pas poursuivi ces petites
          divisions scrupuleusement pour éviter de favoriser la négligence des
          lecteurs par une diligence excessive<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>
                <hi rend="italic">« Est et alterum hic observandum : quae sub
              uno fortasse charactere non occurrent, in synonymo quaerenda
              esse. Sic Gloria et Honor, Opes et Divitiae, Magistratus et
              Principes, Dolus et Fraus et Astutia et Calliditas, Stultitia et
              Imprudentia et Stupiditas, cum re conveniant, nomenclatione
              differant, inquirentis studium non raro deludent, nisi a
              synonymi classe subsidium petatur. Minutas divisiones scrupulose
              non sumus persecuti, ne nimia diligentia aliorum negligentiam
              seu potius inertiam foveremus. » </hi>(<hi rend="small-caps">Zwinger</hi>, 1586, sig. AAaAAr.)</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e483">
            <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName> cherchait à
          désarmer la critique de ceux qui risquaient de se plaindre de ne pas
          trouver ce qu’ils cherchaient dans l’index. C’est une plainte que
          l’on trouve en effet chez les pédagogues qui décourageaient leurs
          étudiants de se fier aux index, avec l’argument que ceux-ci omettent
          toujours exactement ce que l’on cherche<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Drexel</hi>, 1638, p. 73.</p>
            </note>. <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName> en revanche
          présentait comme une vertu l’absence de renvois dans l’index (il en
          propose certains dans le texte au début ou à la fin d’une rubrique)
          et déclarait ne pas vouloir encourager la paresse du lecteur en lui
          fournissant des renvois exhaustifs. Au contraire, affirmait
          <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName>, c’est au
          lecteur de rester actif dans la poursuite de ses recherches et
          attentif aux synonymes qui pourraient lui être utiles. Du reste, ce
          conseil n’a rien perdu de son actualité aujourd’hui à l’ère des mots
          clés et des recherches électroniques.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e496">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e498">Index des noms propres</head>
          <p xml:id="d1e501">En <date type="_temp" when="1571">1571</date>
            <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName> ajoutait, à la
          suite de l’index alphabétique des rubriques, un <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">index exemplorum</hi>
            </foreign>, c’est-à-dire un index des noms des individus, lieux ou
          peuples figurant dans chaque <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">exemplum</hi>
            </foreign> ou paragraphe. <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName> expliquait que
          son but était de présenter la conduite humaine dans toute sa
          diversité en offrant des milliers d’anecdotes ou d’exemples dont le
          lecteur pourrait tirer des leçons de morale et de conduite. En
          introduisant cet index, <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName> remarquait que
          l’ordre alphabétique ne respectait malheureusement pas l’ordre
          chronologique mais que c’était la solution la plus pratique.
          <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName> était aussi
          conscient du problème des noms multiples sous lesquels on pouvait
          désigner et connaître un personnage : <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">nomen</hi>, <hi rend="italic">praenomen</hi>, <hi rend="italic">cognomen</hi>
            </foreign>
            <hi rend="italic"/>ou <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">agnomen</foreign>
            </hi>(nom, prénom, surnom), formes vernaculaire et latine, et
          orthographes multiples. La solution de <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName>
          était de présenter plusieurs points d’accès à un même
          personnage.</p>
          <p xml:id="d1e523">Plus généralement les index de noms propres au
          <date from="1500" to="1599" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          hésitaient entre le prénom et le nom comme mode d’accès principal.
          Dans sa <hi rend="italic">Bibliotheca universalis</hi> (1545),
          <persName ref="026889560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Conrad Gesner</persName> organisa
          sa liste de quelque 3 000 auteurs de textes en latin, grec et hébreu
          par prénoms ; mais il fournit aussi un index de correspondance entre
          noms de famille et prénoms (« <persName ref="026998416" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Luther</persName>, voir Martin »).
          Dans sa <hi rend="italic">Bibliothèque française</hi> (1584),
          <persName ref="069689822" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">François de La Croix du
          Maine</persName> rangea les auteurs par leur prénom, mais inclut
          dans l’index les noms de famille et leurs variantes orthographiques
          (par exemple : <persName ref="026804972" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">de Crenne Elisenne</persName> et
          <persName ref="026804972" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">de Crenne Helisenne</persName> ;
          <persName ref="027125343" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Seve</persName> ou <persName ref="027125343" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sceve
          Maurice</persName>)<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>
                <hi rend="small-caps">La</hi>
                <hi rend="small-caps">Croix</hi>
                <hi rend="small-caps">du</hi>
                <hi rend="small-caps">Maine</hi>, 1584, sigs. eiijv, oijv.</p>
            </note>. Il souligna aussi l’avantage de l’ordre alphabétique qui
          évitait les disputes de préséance dans l’ordre de présentation de
          personnes<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Les index des noms propres sont encore particulièrement
              utiles aujourd’hui pour accéder aux ouvrages de référence du
              passé, car les noms n’ont pas subi autant de modifications que
              les rubriques et les catégories intellectuelles sur lesquelles
              ils figurent.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e564">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e566">Index alphabétiques
          généraux</head>
          <p xml:id="d1e569">L’index alphabétique général souvent appelé
          « index des mots et choses mémorables » n’a pas toujours été le
          premier à être confectionné dans les ouvrages de référence modernes.
          Il n’apparaît que dans la quatrième édition du <hi rend="italic">Theatrum</hi> publié en 1604 après la mort de
          <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Theodor Zwinger</persName> par son
          fils <persName ref="092109934" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jacob</persName>. Dans les éditions
          des <hi rend="italic">Adages</hi> d’<persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName>,
          l’index général était le troisième index, ajouté en <date type="_temp" when="1550">1550</date>, après l’index des adages
          classés par <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">incipit</foreign>
            </hi>, puis l’index non alphabétique par rubriques de lieux
          communs (doté après <date type="_temp" when="1515">1515</date> d’un
          petit index alphabétique qui ne figure pas dans le total des index
          annoncés sur la page de titre). Ce troisième index était défini
          comme un « index de choses dignes d’être remarquées et qui ne sont
          pas contenues dans le premier index ». Ainsi les deux index se
          complètent-ils : « rien n’a été omis [de ce troisième index] à moins
          qu’il ne figure dans le premier index ». Le <hi rend="italic">Theatrum </hi>et les <hi rend="italic">Adages
          </hi>d’<persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName> accumulèrent
          chacun quatre index différents et complémentaires (pour le quatrième
          index des <hi rend="italic">Adages</hi>, voir <hi rend="italic">infra</hi>).</p>
          <p xml:id="d1e594">La multiplication d’index séparés pouvait prendre
          des proportions remarquables. Dans l’<hi rend="italic">Historia
          animalium</hi> (1551-1558) de <persName ref="026889560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Conrad Gesner</persName>, chaque
          volume consacré à un type d’animal (quadrupèdes, reptiles, oiseaux,
          poissons) comptait une dizaine d’index de noms d’espèces
          différenciés par langue (hébreu, grec et latin, et plusieurs
          vernaculaires). De même l’<hi rend="italic">Ornithologie</hi> (1599)
          d’<persName ref="028873238" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulisse Aldrovandi</persName> était
          accompagnée de dix-sept index séparés<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Pinon</hi>, 2003.</p>
            </note>. En théologie, la <hi rend="italic">Secunda secundae
          </hi>de <persName ref="027161129" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thomas d’Aquin</persName> (partie
          de la <hi rend="italic">Somme </hi>souvent reproduite, car elle
          traitait des vertus) présentait sept index portant notamment sur les
          lieux communs, les citations bibliques, les doctrines mémorables,
          les hérésies réfutées. De plus, de nombreux index du <date from="1500" to="1599" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> n’étaient pas strictement
          alphabétiques et ne regroupaient pas les entrées concernant le même
          terme ; ainsi trouve-t-on une dizaine de références séparées
          relatives à <hi rend="italic">« <foreign xml:lang="lat">terra</foreign> » </hi>dans la <hi rend="italic">Margarita philosophica </hi>de <persName ref="06870500X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gregor
          Reisch</persName> (dix éditions entre <date from="1503" to="1599" type="_temp">1503 et 1599</date>)<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Reisch</hi>, 1973.</p>
            </note>. Cette prolifération d’index et de termes indexés
          séparément explique en partie pourquoi la consultation des index
          avait la réputation d’être pénible, comme l’observait <persName ref="026889560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gesner</persName> : « C’est souvent
          déplaisant d’avoir toujours à aller à l’index pour chercher quelque
          chose<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Gesner</hi>, 1551, sig. b1v.</p>
            </note>. »</p>
          <p xml:id="d1e649">Pour pallier cette prolifération, certains
          proposaient des entrées regroupées et subdivisées dans un index
          unique. Ainsi, après les multiples index de son <hi rend="italic">Historia animalium </hi>de 1551, <persName ref="026889560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gesner</persName> se vantait de
          présenter un seul index à son édition des collections de <persName ref="031056261" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Stobée</persName> en 1559, incluant
          noms propres et rubriques thématiques. De même <persName ref="031133428" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Beyerlinck</persName> dotait-il son
          <hi rend="italic">Magnum theatrum </hi>de 1631 d’un index unique de
          687 pages, attribué à un certain <persName type="_temp">R.
          Princtius</persName>, licencié en théologie, qui mentionnait à son
          tour une « diversité de collectionneurs » qui y avaient sans doute
          contribué. Cet index unique incluait toutes les rubriques et
          sous-rubriques, les noms propres et les thèmes souvent cachés dans
          un exemple. Ainsi l’exemple de <persName ref="02733869X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Paracelse</persName>
          puni pour avoir demandé un prix excessif pour ses services
          apparaît-il sous « <persName ref="02733869X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Paracelse</persName> », « avarice »
          (la rubrique où l’exemple était traité), mais aussi sous <hi rend="italic">« <foreign xml:lang="lat">mercedis defraudatio
          punita</foreign> » </hi>(fraude mercantile punie). Il n’y a aucun
          doublon non plus parmi les quelque 35 000 entrées de l’index
          – toutes les occurrences d’un terme sont regroupées. Cet index,
          ainsi que celui dont <persName ref="030608546" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johann Heinrich Alsted</persName>
          équipa son <hi rend="italic">Encyclopædia</hi> (1630), est ainsi
          comparable aux index d’aujourd’hui<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>Voir aussi <hi rend="small-caps">Blair</hi>, 2000.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e674">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e676">La liste des autorités (<hi rend="italic">catalogus autorum</hi> et <hi rend="italic">index
          autorum</hi>)</head>
          <p xml:id="d1e685">La liste des autorités existe de longue date dans
          les textes d’érudition, sans avoir pour autant souvent servi d’outil
          de consultation. Ces paratextes qui existaient dès
          l’<date>Antiquité</date> furent transmis au <date>Moyen Âge</date>
          notamment dans les textes légaux tel le <hi rend="italic">Digeste
          </hi>qui citait les 38 auteurs dont sa matière était tirée. Comme
          les autorités étaient souvent mentionnées dans les marges des
          manuscrits médiévaux dès le <date from="1100" to="1199" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, il suffisait de classer ces noms
          dans l’ordre alphabétique pour compiler les listes d’autorités. Ces
          listes servaient d’une part à rehausser l’autorité du texte qui les
          citait, mais aussi quelquefois explicitement à encourager le lecteur
          à consulter directement les sources originales – c’est le but que
          mentionnait le <hi rend="italic">Manipulus florum</hi>, un florilège
          de <date type="_temp" when="1306">1306</date>, en préfaçant une
          liste de 24 auteurs et de leurs 376 ouvages, liste qui circula aussi
          indépendamment du florilège comme une sorte de bibliographie
          choisie<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>Rouse, 1965.</p>
            </note>.</p>
          <figure xml:id="d1e706">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_32_Blair_TablesIndex_img2.png"/>
            <head xml:id="d1e710">Un énorme index général mêlant noms propres,
            rubriques et « choses » ; à remarquer, quelques soulignements d’un
            lecteur intéressé par les Turcs : « Index rerum, verborum et
            exemplorum », Laurentius <hi rend="small-caps">Beyerlinck</hi>,
            <hi rend="italic">Magnum theatrum vitae humanae</hi> (1631),
            University of Chicago Library, Special Collections Research
            Center.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e720">La <hi rend="italic">Polyanthea </hi>imprimée
          suivit le modèle du <hi rend="italic">Manipulus florum</hi>, (d’où
          <persName ref="079698484" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nani</persName> tira aussi nombre
          de citations) en incluant une liste alphabétique des auteurs
          utilisés mais sans indiquer les titres. Comme souvent, les auteurs
          de la liste sont parfois difficiles à identifier – les compilateurs
          les citaient sans doute de deuxième main. Dans le <hi rend="italic">Theatrum</hi>, <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName> incluait un <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">catalogus autorum</foreign>
            </hi>à partir de la deuxième édition ainsi qu’une
          justification :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e735">C’est de l’ostentation de
          citer les noms des auteurs dont on n’a jamais vu les écrits et de ne
          pas citer les auteurs récents qu’on a utilisés par honte d’admettre
          en avoir appris quelque chose, mais c’est l’honnêteté de célébrer
          avec reconnaissance la mémoire des auteurs que l’on a trouvés
          utiles. Ainsi avons-nous énuméré brièvement une liste des auteurs
          sur l’autorité desquels nous nous sommes fondés dans ce <hi rend="italic">Theatrum </hi>de peur que nous ne paraissions être les
          premiers à abandonner une habitude généralement observée<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>
                <hi rend="italic">« Ostentationis est, vetustissimorum
              authorum nomina, quorum scripta nunquam videris, in testimonium
              adducere et dum a recentioribus res ipsas discere non pudet, ab
              ijs tamen didicisse aliquid fateri nolle. At ingenui candoris,
              gratam eorum, per quos profeceris, memoriam conservare et
              celebrare. Ergo eorum scriptorum catalogum, quorum auctoritates
              in hoc Theatro bona fide adductas deprehendimus, breviter
              recensebimus, vel quia Indicum ratio sic efflagitabat, vel
              certe, ut ne in receptum ab omnibus morem delinquere primi
              videremur. »</hi>
                <hi rend="small-caps">Zwinger</hi>, 1586, sig.
              YYyYY7r.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e754">
            <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName> reconnaît ainsi
          les abus de ces listes qui peuvent mentionner des auteurs que le
          compilateur n’a pas lus et omettre ceux dont il s’est le plus servi,
          mais il n’ose pas renoncer à une liste qui semblait s’imposer pour
          le genre dans lequel il écrivait.</p>
          <p xml:id="d1e757">On trouve quelques exceptions à la norme d’une
          simple liste de noms alphabétisés. Une édition abrégée in-8<hi rend="sup">o</hi> des <hi rend="italic">Adages </hi>d’<persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName> (1530) offrait
          par exemple un catalogue des auteurs cités groupés par catégories
          – historiens, poètes, orateurs, etc. Dans ce livre de format réduit
          destiné à un public moins fortuné et moins éduqué que le grand folio
          que rédigea <persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName>, la liste
          fournissait un peu plus d’informations sur la nature des auteurs
          cités, probablement pour instruire les lecteurs. Plus exceptionnel
          est le « quatrième index » ajouté à l’édition des <hi rend="italic">Adages </hi>de <persName type="_temp">Froben</persName> en 1551 : c’est un index exhaustif
          des auteurs cités mentionnant la page où se trouve chaque
          citation.</p>
          <p xml:id="d1e769">Il s’agit d’un outil d’érudition d’une grande
          précision mais dont les érudits eux-mêmes n’avaient pas l’habitude
          – on ne le retrouve à ma connaissance que dans l’édition <persName type="_temp">Froben</persName> de <date type="_temp" when="1559">1559</date>. Cet index exhaustif des auteurs cités se
          fonde peut-être sur le précédent des listes beaucoup plus brèves des
          passages corrigés par un humaniste, qui sont présentes notamment
          dans le genre des leçons antiques<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>Sur ce genre, voir <hi rend="small-caps">Blair</hi>, 2006,
              et, comme exemple, <hi rend="small-caps">Rhodiginus</hi>,
              1542.</p>
            </note>, listes qui permettaient à l’auteur humaniste d’attirer
          l’attention sur ses contributions à l’édition textuelle des auteurs
          anciens dont il était particulièrement fier, en corrigeant (ou en
          surcorrigeant) les erreurs des éditions antérieures.</p>
          <figure xml:id="d1e784">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_32_Blair_TablesIndex_img3.png"/>
            <head xml:id="d1e788">Un catalogue d’autorités typique, sans
            références au texte : Theodor <hi rend="small-caps">Zwinger</hi>,
            Theatrum vitae humanae (1586), University of Chicago Library,
            Special Collections Research Center.</head>
          </figure>
          <figure xml:id="d1e795">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_32_Blair_TablesIndex_img4.png"/>
            <head xml:id="d1e799">Un index exceptionnel d’auteurs cités
            indiquant les pages où figurent les citations : <hi rend="small-caps">Érasme</hi>, Adagiorum chiliades quatuor (Bâle,
            Froben, 1551), Houghton Library, Harvard University.</head>
          </figure>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e807">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e809">Le diagramme
          dichotomique</head>
          <p xml:id="d1e812">Au <date from="1500" to="1599" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> on
          désignait du nom de <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">tabula</foreign>
            </hi>différentes formes de présentation graphique d’un matériel
          textuel : la table en rangées et colonnes bien connue par la
          diffusion des tables chronologiques d’<persName ref="088843734" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eusèbe</persName> et
          le diagramme dichotomique souvent attribué à <persName ref="028906438" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre
          de La Ramée</persName> (<date from="1515" to="1572" type="_temp">1515-1572</date>), mais qui était d’un usage répandu
          déjà au <date>Moyen Âge</date> et dans l’imprimé avant la pédagogie
          ramiste<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Grafton</hi> et <hi rend="small-caps">Williams</hi>, 2006 ; <hi rend="small-caps">Höltgen</hi>, 1965.</p>
            </note>. La plupart du temps le diagramme dichotomique offrait non
          pas un outil de consultation du texte, mais plutôt une division
          logique du sujet qui souvent ne correspondait pas directement au
          texte. Ainsi dans la <hi rend="italic">Polyanthea </hi>de <persName ref="079698484" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nani
          Mirabelli</persName>, quelque seize articles contiennent un
          diagramme à embranchements qui ne se rapportent en rien au contenu
          de l’article ; ces diagrammes sont des citations graphiques de
          passages de <persName ref="237687860" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thomas d’Aquin</persName> qui
          correspondaient à la rubrique en question<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Nani</hi>
                <hi rend="small-caps">Mirabelli</hi>, 1503, s. v. « abusio ».</p>
            </note>. Le schéma pouvait servir en particulier de guide à une
          présentation systématique du sujet notamment par un prêcheur ou un
          enseignant.</p>
          <p xml:id="d1e855">
            <persName ref="026889560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Conrad Gesner</persName> utilisa un
          diagramme à embranchements au début des <hi rend="italic">Pandectes</hi> (1548) – énorme projet d’indexation
          thématique des livres énumérés dans sa <hi rend="italic">Bibliotheca
          universalis</hi> de 1545. Le diagramme permettait d’observer la
          succession des vingt livres des <hi rend="italic">Pandectes</hi>,
          mais ne contenait aucun numéro de page – c’était un guide abstrait
          plutôt qu’utile. De même <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Theodor Zwinger</persName> a-t-il
          consacré plusieurs pages de chaque préface à son <hi rend="italic">Theatrum </hi>à un diagramme dichotomique qui était
          censé expliquer l’organisation complexe de son texte. S’échelonnant
          sur une dizaine de pages liées l’une à l’autre par des astérisques
          ou d’autres symboles, il est d’une lecture difficile et ne fournit
          pas de références précises au texte imprimé qui suit. Un diagramme
          figure aussi au début de chaque livre du <hi rend="italic">Theatrum
          </hi>(29 livres en <date type="_temp" when="1586">1586</date>) pour
          présenter l’organisation logique du sujet que <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName> suit avec plus
          ou moins de fidélité dans le texte (on trouve par exemple des
          rubriques dans le diagramme qui ne sont pas dans le texte).
          <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName> reconnut sa
          dette envers <persName ref="028906438" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre de La Ramée</persName> avec
          qui il étudia à <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>, tout en
          refusant de le suivre dans sa critique d’<persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>
            <note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Gilly</hi>, 1979, p. 130-132.</p>
            </note>. Comme <persName ref="028906438" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">La Ramée</persName>, <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName> considérait la
          disposition d’un sujet et de ses subdivisions comme une étape
          essentielle de leur maîtrise cognitive. Ainsi, dans chaque nouvelle
          édition de son <hi rend="italic">Theatrum</hi>, <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName> proposait-il une
          nouvelle disposition de sa matière, plus complexe et plus correcte,
          après y avoir consacré de toute évidence un travail
          considérable.</p>
          <p xml:id="d1e886">Il semblerait cependant que les contemporains de
          <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName> n’aient pas
          trouvé que ses diagrammes ou son organisation fussent très utiles.
          Un contemporain de marque, <persName ref="061725285" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bartholomaeus
          Keckermann</persName> (<date from="1573" to="1609" type="_temp">1573-1609</date>), professeur de philosophie et de
          théologie à <placeName ref="6555638" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Heidelberg</placeName> puis à
          <placeName ref="7531890" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dantzig</placeName>, se
          plaignait explicitement de l’organisation systématique du <hi rend="italic">Theatrum :</hi>
          </p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e892">Dans le <hi rend="italic">Theatrum</hi> [<persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName>] essaya
          d’inclure des rubriques de toutes les choses par un travail énorme
          mais je ne sais pas s’il produisit un fruit à la hauteur de son
          travail. En effet l’ordre [qu’il suit] n’est pas constitué selon la
          logique et il n’est pas tel que l’on puisse y référer toutes les
          choses ni trouver ce que l’on veut sans grande difficulté à moins
          qu’on ne prenne appui sur l’index alphabétique<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>
                <hi rend="italic">« Plenior ordo alienus in rebus seu volumen
              plenius, praescriptum est a Zwingero in Theatro vitae hum. quo
              ordine conatus est ille vir omnium rerum titulos comprehendere,
              ingenti quidem labore, sed nescio an pari fructu : nam nec
              secundum Logicam accurate is ordo constitutus est, nec talis, ut
              omnia ad eum possis referre nec denique talis ut sine
              difficultate magna possis reperire id quod cupis nisi confugias
              ad indicem alphabetarium. »</hi> (<hi rend="small-caps">Keckermann</hi>, 1614, col. 225 [numéroté 211
              par erreur].)</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e911">
            <persName ref="031133428" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Beyerlinck</persName> expliquait
          aussi, dans sa préface au <hi rend="italic">Magnum theatrum</hi>,
          que les lecteurs appréciaient davantage l’ordre alphabétique<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Beyerlinck</hi>, 1631, sig. e3v.</p>
            </note>. J’ai trouvé en effet en consultant de nombreux
          exemplaires un seul cas d’annotation d’un diagramme de <persName ref="076991954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zwinger</persName>, alors que ses
          index étaient souvent annotés.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e928">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e930">Conclusion</head>
          <p xml:id="d1e933">Les ouvrages de référence humanistes, nombreux et
          souvent réédités, ont joué un rôle important dans le développement
          des outils de consultation et dans la familiarisation des lecteurs
          modernes à leur emploi. Au <date from="1200" to="1299" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xiii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> l’accès aux index alphabétiques, aux
          concordances bibliques ou au <hi rend="italic">Speculum</hi> de
          <persName ref="027186997" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vincent de Beauvais</persName>
          était limité à une petite élite, surtout cléricale. L’imprimerie a
          facilité la production et la diffusion d’ouvrages volumineux munis
          d’index et de tables de plusieurs types. Pendant le <date from="1500" to="1599" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> ces outils sont souvent accompagnés
          d’explications – sur l’emploi des index ou l’utilité d’un volume
          organisé alphabétiquement. En <date type="_temp" when="1551">1551</date>, <persName ref="026889560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gesner</persName> observait dans la
          préface de son <hi rend="italic">Historia animalium</hi> qu’il était
          plus utile de consulter ce livre « par intervalles » que de le lire
          de bout en bout<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Gesner</hi>, 1551, sig. b1v.</p>
            </note>. À la fin du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, ces
          explications n’étaient plus nécessaires : les termes latins et
          vernaculaires pour la lecture de consultation sont bien établis <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">consulere</foreign>,
          consulter, <foreign xml:lang="eng">look up</foreign>, <foreign xml:lang="deu">nachschlagen</foreign>)</hi>. Le <hi rend="italic">Dictionnaire historique et critique </hi>de <persName ref="027931161" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre
          Bayle</persName> et plusieurs autres ouvrages de référence en langue
          vernaculaire de la fin du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> marquent le début d’une période
          connue même à l’époque comme l’âge des dictionnaires et de l’<hi rend="italic">Encyclopédie</hi>. Ces développements essentiels à
          l’âge des Lumières reposaient sur les expériences des auteurs,
          imprimeurs et lecteurs des ouvrages de référence imprimés aux <date from="1500" to="1599" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> et <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>.
          Ceux-ci ont diffusé parmi un public éduqué une culture latine
          humaniste mais aussi des habitudes de lecture de consultation qui
          étaient essentielles au succès des grandes encyclopédies en langue
          vernaculaire – index, tables et renvois. Ces compilateurs humanistes
          ont aussi souligné certaines difficultés inhérentes à la gestion du
          savoir, dont nous faisons l’expérience aujourd’hui encore, comme le
          choix des rubriques ou des mots clés, et les orthographes
          multiples.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e1004">
        <head xml:id="d1e1006">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e1009">
          <bibl xml:id="d1e1011">
            <hi rend="small-caps">Bardon</hi>, 1952 :
          Henry <hi rend="small-caps">Bardon</hi>, <hi rend="italic">La
          Littérature latine inconnue</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1023">
            <hi rend="small-caps">Beyerlinck</hi>, 1631 :
          Laurentius <hi rend="small-caps">Beyerlinck</hi>, <hi rend="italic">Magnum Theatrum Vitae Humanae</hi>, Lyon.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1035">
            <hi rend="small-caps">Blair</hi>, 2000 : Ann
          <hi rend="small-caps">Blair</hi>, « Annotating and indexing natural
          philosophy », in Marina Frasca-Spada et Nick Jardine (éd.), <hi rend="italic">Books and the Sciences in History</hi>, Cambridge,
          p. 69-89.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1047">
            <hi rend="small-caps">Blair</hi>, 2006 :
          A. <hi rend="small-caps">Blair</hi>, « The Collective Commentary as
          Reference Genre », in Ralph Häfner et Markus Völkel (éd.), <hi rend="italic">Der Kommentar in der Frühen Neuzeit</hi>, Tübingen,
          p. 115-131.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1059">
            <hi rend="small-caps">Blair</hi>, 2008 :
          A. <hi rend="small-caps">Blair</hi>, « Corrections manuscrites et
          listes d’errata à la Renaissance », in Jean Dupèbe <hi rend="italic">et al.</hi> (éd.), <hi rend="italic">Esculape et
          Dionysos. Mélanges en l’honneur de Jean Céard</hi>, Genève,
          p. 269-286.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1075">
            <hi rend="small-caps">Blair</hi>, 2010 :
          A. <hi rend="small-caps">Blair</hi>, <hi rend="italic">Too Much To
          Know : Managing Scholarly Information Before the Modern Era</hi>,
          New Haven.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1087">
            <hi rend="small-caps">Drexel</hi>, 1638 :
          Jeremias <hi rend="small-caps">Drexel</hi>, <hi rend="italic">Aurifodina artium et scientiarum omnium ; excerpendi
          sollertia</hi>, Anvers.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1099">
            <hi rend="small-caps">Gesner</hi>, 1551 :
          Conrad <hi rend="small-caps">Gesner</hi>, <hi rend="italic">Historia
          animalium lib. I de Quadrupedibus viviparis</hi>, Zurich.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1111">
            <hi rend="small-caps">Gilly</hi>, 1979 :
          Carlos <hi rend="small-caps">Gilly</hi>, « Zwischen Erfahrung und
          Spekulation. Theodor Zwinger und die religiöse und kulturelle Krise
          seiner Zeit », <hi rend="italic">Basler Zeitschrift für Geschichte
          und Altertumskunde, </hi>79, p. 125-223.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1123">
            <hi rend="small-caps">Grafton</hi> et <hi rend="small-caps">Williams</hi>, 2006 : Anthony <hi rend="small-caps">Grafton</hi> et Megan <hi rend="small-caps">Williams</hi>, <hi rend="italic">Christianity and
          the Transformation of the Book : Origen, Eusebius and the Library of
          Caesarea</hi>, Cambridge (Mass.).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1141">
            <hi rend="small-caps">Henderson</hi>, 2007 :
          John <hi rend="small-caps">Henderson</hi>, <hi rend="italic">The
          Medieval World of Isidore of Seville</hi>, Cambridge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1154">
            <hi rend="small-caps">Holford-Strevens</hi>,
          2003 : Leofranc <hi rend="small-caps">Holford-Strevens</hi>, <hi rend="italic">Aulus Gellius : An Antonine Scholar and His
          Achievement</hi>, Oxford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1166">
            <hi rend="small-caps">Höltgen</hi>, 1965 :
          Karl <hi rend="small-caps">Höltgen</hi>, « Synoptische Tabellen in
          der medizinischen Literatur und die Logik Agricolas und Ramus », <hi rend="italic">Sudhoffs Archiv</hi>, 49, p. 371-390.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1178">
            <hi rend="small-caps">Keckermann</hi>, 1614 :
          Bartholomaeus <hi rend="small-caps">Keckermann</hi>, « Consilium
          logicum de adornandis et colligendis locis communibus, rerum et
          verborum », in <hi rend="italic">Opera omnia</hi>, Genève, vol. 2,
          col. 220-242.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1190">
            <hi rend="small-caps">La</hi>
            <hi rend="small-caps">Croix</hi>
            <hi rend="small-caps">du</hi>
            <hi rend="small-caps">Maine</hi>, 1584 : François de <hi rend="small-caps">La</hi>
            <hi rend="small-caps">Croix</hi>
            <hi rend="small-caps">du</hi>
            <hi rend="small-caps">Maine</hi>, <hi rend="italic">Premier volume de la bibliothèque</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1221">
            <hi rend="small-caps">Lusignan</hi> et <hi rend="small-caps">Paulmier-Foucart</hi>, 1997 : Serge <hi rend="small-caps">Lusignan</hi> et Monique <hi rend="small-caps">Paulmier-Foucart</hi> (éd.), <hi rend="italic">Lector et compilator. Vincent de Beauvais frère
          prêcheur</hi>, Grâne.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1239">
            <hi rend="small-caps">Michel</hi>, 2002 :
          Paul <hi rend="small-caps">Michel</hi>, « Ordnungen des Wissens.
          Darbietungsweisen des Materials in Enzyklopädien » in
          I. Tomkowiak (éd.), <hi rend="italic">Populäre Enzyklopädien. Von
          der Auswahl, Ordnung and Vermittlung des Wissens</hi>, Zurich,
          p. 35-83.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1252">
            <hi rend="small-caps">Michelini</hi>
            <hi rend="small-caps">Tocci</hi>, 1989 : Luigi <hi rend="small-caps">Michelini</hi>
            <hi rend="small-caps">Tocci</hi>,
          <hi rend="italic">In officina Erasmi : l’apparato autografo di
          Erasmo per l’edizione 1528 degli Adagia e un nuovo manoscritto del
          compendium vitae</hi>, Rome.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1270">
            <hi rend="small-caps">Minnis</hi>, 1979 :
          Alastair J. <hi rend="small-caps">Minnis</hi>, « Late Medieval
          Discussion of Compilatio and the Role of the Compilator », <hi rend="italic">Beiträge zur Geschichte der deutschen Sprache und
          Literatur</hi>, 101, p. 385-421.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1282">
            <hi rend="small-caps">Nani</hi>
            <hi rend="small-caps">Mirabelli</hi>, 1503 : Domenico <hi rend="small-caps">Nani</hi>
            <hi rend="small-caps">Mirabelli</hi>, <hi rend="italic">Polyanthea</hi>, Savone.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1300">
            <hi rend="small-caps">Paulmier-Foucart</hi>,
          2004 : Monique <hi rend="small-caps">Paulmier-Foucart</hi>, <hi rend="italic">Vincent de Beauvais et le grand miroir du monde</hi>,
          Turnhout.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1312">
            <hi rend="small-caps">Paulmier-Foucart
          </hi>
            <hi rend="italic">et al.</hi>, 1990 : M. <hi rend="small-caps">Paulmier-Foucart</hi>, Serge <hi rend="small-caps">Lusignan</hi> et Alain <hi rend="small-caps">Nadeau</hi> (éd.), <hi rend="italic">Vincent de
          Beauvais : Intentions et réceptions d’une œuvre encyclopédique au
          Moyen Âge</hi>, Saint-Laurent.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1334">
            <hi rend="small-caps">Pinon</hi>, 2003 :
          Laurent <hi rend="small-caps">Pinon</hi>, « Entre compilation et
          observation : l’écriture de l’ornithologie d’Ulisse Aldrovandi »,
          <hi rend="italic">Genesis</hi>, 20, p. 53-70.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1347">
            <hi rend="small-caps">Reisch</hi>, 1973 :
          Gregor <hi rend="small-caps">Reisch</hi>, <hi rend="italic">Margarita philosophica</hi>, fac-similé de l’édition
          de Bâle, 1517, Düsseldorf.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1359">
            <hi rend="small-caps">Rhodiginus</hi>, 1542 :
          Ludovicus Caelius <hi rend="small-caps">Rhodiginus</hi>, <hi rend="italic">Lectiorum antiquarum libri XXX</hi>, Bâle.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1371">
            <hi rend="small-caps">Rouse</hi>, 1965 :
          Richard <hi rend="small-caps">Rouse</hi>, « The List of Authorities
          Appended to the Manipulus Florum », <hi rend="italic">Archives
          d’histoire doctrinale et littéraire du Moyen Âge</hi>,
          p. 243-250.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1383">
            <hi rend="small-caps">Van</hi>
            <hi rend="small-caps">Haeghen</hi>, 1893 : Ferdinand <hi rend="small-caps">Van</hi>
            <hi rend="small-caps">Haeghen</hi>, <hi rend="italic">Bibliotheca erasmiana : répertoire des œuvres
          d’Érasme</hi>, Gand.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1401">
            <hi rend="small-caps">Voorbij</hi>, 2000 :
          Hans <hi rend="small-caps">Voorbij</hi>, « Purpose and Audience :
          perspectives on the Thirteenth-Century Encyclopedias of Alexander
          Neckham, Bartholomaeus Anglicus, Thomas of Cantimpré and Vincent of
          Beauvais », in S. Harvey (éd.), <hi rend="italic">The Medieval
          Hebrew Encyclopedias of Science and Philosophy. Proceedings of the
          Bar-Ilan University conference</hi>, Dordrecht, p. 31-45.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1413">
            <hi rend="small-caps">Zwinger</hi>, 1565,
          1571 et 1586 : Theodor <hi rend="small-caps">Zwinger</hi>, <hi rend="italic">Theatrum vitae humanae</hi>, Bâle.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>