<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_16_Lacour_AdministrationChosesNaturelles">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">L’administration des choses naturelles : le Muséum
        d’histoire naturelle et ses collections autour de 1800</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Pierre-Yves</forename>
          <surname>Lacour</surname>
          <idno type="IDREF">155809717</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/WFSA5IPM" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">L'administration des choses naturelles: le Muséum
            d'histoire naturelle et ses collections autour de 1800</title>
            <author>
              <forename>Pierre-Yves</forename>
              <surname>Lacour</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">246-262</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-10T10:30:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">L’administration des choses naturelles : le
          Muséum d’histoire naturelle et ses collections autour de
          1800</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Pierre-Yves Lacour</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e117">
        <p xml:id="d1e119">Le Muséum, c’est à la fois un <hi rend="italic">lieu </hi>où se rassemblent des objets et un <hi rend="italic">espace</hi> où ils se distribuent. Pour décrire le
        Cabinet du roi à partir de ces deux termes, on pourrait partir d’un
        mal de tête, celui éprouvé par <persName ref="027023702" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Louis-Sébastien Mercier</persName>
        lors d’une visite, à la fin de l’<date ref="_temp">Ancien
        Régime</date>. Il le décrit longuement dans son <hi rend="italic">Tableau de Paris</hi>
          <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Mercier</hi>, <hi rend="italic">Tableau
            de Paris</hi>, p. 1415-1416.</p>
          </note>
          <hi rend="italic"> :</hi>
        </p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e150">On y voit le squelette de
        l’éléphant confondu avec celui de la baleine ; et dans un frêle
        bâtiment, on retrouve ce qui est épars dans les quatre coins du
        monde ; mais quand je sors de ce magnifique cabinet, j’ai toujours mal
        à la tête ; pourquoi ? C’est que la multitude des objets a fatigué mon
        attention. Rien ne me paraît plus désordonné que cet assemblage
        savant, fait pour être dispersé sur la surface de la terre. Toutes ces
        différentes espèces qui se touchent et qui ne sont pas créées pour se
        toucher, réunies en un seul point, forment une dissonance en mon
        cerveau, et me donnent une sensation pénible. Cet ordre symétrique,
        ouvrage momentané de la main de l’homme, a quelque chose de factice et
        de bizarre qui blesse mon sens moral et intime. Ce n’est point là
        l’ordre dont j’ai l’image en moi. Enfin, rien ne trouble dans ma tête
        et ne bouleverse plus mon instinct que l’aspect des curiosités
        entassées au Cabinet du roi. Ces animaux qui peuplent les quatre
        éléments, non, je n’aime point à les voir rapprochés et confondus. Les
        quadrupèdes, les reptiles et les poissons, je ne puis les considérer
        côte à côte dans la même salle ; ainsi que je ne puis apprendre tout à
        la fois la botanique, la chimie, l’anatomie, l’histoire naturelle, que
        quatre professeurs y enseignent, dans quatre cours annuels ; la
        science m’écrase. J’y vois trop ma faiblesse et mon impuissance :
        sortons, car on me propose encore de voir un amas de pierres
        précieuses ; et comme on se dispute ces brillants, et que l’on commet
        des crimes pour les posséder, je ne veux point porter la vue sur ces
        riches, coupables et inutiles tiroirs. Puisse le soleil retirer ses
        rayons. Sortons.</quote>
        <p xml:id="d1e153">À cette soudaine fatigue nerveuse, <persName ref="027023702" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mercier</persName> donne deux
        raisons : l’accumulation des spécimens et leur bizarre ordonnancement.
        Le cabinet est d’abord le lieu où se rassemble une multitude d’objets,
        où s’entassent des curiosités et où s’amassent des pierres précieuses.
        Minuscule point de réunion du monde naturel : « Ici l’art a réuni ce
        que la nature avait séparé par l’intervalle des mers », comme l’écrit
        <persName ref="030297230" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Louis-François
        Jauffret</persName>
          <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Jauffret</hi>, an VI, p. 197.</p>
          </note>. Les objets sont ensuite distribués spatialement selon un
        ordre provisoire et toujours factice : « ouvrage momentané de la main
        de l’homme », l’« assemblage savant » est aussi contre nature, ne
        respectant ni la distribution géographique des êtres ni leur
        répartition au sein des éléments naturels. « La science m’écrase » ;
        « ce n’est point là l’ordre dont j’ai l’image en moi ».</p>
        <p xml:id="d1e165">Pour étudier l’administration de ces objets, leur
        accompagnement textuel, leurs trajets et leur position au sein d’une
        collection, la période <date from="1790" ref="_temp" to="1805">1790-1805</date> et le Muséum offrent à l’historien un point
        de départ exceptionnel : les confiscations révolutionnaires débouchent
        sur la rédaction d’innombrables inventaires de saisie ; le Muséum
        post-révolutionnaire, aux alentours de <date ref="_temp" when="1802">1802</date>, une fois les locaux agrandis et les
        collections arrangées méthodiquement, est abondamment décrit par les
        voyageurs, les auteurs de guides et les savants.</p>
        <p xml:id="d1e174">Les historiens des sciences naturelles ont
        longtemps négligé les objets qui obscurcissaient le ciel des Idées. Le
        travail du naturaliste repose pourtant essentiellement sur
        l’observation des spécimens, leur description et leur confrontation.
        Deux questions se posent alors : qu’est-ce qu’un <hi rend="italic">bon
        spécimen ?</hi> Comment transforme-t-on des choses naturelles en <hi rend="italic">produits scientifiques ?</hi> Dans leurs textes, les
        savants expliquent sans cesse pourquoi tel spécimen vaut plus qu’un
        autre. Cela tient toujours d’abord à sa rareté, ensuite à sa
        perfection et à son état de conservation. Une bonne part de la
        littérature naturaliste parle des « espèces nouvelles » ou « non
        décrites » et non classées : par exemple, plus de la moitié des
        articles du seul tome II des <hi rend="italic">Annales du Muséum
        </hi>décrivent des genres nouveaux, des espèces inconnues jusqu’alors
        ou des variétés rares. Cette quête de pièces rares est aussi une
        stratégie de carrière : elle offre aux naturalistes la possibilité de
        produire et de publier de nouvelles descriptions. Les zoologistes
        recherchent également des spécimens « grands et parfaits »,
        c’est-à-dire des individus adultes choisis comme représentants
        exemplaires de l’espèce. L’état de conservation du spécimen est le
        troisième critère important. Si un individu est mal préservé, ce sont
        alors peut-être ses caractères distinctifs qui s’effacent. Ainsi, la
        collection du Muséum renferme de superbes oiseaux du Paradis que les
        marchands rapportent de <placeName ref="2082514" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nouvelle-Guinée</placeName> en
        Europe dépourvus de leurs « jambes », alors que c’est justement sur ce
        caractère morphologique que <persName ref="028440404" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lacepède</persName>, le conservateur
        de la collection ornithologique, établit sa classification des
        oiseaux<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>D’après <hi rend="small-caps">Lacepède</hi>, an IX, et <hi rend="small-caps">Pujoulx</hi>, 1803, vol. 2, p. 231-232.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e206">La transformation d’un spécimen en produit
        scientifique passe par deux procédés. Le spécimen collecté sur le
        terrain ou confisqué dans une collection doit d’abord devenir un <hi rend="italic">mobile immuable</hi>, comme l’écrit <persName ref="02825354X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bruno
        Latour</persName>
          <note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Latour</hi>, 2005, p. 524-597, et <hi rend="small-caps">Bourguet</hi>, 1997, p. 163-196.</p>
          </note>. Mobile, il doit pouvoir être transporté et finalement
        rapporté au centre. À défaut, on réalise parfois une description ou un
        dessin, c’est-à-dire un « spécimen de substitution<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>La notion est empruntée à <hi rend="small-caps">Rudwick</hi>,
            1997, p. 591-606.</p>
          </note> ». Immuable, il doit être préservé de toutes sortes de
        dégradations : des changements climatiques, du pourrissement ou des
        fringales des animaux nuisibles. La nécessaire préservation des
        spécimens a ainsi donné lieu à toute une littérature spécifique, à la
        rédaction d’instructions spécialisées et à la formation d’un petit
        corps de spécialistes au Muséum<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Turgot</hi>, 1758, et <hi rend="small-caps">Vicq</hi>
              <hi rend="small-caps">d’Azyr</hi>,
            an II, p. 16-22. Voir <hi rend="small-caps">Farber</hi>, 1977.</p>
          </note>. On y expose ou pratique différentes techniques de
        conservation : préparation des spécimens par le séchage des plantes
        d’herbier ou la naturalisation des animaux ; précautions lors des
        transports avec le rembourrage des caisses ou la fabrication de serres
        portatives pour les plantes vivantes ; entretien des collections avec
        les fumigations contre les insectes ou le remplissage des bocaux par
        différentes « liqueurs conservatrices », etc. Le spécimen, pour être
        utile, doit également devenir un <hi rend="italic">objet à double
        face :</hi> une chose matérielle reliée à une inscription par la pose
        d’une étiquette et l’indexation dans un catalogue. L’inscription forme
        ainsi l’« échangeur » qui lie le terrain des voyageurs au cabinet des
        naturalistes, les deux pôles de l’histoire naturelle<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Drouin</hi>, 1989, p. 327.</p>
          </note>. L’étiquette indique le nom de l’espèce, le lieu de la
        collecte et, parfois, la synonymie en langue vernaculaire. La fonction
        de la nomenclature linnéenne est alors, comme l’écrivait <persName ref="028202368" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rousseau</persName>, d’éviter de
        « retomber dans les phrases de <persName ref="031647987" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tournefort</persName> &amp; de
        <persName ref="03469093X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gaspard Bauhin</persName> », de
        normaliser le langage des botanistes et de permettre la production
        d’un savoir cumulatif. L’indication du lieu de collecte des spécimens
        est la « trace qui doit les relier au terrain où ils ont été
        prélevés<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Van</hi>
              <hi rend="small-caps">Damme</hi>,
            2005, p. 176.</p>
          </note> », et la synonymie permet de connaître les usages locaux.
        Sans cet « accompagnement textuel », la valeur d’un spécimen est
        considérablement réduite : <persName type="_temp">Thouin</persName>
        juge « inutiles » les paquets de graines mélangées et mal étiquetés ;
        quand il lui arrive de les planter au Jardin, il les inscrit dans ses
        catalogues avec un « x » ou « inconnu »<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Spary</hi>, 2005, p. 102-105.</p>
          </note>. La valeur scientifique d’un spécimen est ainsi corrélée à
        la fois à son classement et à sa traçabilité : mieux l’espèce est
        connue, et donc classée, plus la valeur du spécimen est faible ;
        inversement, plus le spécimen est tracé, plus l’étiquetage est
        rigoureux, plus sa valeur scientifique est forte.</p>
        <p xml:id="d1e285">
          <persName ref="031972004" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Camille Limoges</persName> a pu
        observer un « lieu commun » à l’administration et à l’histoire
        naturelle : les « pratiques courantes de l’administration sont […] les
        mêmes ou parentes de celles agissant au cœur même de l’histoire
        naturelle, quand il s’agit de maîtriser la diversité par registres,
        inventaires, catalogues, inscriptions et assignations d’identité,
        archivages, constitutions de séries<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Limoges</hi>, 1997, p. 72.</p>
          </note> ». En l’<date ref="_temp" when="1793">an II</date>,
        <persName ref="060647841" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Félix Vicq d’Azyr</persName>, un des
        pères de l’anatomie comparée, est chargé par la Commission temporaire
        des arts de rédiger une <hi rend="italic">Instruction sur la manière
        d’inventorier et de conserver, dans toute l’étendue de la République,
        tous les objets qui peuvent servir aux arts, aux sciences et à
        l’enseignement</hi>
          <note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Vicq d’Azyr</hi>, an II.</p>
          </note>. La Commission temporaire des arts est chargée d’opérer la
        confiscation des objets de sciences et d’arts des « ennemis de la
        République », d’apposer des scellés sur les cabinets saisis,
        d’inventorier les objets, de les transporter dans des dépôts et d’en
        assurer la conservation. Le texte de <persName ref="060647841" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vicq d’Azyr</persName>
        s’inscrit dans la continuité des nombreuses instructions de voyages du
        <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
            <hi rend="small-caps">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
        littérature prescriptive qui décrit un ensemble de procédures pour la
        bonne gestion des collections, notamment par l’étiquetage et le
        catalogage des échantillons<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
            <p>Voir <hi rend="small-caps">Kury</hi>, 1998, p. 65-91.</p>
          </note>.</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e331">La Commission des arts est
        divisée en autant de sections qu’il y a de classes bien distinctes
        dans ses recherches.</quote>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e334">Il était nécessaire que toutes
        les parties de cette commission adoptassent une marche commune ; elles
        ont préféré celle qui suit :</quote>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e337">Chacune des nombreuses
        collections du département de <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> est indiquée
        par un signe convenu ; chaque section de la Commission des arts l’est
        par un signe d’un autre genre. Sur chaque objet est placée une
        étiquette portant le numéro du département, le signe de la collection
        dont le morceau fait partie ; plus celui de la section qui en a
        déterminé la sorte ou l’espèce ; plus le signe numérique par lequel
        l’objet lui-même est individuellement exprimé. L’état est rédigé
        conformément à ces bases ; et c’est toujours une nomenclature
        méthodique dont les sections de la Commission des arts se font un
        devoir de se servir […].</quote>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e340">La Commission des arts dresse
        autant d’inventaires qu’il y a de sections intéressées par l’examen de
        chaque collection ou dépôt. Chaque inventaire porte en tête le nom du
        département, celui de la collection, ou le signe qui la caractérise,
        et celui de la section qui est chargée du travail.</quote>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e344">Les inventaires sont eux-mêmes
        divisés en plusieurs colonnes qui indiquent les places particulières
        où sont déposés les objets, telles que les armoires, les tiroirs, les
        cages, les tables ou les caisses ; le numéro qui est propre à chaque
        objet ; le nombre de morceaux réunis sous le même numéro ; tout ce qui
        concerne la nomenclature, c’est-à-dire le nom vulgaire, celui de
        Linnéus <hi rend="italic">[sic] </hi>ou d’un autre naturaliste
        moderne, etc. ; celui par lequel l’objet est désigné dans la
        collection ; le nom du donateur et celui du pays d’où l’objet a été
        apporté, si l’un et l’autre sont connus ; des notes sur l’état de
        conservation ou autres, et quelque- fois des signes de remarque sur la
        richesse ou la rareté des morceaux.</quote>
        <p xml:id="d1e350">Les objets confisqués sont appréhendés à travers un
        « codage descriptif systématique au moyen d’un procédé
        alphanumérique<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Deloche</hi> et <hi rend="small-caps">Leniaud</hi>, 1989, p. 174.</p>
          </note> » : le département est indiqué par son numéro, la collection
        par une minuscule, la section par une majuscule et les objets
        eux-mêmes par des « signes numériques », chiffres pour les identifier
        et croix pour les distinguer selon qu’ils sont plus ou moins
        remarquables. Ce codage, inscrit sur l’étiquette que porte l’objet,
        est reporté sur l’inventaire de la collection et sur le catalogue
        méthodique qui peut en être tiré. La fonction de l’étiquette, qui peut
        être attachée par un fil à l’objet ou collée sur lui ou encore sur son
        bocal ou son carton, apparaît clairement : il ne s’agit pas de
        dénommer l’objet et encore moins de le classer, mais bien de le tracer
        depuis la collection confisquée jusqu’à sa destination. À partir de
        ces objets étiquetés, on dresserait des inventaires qui se
        présenteraient sous la forme d’un tableau à double entrée : les lignes
        feraient se succéder des lots d’objets semblables numérotés ; les
        colonnes indiqueraient la place de chaque lot dans la collection, son
        importance, son numéro, le nombre des objets sous le même numéro, leur
        nomenclature et leur description, leur origine et leur état de
        conservation. À travers ces descripteurs, chaque spécimen serait
        inséré dans un réseau dense de signes qui exprimeraient ses caractères
        (nom, état de conservation, qualité) et sa filiation (position et
        dénomination dans la collection, provenance). Ainsi pourrait-on
        virtuellement reconstituer l’agencement de la collection confisquée ou
        retracer l’historique de chaque objet. Et toute cette logistique des
        objets de science peut aussi se transformer en dispositif de
        surveillance des hommes : « Lorsque les inventaires de toutes les
        collections seront terminés, des agents responsables en seront nommés
        les gardiens, et toute dilapidation y deviendra dès ce moment
        impossible. Or nous sommes informés qu’il s’y commet journellement des
        dilapidations de divers genres, qu’il serait difficile d’empêcher
        puisque dans la plupart de ces collections, ni la valeur, ni même
        l’existence des morceaux précieux, ne sont constatées par aucun titre
        connu<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Vicq</hi>
              <hi rend="small-caps">d’Azyr</hi>, an II, p. 12.</p>
          </note>. » L’inventaire a une double fonction de conservation : il
        permet aux objets d’exister en attestant leur présence désormais
        constatée par un « titre connu » ; couplé à la mise sous scellés, il
        limite les vols en responsabilisant les gardiens auxquels on pourrait
        demander des comptes à l’occasion d’un récolement.</p>
        <figure xml:id="d1e377">
          <graphic url="../icono/br/LDSII_16_Lacour_AdministrationChosesNaturelles_img1.png"/>
          <head xml:id="d1e381">Modèles des étiquettes (<hi rend="small-caps">Vicq d’Azyr</hi>, an II, p. 10-11).</head>
        </figure>
        <p xml:id="d1e388">On le voit bien : dans ce détail méticuleux des
        procédures à suivre, il s’agit de tracer des objets et, par là, de
        surveiller des hommes peut-être mal intentionnés. L’<hi rend="italic">Instruction </hi>de Vicq d’Azyr est très normalisée,
        mais qu’en est-il de la pratique des commissaires au sein des
        collections confisquées ? Une première version de l’<hi rend="italic">Instruction</hi>, longue de 70 pages, paraît dans le <hi rend="italic">Journal des débats et des décrets </hi>du 25 ventôse
        an II (<date ref="_temp" when="1794-03-15">15 mars 1794</date>), puis
        une seconde, légèrement modifiée, en messidor an II (<date ref="_temp" when="1794-07">juillet 1794</date>). Cette dernière version, à
        l’origine destinée, semble-t-il, à la confiscation des collections
        pari- siennes, est rapidement envoyée dans les départements. Les
        Archives nationales renferment des centaines d’inventaires de saisie
        réalisés par des commissaires à <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>, dans les
        départements ou dans les pays conquis<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
            <p>Les inventaires d’histoire naturelle sont dispersés dans la
            série F/17 des Archives nationales. Pour Paris, notamment
            F/17/1336 ; pour la province, principalement F/17/1270 A et B ;
            pour les pays conquis, F/17/1275 à 1277.</p>
          </note>. Intitulés tantôt « inventaire », tantôt « catalogue »,
        « état », « note » ou « liste d’objets », ils suivent plus ou moins
        régulièrement les procédures recommandées par l’<hi rend="italic">Instruction</hi>. Les plus sommaires se présentent sous
        la forme de simples listes d’objets indiquant le nom du cabinet, le
        numéro des objets et leur nomenclature ; les plus détaillés reprennent
        méticuleusement le modèle de tableau proposé par <persName ref="060647841" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vicq
        d’Azyr</persName>
          <note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
            <p>On pourra ainsi comparer deux inventaires : Archives
            nationales, F/17/1270-B : « Inventaire du cabinet d’histoire
            naturelle de la ci-devant Université de Perpignan », Minéralogie,
            Perpignan, le 9 pluviôse an III ; et F/17/1336 : « Inventaire des
            objets de zoologie de l’Émigré d’Esclignac. Rue Dominique, n<hi rend="sup">o</hi> 1026 », Paris, le 4 vendémiaire an IV.</p>
          </note>. Par ailleurs, si des copies de l’<hi rend="italic">Instruction </hi>ont bien été reçues dans les
        départements, elles n’ont pas toujours été lues<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
            <p>AD Loire-Atlantique, L 625 : le carton contient un exemplaire
            de l’<hi rend="italic">Instruction</hi> dont de nombreux feuillets
            n’ont pas été séparés au coupe-papier. Le carton suivant (L 626)
            renferme un inventaire estimatif du cabinet d’histoire naturelle
            et de physique de l’Émigré Bouviers-Desmotiers, daté de l’an IV,
            qui ne respecte pas la procédure préconisée par Vicq d’Azyr, mais
            fait ressembler l’inventaire de confiscation à un inventaire après
            décès où les objets sont recensés par place, numérotés, décrits et
            enfin prisés.</p>
          </note>. <persName ref="060647841" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vicq d’Azyr</persName> préconise
        encore de rédiger, d’après les inventaires de collections, des
        « catalogues méthodiques ou raisonnés » tout en précisant que « la
        classification est une opération secondaire, par laquelle, en donnant
        aux objets inventoriés un ordre méthodique, on montre l’usage qu’on
        peut en faire, et le rang qui leur convient ». Contrairement aux
        commissaires qui pratiquent les saisies, <persName ref="060647841" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vicq d’Azyr</persName>
        distingue soigneusement ces deux manières d’opérer les recensements :
        à la différence des inventaires, les catalogues n’ordonnent pas les
        objets selon leur place dans la collection, mais selon leur position
        dans une classification. Il les distingue également selon leurs
        finalités respectives : alors que les inventaires visent à assurer la
        conservation des objets, les catalogues doivent offrir aux autorités
        les moyens de connaître l’étendue des ressources pédagogiques dans les
        départements et permettre ainsi la répartition harmonieuse des objets
        sur le territoire national. Le catalogue passe des mains du savant
        commissaire à celles du législateur : il rend possible la réalisation
        de ce que l’on appellerait aujourd’hui « une politique culturelle
        territoriale ».</p>
        <p xml:id="d1e475">La mise en ordre du monde naturel obéit à un
        premier principe, celui de la séparation des êtres donnés ensemble
        dans la nature sauvage : le premier geste de la recréation de la
        nature et de sa domestication, c’est son démembrement. Pour mieux
        comprendre, il est possible de partir d’un cas exemplaire, le jardin
        des semis, créé en <date ref="_temp" when="1785">1785</date> à
        proximité de la grande serre du Jardin des Plantes. Il est conçu comme
        le saint des saints de l’entreprise nationale de naturalisation et de
        régénération agricole : dans ce modeste enclos de 3 500 m<hi rend="sup">2</hi> poussent les graines de plantes rares qui, de là,
        passent ensuite dans le reste du jardin puis, par correspondance, dans
        les jardins botaniques de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> et d’Europe.
        Le sanctuaire botanique est aussi le lieu le plus sécurisé du jardin,
        celui où les séparations prolifèrent, comme l’indique <persName ref="034574506" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André
        Thouin</persName> dans le mémoire qu’il lui a consacré :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e493">Quant à sa défense contre les
        animaux nuisibles, elle est aussi sûre qu’il est possible. Environné
        dans son pourtour par de bons murs de plus de 3 mètres 25 centimètres
        (10 pieds) de haut, et fermé par des grilles de fer dont les barreaux
        sont revêtus de grillages de fil-de-fer <hi rend="italic">[sic] </hi>à
        petites mailles, aucun animal d’un volume au-dessus d’un campagnole
        <hi rend="italic">[sic]</hi>, ne peut s’y introduire, et les pièges
        tendus à ceux de cette taille et au-dessous, en ont bientôt purgé le
        terrain […]. Mais les oiseaux de toute espèce dont le jardin abonde,
        sont plus difficiles à écarter, et exigent une surveillance
        perpétuelle pour empêcher qu’ils n’occasionnent des pertes souvent
        irréparables. […] Ce n’est qu’en couvrant de cages grillées et de
        filets les plantes les plus précieuses, qu’on peut se procurer
        d’abondantes récoltes de graines.</quote>
        <figure xml:id="d1e503">
          <graphic url="../icono/br/LDSII_16_Lacour_AdministrationChosesNaturelles_img2.png"/>
          <head xml:id="d1e507">Modèles des inventaires (VICQ D’AZYR, an II,
          p. 10-11).</head>
        </figure>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e511">Ce jardin des semis qui n’a
        rien d’attrayant pour le vulgaire, et qui n’est intéressant que par
        son objet, n’est point ouvert au public ; on ne pourroit l’y admettre
        sans exposer à un danger évident la conservation et la sûreté des
        plantes […].</quote>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e514">Aussi est-ce pour prévenir
        tous ces inconvénients, assurer les progrès de la science, et préparer
        au public des jouissances durables, que l’administration s’est
        interdit de donner les clefs de ce jardin à toute autre personne qu’au
        jardinier en chef, chargé de le cultiver, et aux professeurs de
        culture et de botanique dont ce lieu est le laboratoire particulier
        pour faire des expériences délicates, et pour observer et décrire avec
        tranquillité les productions nouvelles […]. Ainsi la sûreté de ce
        dépôt des semis est aussi grande qu’elle puisse être dans un
        établissement national<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Thouin</hi>, 1804, p. 267-269.</p>
          </note>.</quote>
        <p xml:id="d1e526">
          <persName ref="034574506" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thouin</persName> présente le jardin
        des semis comme un espace tissé par une multitude de coupures : haut
        mur l’isolant du « jardin de naturalisation des végétaux des climats
        de quelques degrés plus méridionaux que celui de <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> » ; murs
        encore, mais aussi grillages de fil de fer à petites mailles contre
        les petits mammifères ; cages grillées et filets contre les oiseaux ;
        jeu de clefs réservé à <persName ref="034574506" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André</persName> et <persName ref="085087254" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean
        Thouin</persName> permettant de tenir à l’écart les visiteurs
        indisciplinés. Soit un ensemble de petites clôtures matérielles,
        redoublées par un dispositif de pièges, complétées par la
        « surveillance perpétuelle » des gardes et dont la finalité apparaît
        immédiatement : empêcher les mouvements intrusifs des animaux comme
        des humains. Il s’agit bien de maintenir chacun des règnes à sa
        place : les plantes sédentaires au-dedans et les animaux mobiles
        au-dehors. Ces procédures d’isolement comme concentrées dans le jardin
        des semis se rencontrent aussi, disséminées, dans l’ensemble du
        Muséum : répartition du mort et du vif entre le cabinet et le jardin
        ou la ménagerie ; séparation des règnes au sein du cabinet ; mise en
        cage des carnivores à proximité des parcs réservés aux ruminants ;
        mise sous verre des animaux naturalisés pour éloigner les insectes
        affamés ; grillages pour empêcher les cabrioles des chats comme les
        maraudes des oiseaux dans l’École de botanique ; éloignement des
        variétés de plantes dont les semences pures risqueraient de se polluer
        réciproquement, etc. À travers ce jeu des répartitions, la
        domestication du monde naturel revêt deux aspects : aspect cognitif
        avec la mise en catégories, et donc en « places », de la Nature ;
        aspect disciplinaire avec sa mise au pas, manière d’éviter les
        désordres en empêchant les mélanges. Car, comme l’écrit <persName ref="034574506" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thouin</persName>, « lorsque la
        nature, malgré tous nos efforts, se refuse à nous laisser jouir de
        quelques-unes de ses productions, c’est alors qu’il nous faut recourir
        à l’art<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Thouin</hi>, 1805, p. 251.</p>
          </note> ». C’est sans doute le propre de toute collection que de
        ménager des séparations, de confiner les choses et les êtres. Mais
        pendant la période révolutionnaire, cela soulève immédiatement des
        questions politiques : pourquoi empêcher les curieux de manipuler les
        spécimens, et pas seulement de les regarder, alors que l’accès au
        savoir doit être libre<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Lamarck</hi>, 1790.</p>
          </note> ? Comment maintenir en cage des animaux « innocens et
        paisibles » sans offrir au « peuple libre » les « images de la
        contrainte ou les apparences de l’esclavage »<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Lacepède</hi>, 1795, p. 459-462.</p>
          </note> ?</p>
        <p xml:id="d1e559">On aurait tort de trop opposer les « méthodes
        naturelles » aux « systèmes artificiels » puisque classer la Nature,
        cela revient toujours à lui imposer un ordre contre-naturel. Soit le
        cas de l’École de botanique. Elle est rigoureusement ordonnée selon la
        méthode d’<persName ref="033366144" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antoine-Laurent de
        Jussieu</persName>,</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e562">mais, par un <hi rend="italic">malheur attaché à la nature même de la chose</hi>, on
        n’a pu mettre à demeure dans ce terrain que les végétaux indigènes et
        étrangers qui viennent en pleine terre dans toute espèce de sol et à
        toute exposition : ceux qui sont plus délicats sont cultivés
        séparément dans les endroits qui conviennent le mieux à leur nature et
        à leur constitution. On est donc obligé de dégarnir l’école et de
        rompre la chaîne des études. Alors les trois quarts des places restent
        vides pendant toute l’année, et ce n’est qu’à la veille des
        démonstrations qu’on les remplit avec les plantes qu’on cultive dans
        des pots pour cet usage, ou avec des rameaux de celles qui sont
        éparses dans les différentes parties du jardin. La démonstration
        finie, les plantes en pots sont rapportées dans les serres, les
        rameaux se flétrissent, et les places restent vides comme auparavant ;
        ce qui produit un effet aussi désagréable à l’œil que nuisible aux
        progrès des études<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Thouin</hi>, 1805, p. 238.</p>
          </note>.</quote>
        <p xml:id="d1e578">La collection de plantes vivantes est un système
        artificiel de places : côte à côte sont disposées des plantes de
        « nature comme de climats très-différens », une plante du <placeName ref="1504923" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Kamchatka</placeName> près d’une
        autre d’Afrique. <persName ref="033366144" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jussieu</persName> fabrique des
        familles naturelles ; il ne reconstitue pas un écosystème végétal, et
        les plantes pourraient mourir. Pour faire tenir ensemble la rigueur de
        la méthode et les rigueurs climatiques, les jardiniers bricolent des
        solutions. Habituellement, on emploie un système de places vides,
        certaines plantes empotées passant l’hiver dans des serres chaudes
        avant de rejoindre à la belle saison les carrés de l’École de
        botanique où elles sont présentées par le professeur. Par boutade, on
        dirait que pour rendre immuables ces plantes exotiques, il faut les
        maintenir mobiles au sein du grand Jardin des Plantes. <persName ref="034574506" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thouin</persName> préconise aussi une
        série de procédés techniques de conservation grâce à « plusieurs
        ustensiles de moderne invention » dont il offre les dessins au
        lecteur : des « contresols » pour protéger les végétaux du soleil de
        midi et du vent ; des « parapluies » en tôle pour ceux qui craignent
        l’eau ; des « châssis portatifs » ou des « cloches à facettes » qui,
        avec leurs vitres, fonctionnent comme de petites serres pour les
        plantes de la zone torride ; des baquets pour les plantes aquatiques,
        etc. Autrement dit, tout un ensemble de dispositifs techniques qui
        reproduisent artificiellement les conditions naturelles des végétaux.
        Si déplacements et ustensiles ne suffisent pas à faire vivre les
        plantes dans l’École de botanique, il faut recourir à des « effigies
        de plantes », des substituts en plomb « modelés sur la nature »,
        notamment pour les champignons. Le jardinier en chef propose ainsi
        trois types de dispositifs – trois petites ruses – pour accorder la
        méthode de son collègue botaniste aux contraintes naturelles.</p>
        <p xml:id="d1e593">Les collections naturalistes de l’âge classique
        sont « l’espace où se déploient les classements », écrivait <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel
        Foucault</persName>
          <note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 1966, p. 150.</p>
          </note>. Peut-être, mais les sources imprimées comme les inventaires
        y font rarement référence et quand ils le font, c’est sous la forme la
        plus élémentaire : telle collection est classée selon <persName ref="028300327" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Linné</persName>, telle autre selon
        <persName ref="103731369" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wallerius</persName>, etc.<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
            <p>Par exemple <hi rend="small-caps">Dezallier</hi>
              <hi rend="small-caps">d’Argenville</hi>, 1780 [3<hi rend="sup">e</hi> éd.], chap. x et additions. Sur les 854 cabinets
            d’histoire naturelle recensés au total, des formes de classement
            ne sont mentionnées que pour quatorze d’entre eux.</p>
          </note>. Le Muséum rassemble de nombreuses collections naturalistes,
        chacune classée à sa manière ; et, chose rare, toutes ces
        distributions nous sont connues. Il faut attendre les années <date from="1801" ref="_temp" to="1802">1801-1802</date> pour que toutes ces
        collections soient enfin classées et que paraissent les premiers
        guides du Muséum, régulièrement mis à jour. De chaque chaire
        professorale dépend une des collections du Muséum. Leur mise en ordre
        fait ainsi partie des attributions des <hi rend="italic">professeurs-conservateurs :</hi> il revient à <persName ref="033366144" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jussieu</persName> d’ordonner l’École
        de botanique, à <persName ref="030384958" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Faujas de Saint-Fond</persName> la
        géologie, à <persName ref="031575153" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Haüy</persName> la minéralogie, à
        <persName ref="028105869" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lamarck</persName> et à <persName ref="028440404" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lacepède</persName> la zoologie et à
        <persName ref="033474745" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Desfontaines</persName> la botanique
        au cabinet<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
            <p>Seule exception, l’ornithologie dépend de la chaire de Geoffroy
            Saint- Hilaire, mais comme celui-ci ne revient d’Égypte qu’à la
            fin de janvier 1802, c’est Lacepède qui est chargé de classer les
            oiseaux.</p>
          </note>. En <date ref="_temp" when="1803">1803</date>, <persName ref="060943807" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Baptiste Pujoulx</persName>
        publie, sous le titre <hi rend="italic">Promenades au Jardin des
        plantes</hi>, un guide du Muséum destiné aux « gens du monde<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Pujoulx</hi>, 1803.</p>
          </note> ». Il y conduit le lecteur de jardin en jardin puis, au
        cabinet, de salle en salle, armoire après armoire, et parfois étagère
        par étagère, si bien qu’il est possible de reconstituer précisément
        l’ordonnancement spatial des collections. Le cabinet se déploie sur
        deux niveaux : le rez-de-jardin rassemble les échantillons botaniques
        et minéralogiques ; le premier étage, les spécimens zoologiques. La
        distribution générale des spécimens suit très méticuleusement les
        différentes méthodes que les professeurs exposent également dans des
        traités : les plantes de l’École sont ordonnées comme le <hi rend="italic">Genera plantarum</hi> de Jussieu (<date ref="_temp" when="1789">1789</date>) ; les échantillons minéralogiques comme le
        <hi rend="italic">Traité de minéralogie</hi> de Haüy (<date ref="_temp" when="1801">1801</date>) ; les invertébrés comme le <hi rend="italic">Système des animaux sans vertèbres</hi> de
        Lamarck (<date ref="_temp" when="1801">1801</date>) ; les oiseaux
        comme le <hi rend="italic">Tableau des sous-classes, divisons, ordres
        et genres des oiseaux</hi> de Lacepède (<date from="1800" ref="_temp" to="1801">1800-1801</date>) ; les mammifères comme le <hi rend="italic">Tableau des divisions, sous-divisions, ordres et genres
        des mammifères</hi> du même (<date from="1800" ref="_temp" to="1801">1800-1801</date>). Les collections sont distribuées
        spatialement « comme » et non « selon » les traités systématiques. Il
        n’y a pas de règle d’antériorité : <persName ref="033366144" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jussieu</persName> et
        <persName ref="028105869" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lamarck</persName> rédigent leurs
        ouvrages selon l’arrangement des spécimens dans les collections ;
        <persName ref="031575153" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Haüy</persName> ordonne la partie
        minéralogique selon son traité publié un peu avant sa nomination comme
        professeur. Entre le traité et la collection, on observe d’ailleurs
        des va-et-vient constants. Soit un menu détail de la classification
        des Invertébrés » la classe des Annélides. Elle est absente du <hi rend="italic">Système des animaux sans vertèbres</hi> rédigé « suivant
        l’arrangement établi dans les galeries du Muséum d’Hist. Naturelle »
        tel que le présente <persName ref="035050578" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jaume Saint-Hilaire</persName> dans
        son guide de l’an IX (<date from="1800" ref="_temp" to="1801">1800/1801</date>)<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Jaume</hi>
              <hi rend="small-caps">Saint-Hilaire</hi>, an IX, p. 103-149.</p>
          </note>. En <date ref="_temp" when="1802">1802</date>, dans
        l’ouverture de son cours au Muséum, <persName ref="028105869" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lamarck</persName>
        ajoute à sa classification des Invertébrés le groupe des Annélides ;
        et, en <date ref="_temp" when="1803">1803</date>, le guide <persName ref="060943807" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pujoulx</persName> mentionne les
        quelques bocaux de cette classe « nouvellement formée par le
        professeur » entre les Crustacés et les Mollusques<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Lamarck</hi>, « Discours », p. 56 ; <hi rend="small-caps">Pujoulx</hi>, 1803, vol. 2, p. 75-76. Voir <hi rend="small-caps">Landrieu</hi>, 1909, p. 230-231.</p>
          </note>. Le réarrangement de la collection tient lieu de mise à jour
        du système imprimé.</p>
        <p xml:id="d1e732">Entre la succession des espèces dans les traités de
        classification et l’enchaînement concret des spécimens dans le
        cabinet, on observe une somme de petites différences. L’écart le plus
        notable touche à la distribution des Mollusques. Dans son <hi rend="italic">Système</hi>, <persName ref="028105869" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lamarck</persName> propose une
        première division des Mollusques en deux ordres – Céphalés et
        Acéphalés (avec ou sans tête) – à partir de « l’organisation même de
        ces animaux », les divisions secondaires s’opérant d’après l’examen
        des coquilles<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Lamarck</hi>, an X, p. 51-142, notamment,
            p. 55. Sur la classification des Mollusques et le débat entre
            Lamarck et Cuvier, voir <hi rend="small-caps">Daudin</hi>, 1983,
            vol. 1, p. 233- 237.</p>
          </note>. Mais, comme l’écrit <persName ref="060943807" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pujoulx</persName>, « on pense bien
        que cette méthode, toute exacte et naturelle qu’elle est, n’a pas pu
        être suivie dans l’arrangement des coquilles du Muséum<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Pujoulx</hi>, 1803, vol. 2, p. 77-79, ici
            p. 77-78.</p>
          </note> ». Au sein de la collection, la classe des Mollusques y
        apparaît divisée selon qu’ils sont ou non enfermés dans des
        coquilles : les mollusques nus sont conservés dans des bocaux ;
        suivent les conchylifères répartis selon la forme de leur coquille.
        Ainsi, la collection de Mollusques dont <persName ref="028105869" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lamarck</persName> a la
        charge est essentiellement une collection de coquilles. Si <persName ref="028105869" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lamarck</persName> est encore
        conchyliologiste, s’il n’intègre pas les recherches anatomiques de
        <persName ref="030819121" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cuvier</persName>, c’est d’abord
        parce qu’il dispose d’un nombre considérable de coquilles et de très
        peu d’animaux, et aussi parce qu’il espère produire un système général
        intégrant les espèces vivantes et les coquilles fossiles.</p>
        <figure xml:id="d1e759">
          <graphic url="../icono/br/LDSII_16_Lacour_AdministrationChosesNaturelles_img3.png"/>
          <head xml:id="d1e763">La classification des mollusques dans le
          Système de Lamarck et dans le cabinet du Muséum.</head>
        </figure>
        <p xml:id="d1e767">Sur un mode plus mineur, on observe d’autres
        discordances entre livres et collections. Elles tiennent d’abord au
        manque de place : dans la salle des végétaux, on expose de gros
        reptiles parce que l’espace est insuffisant dans la galerie des
        animaux ; dans les salles de minéralogie, on dispose les gros
        échantillons au bas des armoires, sans respect pour la méthode ; dans
        la salle des quadrupèdes, on rejette dans les grandes armoires d’angle
        ou au milieu de la pièce l’éléphant, l’hippopotame, le zèbre, la
        girafe, les rhinocéros etc., « sans égard à la série des genres<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Pujoulx</hi>, 1803, vol. 1, p. 176, n.,
            p. 204, et vol. 2, p. 320-324.</p>
          </note> ». <persName ref="060943807" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pujoulx</persName> justifie tous ces
        petits désordres en avançant invariablement l’argument des contraintes
        matérielles, mais observe que les professeurs bricolent de petits
        arrangements pour les accorder aux nécessités de l’ordre méthodique :
        « Lorsque nous traiterons d’un de ces grands animaux, il faudra aller
        devant l’armoire qui le renferme, laquelle est toujours <hi rend="italic">le plus près possible</hi> du genre auquel il
        appartient<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
            <p>
              <hi rend="italic">Ibid.</hi>, vol. 2, p. 323-324.</p>
          </note>. » À deux reprises, il justifie encore une disposition non
        méthodique par des motifs pédagogiques ou d’agrément : de petits
        cristaux « précieux pour l’étude ont été mis en vue » de préférence à
        d’autres relégués en haut des armoires ; le « genre des <hi rend="italic">felis</hi> » est disposé selon « le désir d’accorder ce
        qu’on doit à l’étude avec un ordre agréable à l’œil<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
            <p>
              <hi rend="italic">Ibid.</hi>, vol. 1, p. 204, et vol. 2,
            p. 323.</p>
          </note> ». Deux exemples, c’est, nous semble-t-il, faire peu de cas
        des visiteurs. Au Muséum, on expose au public des classements avec
        toute la rigueur possible mais l’arrangement méthodique prime sur la
        recherche de plaisir ou même d’instruction des spectateurs.
        D’ailleurs, le voyageur anglais <persName type="_temp">Pinkerton</persName> n’est pas dupe. À propos de la
        collection minéralogique, il regrette l’immodestie de <persName ref="031575153" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Haüy</persName> qui expose son
        système sans égard pour la nomenclature de <persName type="_temp">Werner</persName> et déplore que certains échantillons
        soient placés trop bas ou trop haut, contrairement à leur exposition à
        hauteur d’homme au cabinet de Sage à l’hôtel des Monnaies<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Pinkerton</hi>, 1806, t. 1, p. 96-97.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e816">Pour conclure, on peut s’arrêter sur l’usage des
        étiquettes et des catalogues raisonnés au sein du Muséum, c’est-à-dire
        sur deux manières de faire parler les objets et leur agencement. On
        sait que les spécimens exposés au Cabinet ou au Jardin sont
        généralement accompagnés d’étiquettes. Il faut distinguer deux types
        d’étiquettes comme on distingue inventaires et catalogues
        méthodiques : les étiquettes qui sont attachées aux spécimens et
        fonctionnent comme nos actuels codes-barres, et celles qui sont
        placées au-devant des objets exposés et font office de cartels. Les
        premières, nous l’avons vu, servent à tracer les objets au moyen d’un
        codage alphanumérique ; les secondes permettent de les identifier afin
        de les insérer rigoureusement dans un dispositif spatial de
        classement. Au Cabinet, les étiquettes d’exposition ne sont pas
        véritablement destinées au tout-venant des visiteurs : elles désignent
        les espèces selon la nomenclature binominale, autrement dit sous leur
        dénomination savante et jamais leur nom vulgaire<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Pujoulx</hi>, 1803, vol. 1, p. 6, et vol.
            2, p. 93-94 et 240.</p>
          </note>. Elles sont plutôt destinées au public savant capable de les
        lire, c’est-à-dire capable également de juger de l’ordonnancement des
        objets proposé par les professeurs. À partir de <date ref="_temp" when="1802">1802</date>, alors que les collections commencent à être
        arrangées, les professeurs du Muséum en publient les premiers
        catalogues méthodiques<note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Geoffroy</hi>
              <hi rend="small-caps">Saint-Hilaire</hi>, 1803, et <hi rend="small-caps">Desfontaines</hi>, 1804.</p>
          </note>. Si les catalogues imprimés viennent sur le tard, c’est
        qu’ils résultent de la combinaison d’une méthode de classement et
        d’une pratique d’inventaire : avant de les réaliser, une
        classification doit d’abord être retenue et les spécimens être
        recensés.</p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e850">
        <head xml:id="d1e852">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e855">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e857">Sources manuscrites</head>
          <bibl xml:id="d1e860">Paris, Archives nationales, F/17/1270 A et B,
          1275 à 1277 et 1336.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e863">Nantes, Archives départementales de
          Loire-Atlantique, L 625 et 626.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl xml:id="d1e867">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e869">Sources imprimées</head>
          <bibl xml:id="d1e872">
            <hi rend="small-caps">Desfontaines</hi>,
          1804 : René Louiche <hi rend="small-caps">Desfontaines</hi>, Tableau
          de l’École de botanique du Muséum d’histoire naturelle,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e881">
            <hi rend="small-caps">Dezallier</hi>
            <hi rend="small-caps">d’Argenville</hi>, 1780 : Antoine-Joseph <hi rend="small-caps">Dezallier</hi>
            <hi rend="small-caps">d’Argenville</hi> et successeurs, La
          Conchyliologie ou histoire naturelle des coquilles de mer, d’eau
          douce, terrestres et fossiles, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e896">
            <hi rend="small-caps">Geoffroy</hi>
            <hi rend="small-caps">Saint-Hilaire</hi>, 1803 : Étienne <hi rend="small-caps">Geoffroy</hi>
            <hi rend="small-caps">Saint-Hilaire</hi>, Catalogue des Mammifères du
          Muséum national d’histoire naturelle, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e911">
            <hi rend="small-caps">Jauffret</hi>, an VI :
          Louis-François <hi rend="small-caps">Jauffret</hi>, Voyage au jardin
          des plantes…, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e921">
            <hi rend="small-caps">Jaume</hi>
            <hi rend="small-caps">Saint-Hilaire</hi>, an IX : Jean-Henri Jaume <hi rend="small-caps">Saint-Hilaire</hi>, Notice des principaux objets
          d’histoire naturelle conservés dans les galeries du Muséum du jardin
          des Plantes de Paris…, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e933">
            <hi rend="small-caps">Lacepède</hi>, 1795 :
          Bernard de <hi rend="small-caps">Lacepède</hi>, « Lettre relative
          aux établissemens publics destinés à renfermer des animaux vivans,
          et connus sous le nom de ménageries », Décade philosophique, 7,
          p. 459-462.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e942">
            <hi rend="small-caps">Lacepède</hi>, an IX :
          B. de <hi rend="small-caps">Lacepède</hi>, Tableau des sous-classes,
          divisions, ordres et genres des oiseaux, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e951">
            <hi rend="small-caps">Lamarck</hi>, 1790 :
          Jean-Baptiste <hi rend="small-caps">Lamarck</hi>, Mémoire sur les
          cabinets d’Histoire naturelle et particulièrement sur celui du
          jardin des plantes.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e960">
            <hi rend="small-caps">Lamarck</hi>, an X :
          J.-B. <hi rend="small-caps">Lamarck</hi>, Système des animaux sans
          vertèbres…, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e969">
            <hi rend="small-caps">Lamarck</hi>,
          « Discours » : J.-B. <hi rend="small-caps">Lamarck</hi>, « Discours
          d’ouverture, prononcé le 27 floréal an X au Muséum d’histoire
          naturelle », Bulletin scientifique de la France et de la Belgique,
          40, p. 45-83.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e979">
            <hi rend="small-caps">Mercier</hi>, Tableau de
          Paris : Louis-Sébastien <hi rend="small-caps">Mercier</hi>, Tableau
          de Paris, Paris, 1994, 2 vol.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e988">
            <hi rend="small-caps">Pinkerton</hi>, 1806 :
          John <hi rend="small-caps">Pinkerton</hi>, Recollections of Paris in
          the Years 1802-1805, Londres, 2 vol.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e997">
            <hi rend="small-caps">Pujoulx</hi>, 1803 :
          Jean-Baptiste <hi rend="small-caps">Pujoulx</hi>, Promenades au
          Jardin des plantes, à la ménagerie et dans les galeries du Muséum
          d’histoire naturelle, Paris, 2 vol.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1006">
            <hi rend="small-caps">Thouin</hi>, 1804 :
          André <hi rend="small-caps">Thouin</hi>, « Description du Jardin des
          Semis du Muséum d’Histoire naturelle, de sa culture et de ses
          usages. Partie 1 », Annales du Muséum, 4, p. 263-288.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1015">
            <hi rend="small-caps">Thouin</hi>, 1805 :
          A. <hi rend="small-caps">Thouin</hi>, « Description et usage de
          plusieurs ustensiles de moderne invention, propres à la culture d’un
          grand nombre de plantes dans les écoles de botanique », Annales du
          Muséum, 6, p. 236-252.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1024">
            <hi rend="small-caps">Turgot</hi>, 1758 :
          Étienne François <hi rend="small-caps">Turgot</hi>, Mémoire
          instructif sur la manière de rassembler, de préparer, de conserver,
          et d’envoyer les diverses curiosités d’Histoire naturelle…,
          Lyon.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1034">
            <hi rend="small-caps">Vicq</hi>
            <hi rend="small-caps">d’Azyr</hi>, an II : Félix <hi rend="small-caps">Vicq</hi>
            <hi rend="small-caps">d’Azyr</hi>,
          Instruction sur la manière d’inventorier et de conserver, dans toute
          l’étendue de la République, tous les objets qui peuvent servir aux
          arts, aux sciences et à l’enseignement, proposée par la Commission
          temporaire des arts et adoptée par le Comité d’instruction publique
          de la Convention nationale, Paris.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl xml:id="d1e1050">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e1052">Autres références</head>
          <bibl xml:id="d1e1055">
            <hi rend="small-caps">Bourguet</hi>, 1997 :
          Marie-Noëlle <hi rend="small-caps">Bourguet</hi>, « La collecte du
          monde : voyage et histoire naturelle (fin <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle-début <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle) », in <hi rend="italic">Le Muséum au premier siècle de son histoire</hi>,
          Paris, p. 163-196.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1080">
            <hi rend="small-caps">Daudin</hi>, 1983 :
          Henri <hi rend="small-caps">Daudin</hi>, <hi rend="italic">Cuvier et
          Lamarck. Les classes zoologiques et l’idée de série animale.
          1790-1830</hi>, Paris, 2 vol.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1092">
            <hi rend="small-caps">Deloche</hi> et <hi rend="small-caps">Leniaud</hi>, 1989 : Bernard <hi rend="small-caps">Deloche</hi> et Jean-Michel <hi rend="small-caps">Leniaud</hi>, <hi rend="italic">La Culture des
          sans-culottes. Le premier dossier du patrimoine</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1110">
            <hi rend="small-caps">Drouin</hi>, 1989 :
          Jean-Marc <hi rend="small-caps">Drouin</hi>, « De Linné à Darwin.
          Les voyageurs naturalistes », in Michel Serres (éd.), <hi rend="italic">Éléments d’histoire des sciences</hi>, Paris,
          p. 321-335.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1123">
            <hi rend="small-caps">Farber</hi>, 1977 :
          Paul Lawrence <hi rend="small-caps">Farber</hi>, « The Development
          of Taxidermy and the History of Ornithology », <hi rend="italic">Isis</hi>, 68, n<hi rend="sup">o</hi> 4,
          p. 550-566.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1138">
            <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 1966 :
          Michel <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, <hi rend="italic">Les
          Mots et les Choses. Une archéologie des sciences humaines</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1150">
            <hi rend="small-caps">Kury</hi>, 1998 :
          Lorelai <hi rend="small-caps">Kury</hi>, « Les Instructions de
          voyage dans les expéditions scientifiques françaises. 1750-1830 »,
          <hi rend="italic">Revue d’histoire des sciences</hi>, 51,
          p. 65-91.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1162">
            <hi rend="small-caps">Landrieu</hi>, 1909 :
          Marcel <hi rend="small-caps">Landrieu</hi>, <hi rend="italic">Lamarck, le fondateur du transformisme. Sa vie, son
          œuvre</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1174">
            <hi rend="small-caps">Latour</hi>, 2005 :
          Bruno <hi rend="small-caps">Latour</hi>, <hi rend="italic">La
          Science en action. Introduction à la sociologie des sciences</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1186">
            <hi rend="small-caps">Limoges</hi>, 1997 :
          Camille <hi rend="small-caps">Limoges</hi>, « Une “République de
          savants” sous l’épreuve du regard administratif : le Muséum national
          d’Histoire naturelle. 1849-1863 », in <hi rend="italic">Le Muséum au
          premier siècle de son histoire</hi>, Paris, p. 65-84.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1199">
            <hi rend="small-caps">Rudwick</hi>, 1997 :
          Martin <hi rend="small-caps">Rudwick</hi>, « Recherches sur les
          ossements fossiles : Georges Cuvier et la collecte d’alliés
          internationaux », in <hi rend="italic">Le Muséum au premier siècle
          de son histoire</hi>, Paris, p. 591-606.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1211">
            <hi rend="small-caps">Spary</hi>, 2005 : Emma
          C. <hi rend="small-caps">Spary</hi>, <hi rend="italic">Le Jardin
          d’Utopie. L’Histoire naturelle en France de l’Ancien Régime à la
          Révolution</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1223">
            <hi rend="small-caps">Van</hi>
            <hi rend="small-caps">Damme</hi>, 2005 : Stéphane <hi rend="small-caps">Van</hi>
            <hi rend="small-caps">Damme</hi>, <hi rend="italic">Paris, capitale philosophique. De la Fronde à la
          Révolution</hi>, Paris.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>