<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-04-09T16:31:21.04+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_60_Paravel">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">De la plume d’oie à la souris : la recherche en
        réseaux</title>
        <author role="aut">
          <forename>Véréna</forename>
          <surname>Paravel</surname>
          <idno type="IDREF">07878526X</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/PSUKWVIW" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">De la plume d'oie à la souris: la recherche en
            réseaux</title>
            <author>
              <forename>Véréna</forename>
              <surname>Paravel</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">1095-1117</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="eng"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-11-28T11:40:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">De la plume d’oie à la souris : la recherche
          en réseaux</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Véréna Paravel</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e49">Mon révérend Père,<lb/>J’ay
        esté bienaise de voir la lettre de <persName ref="026862077" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Monsieur de
        Fermat</persName>, et je vous en remercie ; mais le défault qu’il
        trouve en ma démonstration n’est qu’imaginaire, et monstre assez qu’il
        n’a regardé mon traité que de travers. Je répons à son objection dans
        un papier séparé afin que vous luy puissiez envoyer si bon vous
        semble, et si vous avez envie par charité de le délivrer de la peine
        qu’il prend de rêver encore sur cette matière. Il faut que la
        démonstration prétendue de la Geostatique soit bien défectueuse, veu
        que mesme <persName ref="026862077" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Monsieur de Fermat</persName>, qui
        est tant amy de l’autheur, la desaprouve, et que moy, qui ne l’ay
        point veuë, ay jugé qu’elle estoit mal refutée, pour cela seul que je
        n’ay pü m’imaginer qu’elle fust si peu de chose que je voyois estre
        refuté. Je vous prie de continuer tousjours à me mander tout ce qui se
        dira ou s’écrira contre moy, et mesme de convier ceux que vous y
        verrez estre disposé à m’envoyer des objections, leur promettant que
        je leur renvoyeray la reponse ; comme en effet je n’y manqueray pas,
        ny aussi de les faire toutes imprimer, sitost qu’il y en aura assez
        pour faire un volume. J’en ay receu ces jours passez quelques unes de
        <persName ref="069328072" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">M. Fromondus</persName> de <placeName ref="2792054" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Louvain</placeName>, auquel
        j’avois envoyé un livre, à cause qu’il a écrit des météores ; je luy
        ay répondu dès le lendemain que je les ay receuës. Et en effet je me
        réjouïs, lors que je voy que les plus fortes objections qu’on me
        fasse, ne valent pas les plus foibles de celles que je me suis fait à
        moy-mesme, auparavant que d’establir les choses que j’ay
        écrites.<lb/>Je suis, Mon R. père, Votre très-humble et fidel
        serviteur,<lb/>
          <persName ref="027287165" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Descartes</persName>
          <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Lettre de René Descartes au P. Marin Mersenne (religieux
            minime), 1637, in M<hi rend="small-caps">ersenne</hi>, 1986,
            p. 165.</p>
          </note>.</quote>
        <p xml:id="d1e64">Passer de la plume d’oie à la souris d’ordinateur
        est un saut périlleux où l’on franchit plus de trois cent cinquante
        ans d’histoire, durant lesquels les sciences se sont dotées
        d’instruments, largement pourvues de technologies de communication et
        réorganisées autour d’espaces de production toujours plus équipés.
        Sous l’<date>Ancien Régime</date>, le courrier était destiné à passer
        de main en main, à circuler de bouche à oreille, et était rédigé pour
        être lu et distribué en différentes circonstances. Les correspondances
        savantes du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Voir N<hi rend="small-caps">ellen</hi>, 1993.</p>
          </note> transmettaient les nouvelles des recherches récentes à des
        individus qui les diffusaient à leur tour. Souvent mises en avant dans
        les lettres elles-mêmes, les conditions de transmission de
        l’information soulignent discrètement l’importance des relations
        personnelles, les fragiles frontières entre privé et public, les
        cercles d’appartenance. <hi rend="italic">A priori</hi>, les pratiques
        épistolaires de l’époque de <persName ref="027024717" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marin Mersenne</persName>
          <note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>L’abbé Marin Mersenne débutait ses écrits par des formules
            courtoises, quelques éloges sur des points en discussion,
            poursuivait par des accusés de réception et des indications sur
            les délais d’acheminement des lettres échangées, avec parfois
            quelques mots sur l’intermédiaire chargé de la transmission. Après
            ses commentaires sur les ouvrages parus ou en préparation, il
            s’efforçait de faire circuler l’information sur les expériences en
            cours. Enfin, il en venait à l’objet précis de son message et
            énonçait les renseignements souhaités pour les correspondances
            futures. À l’époque, le commerce de lettres se déroulait selon des
            délais souvent très longs, liés au contrôle royal et aux faits de
            guerre. Il exigeait aussi le concours de nombreuses « petites
            mains » : copistes, clercs et autres apprentis.</p>
          </note> ne diffèrent pas radicalement des échanges contemporains.
        Les traces précises de l’échange, la forte activité de recopiage, la
        redistribution auprès de l’entourage semblent préfigurer les pratiques
        de transfert et de copier-coller qui nous sont aujourd’hui si
        familières. Mais les continuités ne sont que partielles. Les
        transformations des corps conducteurs ont introduit de véritables
        innovations.</p>
        <figure xml:id="d1e85">
          <head xml:id="d1e86">Bartholomeus Breenbergh, <hi rend="italic">Portrait de jeune homme tenant une lettre</hi>, <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle, huile sur
          cuivre, 24 x 19 cm, Paris, musée du Louvre.</head>
          <graphic url="../icono/br/LDSI_60_Paravel_fig01.jpg"/>
        </figure>
        <figure xml:id="d1e97">
          <head xml:id="d1e98">E-mail comportant des documents attachés au
          message, des liens hypertextuels et vu dans son cadre de réception
          informatique.</head>
          <graphic url="../icono/br/LDSI_60_Paravel_fig02.jpg"/>
        </figure>
        <p xml:id="d1e101">Pour « réceptionner » le message de <persName type="_temp">Denis A.</persName>, il aura fallu un logiciel de
        messagerie, accessible ici par le biais d’un navigateur qui s’affiche
        avec tous ses paramètres de communication. Pour lire l’intégralité des
        informations et notamment pour accéder au document attaché au message,
        il aura fallu « cliquer » sur un « lien hypertextuel* ».
        L’appareillage électronique déploie un nouvel ordre dans la succession
        des opérations de l’échange. Il affecte les gestes les plus familiers
        de la correspondance. La page de la lettre cède la place à un cadre
        qui accueille différentes catégories de signes (barre d’outils,
        icônes, boutons, date, mots tenant lieu de liens hypertextuels,
        flèches de navigation, curseur, etc.). L’écriture se pare de nouvelles
        ressources. Le lecteur peut récrire le message, inscrire son
        intervention dans le texte reçu. En instaurant une liberté
        d’inscription que n’autorisaient ni la page manuscrite ni le livre, le
        support électronique inaugure un mode d’appropriation des écrits et un
        mode relationnel entre leurs acteurs.</p>
        <p xml:id="d1e103">Au-delà des transformations qui affectent les
        pratiques de rédaction, la circulation et la forme des écrits, il faut
        en effet interroger la nature même des collectifs liés aux
        technologies digitales. Si ces collectifs appellent d’emblée l’idée de
        « communauté électronique », on gagne cependant à examiner ce qui fait
        la texture de ces groupes médiatisés, à comprendre comment ils
        prennent corps dans l’écriture électronique en réseau. Si l’on
        considère l’introduction de l’outillage informatique comme une rupture
        dans l’histoire de l’écriture<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>C<hi rend="small-caps">hartier</hi>, 1993, p. 295-312. Voir
            aussi C<hi rend="small-caps">hartier</hi>, 1995.</p>
          </note> et dans l’histoire des sciences, il convient alors de
        discerner la nouvelle « intelligence des lieux<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>E<hi rend="small-caps">isenstein</hi>, 1991, p. 81.</p>
          </note> » de savoir qui s’impose avec l’écriture électronique en
        réseau. Celle-ci implique en effet des mises en forme spécifiques du
        savoir et une réorganisation des systèmes relationnels
        scientifiques.</p>
        <p xml:id="d1e122">Mener une telle enquête supposait de suivre les
        chercheurs à la lettre, dans leur activité de laboratoire, de
        questions en réponses, de documents attachés en liens hypertextuels.
        Éthologistes, sociologues, épidémiologistes, mathématiciens et
        biologistes m’ont ouvert leurs correspondances et, avec elles – car
        les boîtes aux lettres ne sont pas encore des boîtes noires –, le
        pouvoir de descendre au cœur de la production, comme celui de remonter
        jusqu’aux mécanismes de la fabrication des liens scientifiques.
        L’épistolarité ordinaire éclaire en effet les savoirs en train de
        s’écrire, les différents chaînages qui structurent les collectifs
        savants autour d’énoncés, des plus stables aux plus vacillants. Les
        écrits d’écrans<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>S<hi rend="small-caps">ouchier</hi>, 1996, p. 105-119 ; S<hi rend="small-caps">ouchier</hi> et J<hi rend="small-caps">eanneret</hi>, 2002, p. 100-105.</p>
          </note> constituent un site expérimental permettant de mettre à
        l’épreuve une innovation technologique. Ils ouvrent la voie à une
        nouvelle compréhension des frontières organisationnelles,
        relationnelles, institutionnelles ou cognitives. Le tracé qui s’en
        dégage invite à redéfinir les collectifs scientifiques et les savoirs
        qu’ils produisent. L’épistolarité électronique ne représente donc pas
        un détour, mais une voie privilégiée qui conduit au cœur de l’atelier
        du scientifique, là où les relations se nouent et les savoirs se
        forment.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e137">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e138">Les civilités savantes</head>
          <p xml:id="d1e140">De mes navigations, je rapporte tout d’abord
          quelques propriétés caractéristiques et incontournables du courrier
          électronique. Ce dernier n’est pas une innovation mineure. Il
          installe techniquement la possibilité de passer d’un espace-temps
          discret à un espace-temps quasi continu, en rupture avec les
          séquençages associés au papier. Au-delà de la communication de base,
          il a de multiples fonctions qui le lient étroitement aux différentes
          activités du chercheur: revues de presse, bibliographies, listes et
          forums de discussion scientifiques. Le bureau du chercheur est
          devenu un lieu connecté qui transforme le travail et l’environnement
          des scientifiques. Centre de tri, de calcul et de transit d’où
          partent et où viennent s’accumuler des flux continus d’informations,
          le « bureau* » de l’ordinateur donne souvent une impression de
          débordement. L’outil n’est pas incontrôlable, il est envahissant.
          Suffisamment pour désorganiser les emplois du temps et exiger de
          nouvelles routines qui combinent certaines fonctionnalités
          techniques – le petit son « bip » qui annonce l’arrivée d’une
          missive – et la capacité à s’autodiscipliner – « Je regarde le matin
          et le soir. Un point, c’est tout ».</p>
          <p xml:id="d1e142">La gestion différenciée des temps de réponse, la
          dynamique continue des relations de travail entre des acteurs
          géographiquement dispersés, la possibilité d’assurer dans un temps
          non strictement défini, mais cependant délimité, une forme de
          coprésence des acteurs confèrent au courrier électronique son
          originalité. La messagerie électronique est un instrument de
          communication<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>A<hi rend="small-caps">krich</hi>
                <hi rend="italic">et
              al</hi>., 2000, p. 154-171.</p>
            </note> infiniment ouvert, jamais vraiment clos, marqué parfois
          par le déni des formules, telles les entrées en matière et les
          salutations qui pourraient faire croire à la clôture momentanée des
          échanges. Un instrument pourtant confié à chacun des correspondants,
          qui le traitent très inégalement: à la transparence et à
          l’immédiateté systématiquement associées au courrier électronique se
          substitue l’opacité de la médiation des usages individuels. À la
          grande liberté d’utilisation du courrier électronique (e-mail), à la
          possibilité de se construire une « invisibilité partielle<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>M<hi rend="small-caps">erz</hi>, 1998.</p>
            </note> » s’oppose l’interprétation des nouvelles règles de
          civilité qui ont émergé au fil des échanges.</p>
          <p xml:id="d1e161">Les attentes et les règles qu’instaure cet ordre
          de communication sont particulières au médium. L’incursion dans
          l’univers de l’autre, plutôt douce en comparaison du téléphone,
          impose néanmoins l’exigence morale de la réponse. La pression est
          d’autant plus forte que les contraintes formelles et matérielles de
          la réponse sont légères, par rapport à celles du courrier sur
          papier. Souvent, la messagerie électronique s’affranchit du
          formalisme de l’écrit ordinaire et libère les échanges de la
          pesanteur des hiérarchies sociales. La forme de l’e-mail, qui
          s’approche parfois d’une expression orale sans toutefois bénéficier
          de la plus-value du face-à-face (mimiques, postures, intonation,
          etc.), crée aussi des situations de violence ressentie. Le rôle
          médiateur des dispositifs techniques de l’écriture semble ici absent
          et laisse place à une objectivation plus faible de la pensée et à
          des états émotionnels parfois très bruts.</p>
          <p xml:id="d1e163">La récurrence des faux pas, des quiproquos et,
          corrélativement, du travail d’ajustement nécessaire pour régler les
          interactions montre le caractère instable du chantier des civilités.
          La liste des interactions ratées et des malentendus possibles est
          longue. Rupture de la chaîne des liens, méprises de langage, écarts
          de style, erreurs d’orientation et de manipulation, confusions et
          décalages de langue, fautes de temps, ces incidents de l’échange et
          leurs réparations – par la relation, par la complémentarité des
          canaux de communication, par le style – révèlent, sur un mode
          négatif, les ajustements nécessaires entre les correspondants.
          Accords et accrocs s’offrent alors comme autant de points
          d’observation de la construction collective de ces lieux médiatisés
          du savoir.</p>
          <p xml:id="d1e165">À ces caractéristiques – la fausse modestie,
          l’originalité et l’instabilité – il faut ajouter une dimension de
          « ténacité ». Celle-ci fait des écrits électroniques un puissant
          instrument de mémoire. Si, du point de vue stylistique, l’e-mail
          mime souvent l’oral, il conserve de l’écrit sa durabilité. L’écrit
          d’écran devient parfois une inscription quasi juridique :
          l’enregistrement de l’état d’une relation entre différents
          partenaires ou la justification des actions entreprises. Cette
          fonction de mémoire a d’autres applications : l’inscription joue un
          rôle de rappel et permet de se coordonner avec soi-même ; associée
          aux fonctions de tri et de classement, elle rend possible
          l’archivage efficace d’un nombre infini de documents, traces de
          l’action et de la pensée. De la « main courante » au « nœud au
          mouchoir », les scientifiques font de la messagerie électronique un
          outil protéiforme. La « ténacité » de l’écrit électronique, c’est
          aussi l’endurance dont il fait preuve dans le maintien des relations
          sociales. Pour cette raison, il est l’outil de collaboration par
          excellence. Sa capacité à transporter un écrit ré-appropriable par
          chacun des interlocuteurs se plie aux exigences du travail en commun
          à distance. L’organisation des réunions, séminaires ou colloques, la
          supervision des étudiants, la rédaction de projets, de rapports,
          d’articles ou d’ouvrages, la mise en commun des résultats
          d’expériences, la construction de bases de données partagées, en
          bref les activités-clés du travail de recherche sont désormais
          majoritairement articulées par les écrits électroniques. Supposez
          des échanges continus d’informations qui nécessitent une trace des
          séquences d’opérations, de leur enchaînement et de la répartition de
          ces opérations entre les différents interlocuteurs. Supposez la
          production commune de documents qui impliquent la coordination entre
          des acteurs répartis sur plus de trois sites géographiques
          différents sans l’usage du courrier électronique. Imaginez que l’on
          revienne à la temporalité lente et aux formats incertains de la
          disquette* !</p>
          <p xml:id="d1e167">Le courrier électronique peut aussi dissimuler
          des marqueurs tels que l’âge ou le statut, aplanir les hiérarchies,
          voire les écraser littéralement sous l’utilisation de formules
          neutres. Ce mode relationnel spécifique permet enfin de comprendre
          ce à quoi renvoie matériellement la mise en réseau de la
          recherche<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>P<hi rend="small-caps">aravel</hi> et R<hi rend="small-caps">osental</hi>, 2003.</p>
            </note>. Car il provoque une indéniable inflation des liens
          passifs, ces liens (hyper)textuels entre des individus, qui figurent
          au centre des échanges électroniques et peuvent être activés par un
          simple clic de souris*. Ces liens en suspens permettent aux
          chercheurs d’administrer un volume important de relations et de les
          cibler selon les situations.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e179">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e180">Ethnographie en milieu
          virtuel*</head>
          <p xml:id="d1e182">L’unité 558 de l’I<hi rend="small-caps">NSERM</hi> (Institut national de la santé et de la
          recherche médicale) se consacre à l’épidémiologie et traite des
          risques, des maladies chroniques et des handicaps. Cinq équipes
          relevant de différentes spécialités se partagent les locaux et se
          retrouvent lors de séminaires communs pour fédérer l’unité de
          recherche. Le flux des échanges entre les membres des équipes, entre
          les équipes elles-mêmes et les autres laboratoires, le parcours des
          produits scientifiques élaborés dans l’unité, leur collecte et leur
          mise en forme sont à l’origine de configurations relationnelles
          inédites. Ici, les groupes de chercheurs travaillent par réseaux
          informatiques interposés. L’équipe 3, membre du réseau international
          du registre des cardiopathies ischémiques<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Les registres français des maladies coronaires sont connus
              sous le nom de registre M<hi rend="small-caps">ONICA</hi>
              (Multinational M<hi rend="small-caps">ONI</hi>toring of trends
              and determinants in C<hi rend="small-caps">A</hi>rdiovascular
              disease). Ils s’inscrivent depuis 1985 dans un projet coordonné
              par l’Organisation mondiale de la santé (O<hi rend="small-caps">MS</hi>). Ce projet regroupe 38 registres dans
              21 pays du monde. Un registre est une structure épidémiologique
              qui réalise l’enregistrement des cas d’une pathologie de façon
              continue et exhaustive dans une région géographique donnée. Elle
              effectue également des travaux de recherche et des études
              complémentaires visant à améliorer les connaissances concernant
              cette pathologie. En France, il existe trois registres des
              cardiopathies ischémiques qui couvrent trois régions contrastées
              (Bas-Rhin, Haute-Garonne et communauté urbaine de Lille).</p>
            </note>, est chargée d’analyser l’évolution des indicateurs
          épidémiologiques de l’infarctus du myocarde. Les matériaux qu’elle
          mobilise proviennent de registres de populations mis à jour au fur
          et à mesure de l’apparition des cas, d’enquêtes transversales sur
          des échantillons représentatifs, d’enquêtes sur des cas témoins,
          d’enquêtes prospectives associant différentes équipes françaises et
          étrangères, et d’études menées dans le cadre de la cardiologie
          hospitalière et libérale, ce qui nécessite de rassembler des données
          sur la totalité des régions françaises.</p>
          <p xml:id="d1e203">Sur le plan local, les activités quotidiennes
          consistent à collecter les données, puis à les vérifier et à suivre
          des dossiers nécessaires à la gestion du registre. Ce travail est
          une production collective, reposant sur des données de provenances
          très diverses : hôpitaux, cliniques et médecins généralistes,
          répartis dans tout le département. Les informations sont transmises
          par téléphone, courrier électronique et par téléfax ; des réunions
          sont organisées une fois par mois pour compléter les dossiers des
          patients. Sur le plan national, trois registres sont tenus sur ce
          modèle, à <placeName ref="2998324" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lille</placeName>, à <placeName ref="6441375" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Strasbourg</placeName> et à
          <placeName ref="6453974" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Toulouse</placeName>.
          <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> centralise
          les données, tandis que le projet est piloté par l’O<hi rend="small-caps">MS</hi> à <placeName ref="6458783" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Genève</placeName>, l’analyse
          des données conduite à <placeName ref="658226" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Helsinki</placeName> et les
          codages opérés à <placeName ref="2648579" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Glasgow</placeName>. L’équipe
          provinciale envoie les données recueillies localement à <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>. Là, une
          équipe les compile et les transmet sous une forme réglementaire et
          conforme à <placeName ref="658226" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Helsinki</placeName>. L’équipe
          d’<placeName ref="658226" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Helsinki</placeName> pose en
          retour des questions aux équipes locales sur les cas incomplets et
          les erreurs de codages. Le lien se fait donc entre <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> et <placeName ref="658226" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Helsinki</placeName> quand les
          chercheurs utilisent ce qu’ils appellent « l’e-mail international »
          pour la constitution du registre mondial.</p>
          <p xml:id="d1e208">La collecte et la mise en commun des données
          réclament à la fois des ajustements et une organisation très
          réglementée du travail. Au sein même de l’équipe, les tâches sont
          divisées, et la communication électronique joue un rôle décisif dans
          la coordination du processus, en ses différentes étapes.
          Coordination, tout d’abord, entre les membres de l’équipe locale,
          qui circulent dans la région pour recueillir les informations et
          mènent en parallèle des activités d’enseignement et de pratique
          médicale ; ensuite, entre les membres de l’équipe locale et les
          différents hôpitaux, médecins et autres sources de données à
          traiter ; entre l’équipe 3 et les autres registres ; enfin, entre
          ces équipes et les unités centralisatrices. Localement, la
          coordination reste parfois relativement traditionnelle, avec des
          écarts entre les pionniers en matière de nouvelles technologies et
          ceux qui y sont réfractaires. Sur le plan international, en
          revanche, le courrier électronique est devenu un instrument
          indiscutable, structurant un vaste territoire et capable de faire
          transiter tout un monde, de le compiler, de le transformer et de
          l’organiser aussi.</p>
          <p xml:id="d1e210">Il faut rappeler ici tout le travail des réseaux
          qui véhiculent des inscriptions chargées des phénomènes recueillis à
          travers la <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> entière,
          extraits, réduits, transformés en chiffres, sélectionnés,
          additionnés, et qui voyagent maintenant d’un lieu à un autre, pour
          être à nouveau encodés et compilés dans des bases de données. Il
          faut penser aux effets produits par ces bases de données, qui
          permettent aux scientifiques de porter un regard identique sur des
          phénomènes rendus comparables. Les cas singuliers de maladies
          observés dans une région particulière viennent se loger dans un
          fichier unique parmi des milliers d’autres cas provenant du monde
          entier et s’offrent au regard surplombant des scientifiques. Il
          convient de rendre justice en premier lieu au pouvoir des
          inscriptions qui rend la commensurabilité possible. Mais cette
          capacité à rendre compatibles des morceaux de mondes, des faits et
          des phénomènes épars est aussi le propre des territoires numériques.
          Au départ, il y a les étapes de transformation qui traduisent des
          maladies en chiffres, en codes, en inscriptions. Et puis viennent
          les réseaux électroniques, qui accélèrent ce processus en réduisant
          les distances et la résistance temporelle, en concentrant tout en un
          lieu, du texte aux laboratoires, aux banques de données et aux
          collaborateurs eux-mêmes. Le plus important est moins que les
          chercheurs puissent contrôler des instruments ou accéder à des
          données dispersées, mais bien plutôt qu’ils expérimentent une
          nouvelle façon d’enregistrer et de partager le savoir, d’interagir
          entre eux et avec lui<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Voir aussi C<hi rend="small-caps">assier</hi>, 1998,
              p. 701-720.</p>
            </note>. Ces réseaux techniques modifient plus généralement le
          savoir scientifique parce qu’ils permettent de naviguer
          collectivement dans un espace de données.</p>
          <p xml:id="d1e219">Une autre équipe de l’I<hi rend="small-caps">NSERM</hi> – le réseau des registres du cancer –
          opérait jusqu’à une période récente essentiellement par des envois
          de disquettes. Aujourd’hui, ce qui est notable, c’est moins
          l’évidente accélération et la multiplication des échanges, que la
          possibilité d’établir des relations ouvertes et régulières avec des
          homologues délocalisés dont ils se sentent paradoxalement plus
          proches scientifiquement. À l’intérieur de l’unité, les liens
          existants sont maintenus, entretenus et même parfois intensifiés par
          la circulation plus dense de l’information. Mais des relations plus
          nombreuses se nouent vers l’extérieur et forment des associations
          fondées sur des affinités scientifiques souvent considérées par les
          chercheurs comme plus solides.</p>
          <p xml:id="d1e224">Les logiques d’usage des chercheurs conduisent
          vers des collectifs aux frontières floues, des réseaux qui se
          tissent et s’étendent à l’extérieur du laboratoire, à tel point que
          se pose la question du devenir de cette entité et de la possible
          redéfinition de son sens même. Si l’e-mail favorise et renforce les
          liens externes, que représenteront les cadres de l’équipe, du
          laboratoire, des unités de formation et de recherche ? Comment ces
          nouveaux espaces collectifs, en se superposant aux cadres
          traditionnels, mettent-ils en question la pertinence des lieux où se
          déploient les activités scientifiques ? L’I<hi rend="small-caps">INSERM</hi> échappe à ses propres découpages
          institutionnels. Ici, les réseaux informatiques gèrent la complexité
          du tissu de relations associées à la production des connaissances, à
          l’intérieur du groupe de recherche et au-delà de ses limites. Liens
          permanents entre les membres d’un « collège invisible », ils
          montrent leur aptitude à renouveler la façon de mobiliser la
          multitude d’intermédiaires qui participent à la mise en forme des
          sciences. Est-ce à dire que la généralisation des échanges au sein
          de dispositifs tels qu’Internet pourrait affaiblir les liens entre
          les membres d’une même institution scientifique, voire l’intégrité
          de ces institutions ? Bien au contraire, puisque l’e-mail semble
          contribuer à l’organisation des structures collectives. En revanche,
          peut-être faudrait-il envisager un scénario où l’essentiel de la
          production du savoir se situerait sur les réseaux de communication,
          tandis que les laboratoires ne seraient plus que des cadres
          institutionnels de moindre importance.</p>
          <p xml:id="d1e229">Le laboratoire de recherche, traversé par de
          multiples réseaux informatiques qui l’ouvrent et l’ancrent vers
          l’extérieur, devient en effet un espace plus volatil. Lieu de
          centralisation, d’accumulation et de transformation des phénomènes,
          le laboratoire tient sa force de cette « mobilisation des
          mondes<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Sur la vie de laboratoire, voir L<hi rend="small-caps">atour</hi> et W<hi rend="small-caps">oolgar</hi>, 1988.</p>
            </note> ». Or la communication électronique démultiplie ce
          surcroît de « pouvoir », accroît les potentialités à concentrer des
          mondes, à les faire circuler à haut débit, à délocaliser la pensée
          scientifique. La matérialité du virtuel nous branche comme en direct
          sur le monde, elle le compresse, le compile et le fait circuler.
          L’écran devient ce lieu commun qui permet de relier les phénomènes
          entre eux, non pas parce que les inscriptions sont compatibles, ce
          qui nous renverrait simplement à une raison graphique, mais parce
          qu’il les relie physiquement.</p>
          <p xml:id="d1e241">Ainsi, dans la refonte des lieux de savoir, les
          cadres du laboratoire se distendent, et les distances entre les
          acteurs se réaménagent. Les écrits de réseaux alimentent la
          communauté scientifique tout en l’arrachant aux logiques
          institutionnelles. Les collectifs savants existent à travers cette
          infinie circulation des données, ils tiennent à la matérialité des
          supports qui font circuler des objets relationnels entre ses
          membres, se défont et se recomposent, à l’image des bits* et des
          bauds* que charrient les réseaux télématiques. La mutation des lieux
          d’expérimentation en laboratoires virtuels ne les ampute pourtant
          pas de leur matérialité. Cette dimension virtuelle permet, au
          contraire, à leur modèle de s’exporter dans les réseaux et de
          récréer, quelques clics de souris plus loin, la même entité sous des
          formes renouvelées et flexibles.</p>
          <p xml:id="d1e243">L’équipe du registre du cancer est l’une de ces
          « corporations virtuelles » établies sur différentes compétences
          mobilisables. Les réseaux informatiques soutiennent l’existence de
          groupes de recherche plus larges, plus complexes, dotés de
          structures plus fluides que ne le permettrait la communication en
          face-à-face. Ils accentuent aussi les coopérations en se moquant des
          clivages géographiques. Ces « collaboratoires<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>F<hi rend="small-caps">inholt</hi> et O<hi rend="small-caps">lson</hi>, 1997, p. 28-36.</p>
            </note> » procèdent par assimilation des personnes et des
          ressources: ainsi, un chercheur, quelle que soit sa localisation,
          peut s’intégrer au système et accomplir son travail comme si tout ce
          dont il avait besoin – données, puissance informatique,
          interlocuteurs, etc. – se trouvait dans un même lieu physique. À
          chaque point du réseau, une personne apporte sa compétence précise,
          qui profite à l’ensemble du système, sans être investie dans une des
          unités qui composent le projet. En retour, les scientifiques
          bénéficient, grâce au réseau, des compétences exactes et élargissent
          le nombre des projets nécessitant leur expertise. Ces configurations
          relationnelles ne supposent pas de logiques hiérarchiques rigides,
          ni dans les réseaux de collaborateurs, ni sous la forme d’entités
          institutionnelles plus fédératrices. Le laboratoire n’a rien de
          caduc, mais il est temps de penser à d’autres dynamiques, fondées
          sur les « affinités électives électroniques ». Il faut prendre en
          compte ces collectifs de circonstance – dont la rationalité tient à
          l’événement, au projet – qui fonctionnent grâce à la souplesse de
          leurs multiples mises en forme possibles et qui, contrairement à
          leurs homologues dans l’espace traditionnel des sciences, peuvent se
          gérer sur des échelles très larges. Comme au temps de <persName ref="027024717" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mersenne</persName>, les savants
          s’organisent autour d’une matière textuelle qui, en circulant, donne
          consistance, forme et ordre à leurs collectifs.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e255">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e256">Les arènes de discussions
          savantes<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Je m’appuie ici sur une étude menée pendant quatre années
              consécutives sur le groupe de discussion Socnet (Social
              Network). Voir <ref target="http://www.insna.org/">http://www.insna.org/</ref>
              </p>
            </note>
          </head>
          <p xml:id="d1e263">Les débats électroniques relèvent d’une
          « grammaire des échanges » relativement classique. Questions et
          réponses alimentent la discussion, ouvrent ou parfois rouvrent des
          questions théoriques et procèdent à un ajustement collectif par le
          biais de redéfinitions partielles. Ces mises à jour examinent le
          sens commun, la cohérence des acceptions propres à une spécialité
          scientifique. Le forum est le lieu d’une lecture multiple, qui non
          seulement suscite le débat et pousse à la controverse, mais oblige
          aussi à l’explicitation raffinée des objets de savoir. Les
          discussions électroniques sur des articles ou des programmes
          informatiques sont aussi de bonnes occasions pour établir des
          accords, constituer un langage partagé et fixer le groupe autour
          d’énoncés consensuels. Organisation de colloques, critiques de
          livres, mise à disposition de <foreign xml:lang="eng">pre-prints</foreign>*, offres de postes et
          nominations, tous les événements fédérateurs se concentrent sur
          l’écran. La célérité des annonces, la multiplication des discussions
          facilitées par des énoncés lapidaires et le rythme soutenu des
          échanges, l’émergence d’une écriture commune sont autant d’occasions
          de stabiliser les relations du groupe. Le forum organise un espace
          dans lequel la validité des savoirs peut être mise à l’épreuve.
          L’arène permet de convoquer à moindres frais les participants d’un
          projet, de construire une audience. Une question, un simple lien
          hypertextuel déclenchent souvent des cascades de messages, et les
          requêtes ne sont parfois qu’une façon détournée de rendre visibles
          des résultats et de les faire accréditer par une assemblée de
          spécialistes. Les réponses sont alors des mises à l’épreuve et des
          validations octroyées par le « collectif-derrière-l’écran ». Le
          forum offre les moyens techniques permettant de prendre directement
          acte des pratiques du lectorat, car il procède par des formes
          d’écriture qui réinventent un comité de lecture et des instances de
          validation. Il redonne directement « la main » aux pairs et
          redistribue les formes de la légitimation par une autorité dans une
          position intermédiaire entre le collectif anonyme et les auteurs
          institués<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>W<hi rend="small-caps">eissberg</hi>, 2001.</p>
            </note>. Les échanges aboutissent parfois à des renvois aux F<hi rend="small-caps">aq</hi>s*, directement accessibles sur le site
          Web* de l’association et faisant office de documents de références.
          Cet archivage dans des « bibliothèques discursives » permet de
          reconstituer, grâce aux strates d’inscriptions successives,
          l’essentiel du déroulement et des conclusions des débats menés sur
          un thème spécifique.</p>
          <figure xml:id="d1e275">
            <head xml:id="d1e276">Message de la liste de discussion Socnet
            ().</head>
            <graphic url="../icono/br/LDSI_60_Paravel_fig03.jpg"/>
          </figure>
          <figure xml:id="d1e279">
            <head xml:id="d1e280">Liste des questions fréquentes. Chaque mot
            correspond à un lien hypertextuel qui permet d’accéder à une
            nouvelle page contenant les réponses aux F<hi rend="small-caps">AQ</hi>s.</head>
            <graphic url="../icono/br/LDSI_60_Paravel_fig04.jpg"/>
          </figure>
          <figure xml:id="d1e286">
            <head xml:id="d1e287">Exemple de réponses aux F<hi rend="small-caps">AQ</hi>s sur la notion de concept.</head>
            <graphic url="../icono/br/LDSI_60_Paravel_fig05.jpg"/>
          </figure>
          <p xml:id="d1e293">Au terme de cet enchaînement de clics se trouve
          une série d’articles, de sites, de liens, de programmes, de
          séquences vidéo, de bases de données, etc., qui conduisent le
          lecteur vers l’amorce d’une réponse ou d’une solution. Ces « bassins
          référentiels » sont exploités pour stabiliser des comportements
          théoriques et pratiques, coordonner des activités distribuées et
          façonner les perspectives des nouveaux entrants dans le domaine. Ils
          sont donc les lieux d’une histoire où s’entreposent, strates après
          strates, les gisements des connaissances collectives. Ils modèlent
          l’histoire du groupe et lui donnent une substance, parfois visible à
          travers l’émergence de termes ou d’abréviations partagés, à travers
          l’évocation de discussions lointaines, considérées comme closes ou
          acquises, visible aussi dans des échanges imprégnés d’implicites qui
          font surgir une mémoire collective.</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e295" xml:lang="eng">Mardi <date type="_temp" when="1999-03-02">2 Mars 1999</date> à 08:29 : de M<hi rend="small-caps">M</hi>@pop.psu.edu<lb/>
            <foreign>Subject : big
          networks<lb/>« Hey Stanley, you must have some good thoughts on
          this… »</foreign>
          </quote>
          <p xml:id="d1e304">Ici, on sait qui est à l’écoute derrière son
          écran et quelles compétences sont mobilisables. Par la fréquentation
          quotidienne du forum, comme du laboratoire, s’infiltre doucement une
          « vie au quotidien » qui fait du médium un <hi rend="italic">instrument</hi> de communauté. Assis devant son bureau
          et face à son écran, Stanley partage un territoire dont les objets
          textuels en circulation constituent la chair. Tous les jours, en
          allumant son ordinateur, il se reconnecte avec son groupe.</p>
          <p xml:id="d1e309">Organismes de financement, colloques, <foreign xml:lang="eng">pre-prints</foreign>*, données, chercheurs, postes,
          appels à publication, le forum concentre les ressources délocalisées
          en introduisant des liens directs et ciblés entre les acteurs et les
          institutions. L’écran est un réservoir de liens, un lieu de
          relations potentielles très étendues ; il déroule un cortège de noms
          et de savoir-faire, un défilé de ressources. L’agora électronique
          est un lieu de savoir où la mise en référence et la publication se
          réalisent sans la lourdeur des logiques éditoriales, en se mêlant à
          la « discussion de couloir ». Elle est une tribune qui accepte un
          jeu de cadrages institutionnels et relationnels différents :
          échanger en dehors du cadre du laboratoire, mais dans des conditions
          de collaboration démultipliées; diffuser hors de la revue, mais
          devant un « parterre » de pairs. L’originalité de ces lieux de
          savoir tient aussi à leur cadre technique qui invente de nouveaux
          formats linguistiques<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>La fonction « réponse », par exemple, permet de s’insérer
              dans le corps du message de son interlocuteur et de répondre en
              mimant le dialogue.</p>
            </note>. Elle tient enfin à leur connectique*, à cet élément
          hypertextuel qui met sur un même plan et en relation des énoncés,
          des individus et des institutions, et permet de passer d’une
          représentation de ces objets à une autre, en les affichant comme
          reliés. Il ne faut pas négliger la force de cette petite main qui
          apparaît sur l’écran, lorsqu’elle rencontre un lien et s’en saisit
          pour nous faire passer d’un lieu à un autre, d’un fait, d’une
          démonstration, d’une situation, d’un texte, d’une image aux autres,
          en leur donnant l’unité et la continuité optique dont les esprits
          scientifiques se nourrissent.</p>
          <p xml:id="d1e315">L’espace de la tribune électronique ressemble au
          couloir où l’on déambule, s’arrêtant pour prendre part à des
          discussions collectives informelles, se retirant pour débattre ou se
          faire « lurker* » et réfléchir. On peut choisir de laisser la porte
          ouverte ou fermée, cet espace qui ouvre sur l’espace des autres, et
          de rendre l’échange public ou privé. Comme dans un laboratoire (mais
          ici les outils circulent en « documents attachés »), le couloir mène
          vers des ressources que l’on est libre de consulter. La métaphore
          est faible cependant pour dire la particularité des liens qui se
          tissent dans un univers totalement médiatisé par les écrans. La
          description des lieux laisse à penser que le collectif se définit
          comme une communauté d’intérêts affranchie des principes de la
          géographie locale. Or, si les échanges entraînent toutes sortes de
          coopérations (aides méthodologiques, mise à disposition
          d’applications, de données, etc.), ils ne débouchent pas uniquement
          sur des collaborations. Certaines démonstrations sont au contraire
          élaborées pour mieux promouvoir leurs auteurs et leur production, ce
          qui exacerbe les compétitions<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Ce résultat est rarement mis en avant dans les analyses
              relatives aux communautés médiatisées par ordinateur, les
              espaces électroniques étant généralement pris pour des lieux de
              coopérations intenses, et les relations qui s’y tissent décrites
              en conséquence comme des relations sociales purement
              coopératives.</p>
            </note>. Dans cet espace, les intérêts cohabitent, le projet
          d’établir une perspective commune et standardisée interfère avec des
          logiques plus personnelles, ce projet s’enchevêtre avec les enjeux
          de sous-groupes résolus à redéfinir les termes du débat selon les
          grilles cognitives de leur discipline d’appartenance. Les tribunes
          électroniques donnent ainsi à voir un long déploiement de
          frontières, entre collaboration et compétition, entre appartenances
          multiples et replis disciplinaires, entre alliances et
          « contre-pouvoirs », au gré des situations et en suivant le
          mouvement des acteurs, entre démarcation et fusion autour des objets
          textuels qu’ils mettent en forme et négocient<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>A<hi rend="small-caps">ravel</hi>, 2003.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e328">Ces façons de débattre montrent les différents
          rôles du forum, objet-frontière<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>S<hi rend="small-caps">tar</hi> et G<hi rend="small-caps">riesemer</hi>, 1989, p. 387-420.</p>
            </note> à la fois adaptable à la pluralité des points de vue et
          assez résistant pour préserver, malgré lui, une identité collective.
          Lieu-carrefour qui fait frontière entre ses membres, mais où chacun
          s’y retrouve, placé à l’intersection de différents « mondes sociaux
          interconnectés », la tribune électronique fédère, tout en répondant
          aux exigences de chacun en matière d’information. Elle permet le
          maintien de la cohérence de ces mondes et assure à la fois leur
          autonomie et leur communication. Les objets textuels qui transitent
          en son sein (programmes, matrices, etc.) ont souvent les mêmes
          propriétés. Ils la traversent en servant aussi bien l’univers des
          statisticiens que celui des sociologues. Ils sont standardisés pour
          assurer une certaine cohérence et se structurent dans l’usage
          commun. Discipliner les objets de savoir pour les rendre compatibles
          avec l’ensemble du collectif assure ainsi le développement d’une
          économie des informations et des matériaux. Celle-ci étant à la fois
          assez souple et structurée, elle garantit le commerce entre les
          différents mondes ainsi qu’un espace de traductibilité. Les espaces
          électroniques constituent alors des territoires propices à la
          mixité, aux inscriptions multiples, aux déplacements des
          instruments, à la circulation accrue des méthodes et aux
          hybridations conceptuelles.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e340">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e341">Faire corps dans les espaces
          en réseau : les collectifs électroniques</head>
          <p xml:id="d1e343">Mes navigations ne débouchent pas sur une lecture
          connexionniste des espaces électroniques et des collectifs qui les
          peuplent. Le mot <hi rend="italic">réseau</hi>, soigneusement
          abandonné au bord des bandes passantes, ne qualifie que
          maladroitement les figures multiples des collectifs électroniques.
          Il occulte la dimension textuelle et temporelle des collectifs
          électroniques savants et, paradoxalement, néglige les liens entre
          l’espace d’inscription du collectif et sa nature. La notion de
          réseau a quelque chose d’infiniment labile que ces collectifs
          électroniques n’ont pas toujours.</p>
          <p xml:id="d1e348">Les modes d’interaction des collectifs
          électroniques définissent une temporalité particulière. Ce sont des
          collectifs en suspens : le temps des collectifs peut devenir celui
          du projet<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>Voir B<hi rend="small-caps">oltanski</hi> et C<hi rend="small-caps">hiapello</hi>, 1999, qui, dans la description
              de la cité par projets, dégagent les rôles et les nouvelles
              échelles de valeur d’une production en réseau.</p>
            </note>, réunissant des acteurs très disparates. Le suspens marque
          alors la possibilité technique de recourir à un asynchronisme
          minimal qui donne au projet l’apparence d’un échange en continu pour
          revenir, une fois le projet réalisé, à des échanges plus passifs.
          Les relations électroniques sont donc faites de connexions
          temporaires qui permettent à des acteurs dispersés d’activer très
          fortement une section du réseau, puis de la mettre en sommeil aussi
          longtemps que nécessaire. Ici, la figure du réseau, infiniment
          labile, qui dissout avec elle toute idée d’accumulation et de
          stabilisation possibles, se heurte à ces types de rassemblements, si
          temporaires soient-ils, qui permettent cependant à des collectifs de
          prendre forme et à des objets de savoir de se stabiliser. Les
          dispositifs de communication électronique ne créent pas
          systématiquement des liens solides entre les différents acteurs. Ces
          espaces d’interaction ne charrient pas seulement des flux où tout ce
          qui prendrait forme dans ces échanges se diluerait, serait emporté
          et redistribué dans le mouvement continu des connexions. Dans
          l’espace des sciences, le cadre du forum électronique permet de
          faire émerger des objets de savoir et des collectifs d’acteurs, en
          stabilisant des liens et en les rendant visibles et
          irréversibles.</p>
          <p xml:id="d1e360">Ces niches constituent des assemblées pourvues de
          capacités cognitives distribuées<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>Voir H<hi rend="small-caps">utchins</hi>, 1995.</p>
            </note>. Le cercle de compétence s’élargit, se transforme et se
          dote, avec l’espace du forum, d’un outil de visualisation fort.
          Certains chercheurs, conscients des connexions entre les tribunes,
          investissent la scène sur tous les fronts, capitalisent leurs
          positions et occupent le terrain. À cette économie relationnelle,
          qui autorise les compétitions comme la construction de cercles
          cognitifs stables, il faut ajouter la capacité de ces lieux à offrir
          une mise en espace et en vitrine de la recherche. Il faut aussi
          ajouter les effets propres du format de l’énonciation hypertextuelle
          qui, comme l’imprimerie en son temps, institue une « participation
          élargie<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>E<hi rend="small-caps">isenstein</hi>, 1991.</p>
            </note> » où de nouveaux acteurs viennent peser de tout leur poids
          dans l’évolution des débats scientifiques et dans les orientations
          des programmes de recherche<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>R<hi rend="small-caps">abeharisoa</hi> et C<hi rend="small-caps">allon</hi>, 1999.</p>
            </note>. Ces réseaux instituent en effet des relations novatrices
          entre les savoirs et les acteurs, et celles-ci ne laissent pas
          l’économie de la production savante intacte. Les dynamiques de la
          recherche font converger chercheurs confirmés ou débutants, savants
          amateurs ou académiques de tous horizons. Des groupes qui <hi rend="italic">a priori</hi> avaient peu de raison de faire corps
          parviennent à créer, par l’intermédiaire de ces dispositifs, un
          parlement autour de certains événements scientifiques et à
          bouleverser les frontières entre science et société.</p>
          <p xml:id="d1e389">Ces rassemblements scripturaires encouragent de
          multiples formes d’engagement : s’adresser à des chercheurs
          reconnus, discuter publiquement leurs textes, soumettre des
          questions à un collectif anonyme, afficher son appartenance à une
          spécialité, segmenter les espaces d’intervention en constituant des
          listes personnelles évolutives ou encore observer, depuis son écran,
          des collègues controverser à grands coups de clic et se tenir
          informés de la progression des débats, dans une présence continue,
          quoique suspendue à une temporalité singulière. Les nouveaux
          territoires scripturaux sont ainsi habités par des figures à
          géométrie variable, des collectifs en suspens qui reflètent ce que
          les échanges électroniques nous font parcourir : des façons de
          « faire chemin » et de « faire corps » dans un espace des sciences
          agrandi, prolongé par des terrains en réseau où l’absence de clôture
          permet d’incessants passages entre divers territoires. Les modalités
          de la circulation rendent impraticables toutes les distinctions
          entre les espaces d’énonciation. La porosité des lieux crée un
          territoire de communication élargi, ouvrant de multiples accès vers
          d’autres espaces, aussi peu étanches, où les différents supports
          isolés dans le réseau peuvent être interconnectés par les parcours
          des acteurs et la dynamique de leurs relations. Ces lieux de savoir
          accompagnent le mouvement de transgression des frontières, ou
          simplement leur traversée, lorsque, à coups de souris, déplaçant au
          bout de leur curseur des mondes multiples, les chercheurs se mettent
          à faire circuler leur production dans des espaces occupés par des
          récepteurs inconnus, qui à leur tour peuvent créer de nouvelles
          connexions et provoquer de nouveaux aiguillages. L’hypertextualité
          n’a rien de purement intertextuel, où tout circulerait en boucle, où
          tout ne renverrait qu’à un monde en vase clos. Ici, au contraire, on
          navigue d’inscriptions en inscriptions, dans un lieu connecté au
          vaste monde. Pourquoi faire des réseaux électroniques des lieux
          virtuels, des circuits clos, alors que leur matérialité, faite de
          fiches et de branchements multiples, ne nous connecte que davantage
          au monde dit « réel »?</p>
          <p xml:id="d1e391">Espaces de pratiques relationnelles, de mobilité
          et de transactions, les lieux de savoir électroniques sont des
          « territoires circulants » qui témoignent d’un certain art de
          cheminer. Ils prennent le pas sur « l’ordre » de la fixité et de la
          permanence du laboratoire, de ses frontières et de sa hiérarchie.
          Les territoires électroniques participent, avec les revues ou les
          bibliothèques<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>B<hi rend="small-caps">aratin</hi> et J<hi rend="small-caps">acob</hi>, 1996.</p>
            </note>, de la construction d’une mémoire. Contrairement à son
          appellation technique, cette mémoire n’a rien de virtuel. Elle est à
          la fois un réservoir quasi inépuisable, capable de contenir la
          totalité des savoirs légitimes de chaque spécialité, en même temps
          qu’elle est faite de l’ensemble des moments de négociation qui se
          développent le temps d’un débat et qui permettent de faire avancer
          des initiatives, des collaborations, de traverser plus de cas et de
          ressources. Ce terrain d’échanges peut construire un espace-mémoire
          ayant, sous un aspect, l’épaisseur des thésaurisations de tous les
          accords passés et, sous un autre, la légèreté des échanges ponctuels
          de ressources qui fluidifient les circulations, qui font échapper
          aux régulations institutionnelles formelles et qui contournent les
          obstacles des démarcations disciplinaires productrices de normes et
          de limites. La construction collective des usages électroniques
          instaure un espace permettant le tracé de frontières solides en même
          temps que leur franchissement. On peut imaginer que la dilatation de
          ces territoires en réseau ne fera qu’accentuer ce paradoxe, en
          produisant inlassablement à la fois des cercles fermés et d’autres
          coalitions, de nouveaux rassemblements autour de collectifs en
          suspens, constitués à l’occasion d’un débat. On aura compris que
          l’identité commune aux arpenteurs des territoires en réseau ne se
          fonde pas nécessairement sur un « nous » identifiant et stabilisé,
          communautaire, mais qu’elle est faite de grandes interactions entre
          des altérités qui se soudent parfois en un « nous » de circonstance,
          un temps donné, un « nous » lui aussi en suspens.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e404">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e405">Reconfiguration des schèmes
          et des pratiques</head>
          <p xml:id="d1e407">L’aménagement de ces réseaux de savoir s’inscrit
          dans l’histoire plus générale de l’institutionnalisation des
          sciences. Les institutions proposent du reste toujours les schèmes
          organisateurs de la vie scientifique, souvent liés au tracé des
          frontières qui la séparent de l’univers des profanes et définissent
          ses différentes légitimités « locales » et « internes ». Le cas des
          espaces en réseau complexifie cette économie, parce qu’il recompose
          l’ensemble du territoire scientifique et déplace certaines de ses
          frontières. Quand les <foreign xml:lang="eng">
              <hi rend="italic">Science Studies</hi>
            </foreign> sont entrées dans les laboratoires, elles en ont montré
          la porosité et révélé la nécessité radicale de faire éclater cet
          espace désormais étriqué et trop confiné. Le recours à la notion de
          réseau n’a pourtant pas tout réglé. Entre laboratoires et réseaux,
          l’espace électronique se pose comme un lieu d’articulation entre des
          formes de sédentarité et des représentations infiniment labiles. Les
          pratiques d’échanges électroniques révèlent les capacités
          d’appartenances multiples de chacun. Les espaces d’inscription
          électronique recomposent la nature et le fonctionnement des
          collectifs, tout comme les modalités de production, de certification
          et de diffusion des savoirs. Ils réinventent, au long des bandes
          passantes, des systèmes de relations, des situations, des
          hiérarchies. Ils repositionnent des acteurs et des faits que l’on
          croyait stables. Le réaménagement des territoires scientifiques,
          leur extension, leur colonisation massive, l’émergence d’ordres
          textuels nouveaux affectent la morphologie du corps des savoirs et
          des savants, et remettent en jeu certaines formes (relationnelles,
          organisationnelles et institutionnelles) jusqu’alors bien établies
          dans les sciences. Cet immense chantier, qui s’échafaude
          progressivement au fil des clics de souris, déploie des échanges en
          laissant remonter à la surface de l’écran des opérations souvent
          occultées par l’histoire des sciences: les coulisses de la
          production des savoirs, les mécanismes de leur mise en œuvre
          progressive, la petite fabrique du lien académique resurgissent
          ainsi au bout du curseur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e413">
        <head xml:id="d1e414">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e416">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e417">Glossaire</head>
          <bibl xml:id="d1e419">
            <hi rend="italic">baud </hi>: terme technique
          caractérisant la vitesse de modulation d’un signal sur une voie de
          transmission. Quand le baud est binaire, sa rapidité s’exprime en
          bit par seconde.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e423">
            <hi rend="italic">bit </hi>: unité de mesure
          en informatique, il désigne la quantité élémentaire d’information
          représentée par un chiffre binaire.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e427">
            <hi rend="italic">bureau (d’un
          ordinateur)</hi> : le terme <hi rend="italic">bureau</hi> représente
          le fond d’une interface graphique.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e434">
            <hi rend="italic">clic de souris </hi>: la
          souris est un dispositif de commande tenu à la main, connecté à un
          ordinateur, et dont le déplacement sur une surface entraîne le
          déplacement d’un repère sur l’écran ; en « cliquant » sur la souris,
          on actionne un lien hypertextuel ou on lance l’ouverture d’un
          programme.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e438">
            <hi rend="italic">connectique </hi>: recouvre
          la technologie liée aux connexions physiques des liaisons
          électriques et de transmission de données, c’est-à-dire les
          connecteurs et les prises.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e442">
            <hi rend="italic">disquette </hi>: ce support
          est utilisé en informatique comme un moyen de stockage d’information
          amovible.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e446">
            <hi rend="italic">F<hi rend="small-caps">AQ</hi>s (Frequently Asked Questions)</hi> :
          questions fréquemment posées.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e453">
            <hi rend="italic">lien hypertextuel </hi>:
          mécanisme de renvois permettant de passer directement d’une partie
          d’un document à une autre, ou d’un document à d’autres documents. Un
          lien est un mot actif : en cliquant dessus, on se retrouve ailleurs
          dans le document ou dans un autre document. Les documents
          hypertextuels ne se lisent plus linéairement, mais au gré du
          lecteur.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e457">
            <hi rend="italic">lurker </hi>: désigne les
          usagers qui épient les discussions électroniques sans y prendre
          part.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e461">
            <hi rend="italic">milieu virtuel </hi>: fait
          référence aux objets artificiels (comme la mémoire virtuelle) ; est
          créé par un système informatique qui donne accès à des ressources
          partagées ; ce terme est ici détourné de sa définition première qui
          s’oppose au réel ou au physique.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e466">
            <hi rend="italic">pre-print </hi>: article qui
          n’a pas encore été publié dans une revue scientifique. Les délais de
          publication des revues à comité scientifique étant très longs, le
          pre-print est un médium pour communiquer des résultats de recherche
          à la communauté scientifique plus rapidement.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e470">
            <hi rend="italic">site Web</hi> : ensemble de
          pages Web et d’éventuelles autres ressources du World Wide Web,
          hyperliées en un ensemble cohérent ayant une adresse Web ; il est
          conçu pour être consulté avec un navigateur Web. On dit aussi <hi rend="italic">site Internet</hi> par métonymie, Internet contenant
          le World Wide Web.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl xml:id="d1e477">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e478">Sources</head>
          <bibl xml:id="d1e480">A<hi rend="small-caps">krich</hi>
            <hi rend="italic">et al</hi>., 2000 : Madeleine A<hi rend="small-caps">krich</hi>, Cécile M<hi rend="small-caps">éadel</hi> et Véréna P<hi rend="small-caps">aravel</hi>, « Le temps du mail : écrit instantané
          ou oral médiat », <hi rend="italic">Sociologie et sociétés</hi>, 23,
          2, p. 154-171.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e501">B<hi rend="small-caps">aratin</hi> et J<hi rend="small-caps">acob</hi>, 1996 : Marc B<hi rend="small-caps">aratin</hi> et Christian J<hi rend="small-caps">acob</hi> (éd.), <hi rend="italic">Le Pouvoir des
          bibliothèques. La mémoire des livres en Occident</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e518">B<hi rend="small-caps">oltanski</hi> et C<hi rend="small-caps">hiapello</hi>, 1999 : Luc B<hi rend="small-caps">oltanski</hi> et Ève C<hi rend="small-caps">hiapello</hi>, <hi rend="italic">Le Nouvel Esprit
          du capitalisme</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e535">C<hi rend="small-caps">assier</hi>, 1998 :
          Maurice C<hi rend="small-caps">assier</hi>, « Le partage des
          connaissances dans les réseaux scientifiques : l’invention des
          règles de “bonne conduite” par les chercheurs », <hi rend="italic">Revue française de sociologie</hi>, 39, 4,
          p. 701-720.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e546">C<hi rend="small-caps">hartier</hi>, 1993 :
          Roger C<hi rend="small-caps">hartier</hi>, « Le message écrit et ses
          réceptions : du codex à l’écran », <hi rend="italic">Revue des
          sciences morales et politiques</hi>, 2, p. 295-312.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e557">E<hi rend="small-caps">isenstein</hi>, 1991 :
          Élisabeth E<hi rend="small-caps">isenstein</hi>, <hi rend="italic">La Révolution de l’imprimé dans l’Europe des premiers
          temps modernes</hi>, trad. de l’anglais par M. Sissung et
          M. Duchamp, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e568">F<hi rend="small-caps">inholt</hi> et O<hi rend="small-caps">lson</hi>, 1997 : Thomas F<hi rend="small-caps">inholt</hi> et Gary M. O<hi rend="small-caps">lson</hi>, « From Laboratories to
          Collaboratories : a New Organizational Form for Scientific
          Collaboration », <hi rend="italic">Psychological Science</hi>, 8,
          p. 28-36.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e585">L<hi rend="small-caps">atour</hi> et W<hi rend="small-caps">oolgar</hi>, 1988 : Bruno L<hi rend="small-caps">atour</hi> et Steve W<hi rend="small-caps">oolgar</hi>, <hi rend="italic">La Vie de
          laboratoire : la production des faits scientifiques</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e602">M<hi rend="small-caps">ersenne</hi>, 1986 : P.
          Marin M<hi rend="small-caps">ersenne</hi>, <hi rend="italic">Correspondance</hi>, éd. commencée par Mme P. Tannery,
          publiée et annotée par C. de Waard et A. Beaulieu, 17 vol.,
          Dijon.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e613">M<hi rend="small-caps">erz</hi>, 1998 :
          Martina M<hi rend="small-caps">erz</hi>, « Nobody can Force you when
          you are across the Ocean – Face to Face and E-Mail Exchanges Between
          Theoretical Physicists », in J. Agar et C. Smith (éd.), <hi rend="italic">Making Space for Science</hi>, Londres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e625">P<hi rend="small-caps">aravel</hi>, 2003 :
          Véréna P<hi rend="small-caps">aravel</hi>, <hi rend="italic">Les
          Correspondances savantes. Espaces, pratiques et enjeux de
          l’épistolarité électronique</hi>, thèse de doctorat,
          Toulouse.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e636">P<hi rend="small-caps">aravel</hi> et R<hi rend="small-caps">osental</hi>, 2003 : Véréna P<hi rend="small-caps">aravel</hi> et Claude R<hi rend="small-caps">osental</hi>, « Les réseaux, des Objets
          Relationnels Non Identifiées ? Le cas de la communication
          électronique dans la recherche », <hi rend="italic">Réseaux</hi>,
          118, p. 237-270.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e653">R<hi rend="small-caps">abeharisoa</hi> et C<hi rend="small-caps">allon</hi>, 1999 : Vololona R<hi rend="small-caps">abeharisoa</hi> et Michel C<hi rend="small-caps">allon</hi>, <hi rend="italic">Le Pouvoir des
          malades. L’Association française contre les myopathies et la
          recherche</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e670">S<hi rend="small-caps">ouchier</hi>, 1996 :
          Emmanuel S<hi rend="small-caps">ouchier</hi>, « L’écrit d’écran.
          Pratiques d’écriture et informatique », <hi rend="italic">Communication et langages</hi>, 107,
          p. 105-119.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e681">S<hi rend="small-caps">ouchier</hi> et J<hi rend="small-caps">eanneret</hi>, 2002 : Emmanuel S<hi rend="small-caps">ouchier</hi> et Yves J<hi rend="small-caps">eanneret</hi>, « Écriture numérique ou médias
          informatisés ? », <hi rend="italic">Pour la science</hi>, 33,
          p. 100-105.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e698">S<hi rend="small-caps">tar</hi> et G<hi rend="small-caps">riesemer</hi>, 1989 : Susan Leigh S<hi rend="small-caps">tar</hi> et James G<hi rend="small-caps">riesemer</hi>, « Institutional Ecology,
          “Translations” and Boundary Objects : Amateurs and Professionals in
          Berkeley’s Museum of Vertebrate Zoology, 1907-1939 », <hi rend="italic">Social Studies of Science</hi>, 19, p. 387-420.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e715">W<hi rend="small-caps">eissberg</hi>, 2001 :
          Jean-Louis W<hi rend="small-caps">eissberg</hi>, « L’auteur et
          l’amateur dans le mouvement de
          fluidification-réception-production », in É. Guichard (éd.), <hi rend="italic">Comprendre les usages de l’Internet</hi>, Paris,
          p. 73-81.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl xml:id="d1e726">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e727">Autres références</head>
          <bibl xml:id="d1e729">C<hi rend="small-caps">hartier</hi>, 1995 :
          Roger C<hi rend="small-caps">hartier</hi>, « Lecteurs dans la longue
          durée : du codex à l’écran », in R. Chartier (éd.), <hi rend="italic">Histoires de la lecture. Un bilan des recherches</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e740">H<hi rend="small-caps">utchins</hi>, 1995 :
          Edwin H<hi rend="small-caps">utchins</hi>, <hi rend="italic">Cognition in the Wild</hi>, Cambridge (Mass.).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e751">N<hi rend="small-caps">ellen</hi>, 1993 : Henk
          J. M. N<hi rend="small-caps">ellen</hi>, « La correspondance savante
          au <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle »,
          <hi rend="italic">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            </hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>,
          <hi rend="italic">45</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> année</hi>, 1, p. 87-98.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>