<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xila="http://www.w3.org/2001/XInclude/local-attributes" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_01_Jacob_Introduction">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Introduction</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Christian</forename>
          <surname>Jacob</surname>
          <idno type="IDREF">026932563</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/N6S59EVS" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Introduction</title>
            <author>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">11-28</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="eng"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="grc"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-01T14:06:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Introduction</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Christian Jacob</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <div type="section1" xml:id="d1e113">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e115">Prélude en quatre
          mouvements</head>
          <figure xml:id="d1e118">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_01_Jacob_Introduction_img1.png"/>
            <head xml:id="d1e122">Ferdinand Bol (1616-1680), <hi rend="italic">Portrait d’un mathématicien</hi>
            </head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e132">Vêtu de noir et appuyé sur une table de travail,
          il désigne de sa règle une figure tracée sur le tableau, deux
          triangles rectangles prenant appui sur le diamètre d’un demi-cercle,
          tandis que l’index tendu semble ponctuer l’évidence de la
          démonstration. La figure se suffit à elle-même et n’appelle pas une
          légende. Serein, offrant au spectateur la clé visuelle qui identifie
          son statut, ce mathématicien invite à réfléchir sur l’exercice d’un
          savoir particulier où les opérations mentales et l’ordre du
          raisonnement prennent appui sur une inscription dont le tracé
          accompagne le traitement d’un problème, de sa formulation à sa
          résolution. Des lettres signalent angles et segments de lignes en
          différents points de la figure, participant de l’économie minimale
          du langage et de l’écriture mathématiques. La figure schématique
          invite à penser une configuration indépendante de la taille et de la
          couleur de l’inscription, de même que les lettres situent le
          problème en dehors de toute référence empirique. Elle désigne pour
          qui sait la lire les trois lignes trigonométriques fondamentales, le
          sinus, le cosinus et la tangente d’un angle ou d’un arc de cercle.
          Il s’agit d’une « vue de l’esprit » qui offre un support matériel à
          un exercice de la pensée, soit qu’elle accompagne le déroulement
          d’un raisonnement mis en discours, soit qu’elle résume ses étapes
          dans son évidence silencieuse. De cet exercice de pensée nous ne
          voyons rien d’autre que le dessin qui le matérialise et que le
          mathématicien nous invite à regarder.</p>
          <figure xml:id="d1e135">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_01_Jacob_Introduction_img2.png"/>
            <head xml:id="d1e139">Raphaël, <hi rend="italic">Portrait de
            Tommaso Inghirami (vers 1515-1516)</hi>, Florence, Palazzo
            Pitti.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e152">Grand lettré, bon orateur et auteur de différents
          ouvrages érudits sur les auteurs classiques, le cardinal <persName type="_temp">Tommaso Inghirami</persName> (<date from="1470" ref="_temp" to="1516">1470-1516</date>) garda sa vie durant et
          malgré lui le surnom de <hi rend="italic">Phaedra</hi> que lui avait
          valu son interprétation au théâtre, au temps de sa jeunesse, de
          l’héroïne de <persName ref="026670984" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sénèque</persName>. Il fut nommé à
          la tête de la bibliothèque Vaticane par le pape <persName ref="027528081" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jules II</persName>. Ce portrait le
          saisit en plein travail, ou plutôt en un instant de suspension :
          plume figée entre les doigts, le savant quitte des yeux le papier
          sur lequel il écrit. Moment de distraction ou de digression, à la
          poursuite d’une idée, d’un mot, d’une citation peut-être. Le regard
          qui bifurque n’est pas seulement le rendu naturaliste d’un léger
          défaut visuel, il souligne aussi un mouvement de la pensée qui fait
          tourner le visage entier vers le haut, comme s’il fallait saisir au
          vol le fil d’une argumentation ou d’une tournure de phrase. Un livre
          grand ouvert est soutenu par deux autres fermés qui tiennent lieu de
          lutrin et l’inclinent pour que la lecture accompagne au mieux la
          rédaction en cours. L’avant-bras et le poignet de la main gauche
          maintiennent la double page ouverte. L’encrier, au plus près de la
          plume et du papier mais à l’écart des livres, participe d’une
          économie du geste scripturaire, mouvement qui ne doit rompre qu’un
          instant l’inscription de la pensée. Nous trouvons ici les éléments
          d’une ergonomie du travail lettré, dont les différents instruments
          se distribuent sur la table selon des positionnements et des
          orientations adaptés aux opérations d’un savant qui doit enchaîner
          sur un espace réduit de multiples va-et-vient entre l’écriture et la
          lecture. Entre les mains et les yeux, entre les livres et la feuille
          de papier, entre l’imprimé et le manuscrit se dessinent le triangle
          de la lecture, de l’écriture et de la pensée, mais aussi les
          aller-retour entre le matériel et l’immatériel, le visible et
          l’invisible.</p>
          <figure xml:id="d1e162">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_01_Jacob_Introduction_img3.png"/>
            <head xml:id="d1e166">Motoori Norinaga, <hi rend="italic">Autoportrait</hi>.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e173">Autre figure de savant, le philologue japonais
          <persName ref="027579530" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Motoori Norinaga</persName> (<date from="1730" ref="_temp" to="1801">1730-1801</date>), au temps du
          <date ref="_temp">shogunat des Tokugawa</date>. Assis devant une
          table basse de forme rectangulaire, il regarde devant lui, loin
          au-delà de la branche fleurie et sinueuse qui s’échappe d’un vase
          posé sur le sol. Sur la table, des livres fermés encadrent un livre
          ouvert, dont on devine les colonnes d’écriture verticales. Deux
          livres fermés sont posés sur sol, dans le prolongement de la table.
          Pas d’instruments d’écriture : nous sommes dans un moment de lecture
          et de réflexion. Cette estampe offre elle aussi une mise en scène du
          travail intellectuel, où les livres, soigneusement disposés,
          laissent imaginer les liens de complémentarité et de présupposition
          qui permettent de passer de l’un à l’autre. Les inflexions
          verticales de la branche sinueuse contrastent avec le strict
          ordonnancement horizontal des livres sur la table, comme si elles
          offraient un itinéraire et des bifurcations au regard contemplatif,
          guidant ainsi la pensée sur les chemins de la méditation.</p>
          <figure xml:id="d1e182">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_01_Jacob_Introduction_img4.png"/>
          </figure>
          <p xml:id="d1e187">Protégée par une blouse bleue, des gants blancs,
          un masque et de larges lunettes transparentes, une jeune femme
          manipule avec d’infinies précautions un récipient de verre dont elle
          verse lentement le contenu dans un autre flacon. Tout se joue entre
          le regard et les mains, dans le passage d’une substance chimique ou
          biologique d’un contenant à l’autre, pour l’analyser, la faire
          réagir ou la transformer. L’opération se déroule dans un
          environnement fortement éclairé, sans doute pour éviter les erreurs
          d’identification ou de manipulation. Ce moment d’observation se
          situe face à un dispositif de stockage des échantillons. Nous sommes
          dans un laboratoire où des machines, des instruments, des techniques
          de prélèvement et de culture sont autant de médiations permettant
          d’observer, d’expérimenter, de comprendre, mais aussi de soumettre
          des substances à des séquences d’opérations et de transformation
          dans un environnement artificiel, régi par des protocoles de
          manipulation et des mesures de sécurité dont on a ici
          l’illustration. Qu’il s’agisse de cultiver des cellules, d’étudier
          les modes d’action d’un virus ou de trouver les moyens de le rendre
          inopérant, nous sommes dans l’espace-temps d’un laboratoire, où un
          collectif d’acteurs coopère à un programme de recherche par un
          ensemble d’opérations routinières et coordonnées. La découverte
          résulte d’un long processus où interviennent des échantillons, des
          procédures de traitement, des expérimentations, des instruments
          produisant des inscriptions (mesures, diagrammes, statistiques,
          imagerie numérique…), le travail de synthèse et de formalisation
          conduisant à la publication d’un article dans une revue
          scientifique.</p>
          <p xml:id="d1e190">Les quatre situations dépeintes par ces images
          définissent le champ et l’échelle de ce second volume des <hi rend="italic">Lieux de savoir</hi>. Dans <hi rend="italic">Espaces
          et communautés</hi> (2007), nous avions suivi les acteurs des mondes
          savants dans leurs parcours, les réseaux de leur mobilité comme les
          moments de fondation et d’institutionnalisation de leurs
          communautés. Nous nous étions intéressés aux lieux architecturaux et
          urbains, studiolos, maisons, écoles, universités, bibliothèques,
          musées, laboratoires, théâtre des activités savantes comme de leurs
          représentations sociales et politiques. Nous avions esquissé le
          déroulé d’un atlas de la géographie des savoirs, en voyageant dans
          différents espaces-temps, de la Méditerranée antique à
          l’Extrême-Orient, de l’Amérique à l’<placeName ref="8354411" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">URSS</placeName>, de
          l’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName> à l’Afrique
          noire, mais surtout en identifiant les dynamiques spatiales liées
          aux pratiques savantes : faire lieu et faire corps, circuler dans
          des espaces emboîtés où centre et périphérie sont des positions
          réversibles et relatives, des villes capitales aux lieux de savoir
          répartis dans leurs ramifications régionales et locales. De la salle
          de séminaire de <persName ref="03282596X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ranke</persName> au sol martien
          exploré par les <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">rovers</foreign>
            </hi>, nous avions approché les mondes savants par les terrains
          qu’ils investissent comme par les lieux qu’ils constituent et les
          liens qu’ils nouent, en regroupant dans des communautés, puis dans
          des institutions, des acteurs attirés par un style de vie, un statut
          socioprofessionnel, une quête spirituelle, un projet de
          connaissance.</p>
          <p xml:id="d1e221">Dans ce second volume, le champ d’observation se
          rétrécit : nous optons pour une cartographie à grande échelle qui,
          sous les grands partages régionaux déjà explorés, fera apparaître la
          trame plus fine d’une multitude de lieux de savoir nouveaux. Nous
          nous arrêterons ainsi sur la table de travail du savant et l’établi
          de l’artisan, l’écran de l’ordinateur et la page d’un livre, la
          feuille sur laquelle on écrit ou dessine et le statut de cette
          inscription, ses tracés et ses signes. Les gestes de la main, les
          techniques de la voix, les savoir-faire graphiques comme les
          opérations intellectuelles sont au cœur de ce projet.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e225">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e227">Des savoirs aux pratiques :
          trois jalons pour un horizon théorique</head>
          <p xml:id="d1e230">Une hypothèse de travail sous-tend l’ensemble de
          ce livre : les savoirs humains, considérés dans leur diversité
          culturelle et historique comme dans leurs multiples domaines
          d’application (sciences, techniques, spiritualités, humanités…),
          peuvent être étudiés comme des champs d’activité et d’expérience,
          impliquant des acteurs, des pratiques et des objets, matériels ou
          immatériels. Nous considérons donc ici les savoirs du point de vue
          des opérations et des acteurs qui les construisent plus qu’à travers
          les contenus auxquels ils aboutissent et auxquels on les identifie
          le plus souvent – théorèmes et théories, lois physiques,
          interprétations, ensemble des connaissances objectivées et
          dépersonnalisées. Au même titre que d’autres artefacts humains, les
          savoirs nous paraissent indissociables d’un ensemble de processus
          génératifs que l’on pourrait qualifier de savoir-faire. Par choix et
          sur un mode expérimental, nous nous situons en deçà des procédures
          de validation qui définissent, dans un milieu social et culturel et
          à une époque donnés, différents régimes de vérité et de rationalité,
          les lignes de partage entre le vrai et le faux, entre le pensable et
          le non-sens, entre la science et son envers, entre ce qui s’insère
          dans une tradition de savoir et ce qui en est exclu. Ces procédures
          de validation, du reste, impliquent elles aussi des acteurs, des
          pratiques et des dispositifs matériels et institutionnels qui feront
          l’objet du troisième volume des <hi rend="italic">Lieux de
          savoir</hi>.</p>
          <p xml:id="d1e236">Considérer les savoirs du point de vue de leur
          production plus que comme des contenus objectivés revient à étudier
          les pratiques savantes dans leur formalité, leur enchaînement et
          leur logique propres, sans préjuger de leurs résultats, ni les
          hiérarchiser ou les discriminer selon les disciplines dont elles
          relèvent ou la légitimité des acteurs qui s’y adonnent. Dans cette
          perspective, la genèse des savoirs n’est pas envisagée comme un
          processus idéel, régi par la seule logique interne du développement
          d’une discipline particulière ou par une dynamique téléologique qui
          serait le moteur de l’accumulation des connaissances et de leur
          progrès vers la vérité. Elle est saisie dans l’activité concrète de
          leurs multiples acteurs, des plus humbles jusqu’aux grandes figures
          qui ont marqué l’histoire d’une discipline. L’activité savante n’est
          pas seulement un processus immatériel où les idées, les intuitions,
          les hypothèses surgiraient par génération spontanée, en suivant leur
          logique propre, et elle seule, comme tendent souvent à le suggérer
          les fictions rétrospectives et les hagiographies des traditions de
          savoir, et parfois l’autoreprésentation même de leurs acteurs, où se
          donnent à lire les normes idéales, car dématérialisées et
          désincarnées, de la pensée et des protocoles scientifiques. Elle est
          étudiée comme un ensemble de pratiques que l’on peut découper en
          gestes distincts, dont la combinatoire définit autant de scénarios
          possibles du travail savant. Ces gestes comprennent aussi bien les
          postures du corps que l’adresse de la main, le maniement des mots et
          des signes que les opérations mentales. Déterminés par les
          apprentissages et les normes en vigueur dans un milieu particulier,
          ils laissent cependant place aux variations individuelles, de même
          qu’une partition musicale se prête à de multiples interprétations,
          scolaires et conformistes ou géniales.</p>
          <p xml:id="d1e239">Pour filer un instant cette métaphore musicale,
          c’est l’interprétation qui nous intéresse ici, plus que la partition
          ou les catégories esthétiques et culturelles qui permettent de la
          situer plus ou moins haut dans une échelle de valeurs.
          L’interprétation est le résultat de l’ensemble des savoir-faire
          moteurs, sensoriels et mentaux qui donnent au geste sur l’instrument
          ou à la voix sa précision, son amplitude, son expressivité, dans le
          respect des règles génériques de l’écriture musicale comme de la
          partition particulière qui est exécutée, lue en temps réel ou
          préalablement mémorisée. Nous cherchons à observer la logique de ces
          gestes et de ces opérations avant d’écouter la musique. Dans les
          mille manières de produire du savoir, nous nous intéressons moins au
          savoir qu’aux gestes, même ceux qui par leur routine et leur
          banalité semblent les plus éloignés de la création intellectuelle.
          Ce que nous perdons en ne nous attachant pas d’emblée aux idées, aux
          concepts et aux découvertes, nous le gagnons sur le plan d’une
          anthropologie historique, en reliant ces gestes et ces opérations au
          continuum de l’activité humaine, en un temps, un lieu et une société
          donnés. Continuum dont nous nous proposons ici d’éclairer quelques
          arcs signifiants, entre la main et l’esprit, les arts et la pensée,
          l’outil et le concept.</p>
          <p xml:id="d1e242">Nous faisons ainsi le choix de situer les savoirs
          au cœur des sciences sociales d’aujourd’hui, de les enrichir des
          multiples questionnements de l’histoire culturelle, de la sociologie
          et de l’anthropologie. C’est là en effet que nous avons trouvé des
          jalons théoriques comme des modèles d’enquête sur la notion de
          « pratiques », centrale dans ce volume des <hi rend="italic">Lieux
          de savoir</hi>. À la sécurité d’un ancrage dans telle ou telle école
          de pensée, nous avons préféré les effets heuristiques d’un horizon
          de questions et de propositions, librement traversées dans un
          itinéraire réflexif.</p>
          <p xml:id="d1e249">Premier jalon. Au fil de son œuvre, <persName ref="027715078" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre
          Bourdieu</persName> s’est attaché à construire la théorie de ce
          « sens pratique » qui inspire aux acteurs d’un champ social donné
          des modes de comportement et d’interaction qui lui sont parfaitement
          adaptés, échappant à l’élaboration consciente, car procédant d’une
          maîtrise intuitive, et si incorporée qu’elle en paraît innée, des
          codes et des règles du jeu. Chaque champ détermine un <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">habitus</foreign>
            </hi> spécifique, une manière d’être et une prédisposition, qui
          confèrent aux acteurs la maîtrise pratique et quasi instinctive des
          règles d’un jeu social particulier. Dans son analyse du monde
          universitaire français, <persName ref="027715078" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bourdieu</persName> a ainsi montré
          comment l’<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">habitus</foreign>
            </hi> des élites académiques conditionnait les modalités des
          échanges, des conduites, des alliances et des lignes de fracture,
          comme les formes d’autoreprésentation et de reproduction des
          différents clans de la communauté, classiques ou modernistes,
          dominants ou dominés. Nous avons ainsi retenu l’idée que les
          pratiques savantes sont l’un des lieux se conquiert, puis où
          s’affirme l’appartenance à un groupe social ou un milieu
          professionnel particulier, par l’intériorisation de ses normes et de
          ses valeurs, par la naturalisation d’un ensemble d’artifices et de
          techniques qui deviennent des signes identitaires autant que des
          marqueurs de compétence. On peut penser par exemple aux normes de
          composition des dissertations de littérature française ou de
          philosophie et aux qualités d’élocution et d’expression dans les
          épreuves orales des concours de recrutement à l’enseignement du
          second degré, aux qualités structurelles et formelles exigées des
          thèses lors des soutenances. Les impétrants à un statut académique
          doivent prouver leur conformité à un modèle intellectuel et
          rhétorique autant qu’éthique et social, leur incorporation d’un <hi rend="italic">habitus</hi> fait d’aisance, de brillant, de civilité
          et de savoir discret. Selon les institutions et les disciplines,
          selon les écoles de pensée et les clivages politiques, ces normes
          diffèrent au fil de subtils clivages et s’acquièrent par l’imitation
          des pairs et des maîtres, par le déploiement d’un réseau d’alliances
          intellectuelles particulier, dont l’inscription en pointillés dans
          les notes et les références de bas de page sera immédiatement
          signifiante pour l’œil exercé. Les pratiques savantes, comme le
          tennis, le golf ou les manières de table, inscrivent ainsi les
          acteurs dans un monde social particulier où ils ont toute liberté
          d’agir à condition de ne jamais enfreindre les règles du jeu.</p>
          <p xml:id="d1e261">Nous avons trouvé un deuxième jalon dans l’œuvre
          toujours vivante de <persName ref="026774747" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel de Certeau</persName>, en
          particulier dans les chapitres du premier volume de <hi rend="italic">L’Invention du quotidien</hi>
            <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>Michel de <hi rend="small-caps">Certeau</hi>, <hi rend="italic">L’Invention du quotidien, I. Arts de faire</hi>,
              nouvelle édition, établie et présentée par Luce Giard, Paris,
              1990 (éd. originale : 1980).</p>
            </note>. Dans ce volet théorique d’une enquête plus large menée
          avec <persName ref="026890224" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Luce Giard</persName> et <persName ref="050121685" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre
          Mayol</persName>, <persName ref="026774747" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Certeau</persName> se propose de
          réévaluer les pratiques culturelles de l’homme ordinaire et de
          dégager la part de créativité et de liberté propre à la position de
          récepteur (consommateur, lecteur et spectateur) face aux
          prescripteurs de sens et aux clercs en tout genre. Ces pratiques du
          quotidien mettent en jeu la force des faibles, leurs ruses et leurs
          tactiques contre la stratégie de ceux qui se réclament d’un lieu
          propre. Elles inventent des cheminements imprévisibles et créatifs,
          elles permettent le détournement et la réappropriation des savoirs
          et des signes. Elles ont leur formalité propre, leur phrasé
          singulier dû aux bricolages inventifs qui en déterminent les
          trajectoires, une logique qui sous-tend leurs arts de dire et de
          faire. <persName ref="026774747" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Certeau</persName> invite à les
          penser sur le mode de la tactique, proche de la <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">mètis</foreign>
            </hi> des Grecs analysée par <persName ref="02682891X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Detienne</persName> et
          <persName ref="02718160X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vernant</persName> : « bons tours,
          arts de faire des coups, astuces de “chasseurs”, mobilités
          manœuvrières, simulations polymorphes, trouvailles jubilatoires,
          poétiques autant que guerrières », elles impliquent « une logique de
          jeux d’actions relatifs à des types de circonstances », c’est-à-dire
          une liberté d’improvisation dans une gamme de possibles en nombre
          fini, sur le modèle de la liberté d’énonciation dans l’espace d’une
          langue donnée ou de la gamme des figures de rhétorique qui
          s’apparentent à autant de coups tactiques et ludiques.</p>
          <p xml:id="d1e282">Ces pages fondatrices ont ouvert de multiples
          perspectives de recherche dans les champs les plus divers, de la
          sociologie du quotidien à l’urbanisme, de l’étude des médias à une
          histoire culturelle et littéraire attentive aux formes
          d’appropriation et de circulation des œuvres comme à la gamme des
          pratiques éditoriales et commerciales qui transforment un texte en
          livre. Trente ans après, leur force d’inspiration reste intacte pour
          un projet d’histoire des pratiques de savoir comme le nôtre.</p>
          <p xml:id="d1e285">
            <persName ref="026774747" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Certeau</persName> nous invite
          d’abord à reconnaître la place des sans-grades et des obscurs, des
          anonymes qui ne sont pas entrés au panthéon des savoirs, mais qui en
          furent des relais, des auxiliaires ou des récepteurs, maîtres,
          étudiants, amateurs et curieux. Loin d’être dans une position de
          soumission à l’autorité intellectuelle et institutionnelle, ces
          acteurs sont des braconniers qui glanent à la surface des textes,
          déambulent entre les rayons des bibliothèques, circulent entre les
          savoirs et s’approprient les mots, les idées et les connaissances
          d’une manière créative et originale, y compris à travers le
          contresens et le détournement.</p>
          <p xml:id="d1e288">
            <persName ref="026774747" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Certeau</persName> nous inspire une
          autre question : les pratiques savantes dans leur ensemble ne
          relèvent-elles pas de ces arts de dire et de faire, où la ruse et la
          tactique jouent un rôle si important ? On pense naturellement à ces
          formes d’interaction savante que sont la polémique, la critique, la
          persuasion, la dialectique, le « blindage » d’une argumentation ou
          d’une démonstration pour les mettre hors de portée des attaques d’un
          opposant. Qu’il s’agisse de joutes oratoires ou d’échanges plus
          distanciés, mis en scène dans les multiples registres de l’écrit,
          les formes de la discussion savante, le rapport aux prédécesseurs,
          la réfutation des objections participent d’un savoir-faire tactique,
          où les différents coups doivent être portés au bon moment de la
          partie. Mais allons plus loin. Un mathématicien face à un problème à
          résoudre, un biologiste ou un physicien en laboratoire face à un
          phénomène à comprendre, un médecin face à un corps en souffrance, un
          sculpteur face à un bloc de pierre ou un charpentier devant des
          poutres à assembler, un philologue et un commentateur face à un
          texte à établir et à expliquer, un historien face à ses sources, un
          traducteur circulant entre les langues, un géographe devant une
          carte ou un paysage, un archéologue examinant une stratigraphie, un
          anthropologue confronté à l’altérité : ces différents acteurs sont à
          la fois à l’intérieur d’un lieu disciplinaire, avec sa bibliothèque
          et ses règles de l’art, ses catégories, ses concepts et ses
          protocoles, et dans une situation empirique qui demande de choisir
          une tactique dans l’approche et le positionnement, de mobiliser une
          inventivité, la capacité de passer du générique au particulier, de
          recourir à des tours de main et des procédures validés par
          l’expérience personnelle. Il s’agit de contourner et de vaincre par
          les ruses de la main ou de la pensée l’entêtement des faits, les
          résistances de la matière, les pièges du visible et de l’invisible,
          des mots, des nombres et des concepts. Comme un musicien qui
          improvise au piano ou à la guitare, selon la belle image choisie par
          <persName ref="026774747" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Certeau</persName>, le praticien
          des savoirs évolue à l’intérieur d’un ensemble de codes et de
          règles, parmi lesquels il a la liberté de jouer une combinaison
          inédite de coups adaptés à une circonstance particulière. Le travail
          de la main et de l’esprit, le maniement des mots et des outils dans
          l’atelier, le laboratoire, la bibliothèque ou face à un ordinateur
          personnel, peuvent ainsi être conçus comme des arts de faire où
          s’enchaînent les coups et les opérations, où se succèdent les gestes
          et les positionnements, selon les multiples règles des jeux de
          savoir.</p>
          <p xml:id="d1e291">Troisième jalon de notre horizon :
          l’anthropologie des pratiques et des savoir-faire. Les travaux de
          terrain des anthropologues nous ont inspiré des grilles de
          questionnement et d’observation attentives à la mise en scène
          sociale des pratiques, à leurs multiples dimensions, corporelle,
          gestuelle, vocale, à leur ritualisation et leur sémantisation,
          dissimulées sous des apparences routinières et machinales, sous la
          banalité de ce qui est devant nos yeux, mais que l’on ne sait plus
          voir. Ils nous ont appris à ouvrir les yeux sur la syntaxe des
          gestes et du maniement des instruments et des matières, sur leur
          formalité, sur les traditions et les enjeux qui les sous-tendent,
          sur leurs modes d’acquisition et de transmission, où le langage joue
          un rôle secondaire par rapport à l’observation silencieuse, à
          l’expérience lentement acquise dans l’apprentissage auprès de celles
          et ceux qui savent faire.</p>
          <p xml:id="d1e295">Le magnifique livre d’Yvonne Verdier, <hi rend="italic">Façons de dire, façons de faire. La laveuse, la
          couturière, la cuisinière</hi>
            <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>Yvonne <hi rend="small-caps">Verdier</hi>, <hi rend="italic">Façons de dire, façons de faire. La laveuse, la
              couturière, la cuisinière</hi>, Paris, 1979.</p>
            </note>, offre à cet égard une enquête exemplaire sur la pratique
          et la transmission des savoirs dans un village de <placeName ref="934580" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Côte-d’Or</placeName>, sur
          l’ensemble des croyances et des représentations qui s’attachent aux
          gestes et aux tours de main de femmes spécialisées dans un art
          particulier, lié aux moments festifs de la vie collective, à ses
          noces et à ses deuils, à ses jeunes et à ses vieux, à l’alchimie du
          cru et du cuit, au rythme des travaux et des jours, à la division
          des sexes et aux mystères de la féminité, à un ordre des choses et
          des êtres qui fut de tout temps. Tout relie ces arts du quotidien à
          une cosmologie villageoise qui vit dans les dictons et les silences,
          dans les tabous et les savoirs sur le temps qu’il fait et le temps
          qui passe, sur les fluides, les substances et les corps. De cette
          ethnographie d’un monde si proche et si lointain à la fois, un monde
          rural traditionnel, fragile et sur le point de sortir des mémoires
          et des usages, nous avons retenu que les gestes les plus anodins
          sont toujours chargés de sens, que les savoirs n’existent pas sans
          les acteurs qui les pratiquent et que ces pratiques, au-delà de leur
          finalité utilitaire immédiate, reflètent une subtile répartition des
          rôles, des compétences et de l’autorité dans une communauté
          donnée.</p>
          <p xml:id="d1e313">Plus récemment, la première livraison des <hi rend="italic">Cahiers d’anthropologie sociale</hi> nous a présenté
          un intéressant état de la réflexion sur les savoir-faire dans
          différentes cultures<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Salvatore d’<hi rend="small-caps">Onofrio</hi> et Frédéric
              <hi rend="small-caps">Joulian</hi> (dir.), <hi rend="italic">Dire le savoir-faire</hi>, <hi rend="italic">Cahiers d’anthropologie sociale</hi>, 1, Paris,
              2006.</p>
            </note> : la précision et la technicité des gestes d’artisans,
          potiers, forgerons, sculpteurs, comme les savoirs intuitifs des
          bergers ou des chasseurs résistent au langage et à la description,
          non seulement dans les sociétés où ils sont pratiqués, mais aussi
          dans la langue et les catégories de l’observateur extérieur. Leur
          acquisition et leur transmission reposent sur de longues périodes
          d’apprentissage et sur des rituels d’initiation. Les savoir-faire
          d’un chasseur amazonien ou d’un berger maurétanien s’appuient sur
          des années d’expérience où s’accumulent et s’articulent les savoirs
          du singulier : traces, bruits, éthologie animale, étoiles, vents,
          succès, échecs. Ces pratiques, toutefois, ne s’organisent pas sur le
          modèle d’une base de données qui serait interrogée par une pensée
          réflexive. L’expérience et le savoir-faire sont incorporés, intégrés
          et déterminent les gestes comme les opérations des acteurs. Le
          langage ne joue qu’un rôle limité dans la transmission du maître à
          son apprenti : ce dernier doit s’imprégner des gestes et des
          postures, des rythmes et du doigté de l’artisan accompli, il doit
          acquérir des techniques particulières, liées à la prise en main des
          instruments et des matériaux bruts.</p>
          <p xml:id="d1e337">Ces approches anthropologiques ouvrent de
          multiples horizons pour l’étude des pratiques savantes. Elles
          invitent à réduire l’hiatus entre les pratiques de la main et les
          pratiques de l’intellect ou, plus exactement, à penser le continuum
          qui les relie. Elles posent la question des modes d’apprentissage et
          d’acquisition, de la dimension corporatiste et identitaire des
          pratiques comme de leurs variations individuelles. Elles
          construisent enfin un paradigme de l’observation, où les
          savoir-faire et les pratiques sont étudiés en eux-mêmes, dans leur
          formalité et leur déroulement, indépendamment des artefacts qu’ils
          produisent.</p>
          <p xml:id="d1e340">Dans un texte fameux<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Marcel <hi rend="small-caps">Mauss</hi>, « Les techniques du
              corps », <hi rend="italic">Journal de psychologie</hi>, XXXII,
              3-4, 1963.</p>
            </note>, <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Mauss</persName> a défini le
          programme d’une enquête ethnographique comparative sur les
          « techniques du corps » : la mobilité, la gestuelle, l’adresse et
          l’habileté, tous les positionnements du repos ou de l’action
          résultent de conditionnements sociaux et culturels, sont transmis
          par des traditions et façonnés par des apprentissages. Ils varient
          selon le sexe, selon l’âge, selon la spécialisation professionnelle
          et peuvent évoluer au cours d’une même génération. Le corps humain
          tout entier peut dès lors être considéré comme un instrument manié
          selon des normes et des savoir-faire qui régulent tous les moments
          de la vie intime ou sociale. Ce second volume des <hi rend="italic">Lieux de savoir</hi> voudrait éclairer les techniques
          du corps mobilisées dans les savoir-faire manuels comme dans le
          travail intellectuel. Les postures du corps pensif ou méditatif, les
          mouvements de la main qui manipule ou écrit, les mille manières de
          tenir un livre, une tablette ou un rouleau de papyrus, de manier des
          instruments et des outils, ou encore de faire glisser une souris
          pour utiliser les objets virtuels affichés sur l’écran, tels
          seraient les premiers objets d’une ergonomie comparative, où l’on
          explorerait les liens entre la grammaire des gestes et différents
          styles intellectuels ou spirituels.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e359">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e361">Vers une anthropologie
          historique des pratiques savantes</head>
          <p xml:id="d1e364">Il peut être tentant de faire commencer
          l’histoire des sciences au moment où le savoir se différencie des
          savoir-faire, s’abstrait du geste pour entrer dans l’empire du
          nombre et de la représentation mentale. Le risque est grand,
          cependant, d’objectiver le savoir comme un ensemble de concepts, de
          théorèmes, de propositions abstraites et générales, indépendant des
          acteurs et de la société qui le produit, et, incidemment, de
          privilégier un modèle particulier de science et de savoir, ceux de
          la modernité occidentale. Nous posons ici l’hypothèse que les
          savoir-faire jouent un rôle essentiel dans la production, la
          diffusion et la transmission des savoirs, et que, loin de constituer
          un à-côté anecdotique, ils en sont un principe d’intelligibilité
          autant que d’historicisation, car ils en déterminent la forme, les
          contenus et les effets.</p>
          <p xml:id="d1e367">Peut-on appliquer à une communauté savante le
          type d’enquête menée par <persName ref="027180670" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Yvonne Verdier</persName> dans le
          village de <placeName ref="6428748" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Minot</placeName> ? Nous
          considérons que les savoirs sont les produits d’un travail aux
          multiples formes, réalisé par différents acteurs, dans les lieux,
          avec les instruments et les objets les plus divers. Ce travail
          implique des gestes, des opérations, des procédures, dans une
          succession d’étapes de durée et de statut différents. Il peut être
          individuel ou collectif, se situer dans la sphère privée ou dans
          l’espace public, être associé ou non à un statut professionnel ou à
          une institution, relever d’une spécialisation ou d’une compétence
          généraliste. Il peut comporter une part importante de gestes
          routiniers et machinaux, de préparatifs matériels et de
          préliminaires anodins aux yeux des acteurs eux-mêmes. Il peut
          s’appuyer sur une division des tâches, des plus subalternes aux plus
          valorisantes, sur un effort partagé entre membres d’une même
          communauté ou sur une aventure solitaire. Les savoirs d’une époque
          et d’une société données combinent le plus souvent ces différents
          modèles selon des lignes de partage qui leur sont propres et qui
          définissent leur statut, leur autorité et les formes de leur
          diffusion. Ils se construisent toujours au travers d’un travail
          particulier, qui se prête à une observation extérieure et
          anthropologique au même titre que les autres activités humaines.</p>
          <p xml:id="d1e370">Le projet d’une anthropologie des savoirs
          s’enracine dans les enquêtes ethnographiques sur les laboratoires
          scientifiques contemporains, caractéristiques des <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">science studies</foreign>
            </hi> anglo-saxonnes, dont l’un des textes fondateurs est <hi rend="italic">La Vie de laboratoire. La production des faits
          scientifiques</hi> de Bruno Latour et Steve Woolgar. Ce livre,
          d’abord publié aux <placeName ref="6252001" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">États-Unis</placeName> (<date ref="_temp" when="1979">1979</date>), puis traduit en français
          (<date ref="_temp" when="1988">1988</date>), s’appuie sur une
          enquête menée dans le laboratoire de neuro-endocrinologie du
          professeur <persName ref="086833146" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Roger Guillemin</persName>, au Salk
          Institute de l’université de <placeName ref="5391832" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">San
          Diego</placeName> en <placeName ref="5332921" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Californie</placeName>.
          Étrangers à ce domaine scientifique, les deux auteurs ont observé
          les activités et les interactions des chercheurs comme celles d’une
          étrange tribu vivant dans un monde reculé, en s’attachant aux gestes
          et aux déambulations, aux procédures d’expérimentation, à la
          manipulation des instruments et des échantillons, aux différentes
          inscriptions produites en cours de route. Se dévoilent ainsi les
          multiples aspects d’un travail de recherche dans le domaine des
          « sciences dures », des plus anodins aux plus décisifs. La
          production des résultats scientifiques est décrite comme un
          processus social, comme une construction résultant d’une chaîne
          d’opérations et de négociations entre les différents acteurs,
          conduisant des hypothèses aux expériences, puis aux résultats
          validés et publiés.</p>
          <p xml:id="d1e395">Un laboratoire scientifique, avec son unité de
          lieu et de temps, ses machines et ses instruments, ses procédures de
          mesure et d’expérimentation, sa distribution des tâches entre
          techniciens, personnel administratif, post-doctorants, chercheurs,
          se prête particulièrement bien à une telle enquête, menée par des
          observateurs extérieurs qui pouvaient s’intéresser aux gestes et aux
          pratiques des acteurs sans les hiérarchiser ni les sémantiser <hi rend="italic">a priori</hi>. L’observation pouvait même, jusqu’à un
          certain point, être effectuée indépendamment du discours des acteurs
          sur le sens de leur pratique. Art de la description et du récit, ce
          type d’enquête peut produire une représentation du travail savant
          dans laquelle les acteurs eux-mêmes ne se reconnaissent pas, ou, du
          moins, leur faire voir ce qui constituait l’angle mort de leur
          pratique, régulée par la routine, les protocoles et les rituels de
          la vie de laboratoire. Cette perspective est représentée dans ce
          volume : par exemple l’ethnographie d’un laboratoire de biologie
          cellulaire proposée par <persName ref="145455831" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Charlotte Brives</persName>,
          l’enquête de <persName ref="071512187" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sophie Houdart</persName> dans un
          cabinet d’architectes japonais, l’analyse des manipulations d’objets
          des devins kasena par <persName ref="06928685X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Danouta
          Liberski-Bagnoud</persName>, les travaux de terrain de <persName ref="029392551" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nicole
          Revel</persName> auprès des poètes philippins ou ceux de <persName ref="183118782" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cezary
          Galewicz</persName> dans la communauté des brahmanes nambudiri.
          Autant de situations où un observateur extérieur tente de donner un
          sens à des chaînes d’opérations, à des pratiques, à des objets qui
          résistent à la compréhension immédiate.</p>
          <p xml:id="d1e402">Plus difficile est sans doute l’observation des
          pratiques dans le champ disciplinaire auquel on appartient. La
          distance creusée par l’altérité de la situation observée n’existe
          plus, et le savoir partagé par l’observateur et les sujets de
          l’observation peut créer des angles morts ou des distortions. Il est
          plus naturel de passer des pratiques aux contenus, des opérations
          aux concepts, de la description à l’explication pour un historien
          observant d’autres historiens ou un philosophe observant ses
          collègues. La distance anthropologique suppose un effort de
          réflexivité, pour s’intégrer soi-même dans le champ de l’observation
          et réintroduire de l’étrangeté et des questionnements dans la
          description des pratiques en usage dans le milieu auquel on
          appartient. Deux chapitres écrits par des scientifiques, le
          mathématicien <persName ref="026686015" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martin Andler</persName> et le
          physicien <persName ref="056519842" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pablo Jensen</persName>, tentent
          cet exercice particulier où des acteurs réfléchissent sur leur
          propre pratique et leur propre savoir.</p>
          <p xml:id="d1e405">Comment peut-on, en revanche, appliquer ce
          protocole d’enquête à des situations, des acteurs et des pratiques
          du passé ? L’observation directe est impossible, nous dépendons des
          documents écrits, iconographiques ou matériels, qui sont autant de
          médiations et de miroirs par rapport aux pratiques que l’on voudrait
          analyser.</p>
          <p xml:id="d1e408">Un grand nombre des chapitres de ce volume
          relèvent néanmoins le défi. La médiation des sources et leurs effets
          de distortion deviennent un objet d’enquête : on interroge leur
          point de vue et leurs effets pragmatiques, on recoupe les
          informations qu’elles livrent pour mettre en lumière leurs silences,
          leurs présupposés, leurs fictions comme les topiques qui les
          charpentent. Un portrait de savant au travail ou une photo de
          laboratoire témoignent de normes de représentation et
          d’autoreprésentation sociale, un écrit réflexif ou autobiographique
          reflète un choix de mise en scène comme un jeu de positionnements
          par rapport aux normes et aux valeurs d’une communauté savante, un
          texte historiographique est sous-tendu par des conceptions
          explicites ou implicites sur une discipline donnée, sur son
          axiologie et sa finalité. Les ouvrages savants proposant des
          considérations méthodologiques et réflexives sont souvent gouvernés
          par des stratégies apologétiques ou polémiques, quand ils ne
          proposent pas une fiction rétrospective sur leur propre genèse :
          cette fiction, précisément, est un précieux révélateur des
          représentations partagées du travail savant et de ses valeurs, comme
          des jeux de positionnement et d’autodéfinition de son auteur et de
          ses destinataires implicites. Les sources écrites et
          iconographiques, si elles peuvent nous livrer des données factuelles
          et documentaires, nous introduisent donc au cœur de l’historicité et
          de l’ancrage social et culturel des pratiques savantes : elles nous
          les montrent en contexte, filtrées et mises en forme par les
          représentations partagées, traversées par les lignes de clivage des
          solidarités et des antagonismes communautaires, biaisées par les
          silences et les points aveugles. Elles ne nous révèlent pas la
          manière dont les savants travaillaient, mais plutôt la manière dont
          leur travail était construit et perçu dans différents cadres
          discursifs, réflexifs, polémiques ou hagiographiques.</p>
          <p xml:id="d1e411">Il nous fallait cependant aller plus loin et
          considérer que les artefacts, les textes et les discours oraux, les
          différentes formes d’inscription gardent la mémoire des opérations
          qui les ont produits, de même qu’ils anticipent et programment
          celles qu’ils suscitent chez leurs destinataires, selon des degrés
          variables de réflexivité. Un écrit historique, un globe céleste, une
          classification naturaliste, un schéma logique, une argumentation, un
          commentaire, les corrections portées sur un texte, l’index d’un
          livre, pour ne prendre que quelques exemples, sont des dispositifs
          actifs, des interfaces entre les opérations de leurs producteurs et
          celles de leurs récepteurs. Ce sont autant de lieux de savoir où
          s’encodent des raisonnements, où se formulent des idées et se fixent
          des connaissances, où se valident des hypothèses, où s’objective une
          pensée. La matérialité comme l’organisation formelle de ces
          dispositifs et parfois les instructions explicites qui les
          accompagnent nous mettent sur la voie de leur efficacité
          pragmatique, de ce qu’ils permettent de faire, de penser et de
          comprendre dans une discipline, dans une langue et dans un contexte
          socioculturel particuliers. Plusieurs chapitres de ce volume
          s’efforcent ainsi d’identifier les opérations encodées dans des
          inscriptions, de réactiver l’efficacité intellectuelle des formes de
          matérialisation de la pensée. La critique génétique des textes a
          ouvert la voie, en permettant de suivre les étapes de l’écriture
          littéraire au plus près du travail sur les mots et les phrases, à
          travers brouillons, ratures et corrections<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Voir, dans ce volume, les contributions de Claire Bustarret
              et Gérard Colas.</p>
            </note>. On a aussi considéré les règles de la mise en page
          manuscrite ou imprimée comme les éléments structurants d’un espace
          de visibilité et d’intelligibilité adapté aux textes qu’elles
          mettent en forme. Suivre leur évolution historique comme leurs
          ramifications culturelles permet d’identifier différentes
          pragmatiques de l’écrit, de comprendre la logique des normes
          graphiques selon les genres discursifs et les publics visés<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Voir les enquêtes fondatrices de D. F. <hi rend="small-caps">McKenzie</hi>, <hi rend="italic">La
              Bibliographie et la sociologie des textes</hi>, préface de Roger
              Chartier, trad. de Marc Amfreville, Paris, 1991, et Henri-Jean
              <hi rend="small-caps">Martin</hi>, <hi rend="italic">La
              Naissance du livre moderne. Mise en page et mise en texte du
              livre français (</hi>
                <hi rend="small-caps italic">xiv</hi>
                <hi rend="sup italic">e</hi>
                <hi rend="italic">-</hi>
                <hi rend="small-caps italic">xvii</hi>
                <hi rend="sup italic">e</hi>
                <hi rend="italic"> siècles)</hi>, Paris,
              2000 ; et, dans ce volume, les chapitres d’Éric Jolly, Marin
              Dacos et Pierre Mounier, François Déroche, Daniele Bianconi,
              Yolaine Escande, Hervé Déjean, Gilles Dorival, Ann Blair, Julien
              Darmon.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e457">Les schémas, les diagrammes, les maquettes, les
          tableaux et les cartes sont eux aussi des dispositifs efficaces, se
          prêtant à des opérations de calcul, de comparaison, de corrélation,
          de modélisation : ils offrent une emprise particulière sur les
          objets qu’ils représentent, donnés simultanément à voir et à penser.
          Ce sont des « vues de l’esprit » qui traversent les savoirs des
          géomètres et des physiciens, des logiciens et des mécaniciens, et
          permettent de faire comprendre ce qui excède le pouvoir des
          mots<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Voir les chapitres d’Arnaud Zucker, Rafael Mandressi et
              Sophie Houdart, Pierre Déléage et Pablo Jensen, Michael Lackner,
              Pierre-Yves Lacour, Emmanuel Benazera, Hélène Mialet.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e466">Peut-on aller plus loin et s’approcher davantage
          encore des opérations intellectuelles ? Les sciences cognitives se
          proposent d’éclairer les mécanismes neurologiques régulant la
          perception, le langage, les formes de pensée logique et la
          structuration d’un certain nombre de fonctions – la mémoire, la
          construction de l’espace, l’abstraction, l’imagination… –, à un
          niveau profond et générique, en s’appuyant sur les développements
          récents de l’exploration du cerveau et la visualisation comme la
          mesure de ses formes et de ses lieux d’activité. Notre enquête
          s’arrête là où commence ce nouveau champ de recherche, expérimental
          et en devenir. Nous ne cherchons pas à éclairer le fonctionnement de
          l’esprit humain ni à trouver des schèmes universaux de pensée. Nous
          explorons en revanche la mise en forme de la pensée en situation
          historique et culturelle, dans les projections qui la matérialisent,
          gestes et savoir-faire, artefacts, discours oraux, textes écrits,
          inscriptions. Arts de faire et arts de dire, techniques
          intellectuelles et schémas de raisonnement sont en effet
          conditionnés par l’éducation, les normes disciplinaires, les
          spécialisations professionnelles, les formes d’interaction sociale.
          Ils sont acquis et varient selon les milieux, les cultures et les
          époques, même s’ils se greffent sur un substrat neurophysiologique
          unique qui rend possibles le langage et la pensée humaine. Nous nous
          approchons ici, au-delà de l’enseignement de notre maître <persName ref="02718160X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Pierre Vernant</persName>, du
          programme de la psychologie historique d’<persName ref="028410106" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ignace
          Meyerson</persName>. <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Mauss</persName> invitait à
          reconnaître dans les techniques du corps l’impact des apprentissages
          et des habitudes sociales et culturelles dans l’actualisation des
          possibilités motrices ou posturales du corps humain. Nous
          considérons de même que les techniques intellectuelles mobilisent
          différentes possibilités de notre appareillage cognitif et
          sensoriel, dans le cadre d’apprentissages sociaux particuliers. Nous
          nous proposons d’explorer ici ces formes acquises, sociales et
          historicisées de la pensée dans différents environnements culturels
          et disciplinaires : la mémoire, l’imagination, le raisonnement, le
          calcul, la formalisation, l’argumentation et la production du
          discours sont autant d’opérations façonnées par des apprentissages,
          des exercices, des règles formelles qui en conditionnent la bonne
          exécution. Qu’il s’agisse de poètes palawan ou de récitants des
          Védas, d’un orateur romain, d’un utilisateur du Talmud ou d’un
          physicien contemporain, les mots et les gestes, les signes et les
          artefacts, les supports matériels et les inflexions de la voix
          inscrivent ces opérations dans le champ de l’observable, dans le
          projet d’une anthropologie historique des savoirs<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Voir les chapitres de Cezary Galewicz, Charles Guérin, Julien
              Darmon, Pierre Déléage, Pablo Jensen, Martin Andler, Michael
              Lackner.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e476">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e478">L’intelligence des gestes,
          les gestes de l’intelligence</head>
          <p xml:id="d1e481">Ce volume s’organise en trois parties : <hi rend="italic">Ergonomies</hi>, <hi rend="italic">Inscriptions</hi>,
          <hi rend="italic">Opérations</hi>. Il se referme sur une partie
          conclusive, <hi rend="italic">Les artisans du savoir</hi>, qui noue
          l’ensemble des fils déroulés dans les différents chapitres. Ce plan
          ne reflète pas une théorie implicite sur la genèse des savoirs, leur
          hiérarchie ou le sens de leur histoire. Son découpage se veut
          thématique et analytique, il porte un regard sélectif et rapproché
          sur les pratiques de différents domaines savants, dont il
          privilégie, sur un mode expérimental, une dimension particulière. Il
          est peu de savoirs humains, en effet, qui ne reposent à la fois sur
          une ergonomie, des formes de matérialisation et des opérations.</p>
          <p xml:id="d1e496">La première partie est consacrée aux gestes, aux
          instruments et aux espaces des pratiques de savoir. On s’intéresse
          d’abord à la grammaire des gestes de la main, aux savoir-faire des
          praticiens maniant des instruments pour travailler la matière
          vivante ou inerte, pour élargir le champ de vision ou guider un
          apprentissage musical. On s’interroge aussi sur l’émergence des
          tables de travail, environnement matériel déterminant l’ergonomie
          des opérations savantes, qu’il s’agisse de l’art du menuisier, des
          pratiques lettrées, déployant un univers d’objets, où l’utilitaire
          s’entrelace à l’esthétique et au symbolique, et s’appuyant sur une
          bibliothèque, ce « gardoire du savoir » évoqué par <persName ref="027035549" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Montaigne</persName>. L’ordinateur
          personnel et ses interfaces visuelles, passées, présentes et à
          venir, sont eux-mêmes considérés comme des environnements de travail
          imposant une ergonomie particulière et un ensemble de gestes
          médiatisés par la souris ou les écrans tactiles : ranger, détruire,
          copier, rechercher, coller…</p>
          <p xml:id="d1e499">Une deuxième partie explore ensuite les formes et
          les pouvoirs des inscriptions : signes, notes, textes, schémas,
          images. On s’attache à la manipulation des objets et aux étapes qui
          conduisent des traces aux signes, des spécimens aux catégories, à
          travers les pratiques de la collection, du catalogue, de la
          classification, de la codification. On part de l’acte d’écriture
          lui-même, de ses effets et de sa performativité propre : quel est le
          statut de l’inscription, de la prise de notes, de la trace écrite
          attestant l’étape d’un parcours, l’instant d’une opération savante,
          la volonté de partager une idée, une hypothèse ou une expérience ?
          On s’arrête ensuite sur la configuration formelle de l’espace
          graphique, sur son organisation visuelle, ses registres expressifs,
          la manière dont la mise en page d’un texte influe sur son sens, en
          imposant des cheminements de l’œil et de la pensée, des étapes de
          déchiffrement et d’interprétation particulières, que le lecteur peut
          accepter de suivre ou non. La lecture et les formes du travail sur
          et avec les textes sont alors analysées à travers quelques gestes
          emblématiques, la correction, la comparaison, la navigation et les
          parcours non linéaires, et à travers les instruments sur lesquels
          ils reposent : codes graphiques, disposition en colonnes, tables et
          index, bases de données textuelles. Ces opérations caractéristiques
          des cultures écrites sont mises en perspective avec les savoir-faire
          de la voix et de la mémoire, dans les poétiques orales, où la
          fidélité aux traditions est indissociable de leur recréation dans la
          performance. On s’interroge enfin sur le pouvoir des « vues de
          l’esprit », ces inscriptions qui donnent à voir ce qui est
          inaccessible au regard humain. Cartes, constellations, imagerie
          médicale, schémas et maquettes préfigurant un bâtiment à construire,
          ces différents dispositifs créent des réalités autant qu’ils les
          représentent, ils les rendent pensables en les rendant visibles.</p>
          <p xml:id="d1e502">Sous l’intitulé <hi rend="italic">Opérations</hi>, une troisième partie analyse un
          certain nombre de pratiques intellectuelles, observées dans des
          milieux de spécialistes, parfois sous la forme d’une analyse
          réflexive, ou dans des inscriptions particulières qui les encodent
          et en construisent la transitivité, du scripteur au lecteur. On
          confronte ainsi, dans trois traditions culturelles, les pratiques de
          la mémoire, leur morphologie cognitive comme leurs fonctions, de la
          répétition à l’expansion générative d’un corpus de sagesse. On
          s’arrête sur des procédures spécifiques, comme la modélisation,
          l’induction et la narration. On interroge enfin des formes
          d’écriture qui tentent de fixer des opérations intellectuelles
          particulières, d’expérimenter des systèmes de signes différents de
          ceux de la langue ordinaire, aspirant à une économie et à une
          efficacité plus grandes de la communication : le langage
          mathématique, les diagrammes permettant de visualiser des textes, et
          ces mystérieux marqueurs linguistiques que sont les particules dans
          les dialogues platoniciens.</p>
          <p xml:id="d1e509">Ces différents fils nous permettent <hi rend="italic">in fine</hi> d’entrer dans l’atelier de quelques
          grands artisans du savoir : <persName ref="027325849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albert Kahn</persName> et son
          archive de la planète, <persName ref="027711579" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Emanuel Ringelblum</persName> et la
          mémoire écrite du ghetto de <placeName ref="7531926" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Varsovie</placeName>, <persName ref="028590295" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Stephen Hawking</persName> et
          <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Foucault</persName>. Des
          dispositifs matériels à l’environnement humain, des usages de
          l’écrit et des visualisations aux multiples opérations du travail
          intellectuel, lecture, interprétation, imagination théorique,
          herméneutique, établissement des faits historiques, ces grands
          artisans tracent des itinéraires singuliers et inventifs
          indissociables de leurs œuvres, qui ont marqué notre temps et posent
          chacune à leur manière la question éthique et politique du sens, du
          statut, de la portée des savoirs humains : autant de questions qui
          seront au centre du troisième volume des <hi rend="italic">Lieux de
          savoir</hi>.</p>
          <p xml:id="d1e521">Ce fil conducteur, rapidement déroulé, invite le
          lecteur à cheminer dans un livre qui veut inventer son espace et ses
          usages propres, entre l’impossible exhaustivité d’une encyclopédie
          méthodique et l’infinie juxtaposition d’études de cas que rien
          n’ordonnerait sinon un improbable fil d’Ariane dans les labyrinthes
          de la curiosité.</p>
          <p xml:id="d1e524">Découpé en parties, puis en sections thématiques
          et en chapitres, ce volume des <hi rend="italic">Lieux de
          savoir</hi>, comme le précédent, confronte des études de cas
          relevant de différentes disciplines, cultures et périodes
          historiques. La visée est comparatiste, non pour faire surgir des
          universaux ou dérouler la litanie des variations et des possibles,
          mais pour construire sur un mode historiographique et conceptuel de
          nouveaux objets, pour problématiser des dispositifs, des gestes, des
          instruments, des opérations qui échappent trop souvent à l’attention
          des spécialistes de telle ou telle province des sciences
          historiques, sociales ou érudites.</p>
          <p xml:id="d1e530">Le sens de notre entreprise est de donner un
          relief nouveau à des procédures et des outils devenus trop
          familiers, par le recours à un dépaysement systématique et raisonné,
          et d’inviter les artisans des savoirs d’aujourd’hui et de demain à
          un détour par le passé et par d’autres horizons culturels ou
          disciplinaires, afin de porter un regard réflexif et critique sur
          toutes les mutations actuelles, techniques, politiques, économiques
          qui reconfigurent les mondes de l’écrit et de la voix, de l’image et
          de la mémoire, du geste et de la pensée, de la création et de la
          transmission.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e538">
        <head xml:id="d1e540">Bibliographie complémentaire</head>
        <listBibl xml:id="d1e543">
          <bibl xml:id="d1e545">
            <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, 1984 :
          Pierre <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, <hi rend="italic">Homo
          Academicus</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e557">
            <hi rend="small-caps">Grafton</hi>, 1998 :
          Anthony <hi rend="small-caps">Grafton</hi>, <hi rend="italic">Les
          Origines tragiques de l’érudition. Une histoire de la note de bas de
          page</hi>, trad. de l’américain par Pierre-Antoine Fabre,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e569">
            <hi rend="small-caps">Latour</hi> et <hi rend="small-caps">Wooglar</hi>, 1988 : Bruno <hi rend="small-caps">Latour</hi> et Steve <hi rend="small-caps">Wooglar</hi>, <hi rend="italic">La Vie de
          laboratoire. La production des faits scientifiques</hi>,
          Paris.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>