<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-10-13T15:01:08.588+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_18_Mandressi_GestesFormesEcritureSavante">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gestes et formes de l’écriture savante</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Rafael</forename>
          <surname>Mandressi</surname>
          <idno type="IDREF">074650858</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/W6YALRJY" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Gestes et formes de l'écriture savante</title>
            <author>
              <forename>Rafael</forename>
              <surname>Mandressi</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">283-289</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-11T07:54:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Gestes et formes de l’écriture
          savante</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Rafael Mandressi</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">Au <date ref="_temp" when="1750">milieu du <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, un
        médecin s’efforce de distinguer chez ses patients, dans la tradition
        galénique qui est la sienne, le « pouls intermittant, inégal, dereglé,
        captizant, de celuy qui frappe deux coups, du frequent, du rare, du
        debile, de l’oppressé, du petit, du grand, de celuy qui se perd ou
        disparoit tout à coup pour quelque temps » ; le pouls inégal peut par
        ailleurs être aussi « desordonné, tant en violence, qu’en grandeur »
        et, s’il est fréquent, il convient de déterminer à quel degré, le
        pouls « fort frequent » étant particulièrement inquiétant<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Riolan</hi>, 1661, p. 722-723.</p>
          </note>. Élément de la première importance parmi ceux que l’on doit
        relever lors de la « visite » des corps en vue d’établir un diagnostic
        et un pronostic, la sphygmologie permet aux médecins de l’époque
        moderne de relever des signes, de repérer des indices, d’apporter le
        cas échéant des preuves. Il en est de même pour l’inspection des
        urines et des déjections, l’observation de la sueur et des effets des
        purges ou les auscultations. Ces aspects constituent pour une grande
        part la matière première des récits de cas qui, dès le <date ref="_temp">Moyen Âge</date>, donnent lieu à des <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">consilia</foreign>
          </hi>, des écrits médicaux où l’on rend compte de l’examen d’un
        patient particulier. Rédigés suivant une forme précise, chaque <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">consilium</foreign>
          </hi>enregistre les symptômes observés, le diagnostic établi à
        partir de ces symptômes, et le traitement prescrit : régime, saignées,
        bains, entre autres<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Agrimi</hi> et <hi rend="small-caps">Crisciani</hi>, 1994, p. 19-27.</p>
          </note>. D’abord manuscrits, ensuite imprimés, les recueils de
        <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">consilia</hi>
          </foreign> deviennent très rapidement un genre savant parmi ceux qui
        composent la littérature médicale médiévale et de la première
        modernité. Les <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">observationes</hi>
          </foreign> en sont un autre, nourri par les données d’expérience
        relevées par les médecins dans l’exercice de leur activité<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Pomata</hi>, 2010.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e171">La pratique médicale de terrain alliée à des
        pratiques d’écriture produit ainsi des matériaux censés être utiles à
        la formation des médecins dans les milieux universitaires et à
        l’exercice de leur métier au moment de se rendre au chevet de leurs
        patients. Or ces genres littéraires formalisés que sont les <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">consilia</foreign>
          </hi> et les <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">observationes</foreign>
          </hi> ne sauraient être considérés comme des instruments limités
        uniquement à un usage pédagogique ou lors des consultations ; il
        s’agit également – voire surtout – de textes dont la vocation, du fait
        de leur accumulation et de leur juxtaposition, est de dépasser le
        cadre individuel des cas et des événements qui y sont offerts à la
        lecture. Ils contribuent à l’établissement d’un savoir médical à
        portée générale, même si celui-ci doit en retour parvenir à cerner et
        à traiter les singularités. Le cas est à la fois exemplaire et
        généralisable, l’observation est par définition unique mais
        susceptible d’être reproduite si les conditions dans lesquelles elle a
        été effectuée viennent à se présenter à l’identique. En outre, ces
        écrits connaissent des métamorphoses au fil du temps, faisant par
        exemple des <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">consilia</foreign>
          </hi> des textes tributaires tout autant de la doctrine que de
        l’expérience concrète. Le <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">consilium</foreign>
          </hi> se rapproche alors de la forme du traité, articulant
        différemment le cas individuel et la théorie : celle-ci prend le
        dessus, le raisonnement médical sur des bases logiques et l’exposé de
        l’ensemble des possibilités relatives au cas gagnent de l’espace au
        détriment du compte rendu de la visite du patient, qui sous-tend de
        moins en moins la narration<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Crisciani</hi>, 1996 ; cf.<hi rend="small-caps"> Crisciani</hi>, 2004.</p>
          </note>. À la <date ref="_temp">Renaissance</date> et sous
        l’influence de l’humanisme, d’autres formes narratives sont préférées
        à celle, analytique, du <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">consilium</hi>
          </foreign>, par des médecins tels que <persName ref="026766582" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jérôme
        Cardan</persName> (<date from="1501" ref="_temp" to="1576">1501-1576</date>) ou <persName ref="034677259" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antonio Benivieni</persName> (<date from="1443" ref="_temp" to="1502">1443–1502</date>)<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Siraisi</hi>, 1996 ; <hi rend="small-caps">Siraisi</hi>, 1997, p. 195-213. Sur les formes
            narratives et les choix stylistiques des collections médicales aux
            <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècles, voir <hi rend="small-caps">Siraisi</hi>, 2008. Sur les liens entre les <hi rend="italic">consilia </hi>médicaux et judiciaires à cette
            époque, voir <hi rend="small-caps">De</hi>
              <hi rend="small-caps">Renzi</hi>, 2002 et 2007.</p>
          </note>. Le cas reste cependant au cœur de l’écriture médicale,
        inséré dans les traités à titre d’exemple bien sûr, mais aussi d’outil
        de démonstration et, partant, de support de véridicité.
        L’individualité peut également disparaître de la surface lisible du
        texte pour s’intégrer, dans le corps du traité, aux propositions
        générales qui n’en font pas moins la liste des possibilités que l’on
        peut rencontrer, comme dans le passage cité de <persName ref="027957357" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean
        Riolan</persName>.</p>
        <p xml:id="d1e254">Genres, conventions et pratiques d’écriture, gestes
        d’inscription et métamorphoses de l’écrit, réutilisations à des fins
        et à l’intention de groupes de lecteurs différents, modes de
        production et d’agencement du savoir, du singulier au général, de
        l’expérience à la doctrine et de celle-ci à l’observation qu’elle
        organise, la dynamique des textes de médecine du <date ref="_temp">Moyen Âge</date> et de l’<date ref="_temp">époque
        moderne</date> rassemble pour les redistribuer sans cesse ensuite, en
        les transformant, un très large éventail d’objets écrits. Les
        situations d’écriture savante sont également diverses, plus ou moins
        proches ou éloignées du patient et de la consultation, inscrites dans
        des lieux et des institutions de savoir variés, qui confèrent à ces
        textes une partie importante de leur identité et désignent leurs
        fonctions principales, informées par des activités – observer,
        interpréter, échanger des avis, transmettre des connaissances – qui
        donnent aux textes une épaisseur où les pratiques – de soin,
        d’enseignement, de mémorisation – vont se nicher. On pourrait
        d’ailleurs prolonger le bref répertoire de formes évoquées ci-dessus
        par les annotations en marge des livres qui serviront ensuite aux
        étudiants ou aux maîtres dans les universités à saisir et/ou à
        commenter des écrits, ceux des autorités notamment.</p>
        <p xml:id="d1e263">De ces gestes graphiques – du premier d’entre eux,
        la notation, plus particulièrement –, de leurs avatars matériels et
        intellectuels, de leurs propriétés cognitives ainsi que de leurs
        existences sociales traitent les quatre chapitres qui composent cette
        section. On y retrouve les graffiti laissés par les scribes dans les
        tombes égyptiennes à l’<date ref="_temp">époque du Nouvel
        Empire</date> (<persName ref="132231360" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chl. Ragazzoli</persName>), les notes
        de terrain de <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Griaule</persName> et leurs
        transformations au cours des enquêtes ethnologiques qu’il a menées
        entre <date from="1926" ref="_temp" to="1956">1926 et 1956</date>
        (<persName type="_temp">É. Jolly</persName>), les recompositions par
        découpage de fragments dans des manuscrits de travail à l’<date ref="_temp">époque contemporaine</date> (<persName ref="059641061" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cl. Bustarret</persName>) et les
        pratiques d’écriture scientifique que permettent, voire suscitent, le
        support numérique et certaines des structures disponibles en son sein
        tels les blogs (<persName ref="139753753" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">M. Dacos</persName> et <persName type="_temp">P. Mounier</persName>). Cadres, contextes et matérialités
        dont les écarts aussi bien dans le temps que dans l’espace convergent
        néanmoins dans la mise en évidence de ce que l’on pourrait appeler la
        plasticité organisée des opérations de fixation provisoire, par des
        inscriptions vouées à des exploitations diverses et, partant, à des
        métamorphoses, de la connaissance. Autrement dit, de l’évidence que le
        savoir s’écrit : il n’est pas inutile de rappeler en effet, comme le
        font chacune des études ici réunies à propos de leurs objets
        respectifs, que le processus de formation des savoirs implique, dans
        les stades d’émergence, de consolidation, de réception qui le
        composent, des mises en texte et en discours. Aussi s’agit-il de
        cerner au plus près et dans leurs trajectoires, les moyens textuels et
        discursifs par lesquels s’élaborent et se stabilisent, dans un
        registre savant, les apports de connaissance. Des choix sont à l’œuvre
        qui entraînent l’adoption de types d’écriture allant de la prose
        descriptive à l’abréviation, de l’idéogramme au diagramme, du
        réarrangement d’écrits précédents au retour sur l’écriture – rature,
        effacement.</p>
        <p xml:id="d1e275">Si l’histoire des sciences a prêté, depuis trois
        décennies, une attention singulière aux structures littéraires à
        l’œuvre dans les discours scientifiques<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Dear</hi>, 1991 ; <hi rend="small-caps">Rigoli</hi>, 2001.</p>
          </note> ou, dans une acception plus spécifique et selon l’expression
        de <persName ref="028794427" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Steven Shapin</persName>, aux
        « technologies littéraires<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Shapin</hi>, 1984.</p>
          </note> », à savoir les formes de la narration qui contribuent à
        l’administration de la preuve – les modes d’organisation du récit de
        présentation des faits, par exemple –, l’accent a surtout été mis sur
        les diverses manières d’appliquer un « art de convaincre ». La
        construction des « récits d’expérience<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Licoppe</hi>, 1996.</p>
          </note> », la « rhétorique de la preuve » ou la « rhétorique
        expérimentale<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Cantor</hi>, 1989.</p>
          </note> » ont donné lieu à un grand nombre de travaux visant les
        procédés et les stratégies de persuasion scientifique, qui concerne au
        premier chef les textes mis en circulation sur la scène publique :
        c’est donc le savoir en aval qui est envisagé, là où ce dernier écrit
        les textes, pour ainsi dire. En amont, en revanche, on retrouve plus
        aisément, notamment dans les dynamiques de la notation auxquelles
        cette section est consacrée, le texte qui travaille à écrire le
        savoir : les traitements dont il fait l’objet, le fragmentaire,
        l’indécis voire l’indéterminé de ses formes et de ses destinataires,
        en font le vecteur des gestes inachevés d’une pensée qui se rend ainsi
        progressivement présente et peut de ce fait être capturée et
        réécrite.</p>
        <p xml:id="d1e318">Des éclairages apparaissent alors sur l’acte
        d’écrire quand il est effectué non seulement pour autrui mais pour
        soi, quand l’auteur d’un texte, quelle que soit sa forme, en est le
        premier lecteur, quand il partage l’écriture avec d’autres activités :
        observer, manipuler des instruments, recueillir des témoignages,
        occuper des espaces. Or ici aussi il convient de suivre le mouvement
        des textes, les formes matérielles changeantes qu’ils prennent au fur
        et à mesure que les dispositions discursives sont modifiées et que des
        communautés de producteurs et/ou de lecteurs se les approprient. Les
        travaux d’<persName ref="176920641" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ann Blair</persName> et d’<persName ref="028387791" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ann
        Moss</persName> sur les relations entre les instruments de travail
        intellectuel qu’étaient, à l’époque de la <date ref="_temp">Renaissance</date>, les cahiers de lieux communs et les
        pratiques d’annotation et d’indexation des ouvrages illustrent bien
        les enseignements que ce type d’approche peut apporter sur les
        opérations de production de savoir<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Blair</hi>, 1992, 2000, 2003 ; <hi rend="small-caps">Moss</hi>, 1996.</p>
          </note>. <persName ref="176920641" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Blair</persName> montre, à propos des
        livres de philosophie naturelle, les évolutions et les significations
        de ces pratiques, en rappelant comment les pédagogues humanistes
        – <persName ref="032793022" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guarino de Vérone</persName>,
        <persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName>, <persName ref="027669874" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Juan
        Luis Vives</persName> – les formalisèrent à des fins de mémorisation,
        en recommandant aux étudiants de dresser des cahiers de lieux communs
        avec des passages tirés des textes qu’ils lisaient. Ainsi enregistrés
        sous des rubriques topiques ou thématiques, les fragments recueillis
        pouvaient être utilisés pour la composition de nouveaux textes. Le
        procédé d’annotation, consistant à copier en marge des livres un mot
        ou une expression du texte à des fins signalétiques, fut rapidement
        adopté par l’imprimerie. Tout comme les index, issus des mêmes
        motivations initiales – retrouver plus aisément un passage
        spécifique – et des mêmes pratiques d’annotation. Or la constitution
        de recueils de lieux communs était guidée par les intérêts et les
        objectifs des lecteurs concernés, alors que les manchettes et les
        index imprimés effaçaient ce caractère individualisé. Les index
        imprimés devinrent de plus en plus nombreux, chargés et systématiques
        au cours du <date from="1500" ref="_temp" to="1599">
            <hi rend="small-caps">xvi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, mais
        aussi moins personnalisés. S’ils servaient les lecteurs en leur
        évitant la tâche d’annotation et d’indexation, ils étaient également
        un outil pour les auteurs qui, en indexant leurs propres œuvres, en
        orientaient la lecture en valorisant certains éléments et en attirant
        l’attention sur des aspects qui, sans cela, auraient pu passer
        inaperçus.</p>
        <p xml:id="d1e345">On assiste ainsi à l’utilisation par les auteurs
        d’un dispositif que les imprimeurs introduisirent pour répondre à une
        demande, en l’empruntant aux propres pratiques des lecteurs. Un des
        modes par lesquels ces derniers investissaient les textes permet, en
        vertu de ce circuit, sinon de gouverner, du moins de guider la
        lecture, de marquer le parcours des ouvrages. Les recueils de lieux
        communs apparaissent donc à la <date ref="_temp">Renaissance</date>
        comme le fondement d’une méthode à la fois de « structuration de la
        pensée<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Moss</hi>, 1996.</p>
          </note> », d’organisation de la lecture et de composition de textes.
        Ces cahiers étaient des réservoirs de matériaux constitués pour une
        grande part de notes de lecture ayant un statut d’« évidences » et
        devant être utilisés dans la production de pièces argumentatives au
        moyen d’un agencement approprié<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
            <p>Voir <hi rend="small-caps">Goyet</hi>, 1996.</p>
          </note>. La fonction que devaient remplir les lieux communs dans la
        construction des démonstrations, la disposition rhétorique comme
        articulation d’un raisonnement opèrent certes comme des éléments d’une
        technique de mise en forme du discours, mais aussi en tant qu’armature
        d’un « art de penser ». Réinsérées dans ce cadre, l’indexation et,
        surtout, l’apparition des index imprimés se présentent sous un jour
        qui en fait ressortir plus clairement l’appartenance à un système de
        connaissance. Il s’agit en effet de l’inscription, dans les formes
        textuelles, d’un procédé dérivé de pratiques d’annotation qui se
        trouvent au cœur de stratégies cognitives sous-tendues par la
        rhétorique. Sans en perdre les traces, les index imprimés créeront à
        leur tour de nouvelles manières d’accéder aux textes et de gérer les
        contenus que ceux-ci proposent. Entre matérialité des textes et
        rhétorique, c’est toute une circulation dans la production de
        connaissances à une époque donnée qui est ici impliquée.</p>
        <p xml:id="d1e369">Des cas comme celui dont on vient de résumer
        quelques traits ont par ailleurs le mérite de rappeler que les textes
        qui arrivent enfin à être proposés et diffusés publiquement ne
        demeurent pas pour autant figés mais poursuivent leurs
        transformations, en gardant souvent des traces de leurs formes
        antérieures et des matériaux écrits qui ont servi à les produire. D’où
        la possibilité de démarches à rebours, prenant pour point de départ un
        des états sinon d’achèvement du moins d’existence publique du texte,
        afin d’identifier ce que les acteurs impliqués dans sa production
        – l’auteur certes, mais aussi l’éditeur, l’imprimeur ou autres – ont
        choisi de conserver pour remplir, le cas échéant, des fonctions
        particulières. Le renforcement de la véridicité, par exemple, le texte
        étant alors porteur, aussi bien dans son agencement discursif que dans
        sa forme matérielle, des éléments censés contribuer à
        l’authentification de la valeur de la démarche et des résultats.
        <persName ref="034654089" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">René Sigrist</persName> montre à cet
        égard comment la « rhétorique de la preuve » déployée par <persName ref="027932745" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Charles
        Bonnet</persName> (<date from="1720" ref="_temp" to="1793">1720-1793</date>) dans son <hi rend="italic">Traité
        d’insectologie</hi> (1745) comprend des opérations telles que la
        narration circonstanciée de la suite des expériences réalisées, la
        description des dispositifs expérimentaux, y compris les instruments
        employés, mais aussi l’insertion dans son texte d’extraits de son
        journal de laboratoire, de tables rapportant les mesures effectuées,
        et des illustrations. Des moyens discursifs articulés à des moyens
        textuels, inextricablement solidaires dans la « rhétorique de la
        transparence » que <persName ref="027932745" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bonnet</persName> adopte à l’adresse
        de ses lecteurs pour l’administration de la preuve<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Sigrist</hi>, 2001.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e387">Les pratiques graphiques sont productrices d’objets
        matériels et d’objets de sens tour à tour disséminés et regroupés,
        dont chacun possède un statut et des contenus cognitifs aussi bien
        explicitement proposés qu’en attente de réinterprétations,
        réutilisations et, enfin, réinscriptions. Chacune des contributions à
        cette section et, plus encore, la section en tant que telle mettent en
        lumière ces propriétés, auxquelles vient s’ajouter une autre qu’il
        convient de souligner enfin : ces objets écrits résistent, à plusieurs
        titres. Ils résistent vis-à-vis d’une disparition à laquelle leur
        caractère préliminaire, transitoire, préparatoire, semble les
        destiner ; ils résistent également, et peut-être paradoxalement, à
        être confinés dans une catégorie générale qui les associerait à des
        scories qui ne feraient que préparer le vrai texte, celui qui doit
        advenir pour consacrer et en même temps nettoyer ceux qui y ont
        conduit. En d’autres termes, ils obligent par leur résistance à
        repenser la notion de brouillon.</p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e394">
        <head xml:id="d1e396">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e399">
          <bibl xml:id="d1e401">
            <hi rend="small-caps">Agrimi</hi> et <hi rend="small-caps">Crisciani</hi>, 1994 : Jole <hi rend="small-caps">Agrimi</hi> et Chiara <hi rend="small-caps">Crisciani</hi>, <hi rend="italic">Les « Consilia »
          médicaux</hi>, Turnhout.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e419">
            <hi rend="small-caps">Blair</hi>, 1992 : Ann
          <hi rend="small-caps">Blair</hi>, « Humanist Methods in Natural
          Philosophy : the Commonplace Book », <hi rend="italic">Journal of
          the History of Ideas</hi>, 53/4, p. 541-551.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e431">
            <hi rend="small-caps">Blair</hi>, 2000 :
          A. <hi rend="small-caps">Blair</hi>, « Annotating and Indexing
          Natural Philosophy », in Marina Frasca-Spada et Nicholas
          Jardine (éd.), <hi rend="italic">Books and the Science in
          History</hi>, Cambridge, p. 69-89.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e443">
            <hi rend="small-caps">Blair</hi>, 2003 :
          A. <hi rend="small-caps">Blair</hi>, « Reading Strategies for Coping
          with Information Overload ca. 1550-1700 »,<hi rend="italic"> Journal
          of the History of Ideas</hi>, 64, p. 11-28.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e455">
            <hi rend="small-caps">Buscaglia</hi>, 1985 :
          Marino <hi rend="small-caps">Buscaglia</hi>, « The Rhetoric of Proof
          and Persuasion utilized by Abraham Trembley », in H. W. Lenhoff et
          P. Tardent (éd.), <hi rend="italic">From Trembley’s polyps to new
          directions in research on hydra : Proceedings of a symposium
          honoring Abraham Trembley (1710-1784) Archives des sciences
          Genève</hi>, 38, p. 305-319.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e468">
            <hi rend="small-caps">Cantor</hi>, 1989 :
          Geoffrey N. <hi rend="small-caps">Cantor</hi>, « The Rhetoric of
          Experiment », in D. Gooding, T. Pinch et S. Schaffer (éd.), <hi rend="italic">The Uses of Experiment</hi>, Cambridge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e480">
            <hi rend="small-caps">Crisciani</hi>, 1996 :
          Chiara <hi rend="small-caps">Crisciani</hi>, « L’“individuale” nella
          medicina tra Medioevo e Umanesimo : I “Consilia” », in Roberto
          Cardini et Mariangela Regoliosi (éd.), <hi rend="italic">Umanesimo e
          medicina. Il problema dell’« individuale »</hi>, Rome,
          p. 1-32.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e492">
            <hi rend="small-caps">Crisciani</hi>, 2004 :
          Ch. <hi rend="small-caps">Crisciani</hi>, « Éthique des <hi rend="italic">consilia </hi>et de la consultation : à propos de la
          cohésion morale de la profession médicale (<hi rend="small-caps">xiii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="small-caps">xiv</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècles) », <hi rend="italic">Médiévales</hi>, 46, « Éthique et pratiques
          médicales », p. 23-44.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e520">
            <hi rend="small-caps">Dear</hi>, 1991 : Peter
          <hi rend="small-caps">Dear</hi> (éd.), <hi rend="italic">The
          Literary Structure of Scientific Argument. Historical Studies</hi>,
          Philadelphie.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e532">
            <hi rend="small-caps">De</hi>
            <hi rend="small-caps">Renzi</hi>, 2002 : Silvia <hi rend="small-caps">De</hi>
            <hi rend="small-caps">Renzi</hi>,
          « Witnesses of the Body : Medico-Legal Cases in Seventeenth-Century
          Rome », <hi rend="italic">Studies in the History and Philosophy of
          Science</hi>, 33, p. 219-242.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e550">
            <hi rend="small-caps">De</hi>
            <hi rend="small-caps">Renzi</hi>, 2007 : S. <hi rend="small-caps">De</hi>
            <hi rend="small-caps">Renzi</hi>, « Medical
          Expertise, Bodies, and the Law in Early Modern Courts », <hi rend="italic">Isis</hi>, 98, p. 315-322.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e569">
            <hi rend="small-caps">Goyet</hi>, 1996 :
          Francis <hi rend="small-caps">Goyet</hi>, <hi rend="italic">Le
          Sublime du lieu commun. L’invention rhétorique dans l’Antiquité et à
          la Renaissance</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e581">
            <hi rend="small-caps">Licoppe</hi>, 1996 :
          Christian <hi rend="small-caps">Licoppe</hi>, <hi rend="italic">La
          Formation de la pratique scientifique. Le discours de l’expérience
          en France et en Angleterre (1630-1820)</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e593">
            <hi rend="small-caps">Moss</hi>, 1996 : Ann
          <hi rend="small-caps">Moss</hi>, <hi rend="italic">Printed
          Commonplace-Books and the Structuring of the Renaissance
          Thought</hi>, Oxford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e605">
            <hi rend="small-caps">Pomata</hi>, 2010 :
          Gianna <hi rend="small-caps">Pomata</hi>, « Sharing Cases : The <hi rend="italic">Observationes </hi>in Early Modern Medicine », <hi rend="italic">Early Science and Medicine</hi>, 15/3,
          p. 193-236.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e620">
            <hi rend="small-caps">Rigoli</hi>, 2001 : Juan
          <hi rend="small-caps">Rigoli</hi>, <hi rend="italic">Lire le délire.
          Aliénisme, rhétorique et littérature en France au</hi>
            <hi rend="small-caps italic">xix</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e642">
            <hi rend="small-caps">Riolan</hi>, 1661 : Jean
          <hi rend="small-caps">Riolan</hi> (le fils), <hi rend="italic">Manuel anatomique et pathologique, ou Abrégé de toute
          l’anatomie, &amp; des usages que l’on en peut tirer pour la
          connoissance, &amp; pour la guerison des maladies</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e655">
            <hi rend="small-caps">Shapin</hi>, 1984 :
          Steven <hi rend="small-caps">Shapin</hi>, « Pump and Circumstances.
          Robert Boyle’s Literary Technology », <hi rend="italic">Social
          Studies of Science</hi>, 14, p. 481-520.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e667">
            <hi rend="small-caps">Sigrist</hi>, 2001 :
          René <hi rend="small-caps">Sigrist</hi>, « L’expérimentation comme
          rhétorique de la preuve. L’exemple du <hi rend="italic">Traité
          d’insectologie </hi>de Charles Bonnet », <hi rend="italic">Revue
          d’histoire des sciences</hi>, 54, p. 419-449.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e682">
            <hi rend="small-caps">Siraisi</hi>, 1996 :
          Nancy G. <hi rend="small-caps">Siraisi</hi>, « L’“individuale” nella
          medicina tra Medioevo e Umanesimo : I “casi clinici” », in Roberto
          Cardini et Mariangela Regoliosi (éd.), <hi rend="italic">Umanesimo e
          medicina. Il problema dell’« individuale »</hi>, Rome,
          p. 33-62.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e694">
            <hi rend="small-caps">Siraisi</hi>, 1997 :
          N. G. <hi rend="small-caps">Siraisi</hi>, <hi rend="italic">The
          Clock and the Mirror : Girolamo Cardano and Renaissance
          Medicine</hi>, Princeton.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e706">
            <hi rend="small-caps">Siraisi</hi>, 2008 :
          N. G. <hi rend="small-caps">Siraisi</hi>, <hi rend="italic">History,
          Medicine, and the Traditions of Renaissance Learning. Cultures of
          Knowledge in the Early Modern World</hi>, Ann Arbor.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>