<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-10-13T09:01:40.722+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_27_Dejean_LaStructurationDocumentsElectroniques">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">La structuration des documents
        électroniques</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename/>
          <forename>Hervé</forename>
          <surname>Déjean</surname>
          <idno type="IDREF">166163414</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/XG24UE87" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">La structuration des documents
            électroniques</title>
            <author>
              <forename>Hervé</forename>
              <surname>Déjean</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">445-463</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-16T14:32:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">La structuration des documents
          électroniques</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Hervé Déjean</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="prelim" xml:id="d1e108">
        <epigraph>
          <quote xml:id="d1e112">Le papier est l’avenir de
          l’écran.<lb/>
            <persName ref="08368994X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nicolas Taffin</persName>.</quote>
        </epigraph>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e122">
        <p xml:id="d1e124">Depuis ces cinquante dernières années, le livre, et
        plus généralement le document, semble pris dans un tourbillon tant les
        innovations dans le domaine des nouvelles technologies sont
        fréquentes. Certains se sont même demandé si le livre, voire le papier
        avaient encore un avenir. Si en <date ref="_temp" when="1975">1975</date> on imaginait le bureau sans papier, on sait
        aujourd’hui que ce mythe du « sans papier » a vécu<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Sellen</hi> et <hi rend="small-caps">Harper</hi>, 2002.</p>
          </note> et que la coexistence et la complémentarité entre support
        papier et électronique ne font que commencer. Le livre résiste, le
        document se dématérialise, la bibliothèque devient toile, et les
        pratiques sociales autour du livre s’adaptent.</p>
        <p xml:id="d1e142">Ayant choisi de parler ici du document
        électronique, nous pouvons d’abord essayer de le définir. Dans cette
        perspective, <persName ref="034483470" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michael Buckland</persName>
          <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Buckland</hi>, 1998.</p>
          </note> s’est référé dans un article à différents travaux antérieurs
        consacrés à la notion de document. Parmi toutes les définitions
        proposées, nous avons retenu celle qui nous semble la plus pertinente
        ici et qui est proposée par <persName ref="030362032" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">S. R. Ranganathan</persName>
          <note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Ranganathan</hi>, 1963.</p>
          </note>, père de la bibliothéconomie indienne. Elle met en avant
        plusieurs caractéristiques : un document est l’enregistrement d’un
        travail sur papier ou sur un autre support, qui permet une
        manipulation physique facile, un transport dans l’espace et une
        préservation dans le temps.</p>
        <p xml:id="d1e163">L’ajout de la facette électronique au document
        modifie ces trois caractéristiques : la manipulation devient également
        électronique et doit être assurée par un ordinateur. Elle gagne en
        vitesse. Le transport dans l’espace devient quasi immédiat, mais reste
        parfois dépendant et limité par le format de données et le matériel
        utilisés. Et nous verrons que sa préservation dans le temps devient
        problématique.</p>
        <figure xml:id="d1e166">
          <graphic url="../icono/br/LDSII_27_Dejean_LaStructurationDocumentsElectroniques_img1.png"/>
        </figure>
        <p xml:id="d1e171">Les informaticiens se sont emparés du document
        avec, selon les intérêts en jeu, plusieurs objectifs. Certains veulent
        accroître l’efficacité de sa manipulation : sa création, son stockage,
        son édition, sa dissémination. Le document électronique devient alors
        donnée à traiter automatiquement, et l’on oublie parfois sa
        spécificité par rapport aux autres types de données. D’autres
        s’intéressent à sa représentation visuelle, plus traditionnelle, et à
        son transfert vers le numérique : des équations remplacent les fontes
        en plomb, le document électronique est le produit de calculs.</p>
        <p xml:id="d1e175">C’est l’histoire rapide de ces deux approches
        technologiques que nous allons retracer. Quel que soit l’objectif des
        travaux, objet de traitement ou représentation visuelle, on a
        rapidement identifié plusieurs besoins, entre autres
        l’interopérabilité, c’est-à-dire l’indépendance des données par
        rapport au support matériel, mais aussi la pérennité dans le temps,
        une des facettes qui caractérisent le document selon <persName ref="030362032" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ranganathan</persName>. Si la
        première exigence semble aujourd’hui en voie de satisfaction grâce à
        la mise au point de standards ouverts, la préservation des documents
        électroniques, qui s’appuie aussi sur ces standards, pose encore un
        grand nombre de questions.</p>
        <p xml:id="d1e178">Le document électronique a quarante ans, et les
        technologies dont il dépend sont encore en évolution. Tous les dix
        ans, de nouvelles possibilités apparaissent. Nous verrons donc comment
        les acteurs du document, scripteurs, lecteurs, éditeurs, réagissent et
        s’adaptent face à ces changements.</p>
        <p xml:id="d1e181">Dans ce texte, nous nous sommes permis de reprendre
        certains titres de sections de l’ouvrage de <persName ref="026860600" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucien Febvre</persName>
        et <persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri-Jean Martin</persName>
          <note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Febvre</hi> et <hi rend="small-caps">Martin</hi>, 1999.</p>
          </note> ; le lecteur pourra s’y référer pour approfondir le
        parallèle entre document électronique et document
        « traditionnel ».</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e196">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e198">Les difficultés techniques et
          leurs solutions</head>
          <p xml:id="d1e201">Paraphrasant <persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri-Jean
          Martin</persName>, on affirmera que l’on ne peut isoler l’histoire
          du document électronique de celle des inventions qui l’ont précédé
          ou accompagné. L’histoire de l’ordinateur, bien qu’assez courte,
          serait trop longue à raconter ici. Mais il est évident que les
          capacités de calcul et de stockage de l’information eurent et ont
          toujours un impact capital sur les utilisateurs et les utilisations.
          Si les premiers ordinateurs n’avaient pas la capacité actuelle de
          calcul et de stockage, ces limitations tombèrent vite, mais eurent
          parfois une incidence sur la manière de représenter un document<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Les premiers documents SGML étaient structurés avec des
              balises de 1 caractère pour ne pas trop prendre d’espace en
              mémoire.</p>
            </note>. L’évolution des périphériques fut similaire, et
          l’apparition de l’ordinateur individuel dans les années <date ref="_temp" when="1980">1980</date> assura sa large dissémination et
          son succès. Cette évolution technologique continue tant au niveau de
          la puissance de calcul et de la qualité des périphériques qu’au
          niveau du coût d’achat et d’utilisation. Mais la puissance de calcul
          ne suffit pas : il faut pouvoir représenter ces documents et les
          manipuler.</p>
          <p xml:id="d1e213">Selon <persName ref="066907020" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Charles F. Goldfarb</persName>
            <note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Goldfarb</hi>, 1991.</p>
            </note>, la représentation informatique du texte dans un système
          de traitement intégré doit permettre de partager l’information entre
          différents utilisateurs quelle que soit l’application. C’est à ce
          problème de l’interopérabilité que répondent en partie aujourd’hui
          les normes et standards mis au point au cours des dernières
          décennies. Nous allons faire rapidement leur historique en allant du
          caractère au document qui, sous l’effet des derniers standards comme
          XML, perd de sa spécificité et se transforme aujourd’hui en
          donnée.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e225">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e227">La fabrication des
            caractères</head>
            <epigraph>
              <quote xml:id="d1e232">Voici où nous en sommes. Aujourd’hui,
              grâce à votre ordinateur, vous pouvez composer n’importe quelle
              langue – pourvu que ce soit de l’anglais<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
                  <p>Ari Davidow, cité dans <hi rend="small-caps">Baudin</hi>,
                  1994, p. 419.</p>
                </note>.</quote>
            </epigraph>
            <p xml:id="d1e245">Commençons par le b.a.ba du document : le
            caractère et son codage. Le codage exprime la manière dont
            l’information est structurée au sein du fichier de façon à pouvoir
            être conservée, transmise et échangée. Une table de codage des
            caractères associe à un caractère une représentation numérique, et
            c’est cette représentation qui est manipulée par l’ordinateur. La
            première table de codage standardisée de caractères proposée par
            l’American National Standards Institute en <date ref="_temp" when="1963">1963</date> comportait 128 caractères, dont seulement
            63 visibles<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
                <p>Pour sa première Bible, Gutenberg disposa de plus de trois
                cents symboles conçus par Peter Schöffer.</p>
              </note>, les autres étant des caractères de contrôle ou n’étant
            pas employés. Elle héritait de toute l’histoire du codage de
            l’information et des télécommunications<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
                <p>Comme le CCITT, Comité consultatif international
                télégraphique et téléphonique.</p>
              </note>. Ce codage et ses versions suivantes furent utilisés par
            tous les constructeurs d’ordinateurs américains à l’exception
            notable d’IBM qui utilisa son propre codage, EBCDIC.
            L’inadéquation évidente entre cette table de codage sur 7 bits et
            les différents systèmes d’écriture suscite l’apparition de
            nombreuses tables de codage pour les différents systèmes
            d’écriture alphabétiques, syllabiques et idéographiques en usage
            dans les pays concernés. La prolifération et l’incompatibilité de
            ces différents systèmes étant un frein à l’échange de documents et
            à la manipulation de documents multilingues, cette situation
            conduisit à la création dans les années <date ref="_temp" when="1990">1990</date> du consortium Unicode, comprenant les
            principaux acteurs industriels du domaine, et à la publication
            en <date ref="_temp" when="1991">1991</date> d’un standard
            éponyme. L’objectif de ce standard Unicode fut de créer un codage
            pour plus de 65 000 caractères et symboles, mathématiques et
            chimiques par exemple, permettant ainsi le codage de documents
            multilingues. La dernière version d’Unicode, Unicode 5.0, permet
            de représenter tous les systèmes d’écriture passés ou présents et
            est intégrée dans de nombreux standards actuels, comme XML. Si
            cette solution technologique semble résoudre beaucoup de
            difficultés<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
                <p>J. <hi rend="small-caps">A</hi>
                  <hi rend="small-caps">ndré</hi>, 2002.</p>
              </note>, le problème des fonds numériques existants qui
            n’utilisent pas Unicode se pose : actuellement de nombreuses
            solutions informatiques ne se servent pas de ce standard. Et
            l’intégration d’un tel standard dans un système informatique
            existant nécessite un tel effort qu’il est parfois plus simple de
            changer de système. On comprend alors l’inquiétude des entreprises
            face à ce choix. Le propos d’<persName type="_temp">Ari
            Davidow</persName> cité au début de cette section est donc
            d’actualité pour quelques années encore.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e283">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e285">Représenter le texte :
            balisage procédural et balisage descriptif</head>
            <p xml:id="d1e288">Du caractère passons maintenant au texte. Le
            développement des premiers éditeurs<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
                <p>On trouvera dans <hi rend="small-caps">Haigh</hi>, 2006, et
                <hi rend="small-caps">Bergin</hi>, 2006, une histoire
                détaillée des outils de traitement de texte.</p>
              </note> de texte ne vint pas d’une demande de l’édition
            traditionnelle, le coût d’un ordinateur étant alors prohibitif,
            mais du besoin toujours grandissant des informaticiens soucieux
            d’imprimer leurs programmes et de créer leur documentation. Le
            problème du formatage de texte se posa alors : comment ajouter une
            mise en page et des effets typographiques à ces documents ?</p>
            <p xml:id="d1e303">Les premiers formalismes, comme RUNOFF,
            correspondaient à un flot textuel dans lequel des instructions de
            formatage étaient insérées. Selon le manuel d’aide du langage de
            formatage ROFF, ces annotations suivaient les habitudes des
            typographes de l’âge pré-informatique, où des lignes commençant
            par un point étaient utilisées dans les manuscrits pour noter des
            demandes de formatage. Ce type de formatage est appelé <hi rend="italic">procédural :</hi> les annotations insérées
            spécifient comment le texte doit être formaté, par exemple
            concernant le centrage et la taille des caractères. Ce type de
            langage commença à soulever quelques critiques : il était souvent
            lié à un périphérique particulier comme une imprimante, les
            opérations de mise à jour du document étaient parfois compliquées,
            les auteurs devaient consacrer du temps à la mise en page. Et se
            posa déjà la question de la pérennité du langage : celle-ci
            dépendait essentiellement du constructeur de périphériques. Les
            éditeurs et les bibliothèques qui commençaient à utiliser ces
            langages se trouvèrent vite confrontés à ces problèmes.</p>
            <p xml:id="d1e309">Vers la fin des <date from="1960" to="1969" type="_temp">années 1960</date> fut créé sous l’impulsion du
            Graphic Communication Association (GCA), le comité <hi rend="small-caps">GenCode</hi>, pour Generic Coding, dont le but
            était de mener une réflexion sur la séparation du contenu du
            document et de son formatage, et par là même de permettre un
            meilleur échange des informations. La paternité de cette idée est
            attribuée à <persName type="_temp">William
            W. Tunnicliffe</persName>, membre du GCA, qui l’exposa en <date ref="_temp" when="1967">1967</date>. Le comité <hi rend="small-caps">GenCode</hi> arriva à la conclusion qu’il était
            impossible de concevoir un ensemble de balises qui pût satisfaire
            tous les types de documents. Ils formalisèrent leurs conclusions
            sous la forme de concepts, connus sous le nom de <hi rend="small-caps">GenCode</hi> Concepts, qui sont les
            suivants :</p>
            <list type="unordered" xml:id="d1e327">
              <item>des codages génériques différents sont nécessaires selon
              les types de documents. Autrement dit, on ne peut concevoir un
              jeu de balises « universel » couvrant tous les types de
              documents ;</item>
              <item>les petits documents peuvent être incorporés comme
              éléments de documents plus grands. On trouve ici la notion de
              structure hiérarchique d’arbre.</item>
            </list>
            <p xml:id="d1e337">Ces concepts jouèrent un rôle important dans le
            développement du standard SGML que nous allons aborder
            maintenant.</p>
            <p xml:id="d1e340">On doit la première réalisation de ces concepts
            à <persName ref="066907020" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Charles F. Goldfarb</persName>,
            un juriste de formation travaillant pour IBM sur un projet de
            recherche d’information dans le domaine juridique. Avec <persName type="_temp">Edward Mosher</persName> et <persName type="_temp">Raymond Lorie</persName>, il développa le langage GML
            (Generalized Mark-up Language). Ce travail de Goldfarb servit de
            base à la mise au point de SGML (Standardized Generalized Markup
            Language), qui devint une norme de l’organisation internationale
            de normalisation <hi rend="italic">(international standard
            organisation)</hi> en <date ref="_temp" when="1986">1986</date>.
            En quelques lignes<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
                <p>Le lecteur peut se référer à GOLDFARB, 1991, pour une
                présentation complète de SGML.</p>
              </note>, un document balisé avec SGML est organisé
            hiérarchiquement en éléments identifiés par des balises le
            décrivant. Par exemple, ce texte peut être balisé avec des balises
            <hi rend="italic">chapitre</hi>, <hi rend="italic">section</hi>,
            <hi rend="italic">paragraphe</hi>, mais aussi <hi rend="italic">note</hi>, ou <hi rend="italic">auteur</hi>. On
            parle alors de <hi rend="italic">document structuré</hi>. Ce
            balisage qui reflète la structure sémantique du document ne doit
            faire référence à aucune information de formatage. Les
            informations de formatage sont contenues dans une feuille de
            styles<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
                <p>Appelée DSSSL : Document Style Semantics and Specification
                Language.</p>
              </note>, où le formatage de chaque balise est précisé. De plus,
            un modèle de document<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
                <p>Document Type Definition.</p>
              </note> est associé à chaque document, permettant ainsi sa
            validation. Le langage SGML est en fait un métalangage où
            l’ensemble des balises n’est pas défini <hi rend="italic">a priori</hi>, et il doit être vu comme une
            technique qui permet de spécifier un jeu de balises et leur
            organisation hiérarchique, pour un type de document
            particulier.</p>
            <p xml:id="d1e390">Un descendant direct de SGML est le langage
            HTML développé par <persName ref="074709267" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tim Berners Lee</persName>,
            chercheur au CERN, qui, s’il permet de publier des informations
            sur le Web, fut critiqué par la communauté SGML pour son
            non-respect de certains principes de base. En particulier, la
            présence de balises de formatage n’assure plus la séparation entre
            contenu et forme. Mais sa facilité d’apprentissage et
            d’utilisation est telle que son succès a été immédiat et mondial.
            La communauté SGML n’abandonna pas pour autant le combat et mena
            une réflexion sur l’utilisation de SGML, dans sa version pure,
            pour le Web. Des difficultés techniques liées à SGML, comme sa
            complexité par rapport à HTML, ou le problème de la validation de
            documents vis-à-vis de son modèle, amenèrent ce groupe, comprenant
            en particulier <persName type="_temp">Jon Bosak</persName>,
            <persName type="_temp">Tim Bray</persName> et <persName type="_temp">James Clark</persName>, à proposer une version
            simplifiée de SGML : XML (eXtended Mark-up Language), qui devint
            une norme du W3C<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
                <p>Le World Wide Web Consortium, ou W3C, est un consortium
                fondé en octobre 1994 pour promouvoir la compatibilité des
                technologies du World Wide Web.</p>
              </note> en <date ref="_temp" when="1998">1998</date>.
            Capitalisant sur l’expérience de SGML, XML connut un succès rapide
            dans la communauté scientifique, et il est aujourd’hui fréquemment
            utilisé comme format de codage et d’échange de documents, et plus
            généralement de tout type de données. Se fondant sur des standards
            internationaux comme Unicode, ayant une spécification bien décrite
            et publique, tout un ensemble d’outils, comme des validateurs,
            furent vite à la disposition de la communauté. Des langages
            spécifiques à un besoin donné furent également rapidement
            développés, tels que SMIL pour le multimédia, RDF pour les
            ressources et MathML pour les formules mathématiques.</p>
            <p xml:id="d1e405">De manière similaire à SGML, le document XML ne
            contient, théoriquement, aucune information sur le formatage de
            ses données, lequel repose sur une feuille de styles écrite en XSL
            (eXtended StyleSheet Language). Cette feuille de styles décrit
            comment le contenu de chaque balise doit être formaté. Par
            exemple, le titre d’une section est affiché avec telle fonte et
            avec telle couleur. Cette possibilité de séparer forme et contenu
            est aujourd’hui appréciée par les éditeurs lorsqu’ils doivent
            afficher un message sur une pluralité de supports : une page Web,
            une version papier, l’écran d’un téléphone portable.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e410">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e412">Le typographe moderne</head>
          <p xml:id="d1e415">Retour aux <date from="1960" to="1969" type="_temp">années 1960</date>. Logiciels et matériel étaient alors
          très liés : le constructeur de matériel vendait aussi les logiciels
          nécessaires pour utiliser ce dernier, et ces logiciels ne
          fonctionnaient souvent que sur ce matériel. Cette dépendance, si
          elle n’interdisait pas formellement l’échange de données entre
          systèmes de différents constructeurs, l’entravait fortement. Ainsi
          un document dans un format donné ne pouvait-il être imprimé que sur
          une imprimante particulière. Dans les <date from="1970" to="1979" type="_temp">années 1970</date>, <persName type="_temp">John
          Warnock</persName>, un chercheur travaillant chez Xerox, développa
          un langage de description de page, appelé Interpress<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>Développé par Bob Sproull et Bulter Lampson à partir de Press
              format et JaM.</p>
            </note>, indépendant de l’imprimante utilisée<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Si celle-ci contient un logiciel, le pilote, qui lui permet
              d’interpréter ce langage.</p>
            </note>. <persName type="_temp">Warnock</persName> et son manager,
          <persName type="_temp">Chuck Geschke</persName>, qui avaient échoué
          à convaincre leur compagnie de commercialiser ce langage, décidèrent
          de créer une nouvelle société pour le mettre sur le marché. Adobe
          Systems Inc. était né. Le nom commercial du langage fut PostScript,
          et sa première version fut commercialisée en <date ref="_temp" when="1984">1984</date>. L’avantage que ce langage offrait était une
          indépendance vis-à-vis du matériel, et donc d’un fabricant donné, et
          des spécifications publiques. Ainsi un fabricant pouvait-il
          facilement concevoir et intégrer dans son imprimante un logiciel, le
          pilote, qui supportait ce langage.</p>
          <p xml:id="d1e439">Ce que firent la société Apple et son président,
          <persName ref="188633057" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Steve Jobs</persName>, si
          convaincus par ce langage qu’ils l’intégrèrent dans leur imprimante
          LaserWriter. Conjointement, une petite compagnie, Aldus, créa le
          premier logiciel de publication assistée par ordinateur, PageMaker,
          fonctionnant sur l’ordinateur Mac et utilisant une LaserWriter. Ce
          produit fut adopté d’abord par la compagnie Linotype, et le monde de
          l’édition graphique suivit, faisant de PostScript le langage employé
          dans le monde de la pré-impression. Et par là même, la fortune
          d’Adobe, Apple et Aldus. Adobe a depuis lors développé un successeur
          à PostScript, le fameux Portable Document Format, ou PDF. De la même
          manière que l’on peut considérer XML comme une version simplifiée de
          SGML, PDF est un langage de description de page plus simple que
          PostScript, mais établi sur un principe similaire : préserver le
          contenu et la mise en forme lors de ces échanges.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e443">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e445">Le document électronique : un
          objet calculé</head>
          <p xml:id="d1e448">La qualité des incunables, les premiers livres
          imprimés, rivalisait avec la qualité des manuscrits, et l’exemplaire
          de la Bible de <persName ref="02782361X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gutenberg</persName> conservé à
          <placeName ref="2790871" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mons</placeName> est toujours
          considéré comme le plus bel imprimé du monde. Cela ne fut pas le cas
          pour les premiers documents électroniques produits et imprimés. Le
          lecteur curieux trouvera dans les actes des conférences sur l’<hi rend="italic">Electronic Publishing</hi> publiés par Cambridge
          University Press certains articles possédant des colophons
          mentionnant les outils de rédaction et le matériel d’impression
          utilisés. Il se fera alors une idée de la qualité obtenue dans les
          <date from="1980" to="1989" type="_temp">années 1980</date>.</p>
          <p xml:id="d1e460">Cette qualité était donc loin d’être comparable à
          celle de l’édition classique. Mais les progrès furent rapides et ils
          permirent aussi un renouveau dans certains domaines comme la
          création d’alphabets numériques. Le format électronique a également
          ouvert le document au multimédia.</p>
          <p xml:id="d1e463">La qualité d’un document imprimé dépend bien sûr
          de la qualité d’impression de l’imprimante utilisée. Cette qualité
          d’impression atteignit un niveau satisfaisant dans les <date from="1980" to="1989" type="_temp">années 1980</date> avec deux
          technologies toujours d’actualité : l’impression « jet d’encre » et
          l’impression « laser », cette dernière, couplée à un système
          d’édition numérique, commençant à concurrencer la technologie offset
          pour certaines demandes.</p>
          <p xml:id="d1e469">Mais la qualité d’un document dépend aussi de sa
          typographie et de sa mise en page. Ici, deux étalons de comparaison
          peuvent être cités, à savoir, d’une part, les systèmes d’impression
          de la presse traditionnelle – dans ce cas, la comparaison fut
          longtemps défavorable – et, d’autre part, la machine à écrire et sa
          fonte non proportionnelle – dans ce cas, le document numérique la
          supplanta rapidement.</p>
          <p xml:id="d1e473">Nous allons maintenant voir, en commençant par
          les fontes numériques, comment le rendu visuel d’un document est
          construit. Nous renvoyons le lecteur curieux à l’excellent ouvrage
          de <persName ref="140183922" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Richard Rubinstein</persName>
            <note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Rubinstein</hi>, 1988.</p>
            </note> pour une introduction détaillée à la typographie
          numérique.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e485">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e487">Les caractères : du plomb à
            l’équation</head>
            <p xml:id="d1e490">Le standard Unicode distingue le <hi rend="italic">caractère </hi>du <hi rend="italic">glyphe :</hi> le
            terme <hi rend="italic">caractère</hi> est utilisé au sens de la
            représentation abstraite d’une lettre, par exemple le caractère
            « a » renvoie à la première lettre de notre alphabet. Le <hi rend="italic">glyphe</hi> est une représentation concrète du
            caractère, comme la réalisation d’une lettre associée à une fonte.
            Si Unicode offre une solution technique pour la représentation des
            caractères, il reste à représenter les glyphes. Les premières
            fontes numériques furent développées pour les besoins de la
            photocomposition. Les premiers essais réalisèrent un glyphe sur
            forme d’image matricielle appelée <hi rend="italic">bitmap</hi>.
            Pour chaque taille voulue, il faut, avec ce formalisme, dessiner
            un alphabet spécifique. Cette solution fut remplacée dans les
            <date from="1980" to="1989" type="_temp">années 1980</date> par
            une représentation vectorielle des glyphes. Une des idées<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
                <p>Le système Metafont de Donald Knuth, développé dans les
                années 1970, est lui aussi établi sur une représentation
                vectorielle des caractères. Voir <hi rend="small-caps">Knuth</hi>, 1999.</p>
              </note> d’Adobe lors de la mise au point de PostScript fut
            d’utiliser un formalisme mathématique relativement nouveau : les
            courbes de <persName ref="028804082" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bézier</persName>, du nom de
            l’ingénieur qui les mit au point. Le glyphe est alors représenté
            par un ensemble de lignes et de courbes qui marquent son contour.
            Ce formalisme vectoriel a l’avantage de fournir des caractères en
            grande taille sans effet de marche et d’offrir une version
            indépendante de la résolution des écrans et des imprimantes.</p>
            <p xml:id="d1e524">L’inconvénient est que ce formalisme requiert
            une plus grande puissance de calcul et que le rendu d’un glyphe,
            c’est-à-dire la conversion de la représentation vectorielle vers
            une représentation matricielle – un écran étant une matrice de
            pixels –, exige un savoir-faire particulier et même protégé par
            des brevets : les algorithmes d’optimisation ou <hi rend="italic">« hinting »</hi>. Si l’effet de marche a disparu
            pour les grands corps, c’est-à-dire de grande taille, un effet de
            <hi rend="italic">bavage </hi>peut se produire pour les petits
            corps et pour les périphériques de basse résolution.</p>
            <p xml:id="d1e533">Ainsi la qualité d’une fonte vectorielle ne se
            mesure-t-elle plus seulement à la qualité de ses glyphes, mais
            aussi à la qualité de ses algorithmes d’optimisation, véritable
            savoir-faire des typographes numériques<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
                <p>Une partie de ce savoir était auparavant contenu dans des
                tables de crénages.</p>
              </note>. On note que la plupart des fontes utilisent des
            algorithmes d’optimisation par défaut. Les nouveaux formats de
            fontes comme OpenType ajoutent aux caractères décrits un ensemble
            de règles de transformation et de positionnement, rendant les
            fontes de plus en plus intelligentes, ce qui explique aussi
            pourquoi les fontes numériques sont considérées, du point de vue
            de la propriété intellectuelle aux <placeName ref="6252001" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">États-Unis</placeName>, comme
            des logiciels, et donc soumis au <hi rend="italic">copyright</hi>,
            alors que les fontes traditionnelles en plomb ne peuvent être
            protégées par un <hi rend="italic">copyright</hi>, à l’exception
            de leur nom qui seul peut l’être.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e552">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e554">Du compositeur à
            l’algorithme</head>
            <epigraph>
              <quote xml:id="d1e559">Et le compositeur ? Il a disparu.
              Reviendra-t-il jamais ?<lb/>
                <persName ref="028274482" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fernand
              Baudin</persName>.</quote>
            </epigraph>
            <p xml:id="d1e565">Une fois la représentation des glyphes assurée,
            il faut les mettre en page, c’est-à-dire les positionner dans la
            page. Le principal problème est de diviser en lignes un flot de
            texte, généralement un paragraphe. Au temps de l’imprimerie « à
            plomb », le compositeur se chargeait de mettre les caractères sur
            un composteur et de régler la justification en insérant des
            espaces<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
                <p>Selon Fernand Baudin, la formation d’un compositeur durait
                cinq ans.</p>
              </note>. Comme <persName type="_temp">Don Knuth</persName> le
            relève, il ne semble pas exister de descriptions précises de
            méthodes pour effectuer cette mise en ligne<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
                <p>On trouvera néanmoins chez quelques auteurs certaines
                listes de règles, comme celle de Pierre Simon Fournier pour
                les correcteurs en typographie, donnée dans <hi rend="small-caps">Baudin</hi>, 2006, p. 273.</p>
              </note>. Une formalisation rigoureuse du problème de l’insertion
            de saut de ligne attendra les <date from="1950" to="1959" type="_temp">années 1950</date>, date à laquelle est déposé le
            premier brevet décrivant en détail une telle méthode. Le problème
            de la segmentation en lignes n’est pas le seul à devoir être
            résolu : les traitements de texte doivent aussi effectuer une mise
            en page de certains éléments flottants comme les figures et les
            tableaux. Là aussi des algorithmes ont été mis au point ; et, si
            aucune solution vraiment convenable et robuste n’a été trouvée, la
            recherche continue dans ce domaine.</p>
            <p xml:id="d1e586">Chaque éditeur de logiciel de traitement de
            texte ou de PAO possède son ou ses algorithmes, et un utilisateur
            peut comparer les différentes mises en ligne et mises en page d’un
            même texte. Les logiciels de PAO obtiennent généralement un
            résultat de meilleure qualité pour la mise en ligne, mais la mise
            en page, c’est-à-dire le placement de chaque élément du document
            dans une page, doit être faite à la main. Le traitement de texte
            peut du reste s’en charger automatiquement.</p>
            <p xml:id="d1e589">Si les outils de composition de texte, comme
            Adobe InDesign et QuarkXPress, atteignent une qualité suffisante
            pour le monde de l’édition, les outils utilisés pour la
            composition de texte sur écran, donc pour composer des pages Web,
            n’ont pas encore atteint cette qualité. Celle-ci devrait être
            atteinte avec la prochaine génération de feuille de styles en
            cascade, CSS 3, développée par le W3C. C’est peut-être grâce à ces
            feuilles de styles que le compositeur reviendra.</p>
            <p xml:id="d1e593">Si l’outil électronique n’a pas été à l’origine
            d’innovations typographiques majeures, comme le disait <persName ref="029628148" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bodoni</persName> à son époque,
            le manuscrit sert toujours de référence. Mais certains objets
            difficiles à produire avec les moyens traditionnels, comme les
            équations mathématiques, sont devenus communs dans les documents
            électroniques, grâce à un langage comme L<hi rend="sup">A</hi>T<hi rend="sub">E</hi>X. Certaines mises en page, celle des notes
            marginales (par exemple), restent difficiles quels que soient les
            moyens utilisés.</p>
            <p xml:id="d1e602">Si certains problèmes subsistent, un traitement
            de texte comme celui développé par le consortium OpenOffice étend
            continuellement ses fonctionnalités typographiques. Confirmant le
            propos de <persName ref="028274482" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">F. Baudin</persName>, le
            scripteur arrivera bientôt, grâce à l’outil informatique, à mettre
            en œuvre tout le patrimoine graphique de l’humanité.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e606">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e608">L’illustration</head>
            <p xml:id="d1e611">De même que le mélange du texte et de
            l’illustration ne posa pas de problème technique au début de
            l’imprimerie<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Febvre</hi> et <hi rend="small-caps">Martin</hi>, 1999, p. 133. Propos nuancé
                dans MARTIN, 1988, p. 219-220, où il est dit que la qualité
                des illustrations fut au début fruste et que leur insertion
                provoquait une désorganisation de la mise en page.</p>
              </note>, le document électronique intégra assez rapidement la
            notion d’objet documentaire et étendit ces types d’objets aux
            autres médias connus : le son et la vidéo.</p>
            <p xml:id="d1e626">Autre aspect visuel du document : la couleur.
            Il faudra quelques années pour que la couleur fasse son apparition
            dans le document et que les écrans couleur se développent. Le
            travail de normalisation de la Commission internationale de
            l’éclairage (CIE), créée au début du <date from="1900" ref="_temp" to="1999">
                <hi rend="small-caps">xx</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, va grandement faciliter
            l’intégration des couleurs, puisque les modèles utilisés
            actuellement avaient déjà été mis au point, aussi bien le modèle
            additif pour les écrans, où l’on mélange trois couleurs primaires
            pour obtenir une autre couleur, que le modèle soustractif pour les
            imprimantes, où l’on utilise des couleurs pour filtrer certaines
            longueurs d’onde et obtenir ainsi une nouvelle couleur. La
            transposition de ces modèles fut donc rapide. Si la couleur a
            envahi nos écrans, elle reste encore discrète dans le document
            imprimé, le coût d’une impression en couleur étant encore
            largement supérieur au coût d’une impression en noir et blanc. Là
            aussi, comme cela s’est produit pour les autres composants
            technologiques, une baisse de ces coûts devrait entraîner une
            augmentation de l’usage de la couleur dans le document
            imprimé.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e641">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e643">Le petit monde du
          livre</head>
          <p xml:id="d1e646">Après avoir décrit les évolutions technologiques,
          nous allons maintenant nous intéresser à trois acteurs qui gravitent
          autour du document : le scripteur, le lecteur, l’éditeur. Ou,
          plutôt, les scripteurs, les lecteurs, les éditeurs. Car chacune de
          ces activités peut prendre des aspects très différents selon son
          contexte.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e649">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e651">Le nouveau scripteur</head>
            <p xml:id="d1e654">La place manque ici pour décrire le travail du
            scripteur dans les différentes situations de rédaction, qu’elles
            soient ou non professionnelles : dactylographe, auteur de romans,
            rédacteur technique, employé rédigeant un document de travail,
            etc. Nous nous focaliserons donc sur un scripteur professionnel
            particulier : le rédacteur technique. Il est aujourd’hui le plus
            fortement exposé aux nouvelles innovations. Une partie de son
            travail consiste à mettre en forme la documentation rédigée. Cette
            documentation qui intègre de nos jours un système de gestion
            documentaire est, grâce à ce système, reliée à tout un ensemble de
            données documentaires. Afin que le traitement automatique de cette
            documentation soit plus facile, un format structuré comme XML ou
            SGML est utilisé<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
                <p>Bien que de nombreux rédacteurs utilisent encore de simples
                outils de bureautique.</p>
              </note>. Ainsi ce document pourra-t-il être adapté et
            matérialisé sur plusieurs supports, comme le papier ou les écrans,
            où des vérifications de la conformité avec une norme pourront être
            faites. Si ce format permet une automatisation de certains
            traitements, il donne un surplus de travail au rédacteur :
            celui-ci doit non seulement rédiger et saisir le texte, mais aussi
            saisir le balisage du texte. Cette opération, assez nouvelle pour
            la plupart des rédacteurs, est très laborieuse, les balises
            pouvant correspondre à un mot du texte. Des éditeurs apparaissent
            pour assister, pré-contraindre pour certains, ce travail de
            saisie. Mais les interfaces actuellement proposées ne semblent pas
            répondre de manière satisfaisante aux exigences nouvelles des
            documents structurés, en particulier lorsque le modèle de document
            est très complexe, comme c’est le cas dans le domaine aéronautique
            ou automobile. En outre ces outils devenant de plus en plus
            puissants, ils nécessitent une formation des utilisateurs<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
                <p>B. <hi rend="small-caps">André</hi>, 2006.</p>
              </note>. Les interfaces WYSIWYG<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
                <p>
                  <hi rend="italic">What You See Is What You Get :</hi> rendu
                graphique du document que l’on saisit. Ce que l’on voit à
                l’écran est une image assez fidèle de la version imprimée.</p>
              </note>, conçues pour faciliter le travail, ont en réalité caché
            la véritable complexité que ces outils renferment et que la
            rédaction structurée semble remettre au jour.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e682">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e684">Le lecteur ou les lecteurs
            qui deviennent bibliothécaires</head>
            <p xml:id="d1e687">Après le scripteur, tournons-nous vers le
            lecteur. On trouve chez <persName type="_temp">David
            Levy</persName>
              <note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Levy</hi>, 2001, p. 106</p>
              </note> un propos intéressant sur les habitudes que prend le
            lecteur confronté aux nouvelles technologies : « Les changements
            technologiques et la nature de la vie moderne pourraient mettre
            fin à la lecture approfondie… Ce n’est pas que le livre ait
            disparu, mais plutôt que les conditions culturelles pour la
            lecture approfondie sont en voie de disparition rapide. »</p>
            <p xml:id="d1e699">Ainsi le lecteur contemporain survolerait ses
            documents et ne pourrait plus lire en profondeur. Ce propos, loin
            d’être nouveau, a déjà été tenu à l’époque de la scolastique, lors
            de l’apparition d’outils facilitant cette lecture rapide. Car déjà
            à cette époque, les étudiants ne pouvaient plus « tout » lire. La
            faute en revient aujourd’hui à la toile, au Web. Mais faut-il
            comparer la navigation sur la toile avec la lecture ? Selon
            <persName type="_temp">Michel Melot</persName>, <hi rend="italic">l’ordinateur ne concurrence pas le livre mais la
            bibliothèque</hi>. Nous passerions donc maintenant notre temps à
            vagabonder dans les couloirs d’une bibliothèque en feuilletant
            rapidement des livres et en oubliant de les lire ? Mais qui n’a
            jamais passé plusieurs heures dans une bibliothèque pour
            finalement n’emprunter qu’un livre ?</p>
            <p xml:id="d1e705">Pour lire, l’ordinateur ou plutôt l’écran n’est
            pas encore un bon outil. Cela n’est pas seulement dû à la mauvaise
            résolution des écrans, encore loin de la résolution d’une
            imprimante, mais aussi à la mauvaise qualité des outils de
            composition de textes et au manque de compétence des rédacteurs.
            Néanmoins, ces trois éléments n’empêchent pas le développement de
            la lecture sur écran pour certains types de documents comme les
            quotidiens. Ce mouvement devrait être amplifié par les progrès
            technologiques, comme le montrent les nouvelles générations
            d’écrans très haute résolution, mais aussi par un meilleur support
            du côté des outils de composition de texte.</p>
            <p xml:id="d1e708">Toutefois la préférence pour le papier que
            manifestent la plupart des lecteurs vient aussi des avantages que
            ce dernier procure. Ces avantages sont bien connus<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Sellen</hi>
                  <hi rend="small-caps">et</hi>
                  <hi rend="small-caps">Harper</hi>,
                2002 ; <hi rend="small-caps">Marshall</hi>, 2003.</p>
              </note> : la navigation dans un document papier est plus rapide
            que sur écran, le travail avec plusieurs documents papier est plus
            facile, ainsi que le travail collaboratif ou la discussion autour
            d’un document papier. Citons enfin la prise de notes, sur le
            document même ou bien sur un document séparé. Nous devons ajouter
            que ces observations concernent des activités de lecture dans un
            cadre professionnel et que, comme les auteurs de ces travaux le
            mentionnent eux-mêmes, il n’y a pas un lecteur mais des lecteurs,
            selon l’activité dans laquelle se situe la lecture.</p>
            <p xml:id="d1e730">Pour finir, revenons au livre électronique.
            Comme certains l’ont remarqué, ce livre électronique est davantage
            une sorte de bibliothèque, puisqu’il peut contenir des milliers de
            livres. À la fin de sa célèbre nouvelle, <persName ref="026739917" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Borges</persName>
            citait dans une note une amie qui lui faisait remarquer que la
            bibliothèque de Babel était inutile puisqu’un seul volume
            contenant un nombre infini de feuilles infiniment minces
            suffisait<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Borges</hi>, 1993, p. 498.</p>
              </note>. Si ce livre va bientôt voir le jour grâce à
            l’électronique, l’amie de <persName ref="026739917" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Borges</persName> se trompe si
            elle pense qu’une bibliothèque peut se réduire à un ensemble de
            feuilles. Le rôle de la bibliothèque, et de ses bibliothécaires,
            est d’organiser cet ensemble afin de permettre à l’utilisateur de
            le parcourir et de trouver les livres qui l’intéressent. Ainsi le
            lecteur d’hier, face à la toile ou à son livre électronique,
            n’est-il pas obligé de se transformer aussi en bibliothécaire s’il
            ne veut pas prendre le risque de se perdre dans la quantité
            d’information à laquelle il a accès ?</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e743">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e745">Du libraire en ligne à
            l’imprimeur à la demande</head>
            <p xml:id="d1e748">Les acteurs traditionnels du document,
            éditeurs, imprimeurs et libraires semblent être ceux pour lesquels
            les changements apportés par les nouvelles technologies sont les
            plus visibles et les plus rapides. Les librairies électroniques se
            sont installées sur la toile, comme celle qui est appelée
            aujourd’hui la plus grande librairie du monde, Amazon.com. Outre
            le fait de permettre une recherche dans un très large catalogue,
            cette entreprise offre maintenant des services à ses clients
            internautes qui tendent à imiter ceux de la librairie
            traditionnelle et ses libraires, comme un service de
            recommandation qui est établi à partir des ouvrages que d’autres
            clients ont achetés, clients ayant déjà commandé l’ouvrage que
            vous regardez. C’est une manière automatique d’offrir à ses
            visiteurs des conseils que les libraires peuvent fournir de vive
            voix. Depuis peu, l’internaute a la possibilité de feuilleter
            certaines pages du livre qu’il consulte comme lorsqu’il se promène
            dans les rayons d’une librairie traditionnelle. Ainsi, de même que
            le manuscrit sert de référence aux documents imprimés, de même la
            librairie traditionnelle semble-t-elle servir de référence aux
            librairies virtuelles. Le développement des mondes virtuels en
            trois dimensions ne fera peut-être que renforcer ce parallèle.</p>
            <p xml:id="d1e751">Du côté des éditeurs, un nouveau concept est
            apparu : <hi rend="italic">l’impression à la demande</hi>. Cette
            impression à la demande, qui consiste à n’imprimer un document que
            lorsqu’il est demandé par un lecteur, est maintenant possible à
            faible coût grâce à la qualité des presses numériques qui
            concurrencent de plus en plus la qualité de l’offset, technique de
            référence dans le monde de l’impression. Certaines compagnies
            offrent déjà ce service aux auteurs à qui il suffit de télécharger
            leurs documents en format électronique.</p>
            <p xml:id="d1e757">Si les éditeurs peuvent être court-circuités
            par les auteurs, ils ne s’adaptent pas moins et proposent, grâce à
            la toile, de nouveaux services. Le dernier-né du mariage entre
            édition traditionnelle et Internet s’appelle le <hi rend="italic">digital object identifier</hi>, ou DOI. Le DOI peut
            être vu comme un mélange du traditionnel code ISBN et d’un
            hyperlien. Comme identifieur, il permet de référer de manière
            unique à un document numérique ou à une partie de ce document.
            Comme hyperlien <hi rend="italic">de nouvelle génération</hi>, il
            permet grâce à un système de gestion centralisé une mise à jour
            automatique de ce lien, et évite ainsi le problème de l’hyperlien
            cassé.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e768">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e770">La préservation du document
          électronique</head>
          <p xml:id="d1e773">De la première page Web créée au CERN en <date ref="_temp" when="1990">1990</date>, il ne reste que la version de
          <date ref="_temp" when="1992">1992</date>, dont une copie se trouve
          hébergée par le consortium W3C<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>[<ref target="http://www.w3.org/History/19921103-hypertext/ypertext/WWW/TheProject.html">
                  <hi rend="underline">www.w3.org/History/19921103-hypertext/ypertext/WWW/TheProject.html</hi>
                </ref>]</p>
            </note>. Aucune copie d’écran de la première page n’a été faite,
          les plus anciennes datant de <date ref="_temp" when="1992">1992</date>
            <note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>On trouve une copie d’écran à cette adresse : [<ref target="http://info.cern.ch/NextBrowser.html">
                  <hi rend="underline">info.cern.ch/NextBrowser.html</hi>
                </ref>].</p>
            </note>. Si la préservation de la première page Web a, peut-être,
          seulement une importance historique, le problème se pose de manière
          plus cruciale pour certains documents électroniques dont la
          préservation est imposée par des textes législatifs et
          réglementaires. La recommandation<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
              <p>[<ref target="http://www.foruminternet.org/%20telechargement/%20documents/%20reco-archivage-20051201.pdf">
                  <hi rend="underline">www.foruminternet.org/ telechargement/
                  documents/ reco-archivage-20051201.pdf</hi>
                </ref>]</p>
            </note> du <date ref="_temp" when="2005-12-01">1<hi rend="sup">er</hi> décembre 2005</date>, rédigée par un groupe de
          travail du forum des droits sur l’Internet et de la Mission Économie
          Numérique, intitulée « La conservation électronique des documents »
          offre une bonne introduction au problème, d’un point de vue
          juridique, et des réflexions sur les modalités que doit remplir une
          conservation électronique fondée sur trois critères : la lisibilité
          du document, la stabilité du contenu informationnel, et la
          traçabilité des opérations sur le document. Des réflexions
          similaires sont actuellement menées à tous les niveaux
          institutionnels.</p>
          <p xml:id="d1e828">Que ce soit dans un système fermé ou dans un
          système ouvert comme le Web, les responsables des politiques de
          conservation doivent se poser les questions suivantes : que
          conserver ? Pour quelle durée ? Et comment assurer cette
          conservation ? Au regard de la première question, la loi nous
          rappelle que la réponse ne peut être : tout. Les données
          personnelles sont en effet protégées par le législateur<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
              <p>Le principe du droit à l’oubli est consacré par l’article
              6-5<hi rend="sup">o</hi> de la loi du 6 janvier 1978.</p>
            </note>, ce qui peut poser problème lors de l’archivage de données
          visibles sur la toile. Les durées de conservation sont aussi
          régulées par la loi, même si une harmonisation au niveau européen
          est souhaitable. Les pistes de réflexion proposées dans la
          recommandation sur les modalités techniques de la conservation
          s’appuient sur un ensemble de bonnes pratiques, sur la notion de
          métadonnées, informations associées au document et le décrivant, et
          sur l’utilisation de standards ouverts, c’est-à-dire des formats de
          données dont les spécifications sont publiques, et gérés par un
          organisme de normalisation. Ici réapparaissent XML, Unicode et
          consorts. S’il va de soi que l’utilisation de ces formats n’offre
          aucune garantie à long terme, ils augmentent considérablement la
          pérennité des données à court terme.</p>
          <p xml:id="d1e843">Un dernier problème non moins important et bien
          connu dans le monde de l’archivage se pose avec les supports des
          documents électroniques, car les supports magnétiques sont aussi
          fragiles que le papyrus.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e847">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e849">Conclusion</head>
          <p xml:id="d1e852">La technique progresse et nous offre aujourd’hui
          de nombreuses possibilités : sans sortir de chez nous, nous pouvons
          être auteur, typographe, maquettiste, éditeur, distributeur de nos
          œuvres. Cette collusion des métiers n’est pas nouvelle, comme le
          relèvent <persName ref="026860600" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Febvre</persName> et <persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martin</persName> : « On ne
          s’étonnera pas si, de tout temps, des écrivains se firent imprimeurs
          et libraires<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Febvre</hi> et <hi rend="small-caps">Martin</hi>, 1999, p. 210.</p>
            </note>. » De nos jours, tous les écrivains ont cette possibilité.
          Une seule chose semble nous manquer : le temps. Et peut-être une
          formation de base pour chacun de ces métiers.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e872">
        <head xml:id="d1e874">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e877">
          <bibl xml:id="d1e879">
            <hi rend="small-caps">André</hi>, 2002 :
          Jacques <hi rend="small-caps">André</hi>, <hi rend="italic">Unicode,
          écriture du monde ?</hi>, document numérique, 6 (3-4).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e891">
            <hi rend="small-caps">André</hi>, 2006 :
          Bernard <hi rend="small-caps">André</hi>, <hi rend="italic">Utilisation des progiciels : identification
          d’obstacles et stratégies de formation</hi>, thèse de doctorat,
          École normale supérieure de Cachan.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e903">
            <hi rend="small-caps">Baudin</hi>, 1994 :
          Fernand <hi rend="small-caps">Baudin</hi>, <hi rend="italic">L’Effet
          Gutenberg</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e915">
            <hi rend="small-caps">Bergin</hi>, 2006 :
          Thomas J. <hi rend="small-caps">Bergin</hi>, « The Origins of Word
          Processing Software for Personal Computers : 1976-1985 », <hi rend="italic">IEEE Annals of the History of Computing</hi>, 28 (4),
          p. 32-46.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e927">
            <hi rend="small-caps">Borges</hi>, 1993 :
          Jorge Luis <hi rend="small-caps">Borges</hi>, « La Bibliothèque de
          Babel », in <hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, vol. 1,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e940">
            <hi rend="small-caps">Buckland</hi>, 1998 :
          Michael <hi rend="small-caps">Buckland</hi>, « What is a “Digital
          Document” ? », <hi rend="italic">Document numérique</hi>, 2 (2),
          p. 211-230.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e952">
            <hi rend="small-caps">Febvre</hi> et <hi rend="small-caps">Martin</hi>, 1999 : Lucien <hi rend="small-caps">Febvre</hi> et Henri-Jean <hi rend="small-caps">Martin</hi>, <hi rend="italic">L’Apparition du
          livre</hi>, 3<hi rend="sup">e</hi> édition, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e974">
            <hi rend="small-caps">Goldfarb</hi>, 1991 :
          Charles F. <hi rend="small-caps">Goldfarb</hi>, <hi rend="italic">The SGML Handbook</hi>, New York.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e986">
            <hi rend="small-caps">Haigh</hi>, 2006 :
          Thomas <hi rend="small-caps">Haigh</hi>, « Remembering the Office of
          the Future : The Origins of Word Processing and Office Automation »,
          <hi rend="italic">IEEE Annals of the History of Computing</hi>,
          28 (4), p. 6-31.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e998">
            <hi rend="small-caps">Knuth</hi>, 1999 :
          Donald E. <hi rend="small-caps">Knuth</hi>, <hi rend="italic">Digital Typography</hi>, Stanford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1010">
            <hi rend="small-caps">Levy</hi>, 2001 : David
          M. <hi rend="small-caps">Levy</hi>, <hi rend="italic">Scrolling
          Forward : Making Sense of Documents in the Digital Age</hi>, New
          York.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1023">
            <hi rend="small-caps">Martin</hi>, 1988 :
          Henri-Jean <hi rend="small-caps">Martin</hi>, <hi rend="italic">Histoire et pouvoirs de l’écrit</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1035">
            <hi rend="small-caps">Marshall</hi>, 2003 :
          Catherine <hi rend="small-caps">Marshall</hi>, « Reading and
          Interactivity in the Digital Library : Creating an Experience that
          Transcends Paper », <hi rend="italic">In Proc. of the CLIR/Kanazawa
          Institute of Technology Roundtable</hi>, Kanazawa, Japon,
          p. 1-20.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1047">
            <hi rend="small-caps">Ranganathan</hi>,
          1963 : Shiyali Ramamrita <hi rend="small-caps">Ranganathan</hi>, <hi rend="italic">Documentation and its Facets</hi>, Londres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1059">
            <hi rend="small-caps">Rubinstein</hi>, 1988 :
          Richard <hi rend="small-caps">Rubinstein</hi>, <hi rend="italic">Digital Typography : An Introduction to Type and
          Composition for Computer Design</hi>, Reading.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1071">
            <hi rend="small-caps">Sellen</hi> et <hi rend="small-caps">Harper</hi>, 2002 : Abigail J. <hi rend="small-caps">Sellen</hi> et Richard H. R. <hi rend="small-caps">Harper</hi>, <hi rend="italic">The Myth of the
          Paperless Office</hi>, Cambridge (Mass.).</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>