<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-05-03T17:19:42.212+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_22_Bustarret_Coupercoller">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Couper, coller dans les manuscrits de travail du
        <hi rend="small-caps">xviii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> au <hi rend="small-caps">xx</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Claire</forename>
          <surname>Bustarret</surname>
          <idno type="IDREF">059641061</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/HL46LE7M" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Couper, coller dans les manuscrits de travail du
            XVIIIe au XXe siècle</title>
            <author>
              <forename>Claire</forename>
              <surname>Bustarret</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">353-375</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="eng"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-15T15:18:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Couper, coller dans les manuscrits de travail
          du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> au <hi rend="small-caps">xx</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>Je remercie l’équipe Anthropologie de l’écriture pour son
              soutien à ce projet, ainsi que les personnels de l’IMEC, de la
              BMNHN et de la BnF.</p>
            </note>
          </titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Claire Bustarret</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e144">
        <p xml:id="d1e146">Les expressions « couper-coller » et
        « copier-coller » sont devenues familières aux scripteurs de l’ère
        électronique avec l’usage du traitement de texte. Les opérations
        d’écriture ainsi désignées sont consciemment formalisées, du fait du
        recours à trois commandes spécifiques de logiciel, mais perçues comme
        transparentes dans le flux des pratiques d’écriture, en raison de leur
        exécution dynamique à l’écran, qui a fait disparaître la rature du
        paysage du texte en devenir. Si le brouillon électronique se distingue
        du brouillon matériel, ce n’est pas seulement par l’absence de rature,
        qui donne à la page en cours de rédaction une perpétuelle allure de
        texte définitif<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Lebrave</hi>, 2000.</p>
          </note>. Le scripteur désormais ne s’embarrasse plus de choisir un
        papier de petit ou de grand format, quadrillé ou vierge, un cahier
        plutôt que des feuilles volantes ; il n’a plus recours aux ciseaux,
        aux cachets de cire, à la colle ou au ruban adhésif pour déplacer tel
        passage, pour intégrer telle modification.</p>
        <p xml:id="d1e158">Mais en libérant l’usager de ces manipulations
        matérielles, la pratique électronique met en évidence l’économie des
        gestes qui contraignaient le scripteur de l’ère artisanale<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Bustarret</hi>, 2004.</p>
          </note>. Cette exigence fonctionnelle qui incita <persName ref="027059073" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pascal</persName> à découper ses
        fragments pour les classer par liasses et <persName ref="084137401" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Proust</persName> à
        coller ses paperoles pour augmenter la surface de la double page de
        ses cahiers ne disparaît-elle pas avec la possibilité d’exécuter
        instantanément et de répéter indéfiniment les mêmes opérations sans
        aucun effort ni perte de temps, quelle que soit la longueur du segment
        textuel sélectionné ?</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e170">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e172">Découper et coller : des
          actes d’écriture ?</head>
          <p xml:id="d1e175">Le manuscrit des <hi rend="italic">Pensées</hi>
          de Pascal est connu pour un usage spécifique du support : <persName ref="027059073" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pascal</persName> avait en effet
          découpé les feuillets sur lesquels étaient composés ou recopiés les
          fragments, de façon à pouvoir les manipuler indépendamment les uns
          des autres. Il avait classé ces morceaux de papier en vingt-sept
          liasses thématiques, chacune reliée par une ficelle passant par un
          trou percé dans le papier : il s’agissait donc d’un classement
          mobile<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Pol Ernst a traité la question des découpages par l’approche
              codicologique : <hi rend="small-caps">Ernst</hi>, 1996.</p>
            </note>. Il semble que dans ce cas le découpage permet à
          l’écrivain d’accroître des séries parallèles sans présager d’un
          ordre et d’envisager plusieurs options pour agencer un texte en
          recombinant les éléments disjoints.</p>
          <p xml:id="d1e190">Les cahiers de brouillon de <hi rend="italic">La
          Recherche du temps perdu</hi> sont célèbres quant à eux par l’emploi
          du collage : une fois l’espace de la double page du cahier d’écolier
          saturé, des fragments collés en marge venaient s’ajouter bout à
          bout, démultipliant la surface écrite que <persName ref="084137401" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Proust</persName>
          était susceptible de parcourir d’un seul regard. Ce dispositif
          dépliable offrait au scripteur un support tabulaire<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Goody</hi>, 1986, chap. 4,
              p. 108-139.</p>
            </note>, sans détruire pour autant le cahier portant les couches
          d’intervention initiales. Le rapprochement entre des manuscrits
          matériellement si différents nous amène à poser une série de
          questions : le fait de privilégier le support relié, et toute forme
          d’assemblage, ou les feuilles volantes, et toute forme de découpage
          des supports, doit-il être associé à certaines façons de travailler,
          voire à certaines phases du travail ou à des opérations
          intellectuelles spécifiques ?</p>
          <p xml:id="d1e205">Les opérations d’écriture définies par la
          critique génétique<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>La génétique textuelle aborde le manuscrit du point de vue de
              la genèse des œuvres et étudie les processus de création : <hi rend="small-caps">Hay</hi>, 1987, <hi rend="small-caps">Grésillon</hi>, 1994, et <hi rend="small-caps">Ferrer</hi>, 2001.</p>
            </note>, ajout, suppression et déplacement, ne comportent pas de
          spécifications matérielles : insérer une phrase en l’inscrivant en
          marge ou en interligne, ou bien en procédant par collage, ne saurait
          pourtant être décrit comme strictement équivalent, ni du point de
          vue de l’action, ni du point de vue du résultat – et il en va de
          même pour le découpage, qui agit autrement que la rature. Ces
          interventions effectuées sur le papier par le savant, le poète ou le
          philosophe « au travail » relèvent en effet d’agencements matériels
          complexes, rarement pris en considération. En examinant les
          manuscrits du point de vue de la codicologie<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>« Science du codex », la codicologie a été développée par les
              médiévistes afin de décrire la matérialité des manuscrits
              anciens et de répertorier leurs processus de fabrication. Elle a
              été appliquée aux manuscrits modernes par la critique génétique
              française (<hi rend="small-caps">Hay</hi>, 1976).</p>
            </note>, nous souhaitons prendre comme nouveaux points
          d’observation sur le paysage des pratiques scripturales antérieures
          à l’informatique les gestes de découpage et de collage, que nous
          tenterons de situer parmi les actes de production de l’écrit<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Fraenkel</hi>, 2007.</p>
            </note>, tout particulièrement en relation à l’acte de copier.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e241">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e243">L’assemblage mobile chez
            Montesquieu</head>
            <p xml:id="d1e246">Les manuscrits conservés de l’<hi rend="italic">Esprit des lois</hi>, et notamment les dossiers
            laissés de côté lors de la publication de l’ouvrage en <date ref="_temp" when="1748">1748</date>, révèlent les habitudes de
            travail de <persName ref="027383881" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Montesquieu</persName>
              <note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Volpilhac-Auger</hi> et <hi rend="small-caps">Bustarret</hi>, 2001.</p>
              </note>. Le support de rédaction courant consiste, dès que
            l’auteur prévoit un développement de plus de quatre pages, en
            cahiers constitués de feuillets pliés en deux (in-4<hi rend="sup">o</hi>) et simplement emboîtés les uns dans les autres.
            Les feuillets ne sont pas cousus, ce qui facilite d’éventuels
            déplacements<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Bustarret</hi>, 2005.</p>
              </note>, mais ils sont parfois épinglés ensemble ou
            temporairement associés par un simple fil non noué, passé au coin
            à l’aide d’une aiguille, comme nous ferions aujourd’hui au moyen
            d’un trombone (par ex. <hi rend="small-caps">ms</hi> 1914). Écrits
            sous la dictée ou autographes, abondamment corrigés et annotés en
            marge, ces cahiers correspondent, dans le manuscrit de l’<hi rend="italic">Esprit des lois</hi>, à une unité rédactionnelle
            indépendante, celle du chapitre<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
                <p>Voir <hi rend="small-caps">Montesquieu</hi>, 2008. Nous ne
                mentionnons pas ici l’usage du cahier de corrections, que
                Montesquieu partage notamment avec Sade.</p>
              </note>. Les remaniements de l’ordre de succession des chapitres
            ne constituent pas des accidents mais relèvent bien d’un mode de
            composition prévu comme dispositif ouvert, dont les résultats sont
            perpétuellement remis en cause. Or c’est précisément parce que les
            unités textuelles à déplacer sont matériellement dissociées dès le
            principe que ces manuscrits présentent assez peu de
            découpages.</p>
            <p xml:id="d1e295">Les ajouts de pièces découpées y sont en
            revanche fréquents, sous forme de fiches de plus petit format
            (in-8<hi rend="sup">o</hi>, employé horizontalement ou
            verticalement) ou de bandes de papier que <persName ref="027383881" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Montesquieu</persName> désigne
            par les termes de « bultins » et de « papillons » et qu’il place
            entre deux feuillets en les marquant d’un signe de renvoi, ou
            qu’il épingle dans une marge. Ainsi le dossier <hi rend="small-caps">ms</hi> 2506/6 « Des colonies » (46 ff.)
            comporte-t-il, hormis la chemise de classement, six cahiers
            renfermant dix-huit « papillons » épinglés de petit format. Il
            s’agit généralement de références bibliographiques, de notes de
            lecture dictées voire de citations copiées à partir des recueils
            d’extraits d’ouvrages constitués par ses secrétaires à la demande
            du philosophe, comme il était d’usage dans la pratique scolaire et
            lettrée depuis la <date ref="_temp">Renaissance</date>
              <note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
                <p>Voir <hi rend="small-caps">Blair</hi>, 1996, et <hi rend="small-caps">Décultot</hi>, 2001.</p>
              </note>.</p>
            <figure xml:id="d1e319">
              <graphic url="../icono/br/LDSII_22_Bustarret_Coupercoller_img1.png"/>
              <head xml:id="d1e323">Montesquieu, Fiche de travail portant des
              trous d’épingles : <hi rend="italic">De l’Esprit des lois</hi>.
              MS 2506, Liasse 10, cahier 4, f<hi rend="sup">o</hi> 16.</head>
            </figure>
            <p xml:id="d1e333">L’acte de copie délégué au secrétaire consiste
            dans ce cas à prélever dans un écrit préexistant ; toutefois le
            point d’insertion du lien intertextuel matérialisé par la fiche,
            qui peut varier au gré des relectures et des restructurations du
            travail en cours, relève d’une décision auctoriale. Certains
            « bultins » portent aussi des notes de régie<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
                <p>La note de régie consiste en un commentaire ou une consigne
                d’ordre méta-scriptural, souvent inscrit en marge, que le
                scripteur s’adresse à lui-même pour guider l’élaboration de
                son travail.</p>
              </note>, dans lesquelles l’auteur prescrit – à lui-même ou à son
            secrétaire – une action à ne pas oublier, signale une vérification
            nécessaire, une alternative à envisager. Sont également épinglés
            des petits bouts de papier de quelques centimètres carrés qui ne
            portent que quelques mots, une référence abrégée – nous pouvons y
            voir l’équivalent de nos « Post-it » : l’espace d’inscription y
            est aussi limité que dans le cas d’une note marginale, mais à la
            différence de celle-ci, le « papillon » est repositionnable.</p>
            <p xml:id="d1e343">Deux types de supports ont donc nécessité une
            préparation matérielle : les cahiers (feuilles entières découpées
            en moitiés, pliées et assemblées) et les fiches (demi-feuilles
            découpées ou déchirées en quarts). Le découpage des petits papiers
            épinglés de format inférieur est vraisemblablement improvisé sur
            le moment : la découpe est plus irrégulière, on y rencontre
            quelques réemplois de feuillets déjà écrits au verso. La présence
            de multiples trous d’épingles sur les fiches et fragments ajoutés
            comme sur les feuillets servant de support confirme le caractère
            temporaire du positionnement. À la différence du collage à la
            cire, la fixation par épingle implique une vision du manuscrit en
            tant que <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="eng">work in progress</foreign>
              </hi>.</p>
            <p xml:id="d1e349">Le recours au collage mobile de citations et de
            références, mais aussi de notes de régie, permet un travail de
            recoupement des données : la vigilance critique s’applique tant à
            l’œuvre en cours de rédaction qu’aux sources utilisées. Enfin, à
            l’instar de la plupart des manuscrits littéraires ou savants du
            <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
                <hi rend="small-caps">xviii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
            ces documents émanent d’un travail d’écriture à plusieurs mains,
            et illustrent le rôle important des secrétaires<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
                <p>
                  <hi rend="italic">Écrire aux </hi>
                  <hi rend="small-caps italic">xvii</hi>
                  <hi rend="sup italic">e</hi>
                  <hi rend="italic"> et </hi>
                  <hi rend="small-caps italic">xviii</hi>
                  <hi rend="sup italic">e</hi>
                  <hi rend="italic"> siècles</hi>,
                2000.</p>
              </note>.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e391">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e393">La chaîne d’écriture
            collective de Buffon</head>
            <p xml:id="d1e396">Réputé pour les très nombreuses versions
            successives de ses textes, <persName ref="02675830X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Buffon</persName> (<date from="1707" ref="_temp" to="1788">1707-1788</date>) assignait à
            plusieurs collaborateurs, tels <persName type="_temp">Trécourt</persName> (entre <date from="1774" ref="_temp" to="1783">1774 et 1783</date>) et l’abbé <persName type="_temp">Bexon</persName> (à partir de <date ref="_temp" when="1772">1772</date>), la tâche de sélectionner les passages
            utiles dans les récits de voyages, traités académiques, mémoires
            des correspondants du Jardin du Roi : autrement dit, leur
            « dépouillement » ou réduction en fragments par l’acte de copie.
            Ces extraits sont rassemblés dans un cahier qui servira ensuite de
            source pour une redistribution – <hi rend="italic">via </hi>un
            découpage ou une seconde copie – des citations et références
            destinées à alimenter la rédaction en cours. L’étude des
            manuscrits conservés à la Bibliothèque du Muséum national
            d’histoire naturelle à <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> permet de
            constater que le principal support d’écriture est, comme chez
            <persName ref="027383881" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Montesquieu</persName>, constitué
            de bifeuillets in-4<hi rend="sup">o</hi> associés en cahiers non
            cousus<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Bustarret</hi>, 2010.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e430">Qu’il s’agisse d’extraits de lecture ou
            d’articles en cours de rédaction, ces cahiers, parfois assez
            épais, voyageaient constamment, par exemple pour la préparation du
            volume de l’<hi rend="italic">Histoire naturelle</hi> consacré aux
            oiseaux, où <persName type="_temp">Bexon</persName> eut un rôle de
            rédacteur<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
                <p>Voir <hi rend="small-caps">Flourens</hi>, 1860, et <hi rend="small-caps">Brémond</hi>
                  <hi rend="small-caps">d’Ars-Migré</hi>, 1936.</p>
              </note>. À chaque envoi adressé à l’abbé pour développement,
            révision, correction ou mise au net, <persName ref="02675830X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Buffon</persName>
            indique le nombre de « pages d’écriture » identifiant la version
            qu’il a modifiée, qualifie ses dernières interventions et donne
            ses instructions : il tient ainsi un journal de travail, et
            commente une « chaîne d’écriture ». Il organise méthodiquement la
            circulation et le traitement des centaines de feuillets ainsi
            rédigés et révisés parallèlement<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
                <p>Sur la gestion collective de l’écrit savant à grande
                échelle, voir <hi rend="small-caps">Darnton</hi>, 1982, et <hi rend="italic">Encyclopédie méthodique</hi>, 2006.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e463">Le savant mentionne également l’envoi de
            « notices » ou « petites notices », probablement de véritables
            fiches, formatées in-8<hi rend="sup">o</hi> comme celles de
            <persName ref="027383881" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Montesquieu</persName>,
            comportant des citations référencées de façon méthodique :
            lorsqu’elles traitent plusieurs objets, il arrive qu’elles aient
            été redécoupées ensuite en deux ou trois morceaux (<hi rend="small-caps">ms</hi> 218). Hormis leur fonction
            bibliographique de renvoi aux pages ou aux planches, ces
            interventions relèvent souvent du dialogue sur le travail en
            cours, signalant des corrections ou des recherches à faire.
            D’autres notes de régie, initialement inscrites en marge, ont
            visiblement été découpées ensuite (de préférence à un acte de
            copie) pour être rassemblées ou reportées ailleurs.</p>
            <p xml:id="d1e472">Des extraits de deux à huit lignes (re)copiés à
            la suite sur des feuillets in-4<hi rend="sup">o</hi> étaient
            destinés au découpage, comme l’indiquent l’espacement ménagé entre
            les passages copiés, parfois séparés par de brefs traits
            horizontaux, l’emploi du seul recto et la présence systématique de
            la référence bibliographique abrégée en fin de citation<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
                <p>Aldovrandi, dont Buffon cite l’ouvrage, procédait de même à
                la fin du <hi rend="small-caps">xvi</hi>
                  <hi rend="sup">e</hi> siècle, voir Pinon, 2003, notamment fig. 5,
                p. 59.</p>
              </note>. La rubrique (ou intitulé) en marge ne subsiste
            qu’exceptionnellement (f<hi rend="sup">o</hi> 191) ; elle a
            probablement été tronquée lors du regroupement des extraits de
            provenances diverses concernant le même sujet, ou lors du
            positionnement au point d’insertion : c’est dès lors le support du
            collage qui porte l’indexation.</p>
            <p xml:id="d1e497">En revanche, lorsque le découpage suit au
            millimètre près la disposition graphique d’une citation, il y a
            fort à parier que la phrase était incluse dans un texte plus long,
            comme en témoignent les hampes des lignes voisines tronquées par
            le découpage : on aurait alors affaire à la récupération partielle
            d’une version antérieure (comportant plusieurs mots raturés : <hi rend="small-caps">ms</hi> 218, f<hi rend="sup">o</hi> 160), ou
            dans certains cas à l’extraction directe d’un document allographe,
            sans passer par la copie, par exemple à partir de la lettre d’un
            correspondant de <persName ref="02675830X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Buffon</persName>. Quant aux
            collages, les points de cire à cacheter, généralement aux quatre
            coins du fragment collé, donnent aux opérations un caractère
            définitif. Dans le cas d’un cahier de mise au net de l’entrée
            « Granit » (<hi rend="small-caps">ms</hi> 734) qui comporte des
            notes de bas de page, il s’agit soit de corrections par simple
            superposition, soit d’ajouts, concernant en particulier les notes.
            Faute d’espace en bas de page, de nouvelles citations ou
            références ont été insérées sous forme de « béquets<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
                <p>
                  <hi rend="italic">Béquet :</hi> morceau de papier écrit
                ajouté à la copie ou aux épreuves, terme d’imprimerie,
                appliqué par extension aux manuscrits de travail. » fixés dans
                la marge du feuillet en vis-à-vis par deux points de cire
                seulement, de façon à laisser accès à la portion de texte
                sous-jacente – forme de collage que l’on peut qualifier de
                semi-mobile.</p>
              </note> Enfin le même cahier nous fournit un bel exemple de
            suppression par collage : les deux feuillets d’une double page,
            initialement paginés 8 et 9, ainsi qu’un ajout marginal, ont été
            d’abord entièrement cancellés<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
                <p>
                  <hi rend="italic">Canceller :</hi> raturer pour annuler (un
                feuillet ou une portion importante de texte).</p>
              </note> ligne à ligne et mot à mot d’un trait de plume continu,
            puis collés ensemble par une quinzaine de points de cire
            (aujourd’hui décollés).</p>
            <p xml:id="d1e527">Des cahiers d’extraits aux manuscrits
            définitifs, l’étroite imbrication intertextuelle ainsi obtenue
            confirme que <persName ref="02675830X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Buffon</persName> fondait moins
            son œuvre de naturaliste sur l’observation directe que sur la mise
            en ordre d’observations recueillies par d’autres. C’est d’ailleurs
            ainsi qu’il définissait le génie scientifique : « réunir » divers
            points de vue, « lier » des faits disparates et des idées
            éloignées, les faire « tenir ensemble »<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
                <p>
                  <hi rend="italic">Histoire naturelle des minéraux</hi>,
                « Du Fer », <hi rend="italic">Oe. Phil. </hi>27, cité par <hi rend="small-caps">Roger</hi>, 1962, p. <hi rend="small-caps">xciii</hi>.</p>
              </note>. Et c’est à ce titre que <persName ref="02675830X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Buffon</persName>
            critiquait l’ouvrage de <persName ref="027383881" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Montesquieu</persName> : « Ceux
            qui craignent de perdre des pensées isolées fugitives, et qui
            écrivent en des différents temps des morceaux détachés, ne les
            réunissent jamais sans transitions forcées ». Il semble ainsi que
            la technique du collage participe d’une forme de travail
            intellectuel focalisée sur une vision synthétique, voire la rend
            possible.</p>
            <p xml:id="d1e548">La fréquence de ces opérations incite à penser
            que le découpage-collage tendrait à se substituer en partie à la
            copie, plus coûteuse et moins efficace<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
                <p>Sur l’extension des actes de copie au <hi rend="small-caps">xviii</hi>
                  <hi rend="sup">e</hi> siècle voir
                <hi rend="small-caps">Moureau</hi>, 1993.</p>
              </note>. Peut-on considérer la qualification scientifique de
            « secrétaires » comme <persName type="_temp">Bexon</persName> une
            raison suffisante pour que l’auteur qui les emploie préfère leur
            épargner des actes de copie purement mécaniques ? Ou bien
            s’agit-il d’une initiative technique imputable aux hommes de
            l’art, profitant d’une liberté d’intervention inconnue dans les
            études de notaires, où la validité des actes dépendait de leur
            intégrité physique ?</p>
            <p xml:id="d1e569">Le recours au copiste permet toutefois
            d’intégrer des éléments hétérogènes assemblés dans une version
            antérieure (mise au net), gommant les traces du montage. Sa
            fonction peut être aussi d’agencer des matériaux déjà rédigés
            selon une nouvelle disposition spatiale. Changer la mise en page
            sans modifier le contenu textuel revient à modifier un paramètre
            déterminant dans le processus d’écriture.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e574">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e576">Le montage comme pratique
          d’écriture</head>
          <p xml:id="d1e579">Comme dans le cas de la copie, le découpage et le
          collage effectuent une transformation irréversible des matériaux
          écrits, tant sur le plan matériel (disposition, distribution,
          maniabilité) que du point de vue de leur intelligibilité<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>Voir la censure par découpage des manuscrits d’Emily
              Dickinson, cas traité par Martha <hi rend="small-caps">Smith</hi> et Marta <hi rend="small-caps">Werner</hi>, dans <hi rend="small-caps">Viollet</hi> et <hi rend="small-caps">Bustarret</hi>, 2005</p>
            </note>. Que le dispositif soit programmé et systématique, ou
          occasionnel, voire improvisé, il autorise des suppressions, des
          déplacements et de nouvelles combinaisons d’éléments textuels en
          cours d’élaboration. L’étroite association de ces actes en chaînes
          ou séquences d’actions invite à considérer plus largement le montage
          comme une pratique d’écriture.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e600">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e602">Cuvier : des croquis aux
            planches</head>
            <p xml:id="d1e605">Les dossiers de travail de <persName ref="030819121" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Georges Cuvier</persName> (<date from="1769" ref="_temp" to="1832">1769-1832</date>) comportent des
            découpages, plus nombreux encore que ceux de<hi rend="bold"/>
              <persName ref="02675830X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Buffon</persName>. Parmi les
            brouillons de dessins, d’innombrables croquis autographes
            d’ossements ou de fragments d’anatomie observés d’après nature ou
            reproduits d’après des sources livresques, d’abord dessinés en
            marge de notes ou d’essais divers sur simple papier à écrire, ont
            été découpés et collés sur un support plus spacieux pour permettre
            la reconstitution hypothétique d’un animal entier (<hi rend="small-caps">ms</hi> 634). Comment ne pas envisager que le
            fameux « principe de corrélation des formes », qui autorise
            <persName ref="030819121" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cuvier</persName> à déduire la
            structure anatomique d’une espèce animale disparue à partir d’un
            seul fragment fossilisé, tire en partie sa pertinence de la
            pratique du collage ? Celle-ci facilite indéniablement la
            corrélation visuelle.</p>
            <p xml:id="d1e616">Les manuscrits conservés au Muséum attestent un
            semblable travail de montage à partir de croquis allographes<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
                <p>
                  <hi rend="italic">Allographe :</hi> exécuté graphiquement
                par une autre main, s’oppose à « autographe ».</p>
              </note> que <persName ref="030819121" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cuvier</persName> extrait des
            lettres de divers correspondants. Étant donné l’extrême complexité
            de ces dessins, calquer serait une opération longue et hasardeuse,
            puisque le savant parisien ne peut observer directement les objets
            représentés. Découper les dessins originaux permet de maintenir la
            chaîne de transmission la plus directe possible, de l’observation
            à la publication. Mais, du même coup, le croquis se trouve extrait
            du contexte initial de la lettre et dissocié des commentaires qui
            pouvaient l’accompagner. L’élément allographe sera ainsi plus
            facilement absorbé dans l’élaboration seconde menée par <persName ref="030819121" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cuvier</persName> lorsqu’il
            interprète ce dessin, le classe ou le recontextualise.</p>
            <p xml:id="d1e628">Privilégiant le fait particulier, le savant
            procède par montage, quitte à inclure des parties d’une extrême
            précision dans une silhouette animale à peine ébauchée, encore
            hypothétique. Il visualise également des hypothèses d’anatomie
            comparée en épinglant côte à côte sur plusieurs feuillets à
            l’en-tête ancien de « l’Institut national »<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
                <p>Premier intitulé de l’Institut de France à sa fondation
                en 1795. Cuvier est élu membre de l’Académie française
                en 1818.</p>
              </note> des dizaines de dessins très détaillés, découpés de
            façon à économiser l’espace. Certains d’entre eux portent la trace
            de report au carreau, procédé manuel facilitant le changement
            d’échelle lors de la copie.</p>
            <p xml:id="d1e643">Quant aux phases finales, les dossiers
            préparatoires d’une publication comme celle de l’<hi rend="italic">Histoire naturelle des poissons </hi>(<date from="1828" ref="_temp" to="1848">1828-1848</date>) présentent la
            genèse des planches d’illustration (<hi rend="small-caps">ms</hi> 635). Sur des feuilles de vergé de
            grande dimension ont été collés par points de cire les dessins
            découpés provenant de supports divers, parfois reportés sur
            calque, exécutés à l’encre ou à la mine de plomb et dus à
            plusieurs mains, numérotés à diverses reprises. La mise en page
            des planches à partir de fragments est susceptible de
            rectificatifs, lorsque <persName ref="030819121" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cuvier</persName> décide de
            modifier son classement, d’ôter une pièce douteuse ou d’ajouter de
            nouveaux dessins, parfois insérés à l’aide d’épingles sur une
            planche déjà gravée.</p>
            <figure xml:id="d1e656">
              <graphic url="../icono/br/LDSII_22_Bustarret_Coupercoller_img2.png"/>
              <head xml:id="d1e660">Georges Cuvier, Préparation des planches :
              <hi rend="italic">Ossements fossiles des quadrupèdes</hi>,
              Chap. IX, pl. IV, « Eléphants, crânes vus de face », collages
              sur papier à en-tête.</head>
            </figure>
            <p xml:id="d1e667">Qu’il soit utilisé par le savant comme donnée
            primaire, source d’analyse, support de comparaison ou matériau
            d’illustration d’un ouvrage de synthèse, le dessin fait l’objet de
            découpages et de collages tout au long de la chaîne de traitement
            scientifique – ainsi que de copies par calque ou par report à
            diverses échelles. Transférer un croquis d’un contexte à l’autre,
            positionner un fragment dans un ensemble ou élaborer un ensemble à
            partir de fragments, comparer, juxtaposer divers points de vue sur
            le même objet ou divers dessins relevant d’une même classe : ces
            opérations cruciales ne sauraient être effectuées sans recours aux
            ciseaux, aux épingles et à la cire. De même, la collaboration
            éditoriale du savant-dessinateur avec le graveur suppose une
            maîtrise de la mise en page à laquelle, sans ce recours, l’outil
            du calque ne suffirait pas. Le montage de fragments visuels
            produit du savoir.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e671">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e673">De l’espace tabulaire au
            dispositif tridimensionnel</head>
            <p xml:id="d1e676">Dans les brouillons de <hi rend="italic">La
            Recherche du temps perdu</hi>, le découpage et le collage relèvent
            d’une activité constante du scripteur, indissociable de la
            production textuelle. <persName ref="084137401" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Proust</persName>
            employait comme support principal de rédaction, tant pour les
            brouillons que pour les mises au net, de simples cahiers d’écolier
            cousus, produits industriels plus ou moins standard. Il découpa ou
            déchira de nombreux feuillets de certains cahiers (estimés parfois
            jusqu’aux 4/5 du total) pour les transférer dans un ou plusieurs
            autre(s) par collage, afin de « s’épargner des recopiages »<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
                <p>Voir <hi rend="small-caps">Mauriac-Dyer</hi>, 2006.</p>
              </note> coûteux en temps et en fatigue.</p>
            <p xml:id="d1e691">
              <persName ref="084137401" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Proust</persName> n’emploie pas
            le support du cahier d’une façon suivie et linéaire, et nous
            pouvons tenter de généraliser les opérations courantes comme
            suit : les développements commencés sur une séquence de feuillets
            contigus, poursuivis en marge jusqu’à saturation de l’espace
            disponible sur la double page, font l’objet de reprises et de
            déplacements à l’intérieur d’un même cahier, suivant un parcours
            scriptural discontinu jalonné de signes de renvoi. Des découpages,
            dont témoigne parfois le « talon » subsistant le long de la
            couture, peuvent avoir pour objet de déplacer un feuillet (ou une
            partie de feuillet) à l’intérieur d’un cahier. Ce type de collage
            donne au scripteur les moyens de visualiser ensemble deux éléments
            matériellement disjoints lors de l’inscription initiale, de
            simplifier le complexe jeu de piste de renvoi en renvoi à travers
            ce même cahier. D’autres feuillets ou portions de feuillets ont
            été découpés soigneusement, ou déchirés plus hâtivement, pour être
            exportés dans d’autres cahiers, qui se développent parallèlement,
            tandis que des feuillets (complets ou partiels) ont été
            « importés »<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
                <p>Quant à l’utilité d’une analyse matérielle, voir <hi rend="small-caps">Bustarret</hi>, 2010 (à paraître).</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e703">Mais ces insertions, qui sont plus souvent des
            ajouts que des substitutions, pouvaient difficilement trouver un
            point de fixation dans les marges, pour la plupart déjà saturées
            d’écriture, sans porter atteinte à la lisibilité. Aussi <persName ref="084137401" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Proust</persName> mit-il au point
            le procédé des « paperoles », qui permet d’augmenter la surface de
            chaque double page par collage successif bout à bout d’un ou
            plusieurs fragments ajoutés aux bords externes des feuillets
            – surtout aux marges inférieure ou supérieure<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Wise</hi>, 2010.</p>
              </note>. Quelle que soit leur longueur (de quelques centimètres
            à plus d’un mètre cinquante), les paperoles collées, de largeur
            identique ou inférieure à celle de la page qui les reçoit, sont
            ensuite repliées sur la double page afin de permettre la
            manipulation du cahier support<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
                <p>Proust admettait pour ce travail délicat le concours d’un
                tiers, Céleste Albaret, qui n’était pas nécessairement dotée
                des compétences techniques propres aux secrétaires
                professionnels. Il comparait par ailleurs l’écriture à la
                confection d’une robe (coupe, assemblage).</p>
              </note>. Un tel montage présente l’avantage de mettre sous les
            yeux du scripteur une surface écrite complexe, tabulaire
            lorsqu’elle est dépliée, constituée de couches éventuellement
            hétérogènes mais solidaires, toujours susceptible d’extensions.
            Cette surface, repliable, reste cependant articulée par la couture
            à telle double page, dont l’emplacement dans un cahier donné
            demeure un point d’ancrage stable – caractéristique qui la
            différencie foncièrement de feuilles volantes, que l’on pourrait
            estimer plus adaptées à une telle circulation.</p>
            <p xml:id="d1e721">Signalons que l’on rencontre également des
            collages dont la surface a été calibrée à l’avance, par exemple en
            bande horizontale ou en une étroite colonne destinée à être
            superposée à une marge raturée, annulant ainsi la couche d’écrit
            antérieure. Ces collages de correction ou d’ajout n’ont pas été
            confectionnés à partir de réemplois de feuillets déjà écrits
            provenant d’autres cahiers, mais avec un papier vierge couramment
            utilisé par <persName ref="084137401" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Proust</persName> dans sa
            correspondance.</p>
            <p xml:id="d1e725">La description menée à ce niveau de généralité
            reste bien évidemment schématique. Elle nous autorise cependant à
            relever un emploi paradoxal du cahier, en tant que support
            d’échanges et de déplacements multidirectionnels, donnant accès à
            un dispositif tabulaire qui excède de loin le « cadrage »
            conventionnel de la double page<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Neefs</hi>, 1989 et 1999.</p>
              </note>. En multipliant les opérations de découpage et de
            collage, <persName ref="084137401" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Proust</persName> ne se contente
            pas de limiter les opérations de copie. Dans une posture créative
            qui ne cesse de transgresser les limites matérielles les plus
            triviales qui soient (la succession des pages de cahier, le format
            prédéterminé d’un support d’écriture de fabrication industrielle),
            il construit un outil de travail extrêmement complexe, qui
            dénature le cahier sans pour autant l’annuler. L’articulation des
            multiples parcours qui produisent l’intelligibilité des matériaux
            manuscrits assemblés exige un dispositif plastique (en trois
            dimensions) peu compatible avec l’agencement linéaire qui régit en
            principe la copie dactylographiée. Cette dernière pratique, en
            privilégiant la feuille volante utilisée au recto seulement, fait
            de la page une norme, une unité de mesure et une entité visuelle
            autonome.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e739">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e741">Machines à bricoler</head>
          <p xml:id="d1e744">Hormis de rares exceptions<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>Celles de Mark Twain, dès 1876, et de Nietzsche en 1881. <hi rend="small-caps">Kittler</hi>, 1999.</p>
            </note>, l’emploi de la machine à écrire ne devint chose courante
          chez les lettrés européens qu’au début du <date from="1900" ref="_temp" to="1999">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, après que la dactylographie eut
          déjà gagné le monde du bureau et de l’entreprise. Bon nombre
          d’écrivains se familiarisèrent avec l’emploi des feuillets mobiles
          et des duplicata au papier carbone par leurs activités
          professionnelles dans l’administration, la diplomatie, la presse ou
          l’édition. La copie de mise au net confiée à des secrétaires
          professionnel(le)s était désormais établie à la machine, puis
          soumise à des corrections à la main<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Viollet</hi>, 1996.</p>
            </note>. Si l’usage des feuilles volantes comme principal support
          de rédaction était déjà largement pratiqué pendant la <date from="1850" to="1899" type="_temp">seconde moitié du <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          l’emploi de la machine comme instrument d’écriture par les écrivains
          eux-mêmes, pour la correspondance et la mise au net voire pour les
          brouillons, vint renforcer cette tendance en imposant en outre une
          standardisation des formats<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Gardey</hi>, 2008. L’étude des
              manuscrits porte à nuancer la rupture historique entre les
              supports reliés et des feuillets mobiles proposée par l’auteur,
              p. 155.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e798">Diverses formes de bricolage matériel du support
          d’écriture pratiquées au <date from="1900" ref="_temp" to="1999">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, à
          commencer par les cahiers de <persName ref="084137401" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Proust</persName>, pourraient être
          étudiées en tant qu’alternatives ou résistances à ce mouvement de
          normalisation et de rationalisation des tâches scripturales<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Gardey</hi>, 1998.</p>
            </note>. Le recours de Dada et des surréalistes au découpage de
          fragments (imprimés publicitaires ou coupures de journaux) dissociés
          du contexte de la page introduisait une dimension aléatoire dans la
          fabrication de l’œuvre. La pratique de dissociation/montage fut
          privilégiée comme technique de rédaction par les romanciers
          américains <persName type="_temp">Dos Passos</persName> et <persName type="_temp">Burroughs</persName>, mais aussi par <persName ref="028208617" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brecht</persName>, qui l’appliquait
          également aux images<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Didi-Huberman</hi>, 2009.</p>
            </note>. <persName type="_temp">Duchamp</persName>, qui ne
          conservait de ses brouillons que des morceaux déchirés, formalisa
          cette alternative jusque dans le processus éditorial, lorsqu’il
          publia en fac-similé ses <hi rend="italic">Notes </hi>présentées en
          vrac dans la <hi rend="italic">Boîte verte </hi>(<date ref="_temp" when="1934">1934</date>). L’objet, qui se distingue non seulement
          par l’absence de caractères typographiques, de reliure ou de
          numérotation d’ordre, mais aussi par l’absence de pages, constitue
          une alternative radicale tant à la forme du livre qu’à la pratique
          dactylographique normalisée par la « systématisation » du travail à
          l’américaine. Les exemples qui suivent nous permettront de nuancer
          l’idée reçue d’une détermination univoque entre l’innovation
          technologique et les dispositifs adoptés par les scripteurs
          professionnels.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e838">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e840">Transgressions de l’unité
            matérielle de la page</head>
            <p xml:id="d1e843">Le manuscrit dit « de premier jet » du roman
            <hi rend="italic">On the road </hi>de Jack Kerouac se présente
            comme un long rouleau de papier fin, peu opaque<note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
                <p>Cunnel mentionne les « marques de crayon et les encoches
                aux ciseaux encore visible sur le papier » : <hi rend="small-caps">Kerouac</hi>, 2010, p. 35-36.</p>
              </note>, fait de feuilles contiguës assemblées bord à bord (par
            la largeur) à l’aide de ruban adhésif. Ce support exceptionnel
            résulte d’un montage préalable à l’acte d’écriture : la frappe
            dactylographiée, d’une densité maximale, ne laisse voir
            pratiquement aucune interruption lors du passage d’une feuille à
            la suivante<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
                <p>De légers décalages de marges laissent toutefois quelques
                doutes sur ce point : rien n’empêche en principe l’élimination
                d’une feuille ou sa substitution.</p>
              </note>. Le manuscrit de <date ref="_temp" when="1951">1951</date> fut exécuté en trois semaines directement
            à la machine et sans plan préétabli – mais non sans notes
            préparatoires !, comme si la continuité du support unique
            suffisait à lever tout obstacle à l’improvisation : l’écriture
            semble être un acte quasi automatique.</p>
            <p xml:id="d1e867">La légende qui accompagne cette icône de la <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="eng">Beat generation</foreign>
              </hi> américaine efface donc toute trace de l’activité de
            montage : or la précision du collage suppose une préparation
            soigneuse, éminemment contrôlée. L’unique « page » de quarante
            mètres de long représente bien une transgression du cadre
            conventionnel et normalisé de la page dactylographiée. Mais si
            nous l’envisageons du point de vue codicologique, il est clair
            qu’un tel artefact prend place dans l’histoire des supports
            d’écriture aux côtés du <hi rend="italic">volumen</hi> antique,
            des rouleaux calligraphiques hébraïques ou chinois… et partage le
            principe d’un déroulement vertical avec celui des <hi rend="italic">Cent vingt journées de Sodome</hi> du marquis de
            Sade, avec pour spécificité d’être composé de feuilles de papier à
            dessin dont la largeur a été adaptée à celle de la machine à
            écrire<note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
                <p>La disposition des lignes perpendiculaire au sens
                d’enroulement du papier ne requiert aucune contrainte de mise
                en page en colonne : elle est conforme au maniement le plus
                fonctionnel, donc le plus rapide, de la machine à écrire à
                cylindre.</p>
              </note>. La gestualité laborieuse du collage a été évincée de la
            légende, au profit d’une idéalisation du geste dactylographique,
            érigé en performance.</p>
            <p xml:id="d1e885">Le cas d’un manuscrit contemporain, celui du
            roman autobiographique de Violette Leduc, <hi rend="italic">Ravages </hi>(rédigé entre <date from="1948" ref="_temp" to="1953">1948 et 1953</date>)<note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
                <p>Le roman soumis à Gallimard sera démantelé du fait d’une
                censure de l’éditeur : voir <hi rend="small-caps">Leduc</hi>,
                2001.</p>
              </note>, offre un dispositif matériel antithétique au rouleau
            d’<foreign xml:lang="eng">
                <hi rend="italic">On the road</hi>
              </foreign>. Sur un support initial banal, le cahier
            d’écolier<note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
                <p>Le procédé décrit se poursuivit sur les onze cahiers
                (environ 3 000 feuillets) composant le corpus conservé de ce
                roman, abondamment corrigé par Simone de Beauvoir.</p>
              </note>, employé dans un premier temps de façon linéaire et
            dense (l’écriture couvre toute la surface de la double page, sans
            laisser d’espace de marge), l’auteure décida de superposer
            matériellement les versions successives, entièrement réécrites sur
            d’autres cahiers dont elle déchirait (ou découpait) les feuillets,
            employés cette fois au recto seulement. L’unité de la page est
            altérée dans son épaisseur, qui devient multiple. Le collage de
            chaque nouvelle strate, effectué page après page, à la colle
            blanche, au recto comme au verso du support initial, avait pour
            effet d’annuler la version précédente.</p>
            <p xml:id="d1e912">
              <persName ref="027806421" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leduc</persName> répétait ce
            procédé de deux à cinq reprises selon le nombre de campagnes de
            réécriture, si bien que le cahier initial se transformait en un
            palimpseste aux feuillets rigides et triplait de volume, comme si
            l’opacité, l’épaisseur et le poids de l’objet manuscrit devaient
            traduire la temporalité du travail. À la différence du rouleau de
            <placeName ref="3011609" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Kerouac</placeName>, le
            labeur manuel du collage s’y exhibe, et l’altération définitive du
            support empêche tout retour en arrière : la genèse est résorbée
            dans la matière même du support. Tandis que <persName ref="084137401" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Proust</persName> recourt au
            collage par ajouts pour déployer une surface initiale saturée mais
            toujours accessible, <persName ref="027806421" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leduc</persName> utilise un
            collage de substitution qui condamne l’état antérieur en le
            recouvrant, sans pour autant l’éliminer matériellement. Aussi la
            longueur variable des passages réécrits ou remaniés posait-elle un
            problème spatial insoluble : l’équivalence entre plusieurs pages,
            postulée par leur superposition, n’était pas tenable. Loin
            d’apporter une économie de travail, le collage systématique
            entraînait donc une contrainte de copie supplémentaire.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e919">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e921">Montage méthodique</head>
            <p xml:id="d1e924">Les relations entre le découpage-collage et
            l’espace graphique peuvent revêtir un caractère moins transgressif
            que méthodique : ainsi les manuscrits de <persName ref="026707764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Barthes</persName>
            s’agencent-ils selon divers dispositifs complexes qui font de la
            mise en page au cours de la rédaction une véritable mise en scène
            de l’activité d’écriture. Le brouillon révèle par exemple que les
            « lexies », unités d’analyse de <hi rend="italic">S/Z</hi>, ont
            été matériellement découpées dans une transcription
            dactylographique de la nouvelle de Balzac <hi rend="italic">Sarrasine </hi>et collées en tête de feuillets A4
            vierges. Ces fragments dissociés les uns des autres, mais disposés
            systématiquement en « incipit » d’une page à venir, donnent lieu à
            une glose manuscrite à l’encre, elle-même complétée d’ajouts et de
            corrections autographes insérés par collage, et de nombreuses
            interventions au feutre de couleur, au stylo à bille ou au crayon
            noir.</p>
            <p xml:id="d1e933">Pour <persName ref="026707764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Barthes</persName>, le feuillet
            standard de papier « machine » (210 × 270 puis 210 × 297 mm) ! le
            plus souvent employé au recto seulement, avec un interligne
            régulier, selon le « modèle » dactylographique – demeure le
            support privilégié de rédaction et de montage, que le texte soit
            manuscrit ou dactylographié. C’est le même matériau qui a été
            converti par découpage en ﬁches, souvent bien avant l’utilisation,
            ou en béquets, prélevés par découpage dans une version antérieure
            ou fabriqués en vue de l’insertion à tel emplacement. L’insertion
            des ﬁches et béquets annexés au feuillet principal se décompose en
            deux temps : d’abord agrafés en deux (ajout semi-mobile, en marge)
            ou quatre points (superposition sur feuillet vierge ou annulant le
            corps du texte), ils sont, après relecture, ﬁxés déﬁnitivement au
            moyen de ruban adhésif apposé au-dessus des agrafes, sur deux ou
            quatre côtés. Les réemplois de fragments déplacés et modiﬁés
            abondent. Les brouillons de la <hi rend="italic">Chambre
            claire</hi> fournissent plusieurs exemples de tels montages,
            comportant jusqu’à cinq couches superposées, dont les dossiers de
            chutes permettent de restituer la provenance initiale<note n="41" place="foot" type="standard" xml:id="ftn41">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Lebrave</hi>, 2002, mentionne bien
                les ciseaux, l’agrafeuse et le ruban adhésif comme instruments
                d’écriture, mais sans pour autant qualifier leur intervention
                en tant qu’opérations d’écriture spécifiques.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e948">Un état manuscrit du <hi rend="italic">Discours
            amoureux </hi>montre fort bien la part constitutive du collage
            dans l’orchestration graphique pratiquée par <persName ref="026707764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Barthes</persName>. Autour d’un
            corps de texte principal précédé d’un important formulaire de
            titre, l’écrivain réserve systématiquement plusieurs espaces
            marginaux hiérarchisés à l’annotation bibliographique, que
            l’insertion de fiches manuscrites ou de béquets vient envahir, les
            transformant parfois en espaces de textualisation. La précision
            des découpages et l’ajustement des montages au millimètre près
            construisent la page autographe, composite et fonctionnelle, en un
            tout topographiquement organisé et visuellement cohérent, où les
            ratures et caviardages au marqueur inscrivent un rythme graphique
            parfaitement contrôlé.</p>
            <p xml:id="d1e954">En un geste caractéristique qui consiste à
            relier verbalement les morceaux juxtaposés, l’écriture de
            <persName ref="026707764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Barthes</persName>, au feutre ou
            au stylo à plume, chevauche souvent la frontière entre fragment
            collé et support du collage. Cette intervention a lieu
            généralement après la fixation par agrafes mais avant l’apposition
            du ruban adhésif qui scelle un positionnement définitif. Lorsqu’il
            ajoute une telle jonction <hi rend="italic">a posteriori</hi>, en
            écrivant sur l’adhésif, <persName ref="026707764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Barthes</persName> est contraint
            d’employer le stylo à bille (instrument qu’il n’aimait pas) : le
            matériau de suture, transparent, devient à son tour support
            d’écriture. Le soin apporté au travail manuel s’avère extrême :
            parmi les chutes dactylographiées du dossier « Sade II », on
            rencontre parfois deux montages complexes parfaitement identiques,
            l’un utilisant la frappe originale, l’autre le double au carbone,
            qui seront finalement éliminés l’un et l’autre. Le fait que ces
            manipulations n’altèrent en rien la lisibilité du manuscrit laisse
            supposer qu’elles sont parfaitement intégrées à la gestualité et à
            la rythmique de l’écriture, qu’elles participent pour <persName ref="026707764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Barthes</persName> non seulement
            d’une méthode de composition appropriée à la rédaction d’essais et
            de cours, mais aussi du plaisir d’écrire.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e962">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e964">Les jeux du multiple :
            carbone, photocopie</head>
            <p xml:id="d1e967">L’emploi du papier carbone, comme plus tard de
            la photocopieuse, modifie les conditions d’exécution de la copie
            autographe, en donnant au scripteur accès au multiple, accroissant
            ainsi les possibilités de montage.</p>
            <p xml:id="d1e970">La duplication par carbone au moment de
            l’inscription suppose que l’on prévoit d’emblée d’utiliser les
            doubles. À défaut d’une telle anticipation, l’anthropologue
            <persName ref="026916118" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Haudricourt</persName> se trouve
            contraint, pour préparer son imposante monographie <hi rend="italic">L’Homme et la charrue à travers le
            monde </hi>(1955), d’adopter un dispositif de montage à partir
            d’originaux : ses lettres personnelles et notes de terrain,
            provenant de carnets à spirales ou de cahiers quadrillés de petit
            format. Reprenant ces divers matériaux autographes plusieurs
            années après les campagnes sur le terrain, <persName ref="026916118" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Haudricourt</persName> choisit de
            découper ses lettres originales datées de <date from="1946" ref="_temp" to="1949">1946-1949</date>
              <note n="42" place="foot" type="standard" xml:id="ftn42">
                <p>Correspondance à Mme Brunhes-Delamarre, notamment pendant
                son détachement à Hanoï (1948-1949).</p>
              </note> afin de redistribuer les réflexions qu’elles
            contenaient, plutôt que de les recopier. Les fines bandes de
            papier pelure (utilisé pour la correspondance aérienne) portant
            chacune quelques lignes de son écriture minuscule à l’encre noire
            ou turquoise, où apparaît ici et là sa signature, ont été
            réparties et fixées par collage ou par épingles sur des feuillets
            de récupération (de format A4), en alternance serrée, presque
            phrase par phrase, avec les extraits de cahiers ou de carnets, eux
            aussi prélevés systématiquement par découpage et non par copie ou
            reformulation.</p>
            <p xml:id="d1e991">Ces fragments hétérogènes sont assemblés sous
            forme de montages composites extrêmement denses, parfois
            superposés en plusieurs couches par collage. En outre les montages
            portent diverses traces d’interventions éditoriales (autographes
            ou allographes) au crayon, indices d’une élaboration collective,
            pratique courante de l’anthropologue<note n="43" place="foot" type="standard" xml:id="ftn43">
                <p>Voir <hi rend="small-caps">Brunhes-Delamarre</hi>, 1988 ;
                l’ouvrage de 1955 a été rédigé en collaboration avec
                J.-B. Delamarre. Je remercie J.-F. Bert pour les indications
                sur ce dossier.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e1006">La correspondance et les cahiers constituaient
            pour l’anthropologue un précieux corpus de ressources, or ils ont
            été en partie détruits, ou du moins déstructurés, sous la
            contrainte d’une complète refonte des données dans le nouveau
            contexte d’une publication scientifique. Après utilisation,
            certains extraits ont parfois été remontés ensemble selon la
            disposition initiale du feuillet – collages de reconstitution qui
            révèlent une volonté d’archivage du document-source, en dépit du
            découpage. Trente ans plus tard, la photocopie permettra
            d’effectuer le même type d’opération sans porter atteinte à
            l’original.</p>
            <figure xml:id="d1e1010">
              <graphic url="../icono/br/LDSII_22_Bustarret_Coupercoller_img3.png"/>
              <head xml:id="d1e1014">André-Georges Haudricourt, <hi rend="italic">Notes préparatoires</hi> pour L’Homme et la
              charrue à travers le monde.</head>
            </figure>
            <p xml:id="d1e1021">En effet, les dossiers d’<persName ref="026916118" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Haudricourt</persName> gardent la
            trace, bien plus tardive, de montages à partir des mêmes extraits,
            effectués grâce à la photocopie : les fragments ont été reproduits
            séparément, en plusieurs exemplaires, en vue de servir à de
            nouveaux montages, ou regroupés sur une page selon différents
            ordres de succession, comme pour tester plusieurs agencements
            textuels possibles. C’est ainsi qu’en une sorte de montage virtuel
            qui n’est pas sans rappeler le dispositif pascalien, chaque page
            de photocopie matérialise un nouveau cadrage sur des matériaux
            fragmentés en unités mobiles et neutralise l’effet disparate et
            « bricolé » des montages matériels.</p>
            <p xml:id="d1e1024">Tandis que la copie au carbone fournissait un
            double temporellement indissociable de l’acte de la
            dactylographie, la photocopie permet une duplication indépendante
            des modalités d’inscription et réitérable <hi rend="italic">a posteriori </hi>à tout moment. L’emploi de la
            photocopieuse passe plus rapidement que celui de la machine à
            écrire des mains des secrétaires à celles des auteurs eux-mêmes,
            dès la fin des <date from="1960" to="1969" type="_temp">années 1960</date>
              <note n="44" place="foot" type="standard" xml:id="ftn44">
                <p>Louis Aragon les utilise notamment dans ses brouillons de
                <hi rend="italic">Henri Matisse</hi>, <hi rend="italic">roman
                </hi>(BnF) ainsi que Claude Mauriac dans son journal : voir
                <hi rend="small-caps">Viollet</hi>, 2003.</p>
              </note>. Pour les adeptes du montage rédactionnel, l’accès au
            fac-similé en un nombre illimité d’exemplaires démultiplie les
            options combinatoires.</p>
            <p xml:id="d1e1048">Découper et coller se présentent donc, à
            l’issue de cet inventaire de pratiques variées, comme des actes
            d’écriture parfaitement intégrés aux procédures courantes de la
            production écrite chez les lettrés occidentaux de l’époque
            moderne. L’intervention artisanale des ciseaux et des matériaux
            adhésifs (cire, colle, ruban) contribue à modeler la genèse
            littéraire et scientifique en altérant les supports ordinaires du
            brouillon, qu’il s’agisse de feuillets vergés de grand format, de
            cahiers d’écoliers ou de feuillets A4 pour machine à écrire. Les
            opérations d’ajouts, de corrections et de déplacement effectuées
            par découpage et par collage ne constituent pas seulement des
            économies de temps ou de matériaux par rapport à la copie manuelle
            ou dactylographiée, elles enrichissent le manuscrit de travail,
            dont la structure gagne en complexité, d’une dimension plastique
            jusqu’à présent peu étudiée. Les effets de ces actes d’écriture
            concernent autant la critique génétique que l’analyse cognitive,
            puisque tout découpage ou collage s’inscrit dans une tension entre
            l’accumulation du déjà écrit et la projection vers l’œuvre encore
            à venir. La nature hétérogène des composantes juxtaposées par
            collage fournit au scripteur de multiples indices sur son propre
            parcours de travail et l’incite à des actes tels que déplacer,
            « dys-poser », redistribuer.</p>
            <p xml:id="d1e1051">Lorsqu’elle est employée de façon
            systématique, la pratique du montage manifeste également une
            capacité d’appropriation créative des supports et des instruments
            d’écriture, souvent en rupture avec les usages fonctionnels
            (déterminés par les matériaux et la technologie employés) et
            conventionnels (scolaires, administratifs ou sociaux). L’approche
            codicologique de collages fort divers confirme l’emploi sur la
            longue durée d’instruments de travail issus du découpage associé à
            la copie, tels que la fiche, le béquet ou la paperole et le cahier
            d’extraits. Elle permet d’affirmer que l’unité matérielle de la
            page ou du cahier se trouve remise en cause, de même que la
            linéarité du produit textuel, dès les débuts du <date from="1900" ref="_temp" to="1999">
                <hi rend="small-caps">xx</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> et de façon plus radicale au cours
            des <date from="1950" to="1959" type="_temp">années 1950</date>.
            L’accès aux technologies du fac-similé (duplicata carbone puis
            photocopie) ne fait que multiplier les possibilités combinatoires
            déjà explorées antérieurement, <hi rend="italic">via </hi>la copie
            et le montage. Ainsi <persName ref="027343685" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Claude Mauriac</persName> en fit
            le principe de composition de son journal, <hi rend="italic">Le
            Temps immobile :</hi> « Phocopiant, coupant, collant, jour et nuit
            (la nuit en rêve), je n’ai jamais tant travaillé, ni à un tel
            rythme », écrivait-il le <date ref="_temp" when="1973-08-19">19 août 1973</date> (BnF, f<hi rend="sup">o</hi> 110.) L’interaction avec la machine, instaurée
            par la dactylographie, vient compléter le rôle du secrétaire ou
            s’y substituer, mais le « bricolage » résiste à la normalisation
            des pratiques d’écriture induites par les technologies
            industrielles.</p>
            <p xml:id="d1e1079">La diversité et l’efficacité des dispositifs
            de montage adoptés dans les manuscrits de travail invitent à
            considérer les actes matériels d’écriture « découper » et
            « coller » comme manifestations voire comme déclencheurs de
            l’élaboration intellectuelle. Définir une activité d’écriture en
            tant qu’enchaînement d’actes requiert de compter le geste de
            séparer par découpage et celui d’assembler par collage comme deux
            moteurs essentiels de la dynamique scripturale.</p>
            <p xml:id="d1e1083">*Les documents de la BnF proviennent du
            Département des manuscrits occidentaux.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e1092">
        <head xml:id="d1e1094">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e1097">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e1099">Sources manuscrites</head>
          <bibl xml:id="d1e1102">Roland <hi rend="small-caps">Barthes</hi>,
          Fonds Barthes, IMEC, Caen : <hi rend="italic">S/Z</hi>, <hi rend="small-caps">brt</hi> 2-A13-01 ;</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1114">— <hi rend="italic">Discours amoureux</hi>,
          <hi rend="small-caps">brt</hi>  2-A18-02.01 ;</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1123">— <hi rend="italic">Sade, Fourier,
          Loyola</hi>, <hi rend="small-caps">brt</hi> 2-A15-02.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1132">Georges-Louis <hi rend="small-caps">Leclerc</hi>, comte de <hi rend="small-caps">Buffon</hi>, <hi rend="italic">Histoire naturelle
          des oiseaux</hi>, Bibliothèque du Muséum national d’histoire
          naturelle, <hi rend="small-caps">ms</hi> 218.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1148">— <hi rend="italic">Histoire naturelle des
          minéraux</hi>, BMNHN, <hi rend="small-caps">ms</hi> 734</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1157">Georges <hi rend="small-caps">Cuvier</hi>,
          <hi rend="italic">Histoire naturelle des poissons</hi>, BMNHN,
          ms 634 - 635.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1166">Marcel <hi rend="small-caps">Duchamp</hi>,
          <hi rend="italic">Notes</hi>, Musée national d’Art moderne, Centre
          G. Pompidou.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1175">André-Georges <hi rend="small-caps">Haudricourt</hi>, <hi rend="italic">L’homme et la
          charrue à travers le monde</hi>, Fonds Haudricourt, IMEC,
          Caen.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1184">— <hi rend="italic">Correspondance</hi> avec
          Mariel Brunhes-Delamarre, Fonds Haudricourt, IMEC, Caen.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1190">Jack <hi rend="small-caps">Kerouac</hi>, <hi rend="italic">On the road</hi>, coll. part.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1200">Violette <hi rend="small-caps">Leduc</hi>,
          <hi rend="italic">Ravages</hi>, coll. part.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1209">Claude <hi rend="small-caps">Mauriac</hi>,
          <hi rend="italic">Le Temps immobile</hi>, BnF*.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1218">Charles-Louis de Secondat, baron de <hi rend="small-caps">Montesquieu</hi>, <hi rend="italic">De l’esprit
          des lois</hi>, BnF*, NAF 12832-12836.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1227">— Rejets de l’<hi rend="italic">Esprit des
          lois</hi>, Bibliothèque municipale de Bordeaux, <hi rend="small-caps">ms</hi> 2506.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1236">Blaise <hi rend="small-caps">Pascal</hi>, <hi rend="italic">Pensées</hi>, BnF*, Fr. 9202.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1245">Marcel <hi rend="small-caps">Proust</hi>, <hi rend="italic">La Recherche du temps perdu</hi>, BnF*,
          NAF 16641-16702 et NAF 18313-18325 (75 cahiers).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl xml:id="d1e1255">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e1257">Ouvrages cités</head>
          <bibl xml:id="d1e1260">
            <hi rend="small-caps">Blair</hi>, 1996 : Ann
          <hi rend="small-caps">Blair</hi> « Bibliothèques portables : les
          recueils de lieux communs dans la Renaissance tardive », in
          M. Baratin et Ch. Jacob (éd.), <hi rend="italic">Le Pouvoir des
          bibliothèques</hi>, Paris, p. 84-106.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1272">
            <hi rend="small-caps">Brémond</hi>
            <hi rend="small-caps">d’Ars-Migré</hi>, 1936 : Henri de <hi rend="small-caps">Brémond</hi>
            <hi rend="small-caps">d’Ars-Migré</hi>, <hi rend="italic">Un
          collaborateur de Buffon, l’abbé Bexon</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1290">
            <hi rend="small-caps">Brunhes-Delamarre</hi>,
          1988 : Mariel <hi rend="small-caps">Brunhes-Delamarre</hi> « Le prix
          de l’Union rationaliste à André-Georges Haudricourt », <hi rend="italic">Cahiers de l’Union Rationaliste</hi>, 430,
          p. 165-168.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1302">
            <hi rend="small-caps">Bustarret</hi>, 2004 :
          Claire <hi rend="small-caps">Bustarret</hi>, « Découpage, collage et
          bricolage : la dynamique matérielle du brouillon moderne », <hi rend="italic">Imaginaires de l’écran</hi>, Nathalie Roelens (dir.),
          Amsterdam, p. 109-120.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1315">
            <hi rend="small-caps">Bustarret</hi>, 2005 :
          Cl. <hi rend="small-caps">Bustarret</hi>, « Mobilité des supports,
          dynamique de l’écriture : l’apport des indices matériels », in
          C. Larrère (éd.), <hi rend="italic">Montesquieu, Œuvre ouverte ?
          1748-1755</hi>, <hi rend="italic">Cahiers Montesquieu</hi>, 9,
          Naples, p. 229-252.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1330">
            <hi rend="small-caps">Bustarret</hi>, 2010 :
          Cl. <hi rend="small-caps">Bustarret</hi>, « Manuscrits de Buffon :
          questions de codicologie », in B. Didier (éd.), <hi rend="italic">Buffon, l’écriture de la science</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1342">
            <hi rend="small-caps">Bustarret</hi>, 2010a :
          Cl. <hi rend="small-caps">Bustarret</hi>, « Les cahiers de <hi rend="italic">La Recherche</hi>, un labyrinthe de papier ? », in
          N. Mauriac-Dyer (éd.), <hi rend="italic">Proust aux brouillons,
          </hi>coll. L’Atelier proustien, Turnhout.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1357">
            <hi rend="small-caps">Darnton</hi>, 1982 :
          Robert <hi rend="small-caps">Darnton</hi>, <hi rend="italic">L’Aventure de l’Encyclopédie : 1775-1800, un
          best-seller au siècle des Lumières</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1369">
            <hi rend="small-caps">Décultot</hi>, 2001 :
          Élisabeth <hi rend="small-caps">Décultot</hi> « Lire, copier,
          écrire. Enquête sur la bibliothèque manuscrite de
          J. J. Winckelmann », in P. d’Iorio et D. Ferrer (éd.), <hi rend="italic">Bibliothèques d’écrivains</hi>, Paris,
          p. 29-50.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1381">
            <hi rend="small-caps">Didi-Huberman</hi>,
          2009 : Georges <hi rend="small-caps">Didi-Huberman</hi>, <hi rend="italic">Quand les images prennent position. L’œil de
          l’histoire, 1, </hi>Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1394">
            <hi rend="italic">Écrire aux </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xvii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> et </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xviii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècles</hi>, 2000 : <hi rend="italic">Écrire aux </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xvii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> et </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xviii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècles</hi>
            <hi rend="italic">, Genèses de textes littéraires et philosophiques,
          </hi>coll. « Textes et manuscrits », Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1444">
            <hi rend="italic">Encyclopédie
          méthodique</hi>, 2006 : <hi rend="italic">L’Encyclopédie
          méthodique (1782-1832), Des Lumières au Positivisme</hi>,
          Cl. Blanckaert et Michel Porret (éd.), Genève.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1453">
            <hi rend="small-caps">Ernst</hi>, 1996 : Pol
          <hi rend="small-caps">Ernst</hi>, <hi rend="italic">Géologie et
          stratigraphie des pensées de Pascal</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1465">
            <hi rend="small-caps">Ferrer</hi>, 2001 :
          Daniel <hi rend="small-caps">Ferrer</hi>, « Le matériel et le
          virtuel : du paradigme indiciaire à la logique des mondes
          possibles », in Michel Contat et Daniel Ferrer (éd.), <hi rend="italic">Pourquoi la critique génétique ? Méthodes,
          théories</hi>, Paris, p. 11-30.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1477">
            <hi rend="small-caps">Flourens</hi>, 1860 :
          Pierre <hi rend="small-caps">Flourens</hi>, <hi rend="italic">Des
          manuscrits de Buffon</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1489">
            <hi rend="small-caps">Fraenkel</hi>, 2007 :
          Béatrice <hi rend="small-caps">Fraenkel</hi>, « Actes d’écriture :
          quand écrire c’est faire »,<hi rend="italic"> Langage et
          société</hi>, 121-122, p. 101-112.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1502">
            <hi rend="small-caps">Gardey</hi>, 1998 :
          Delphine <hi rend="small-caps">Gardey</hi>, « La standardisation
          d’une pratique technique : la dactylographie (1883-1930) », <hi rend="italic">Réseaux</hi>, 87, p. 75-103.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1514">
            <hi rend="small-caps">Gardey</hi>, 2008 :
          D. <hi rend="small-caps">Gardey</hi>, <hi rend="italic">Écrire,
          calculer, classer. Comment une révolution de papier a transformé les
          sociétés contemporaines (1800-1940)</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1526">
            <hi rend="small-caps">Goody</hi>, 1979 : Jack
          <hi rend="small-caps">Goody</hi>, <hi rend="italic">La Raison
          graphique. La domestication de la pensée sauvage</hi>, trad. et
          présentation J. Bazin et A. Bensa, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1538">
            <hi rend="small-caps">Grésillon</hi>, 1994 :
          Almuth <hi rend="small-caps">Grésillon</hi>, <hi rend="italic">Éléments de critique génétique</hi>, <hi rend="italic">Lire les manuscrits modernes</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1553">
            <hi rend="small-caps">Hay</hi>, 1976 : Louis
          <hi rend="small-caps">Hay</hi>, « Éléments pour l’étude des
          manuscrits modernes », <hi rend="italic">Codicologica </hi>1,
          p. 91-108.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1565">
            <hi rend="small-caps">Hay</hi>, 1987 : Louis
          <hi rend="small-caps">Hay</hi>, « Nouvelles notes de critique
          génétique : la troisième dimension de la littérature », <hi rend="italic">Texte. Revue de critique et de théorie
          littéraire</hi>, 5/6, p. 313-328.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1578">
            <hi rend="small-caps">Kerouac</hi>, 2010 :
          Jack <hi rend="small-caps">Kerouac</hi>, <hi rend="italic">Sur la
          route. Le rouleau original</hi>, éd. Howard Cunnell, tard. fr.,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1590">
            <hi rend="small-caps">Kittler</hi>, 1999 :
          Friedrich <hi rend="small-caps">Kittler</hi>, <hi rend="italic">Gramophone, Film, Typewriter. Writing Science</hi>,
          Stanford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1602">
            <hi rend="small-caps">Lebrave</hi>, 2000 :
          Jean-Louis <hi rend="small-caps">Lebrave</hi>, « Lire et écrire au
          <hi rend="small-caps">xxi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle », in
          J. Anis et N. Marty (éd.), <hi rend="italic">Lecture-écriture et
          nouvelles technologies</hi>, Paris, p. 13-22.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1620">
            <hi rend="small-caps">Lebrave</hi>, 2002 :
          Jean-Louis <hi rend="small-caps">Lebrave</hi>, « Point sur la genèse
          de <hi rend="italic">La chambre claire</hi> »,<hi rend="italic">
          Genesis</hi>, 19, « Roland Barthes », p. 79-108.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1635">
            <hi rend="small-caps">Leduc</hi>, 2001 :
          Violette <hi rend="small-caps">Leduc</hi>, « L’incipit de <hi rend="italic">Ravages</hi> », présenté par C. Viollet, <hi rend="italic">Genesis</hi>, 16, « Autobiographies »,
          p. 171-174.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1650">
            <hi rend="small-caps">Lejeune</hi>, 2003 :
          Philippe <hi rend="small-caps">Lejeune</hi>, « Plongées. Étude
          génétique du <hi rend="italic">Temps immobile 1</hi> », in C. Leroy
          et N. Mauriac-Dyer (éd.), <hi rend="italic">Claude Mauriac ou la
          liberté de l’esprit</hi>, <hi rend="italic">RITM</hi>, 28,
          p. 55-78.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1669">
            <hi rend="small-caps">Mauriac-Dyer</hi>,
          2006 : Nathalie <hi rend="small-caps">Mauriac-Dyer</hi>,
          « Déchiffrer. Transcrire. Cartographier. Lier. Proust ou le
          manuscrit apprivoisé », <hi rend="italic">Genesis</hi>, 27,
          p. 19-34.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1681">
            <hi rend="small-caps">Montesquieu</hi>,
          2008 : <hi rend="small-caps">Montesquieu</hi>, <hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, 3, <hi rend="italic">De
          l’esprit des lois</hi>, Manuscrits, t. I, C. Volpilhac-Auger (éd.),
          Oxford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1696">
            <hi rend="small-caps">Moureau</hi>, 1993 :
          François <hi rend="small-caps">Moureau</hi>, <hi rend="italic">De
          bonne main. La communication manuscrite au </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xviii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris, coll. « Bibliographica ».</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1718">
            <hi rend="small-caps">Neefs</hi>, 1989 :
          Jacques <hi rend="small-caps">Neefs</hi>, « Marges », in <hi rend="italic">De la lettre au livre. Sémiotique des manuscrits
          littéraires</hi>, Paris, p. 57-88.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1730">
            <hi rend="small-caps">Neefs</hi>, 1999 : J.
          <hi rend="small-caps">Neefs</hi>, « Marges de l’écriture », in
          A. Zali (éd.), <hi rend="italic">L’Aventure des écritures : la
          Page</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1742">
            <hi rend="small-caps">Pinon</hi>, 2003 :
          Laurent <hi rend="small-caps">Pinon</hi> « Entre compilation et
          observation : l’écriture de l’<hi rend="italic">Ornithologie
          </hi>d’Ulisse Aldovrandi », <hi rend="italic">Genesis</hi>, 20,
          p. 53-70.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1758">
            <hi rend="small-caps">Roger</hi>, 1962 :
          Jacques <hi rend="small-caps">Roger</hi>, <hi rend="italic">Buffon,
          Les Époques de la Nature, Édition Critique</hi>, Mémoires du Muséum
          national d’histoire naturelle, Sciences de la Terre, t. 10.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1770">
            <hi rend="small-caps">Viollet</hi>, 1996 :
          Catherine <hi rend="small-caps">Viollet</hi>, « Écriture mécanique,
          espace de frappe. Quelques préalables à une sémiotique du
          dactylogramme », <hi rend="italic">Genesis</hi>, 10, p.
          193-208.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1782">
            <hi rend="small-caps">Viollet</hi>, 2003 :
          C. <hi rend="small-caps">Viollet</hi>, « Une petite machine à
          re-monter le temps. Claude Mauriac et la machine à écrire dans le
          <hi rend="italic">Temps immobile </hi>et le <hi rend="italic">Temps
          accompli »</hi>. <hi rend="italic">Claude Mauriac ou la liberté de
          l’esprit, </hi>RITM  28, p. 91-101.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1800">
            <hi rend="small-caps">Viollet</hi> et <hi rend="small-caps">Bustarret</hi>, 2005 : <hi rend="italic">Genèse,
          censure, autocensure</hi>, C. Viollet et Cl. Bustarret (éd.),
          coll. « Textes et manuscrits », Paris, p. 131-148 et 149-160.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1812">
            <hi rend="small-caps">Volpilhac-Auger</hi> et
          <hi rend="small-caps">Bustarret</hi>, 2001 : Catherine <hi rend="small-caps">Volpilhac-Auger</hi>, avec la collaboration de
          Claire <hi rend="small-caps">Bustarret</hi>, <hi rend="italic">L’Atelier de Montesquieu, Manuscrits inédits de La
          Brède</hi>, Naples.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1830">
            <hi rend="small-caps">Wise</hi>, 2010 : Pyra
          <hi rend="small-caps">Wise</hi>, « Les paperoles de Marcel Proust :
          quel type de papier ? », in <hi rend="italic">Proust aux brouillons,
          </hi>coll. L’Atelier proustien, Turnhout (à paraître).</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>