<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-09-29T12:21:15.872+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_02_Jacob">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Faire corps, faire lieu</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 1</title>
        <author role="aut">
          <forename>Christian</forename>
          <surname>Jacob</surname>
          <idno type="IDREF">026932563</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">Albin
          Michel BY-NC-ND Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/X54JFBM5" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Introduction. Faire corps, faire lieu</title>
            <author>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">17-40</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-23T14:49:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Faire corps, faire lieu</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Christian Jacob</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="prelim" xml:id="d1e108">
        <epigraph>
          <quote xml:id="d1e112">Toute recherche historiographique s’articule
          sur un lieu de production socio-économique, politique et culturel.
          Elle implique un milieu d’élaboration que circonscrivent des
          déterminations propres : une profession libérale, un poste
          d’observation ou d’enseignement, une catégorie de lettrés, etc. Elle
          est donc soumise à des contraintes, liée à des privilèges, enracinée
          dans une particularité. C’est en fonction de cette place que des
          méthodes s’instaurent, qu’une topographie d’intérêts se précise, que
          des dossiers et des questions à poser aux documents
          s’organisent<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Certeau</hi>, 1975, p. 65.</p>
            </note>.</quote>
        </epigraph>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e129">
        <p xml:id="d1e131">Cette proposition de <persName ref="026774747" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel de
        Certeau</persName>, que nous pourrions, au-delà de l’historiographie,
        appliquer à bien d’autres champs de savoir, invite à mettre en abyme,
        dans le miroir de la réflexivité, le projet de ce volume et les
        conditions de sa réalisation. Quel est le lieu des <hi rend="italic">Lieux de savoir</hi> ? La genèse de ce livre a été
        portée par un réseau de chercheurs français et étrangers qui, au fil
        de son institutionnalisation<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Reconnu en 1997 par le Centre national de la recherche
            scientifique (CNRS), dans le cadre du programme « Archives de la
            création », le réseau « Les mondes lettrés » est devenu un
            Groupement de recherche (GDR) en 2002, puis un Groupement de
            recherche international (GDRI) en 2004.</p>
          </note>, est resté une structure ouverte, transversale,
        interdisciplinaire et internationale, sans exclusive d’ordre
        idéologique ou épistémologique. Le Groupement « Les mondes lettrés »
        réunit en effet des praticiens de la recherche dans les humanités et
        les sciences humaines, qui partagent une activité empirique : lecture,
        édition, commentaire, exploration de corpus de sources, de situations
        historiques ou de domaines disciplinaires. Le croisement de ces
        recherches a permis la construction d’un champ : l’histoire et
        l’anthropologie des pratiques intellectuelles et des traditions de
        savoir. Ce premier volume des <hi rend="italic">Lieux de savoir</hi>,
        fruit de plusieurs années de travail sous forme de séminaires, de
        journées d’études, de publications d’étape<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Voir en particulier <hi rend="small-caps">Baratin</hi> et <hi rend="small-caps">Jacob</hi>, 1996 ; <hi rend="small-caps">Giard</hi> et <hi rend="small-caps">Jacob</hi>,
            2001 ; <hi rend="small-caps">Jacob</hi>, 2003.</p>
          </note> et d’un <hi rend="italic">think tank </hi>électronique,
        voudrait être le livre-laboratoire de ce réseau, accessible à tous les
        lecteurs curieux de la nature et de l’histoire des savoirs, dans leur
        infinie déclinaison morphologique et culturelle, comme aux chercheurs
        qui les étudient pour les reconstituer, les comprendre ou les
        préserver, ou aux praticiens à l’œuvre en ce temps de mutations dans
        les champs de l’écrit, de la communication et de la technique.</p>
        <p xml:id="d1e179">Ni lieu disciplinaire ni livre encyclopédique, ce
        laboratoire virtuel reflète l’état de la recherche en histoire et en
        anthropologie des savoirs, mais il veut dépasser les clivages des
        spécialités pour mettre en évidence des objets, des mécanismes, des
        dynamiques, des phénomènes, des scénarios qui, inscrits dans la
        spécificité de situations historiques et culturelles, sont en même
        temps investis d’une valeur paradigmatique, se prêtant à des
        opérations critiques et réflexives : sur les sources, sur les méthodes
        et les approches possibles de leur exploitation, sur les latitudes de
        généralisation et de transposabilité, sur les liens entre l’événement
        et la structure, sur les concepts opératoires et les schémas
        d’explication. Dans ce laboratoire, l’historien des sciences comme
        l’orientaliste, le classiciste comme le sinologue, l’anthropologue
        comme le philologue confrontent leurs expériences propres, comparent
        leurs échantillons et leurs instruments, explicitent les réglages et
        les protocoles de l’interprétation des sources, reviennent à la
        matérialité même des situations et des objets.</p>
        <p xml:id="d1e182">L’œuvre monumentale des <hi rend="italic">Lieux de
        mémoire</hi>, publiée sous la direction de Pierre Nora, de 1984 à
        1992, a fondé une nouvelle approche de l’histoire de la République, de
        la Nation et de la <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, déployant un
        continuum où la matérialité des objets, des gestes et des monuments
        conduisait, par paliers successifs, à une compréhension inédite des
        discours les plus articulés et des représentations fondatrices d’une
        identité partagée. <hi rend="italic">Les Lieux de mémoire</hi>, par
        leur retentissement international comme par leur impact sur la
        redéfinition du champ et des objets de la recherche historique, ont
        profondément marqué la génération à laquelle appartient le maître
        d’œuvre du présent ouvrage.</p>
        <p xml:id="d1e194">Si le projet des <hi rend="italic">Lieux de savoir
        </hi>reprend les principes du plan thématique réparti sur plusieurs
        volumes et du découpage des champs selon leurs articulations et leurs
        niveaux, il se différencie des <hi rend="italic">Lieux de mémoire
        </hi>tant par les conditions de sa genèse, portée par un collectif de
        chercheurs, que par sa visée expérimentale, soucieuse d’élargir les
        questionnements aux disciplines d’érudition et de sciences humaines.
        Les <hi rend="italic">Lieux de savoir</hi> visent moins à constituer
        une somme qu’à ouvrir une voie : les praticiens de la recherche sont
        appelés à unir leurs forces et leurs ressources pour construire dans
        toute leur complexité théorique les objets et les problèmes qu’ils
        rencontrent dans leurs champs respectifs, et ce en associant
        l’approche comparatiste et l’ouverture interdisciplinaire. Il ne
        s’agit pas de reconstruire la généalogie et l’architecture d’un modèle
        particulier, celui de la science occidentale contemporaine, fondée sur
        l’observation, l’expérimentation et la médiation technique et
        construite par la mathématisation, mais de situer ce modèle par
        rapport à d’autres, en d’autres lieux et d’autres temps – savoirs
        proches ou lointains, parents ou non –, non pour aboutir à un
        relativisme, mais pour dégager ce qu’ils partagent comme ce qui les
        différencie, dans leur nature, leur visée, leurs fonctions, leurs
        fondements. Cette construction critique et théorique est le premier
        enjeu de l’entreprise. De plus, alors qu’une actualité brûlante montre
        que le choc des traditions et l’incompréhension entre cultures et
        religions peuvent mettre la planète à feu et à sang, cette enquête
        entend aussi, au moyen d’un parcours historique circonstancié et d’une
        comparaison anthropologique articulée, s’intéresser à la multiplicité
        des savoirs et des croyances, sans perdre de vue l’unité fondamentale
        des cultures humaines par-delà le bouillonnement de leurs
        transformations. Tel est le second enjeu.</p>
        <p xml:id="d1e206">Les <hi rend="italic">Lieux de savoir</hi>
        procéderont en un premier temps à une déconstruction de l’histoire des
        sciences et des savoirs, sans que leur évolution, leurs progrès, leurs
        contenus, leurs hiérarchisations soient au principe de l’enquête. En
        revanche, le changement d’échelle, du global au local, de la longue
        durée au moment situé, de la discipline à ses acteurs, individuels ou
        collectifs, permettra de faire surgir les gestes et les opérations,
        les instruments et les supports, les savoir-faire et les pratiques,
        les modes d’interaction et les procédures de validation, les formes de
        l’inscription et les dynamiques de la transmission qui contribuent,
        dans leur articulation, à définir ce qui fait ou non office de savoir,
        à telle époque et pour telle aire géographique, pour une société
        donnée ou pour l’une de ses composantes<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Nous rejoignons, dans ce privilège accordé aux études de cas
            localisées, les perspectives de la micro-histoire. Voir <hi rend="small-caps">Revel</hi>, 1996 ; <hi rend="small-caps">Passeron</hi> et <hi rend="small-caps">Revel</hi>, 2005.</p>
          </note>.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e228">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e230">Quatre points cardinaux pour
          un horizon théorique</head>
          <p xml:id="d1e233">Premier volume d’une série de quatre, <hi rend="italic">Espaces et communautés</hi>, est construit autour
          d’une question centrale : comment des savoirs en viennent-ils à
          faire corps et à « faire lieu », à être partagés dans des
          collectifs, à organiser des territoires, à circuler dans des
          réseaux ?</p>
          <p xml:id="d1e239">Un premier fil conducteur relie les
          contributions : les logiques qui font des savoirs une entreprise
          partagée. Il s’agit de comprendre la nature des liens qui rattachent
          un individu à un groupe, sous les formes de l’appartenance et de
          l’intégration, parfois aussi de la contestation et de l’exclusion.
          Les communautés savantes inscrivent les savoirs dans un espace
          politique : non seulement celui des rapports de pouvoir, de la règle
          instituante et des hiérarchies, mais aussi, plus fondamentalement,
          celui d’une vie et d’un travail collectifs, fondant un certain mode
          de circulation des énoncés et des idées, délimitant le champ du
          pensable et du dicible, et apportant à chacun autorité et
          légitimation. Les savoirs sont ici envisagés comme un lien social
          qui assigne des positions et des tâches, qui attribue des fonctions
          et qui reconnaît des spécialités, contribuant de la sorte à la
          définition de normes et de programmes, à la réalisation d’opérations
          complexes, comme la diffusion dans le temps et dans l’espace, par
          l’enseignement ou par la transmission. Les savoirs sont ainsi un
          objet symbolique, à la fois trait identitaire, signe de
          reconnaissance, valeur d’échange, instrument de pouvoir et lien
          communautaire.</p>
          <p xml:id="d1e242">Cet objet symbolique se manifeste dans une
          société par des dynamiques spatiales spécifiques, un mode
          particulier d’inscription territoriale, déclinant une grande variété
          de scénarios entre les deux pôles de la fixation et de la
          circulation. Le second fil conducteur invite en effet à considérer
          les savoirs à la fois comme le produit et comme le principe
          constituant de configurations spatiales, d’une géographie qui peut
          recouper et croiser les découpages de la géographie physique,
          politique, économique, linguistique ou religieuse, ou s’en
          différencier totalement. Les savoirs circulent grâce à ces vecteurs
          concrets, vivants ou matériels, que sont les textes, les artefacts,
          les discours et les langues, les agents humains et les techniques de
          communication. La géographie de cette circulation est organisée par
          des carrefours et des relais, des voies et des réseaux, des centres
          et des périphéries. Mais, simultanément, les savoirs « font lieu » à
          travers des institutions qui les enracinent et déterminent leur
          sphère d’influence, sur le double mode de l’attraction et de la
          diffusion. Ils peuvent aussi se matérialiser dans un dispositif
          architectural et mobilier, dans une collection de livres ou
          d’objets, dans une institution vouée à leur production, à leur
          archivage ou à leur rayonnement public.</p>
          <p xml:id="d1e245">La conception de ce volume et sa problématique
          d’ensemble ont été inspirées par différents modèles et concepts
          élaborés dans le champ de l’histoire culturelle de l’Europe moderne
          ou de la sociologie contemporaine : autant de points cardinaux qui,
          dans leur éclectisme et leur polyphonie, ont pu organiser l’un des
          horizons théoriques de ce projet, sans pour autant le stabiliser
          dans un cadre univoque et dogmatique.</p>
          <p xml:id="d1e252">Le premier d’entre eux est le concept de « mondes
          sociaux », introduit par Anselm Strauss et le courant de la
          sociologie interactionniste de <placeName ref="4887398" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chicago</placeName>. Construit
          à partir de l’observation de milieux professionnels contemporains,
          en particulier les métiers de la santé, ce modèle nous a frappé à la
          fois par sa dimension programmatique, son efficacité explicative sur
          les cas empiriques les plus divers, et son apport potentiel à une
          anthropologie des milieux savants, dans l’immense variété de leurs
          ancrages historiques et culturels<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Nous devons à Christiane Sinding le repérage de ce courant
              sociologique et les jalons bibliographiques qui nous ont permis
              d’en saisir la pertinence pour notre projet. Voir en particulier
              <hi rend="small-caps">Strauss</hi>, 1992, et aussi <hi rend="small-caps">Strauss</hi>, 1975, et 1991.</p>
            </note>. Il redéfinit aussi les liens de la théorie et de
          l’enquête empirique, en assujettissant la première au rythme
          heuristique de la seconde : les premiers résultats des observations
          de terrain ou de l’analyse des sources conduisent à enrichir
          progressivement les propositions théoriques initiales, souvent
          minimales, voire à les reformuler. S’attachant à éclairer les
          conditions de réalisation d’opérations complexes, le modèle des
          « mondes sociaux » invite à observer les formes de synergie
          d’acteurs individuels ou collectifs qui déterminent leurs sphères
          d’action respectives par une négociation sur les objectifs, les
          moyens, la distribution des tâches, les étapes de réalisation d’un
          projet partagé. Qu’il s’agisse de comprendre la répartition des
          rôles dans un programme de recherche associant de multiples
          partenaires institutionnels (laboratoires publics et privés, agences
          gouvernementales, partenaires industriels, universités) ou les
          conditions de la prise de décision et de la coordination de l’action
          dans un milieu de travail restreint et situé (par exemple un service
          hospitalier), la construction d’une idéologie commune sur les moyens
          et les fins d’une action collective ou les modalités de résolution
          des conflits, ce modèle s’écarte de la sociologie des organisations
          en ceci qu’il place au centre de l’observation les acteurs humains
          et leur interaction négociée, dans des contextes multiples et
          évolutifs, déterminés moins par des organigrammes que par la
          spécificité des opérations à exécuter, <hi rend="italic">hic et
          nunc</hi>. Il éclaire les formes de réflexivité du groupe sur les
          actions à accomplir, sur l’identité à assumer, sur les antimodèles à
          combattre. Il montre aussi les liens complexes qui associent les
          protagonistes principaux et les agents secondaires, souvent
          invisibles, en apparence les plus éloignés du champ de l’action,
          mais tout aussi nécessaires à sa réalisation. Ces liens définissent
          des sphères d’activité et une répartition des rôles,
          caractéristiques d’un « monde social » défini par l’accomplissement
          d’un certain nombre de tâches plus que par une formalisation
          institutionnelle. Cet accent mis sur les dynamiques de l’action, sur
          la fluidité des interactions et des configurations logistiques, sur
          les échanges et la circulation nous a semblé constituer un modèle
          opératoire majeur pour éclairer le fonctionnement des « mondes
          savants » présentés dans ce volume<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>On pourra lire dans cette perspective les chapitres de
              Jean-Jacques Glassner, Jérôme Delatour, Dominique Poirel, Kasper
              Eskildsen, Christiane Sinding, Jean-Pierre Drège, Anthony
              Grafton, Jean-François Gilmont, François Cavalier, Bruno
              J. Strasser, James E. McClellan, Benoît de L’Estoile, Sophie
              Houdart, Natacha Massar, Jean Lévi, Ad Tervoort, Ziva Vesel et
              Francis Richard, Éric Jolly, Emmanuel Benazera et Nicolas
              Meuleau. Anne Goldgar, Carlos Lévy, Micha Perry, Corinne Bonnet
              et Véréna Paravel.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e279">Un deuxième modèle a nourri notre réflexion :
          celui d’une anthropologie historique des pratiques sociales,
          attentive à la formalité des comportements, à la présentation de soi
          et à la ritualité des gestes et de la parole. Les travaux
          d’<persName ref="02689565X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Erwin Goffman</persName> et
          d’<persName ref="070311978" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Edward Hall</persName> sur les
          modes de communication verbale et non verbale et sur la mise en
          scène de la vie au quotidien ont en effet ouvert la voie à une étude
          des interactions interpersonnelles dans le face-à-face
          intersubjectif comme dans l’espace théâtralisé d’une communauté et
          de son autoreprésentation, où l’enjeu est l’intégration de
          l’individu ou au contraire sa stigmatisation<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Goffman</hi>, 1973 et 1974 ; <hi rend="small-caps">Hall</hi>, 1978 et 1984.</p>
            </note>. Ce modèle sociologique, lié lui aussi à l’école de
          <placeName ref="12070033" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chicago</placeName>, rejoint
          des travaux relevant d’une histoire des comportements, par exemple
          sur les pratiques de la civilité curiale dans l’Europe moderne<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Elias</hi>, 1985.</p>
            </note> ou sur les formes de la sociabilité savante<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Voir par exemple <hi rend="small-caps">Waquet</hi>, 2003, et,
              pour une enquête sur un milieu savant antique, <hi rend="small-caps">Jacob</hi>, 2001.</p>
            </note>. Si l’anthropologue ou le sociologue des sociétés
          contemporaines peuvent construire leur objet par une observation
          directe des sujets et des pratiques, l’historien dépend de la
          médiation des sources, matérielles, iconographiques ou écrites.
          Selon les contextes historiques, ces sources sont partielles et
          fragmentaires ou s’articulent en de riches corpus, mais elles sont
          toujours porteuses de discours spécifiques : les objets, les textes
          et les images reflètent selon des prismes particuliers une même
          réalité sociale et culturelle, les mêmes codes et les mêmes valeurs.
          La spécificité de ce prisme est aussi importante et pertinente que
          les contenus informatifs qu’il contribue à sélectionner et à
          hiérarchiser, à construire ou à orienter, à valider ou à contester,
          à incarner dans des figures exemplaires ou à généraliser. Les angles
          morts de la réflexivité comme les distorsions des stratégies
          polémiques ou apologétiques, l’autoréférence des codes comme les
          traits topiques des traditions sont autant de lieux d’observation
          possibles, qui conduisent à souligner les valeurs, les usages et les
          comportements partagés dans une communauté lettrée, savante ou
          spirituelle<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Ce fil relie les articles de Jérôme Delatour, Adeline Herrou,
              Charles Guérin, Pierre-Henri Durand, François Icher, Hoyt
              Tillman, Christopher Celenza, Richard Schneider, Paul Zanker,
              Ziva Vesel et Francis Richard, Anne Goldgar, Corinne Bonnet.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e328">Un troisième modèle concerne la construction des
          positions dans les mondes savants : par <hi rend="italic">position</hi>, nous entendons autant le statut
          professionnel ou institutionnel que la place dans le champ social,
          définie par un ensemble de valeurs, de choix, de pratiques et de
          manières d’être conscientes ou non, déterminant des appartenances,
          des alliances, des distances, des clivages. La professionnalisation
          de l’activité intellectuelle est un processus historique complexe où
          l’émergence des spécialités, des institutions, des organisations
          étatiques joue un rôle majeur, dans ses multiples rythmes temporels
          et traductions culturelles. La figure de l’universitaire occidental,
          dans ses diverses déclinaisons nationales, se prête par excellence à
          une telle approche comparatiste et archéologique<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Cette comparaison, entre le professeur allemand et américain
              est déjà esquissée dans la conférence de Max Weber, « La
              profession et la vocation de savant » (nov. 1917), in <hi rend="small-caps">Weber</hi>, 2003. Voir <hi rend="small-caps">Clark</hi>, 2006, et, dans ce volume, les
              contributions de William Clark, Dominique Poirel, Kasper
              Eskildsen, Paul Zanker, Ad Tervoort, Corinne Bonnet et Céline
              Trautmann-Waller.</p>
            </note>. Mais ce statut professionnel ne prend sens qu’à
          l’intérieur d’un champ social plus large, dont la structure résulte
          d’un rapport de force entre les individus, les pouvoirs qu’ils
          détiennent et les institutions qu’ils représentent. Les travaux de
          <persName ref="027715078" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre Bourdieu</persName> sur
          l’enseignement supérieur en France ont mis en lumière aussi bien les
          lignes de fracture et de conflit de ce milieu professionnel que les
          dynamiques de reproduction (et parfois de contestation) d’un système
          reposant sur l’intériorisation inconsciente et non intentionnelle,
          chez les sujets, de l’« <hi rend="italic">habitus
          </hi>universitaire<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, 1984.</p>
            </note>«. Cet « instinct social de conservation » détermine les
          procédures du recrutement et de la cooptation, mais aussi l’unité de
          style qui relie les pratiques, les biens et les manières (d’être, de
          dire, de faire) d’une classe d’agents et qui leur confère un
          caractère distinct et distinctif. La logique du champ joue ainsi un
          rôle essentiel dans la constitution des « communautés savantes »,
          tant dans leur dimension corporative que dans l’autoreprésentation
          de leur activité, de leur déontologie et de leur conception même du
          savoir<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Cette problématique permettrait notamment de relier les
              textes de Stéphan Dugast, William Clark, Benjamin A. Elman,
              Jérôme Delatour, Charles Guérin, François Icher, Christopher
              Celenza, Richard Schneider, Paul Zanker, Ad Tervoort, Corinne
              Bonnet, Véréna Paravel, Céline Trautmann-Waller.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e367">Le quatrième point cardinal est constitué par un
          type de problématique plus que par un cadre conceptuel <hi rend="italic">stricto sensu</hi>. La spatialité est ici considérée
          comme un élément qui structure toute activité humaine : si les
          religions, les arts, les littératures ont pu être étudiés et
          éclairés sous la forme de l’atlas<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Je pense en particulier à une série d’ouvrages publiés par
              l’Encyclopaedia Universalis : <hi rend="italic">Le Grand Atlas
              des religions</hi>, éd. Ch. Baladier, Paris, 1988 ; <hi rend="italic">Le Grand Atlas des littératures</hi>,
              éd. G. Quinsat, Paris, 1990 ; <hi rend="italic">Le Grand Atlas
              de l’art</hi>, éd. Chr. Flon, Paris, 1993.</p>
            </note>, il en va de même des savoirs et des sciences, des langues
          et des techniques. Mettre le lieu au premier plan revient à
          s’interroger sur les modalités de l’inscription spatiale des
          savoirs : espace d’interaction et de performance, constitué par les
          acteurs qui s’y assemblent, dans le temps d’un événement unique ou
          cyclique ; lieu matérialisé et construit, qui se prête à
          l’accumulation de l’archive comme au déploiement des instruments et
          des objets, et qui en vient à refléter une conception particulière
          du savoir, indépendamment des individus qui le pratiquent : écoles,
          laboratoires, musées, bibliothèques, <hi rend="italic">scriptoria</hi>. L’émergence de ces lieux dédiés,
          fixes ou éphémères, ouvre la voie à une approche dynamique des
          savoirs : en termes de zones d’influence, de forces centrifuges et
          centripètes, mais aussi de circulation et de traduction. Les
          dynamiques du métissage, de l’appropriation par une culture d’un
          héritage allogène, de l’universalisation de certains savoirs ou
          d’une certaine idée de la science, qui seront au cœur du quatrième
          volume, ne sont possibles que parce que des hommes et des livres,
          des artefacts et des instruments voyagent et circulent selon des
          trajectoires multiples, en suivant les routes du commerce ou de
          l’exploration, de la conquête ou de l’exil. Fonder, délocaliser,
          circuler, explorer, converger, déployer un réseau, aller du centre
          vers la périphérie, agir depuis le centre sur la périphérie, autant
          d’actions qui nous semblent constitutives d’une histoire spatiale
          des savoirs : ces opérations inspirent un questionnement portant
          aussi bien sur la matérialité des voies de communication que sur les
          dynamiques sociales de la circulation, autant sur la construction
          des configurations locales et régionales que sur leur représentation
          réflexive, dans les textes savants eux-mêmes<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>Le livre de <hi rend="small-caps">Livingstone</hi>, 2003, est
              venu enrichir notre réflexion alors que ce volume était déjà en
              construction. Le questionnement spatial et géographique relie
              les textes de Jean-François Gilmont, de Sophie Houdart, de
              Natacha Massar, de Jean Lévi, d’Ad Tervoort, de Ziva Vesel et
              Francis Richard, d’Éric Jolly, d’Emmanuel Benazera et Nicolas
              Meuleau, de Madalina Dana, d’Éric Trombert, d’Anne Goldgar,
              d’Éric Guichard, de Carlos Lévy, de Micha Perry, de Corinne
              Bonnet, de Véréna Paravel, de Javier Teixidor, d’Antonella
              Romano et Stéphane Van Damme, de Céline Trautmann-Waller, de
              Madhav Deshpande, de Georgy Lappo et Pavel Polian.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e401">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e403">Itinéraire et cartes
          régionales</head>
          <p xml:id="d1e406">Le parcours proposé dans ce volume se déroule en
          quatre étapes qui conduisent de la formation des communautés aux
          lieux du travail savant, puis aux logiques territoriales qui à leur
          tour déterminent la mobilité des acteurs et la circulation des
          savoirs. Une partie conclusive noue ces fils en présentant des
          villes qui, à un moment de l’histoire, ont incarné une conception
          particulière du savoir ou de la science, à travers la conjonction
          des institutions et des instruments de travail, d’un projet
          intellectuel ou politique des communautés savantes.</p>
          <p xml:id="d1e409">Ce parcours suit un itinéraire parmi d’autres
          possibles, à la fois systématique et problématisant, permettant des
          changements d’échelle et de focalisation, depuis les destins
          individuels qui se jouent dans la constitution des communautés
          savantes jusqu’aux phénomènes culturels et historiques plus larges,
          résultant de causalités complexes où sont impliqués de multiples
          facteurs. Les études de cas confrontées à chacune des étapes ne
          prétendent pas à une portée universelle : leur exemplarité reste
          singulière, située dans un temps historique et un espace culturel
          donnés, et elles visent moins à illustrer le thème qui les associe
          qu’à transformer son intitulé en questionnement, susceptible
          d’éclairer des mécanismes complexes et pluriels. Expliciter ces
          questionnements est du reste la fonction des brefs textes placés en
          tête de chaque section, chargés d’ouvrir des perspectives plus
          générales.</p>
          <p xml:id="d1e412">Dérouler cet itinéraire va permettre d’en dégager
          la logique et les intentions. Le premier territoire traversé,
          « Communauté et institution », est celui du lien et de la règle par
          lesquels des acteurs individuels s’assemblent et partagent un style
          de vie et une quête intellectuelle ou spirituelle, ou encore
          exercent une fonction sociale particulière. Dynamiques de
          l’agrégation, mais aussi de la formalisation d’un projet et d’une
          organisation qui en assure la pérennité au-delà des individus qui
          l’ont instituée. Entrer dans une communauté savante suppose que l’on
          franchisse les seuils de la cooptation, de la sélection, de la
          compétition, voire de l’initiation, qui valident aussi bien une
          compétence intellectuelle et technique que la transformation du
          statut personnel et social de l’impétrant. La lecture des travaux de
          <persName ref="027715078" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre Bourdieu</persName> sur les
          concours dans l’Université française, en particulier le concours
          d’entrée à l’École normale supérieure<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, 1981 et 1984.</p>
            </note>, a nourri ce questionnement que nous avons voulu lier à la
          problématique des rites de passage qui, dans les sociétés
          traditionnelles, marquent la transition d’une classe d’âge à l’autre
          ou l’acquisition d’un savoir ou d’une compétence particulière. La
          formalité des examens universitaires, au centre du recrutement
          massif des élites administratives de la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> impériale
          présenté par <persName ref="033479437" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Benjamin A. Elman</persName>, comme
          du cérémonial de la thèse dont William Clark entreprend
          l’archéologie européenne, entre ainsi en résonance avec le rituel
          d’initiation du devin bassar, observé et analysé par <persName ref="103466789" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Stéphan Dugast</persName> au
          Nord-<placeName ref="2363686" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Togo</placeName>. Le
          déroulement concret de ces épreuves qualifiantes (lieu, temps,
          instruments, intervenants), leur degré de publicité et d’ésotérisme,
          les institutions et les communautés impliquées dans le contrôle de
          leur recrutement, les qualités privilégiées dans ces procédures,
          qualités innées, voire prédestinantes, ou compétences acquises,
          constituent différents « comparables » au cœur de cette première
          section.</p>
          <p xml:id="d1e430">Appartenir à une communauté, c’est faire
          l’expérience du lien, à la fois dans la synchronie d’une
          collégialité et dans la diachronie d’une généalogie, biologique ou
          élective. Il est question dans ce chapitre de positions,
          constitutives d’un statut et d’une identité, d’une vocation ou d’une
          compétence, dans des structures qui s’appuient sur le modèle de la
          fratrie ou de la lignée patrilinéaire pour réguler la transmission
          des savoirs et des textes (les scribes mésopotamiens présentés par
          <persName ref="029036755" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Jacques Glassner</persName>)
          ainsi que la progression personnelle dans un cheminement spirituel
          (les moines taoïstes dans la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> contemporaine
          étudiés par <persName ref="071458794" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Adeline Herrou</persName>) ou la
          circulation de la parole et la construction d’une opinion critique
          et politique dans un cabinet lettré de l’époque moderne (le cabinet
          Dupuy exposé par <persName ref="050342983" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jérôme Delatour</persName>)<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Notre réflexion s’est inspirée des travaux sur la civilité et
              les formes de sociabilité lettrée dans l’Europe moderne. Un
              premier courant part du texte fondateur de Baldassare
              Castiglione, <hi rend="italic">Le Livre du
              courtisan</hi> (1528) : voir en particulier <hi rend="small-caps">Elias</hi>, 1985 ; <hi rend="small-caps">Revel</hi>, 1999. Sur les salons, voir <hi rend="small-caps">Lilti</hi>, 2005. Sur la conversation : <hi rend="small-caps">Fumaroli</hi>, 1992. Le rôle de la civilité
              dans les pratiques savantes de l’Europe moderne a été mis en
              évidence notamment par <hi rend="small-caps">Shapin</hi>, 1994 ;
              <hi rend="small-caps">Biaggioli</hi>, 1995. Le travail mené dans
              le GDR « Les mondes lettrés » sur cette problématique
              (séminaire, <hi rend="italic">workshop</hi>) a donné lieu à une
              publication d’étape, sous la forme d’un ensemble de quatre
              contributions (Cezary Galewicz, Jean-Jacques Glassner,
              Alfred-Louis de Prémare et Christian Jacob) publiées dans <hi rend="italic">Annales HSS</hi>, 3, mai-juin 2005,
              p. 479-571.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e477">Le groupe est aussi lié par des valeurs partagées
          qui échappent à l’enseignement ou à la définition explicite et ne
          peuvent être saisies que par un lent processus d’assimilation au
          contact des pairs. Qu’il s’agisse de l’<hi rend="italic">éthos</hi>
          de l’orateur romain (Charles Guérin), des qualités du lettré chinois
          (Pierre-Henri Durand) ou de l’esprit du compagnonnage occidental
          (<persName ref="028303636" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">François Icher</persName>), ces
          valeurs s’incarnent dans les gestes et les manières d’être, dans la
          présentation de soi comme dans un style particulier qui exprime
          l’appartenance à une élite et l’ancrage dans une tradition.
          Implicites car souvent indicibles, elles mettent en scène
          l’autoreprésentation de la communauté dans un jeu subtil entre la
          norme et la déclinaison de ses variables individuelles, qui
          sous-tend, en particulier, les traditions biographiques, entre
          hagiographie et édification<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>Plusieurs lectures nous ont guidé dans cette réflexion : <hi rend="small-caps">Goldgar</hi>, 1995 ; <hi rend="small-caps">Wild</hi>, 2001 ; <hi rend="small-caps">Ibn</hi>
                <hi rend="small-caps">Sa’d</hi>,
              1990 ; <hi rend="small-caps">Dai</hi>
                <hi rend="small-caps">Minghsi</hi>, 1998 ; <hi rend="small-caps">Ji</hi> <hi rend="small-caps">Yun</hi>, 1998 ;
              <hi rend="small-caps">Zhang</hi>
                <hi rend="small-caps">Dai</hi>,
              1995.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e520">L’histoire des académies, des écoles et des
          courants religieux fournit maints exemples du processus de
          l’institutionnalisation. Nous avons choisi de privilégier le moment
          où une communauté construit son identité propre sous la forme d’un
          cadre régulant la vie et l’activité de ses membres, mais aussi d’un
          programme intellectuel ou spirituel apte à être reproduit dans
          l’espace et transmis dans le temps : par l’institutionnalisation,
          une communauté rend possible son renouvellement et l’accomplissement
          d’un projet qui dépasse le destin des individus qui le réalisent.
          Écrite ou orale, objectivée ou intériorisée par chacun, fruit d’un
          consensus ou imposée par un fondateur, la règle communautaire
          définit un style de vie qui, au-delà des projets de savoir ou de
          cheminement intérieur, organise les rythmes du quotidien, les gestes
          et les interactions, la distribution des tâches et les sources de
          l’autorité. Les communautés présentées dans cette section prennent
          la forme, selon des modalités diverses, de l’école et du monastère.
          Si <persName ref="029738377" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dominique Poirel</persName> éclaire
          le moment d’une fondation, avec la création de l’école de
          Saint-Victor dans le paysage médiéval des universités parisiennes,
          <persName ref="028263197" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Renée Koch-Piettre</persName>,
          <persName ref="028348141" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hoyt Tillman</persName> et Bernard
          Faure évoquent des milieux qui se situent dans la temporalité longue
          d’une tradition philosophique, religieuse ou lettrée : la règle
          communautaire, s’appuyant ou non sur des textes, prescrit les
          modalités de l’enseignement comme les pratiques de la méditation ou
          de l’étude, indissociablement liées à la codification des moments du
          quotidien<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>Notre réflexion est partie de l’histoire des écoles
              philosophiques antiques, à travers la lecture des <hi rend="italic">Vies et opinions des philosophes illustres</hi> de
              <hi rend="small-caps">Diogène</hi>
                <hi rend="small-caps">Laërce</hi>, et les travaux de Pierre Hadot et
              Carlo Natali (<hi rend="small-caps">Hadot</hi>, 1995 et 2002 ;
              <hi rend="small-caps"> Natali</hi>, 1991).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e544">Après nous être interrogé sur les mécanismes
          multiples conduisant des individus à entrer dans une communauté qui
          détermine leur style de vie et d’activité, mais aussi leur identité
          et leur place dans une tradition, nous entamons l’exploration d’un
          second territoire : les « Lieux du travail savant ». L’environnement
          architectural et matériel est au cœur de l’enquête, moins dans ses
          composantes instrumentales ou fonctionnelles<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>Le volume II des <hi rend="italic">Lieux de savoir</hi>
              reviendra sur le rôle des objets et des instruments dans le
              travail intellectuel.</p>
            </note> que pour son rôle essentiel dans la représentation ou
          l’autoreprésentation de l’activité savante, voire d’une certaine
          idée du savoir lui-même. Il ne s’agit pas de retracer l’émergence
          historique des lieux dédiés à la pratique des savoirs, mais plutôt
          de souligner les liens entre certaines configurations
          architecturales et mobilières, et des opérations intellectuelles
          singulières, celles de la science, mais aussi des disciplines
          lettrées et érudites.</p>
          <p xml:id="d1e556">Alors que l’ensemble de ce territoire est bien
          balisé par le riche courant des études récentes sur ce lieu de
          savoir particulier qu’est le laboratoire scientifique occidental à
          l’époque moderne et contemporaine, c’est sur le mode du paradoxe que
          nous avons choisi de commencer le parcours par des espaces où se
          reflète l’activité lettrée individuelle, entre intimité et
          ostentation. Le <hi rend="italic">studiolo</hi> de la <date ref="_temp">Renaissance italienne</date> (<persName ref="055824889" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Christopher
          Celenza</persName>), le pavillon du lettré chinois au temps des Ming
          (<persName ref="09035348X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Richard Schneider</persName>) et la
          maison d’un professeur allemand au <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> (Paul Zanker) sont en effet autant
          d’univers architecturaux, paysagers et matériels, donnant à lire, à
          travers les signes et les objets, la position de l’individu dans un
          réseau de traditions et de références, intellectuelles, sociales,
          politiques et religieuses, et la mise en scène d’une certaine
          conception de la culture et de l’activité savante. Entre l’intimité
          propice à l’étude et à la méditation et la composition d’un discours
          identitaire à base de signes et d’objets, destiné à être vu et lu,
          l’opposition n’est qu’apparente. Ces trois contributions montrent en
          réalité combien les choix esthétiques qui organisent l’espace privé
          sont régis par un désir d’appartenance et d’ancrage, dans une caste
          comme dans une généalogie<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>L’importance de la mise en scène esthétique et symbolique de
              l’intimité studieuse est soulignée</p>
              <p>en particulier par <hi rend="small-caps">Rice</hi>, 1985, <hi rend="small-caps">Thornton</hi>, 1997, et <hi rend="small-caps">Clunas</hi>, 2004.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e592">Certaines formes de savoir, en revanche,
          présupposent des lieux adaptés au travail collectif, avec des
          instruments et une infrastructure particulière. Nous avons choisi
          trois moments qui pourraient s’inscrire dans une archéologie du
          laboratoire, des premiers lieux partagés aux installations de la <hi rend="italic">« Big Science »</hi>. Qu’est-ce qu’un laboratoire, en
          effet, sinon un lieu habité par un collectif d’acteurs dans la
          diversité de leurs statuts et de leurs fonctions, où l’on se livre à
          des opérations codifiées et formalisées, répétitives et cumulatives,
          et où des connaissances sont construites et validées ? Inspirés par
          les travaux de ces dernières décennies sur le laboratoire
          scientifique, dans sa dimension architecturale comme dans sa « vie
          quotidienne<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>Notamment <hi rend="small-caps">Latour</hi> et <hi rend="small-caps">Woolgar</hi>, 1988 ; <hi rend="small-caps">Licoppe</hi>, 1996 ; <hi rend="small-caps">Galison</hi> et <hi rend="small-caps">Thompson</hi>, 1999.</p>
            </note> », nous avons opté pour un élargissement du champ de
          réflexion, qu’il s’agisse d’un milieu de scribes astronomes dont la
          bibliothèque permet de reconstituer le champ d’activités, à Uruk, à
          l’époque hellénistique (Eleanor Robson), de la salle de séminaire où
          <persName ref="03282596X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leopold von Ranke</persName>
          pratiquait et enseignait les méthodes de la critique des sources en
          histoire (Kasper Eskildsen), ou encore d’un moment-clé de l’histoire
          de la médecine moderne : la fabrication de l’insuline, entre <date from="1922" ref="_temp" to="1925">1922 et 1925</date>, impliquant la
          coopération de différents laboratoires et acteurs institutionnels
          (Christiane Sinding).</p>
          <p xml:id="d1e625">Les lieux du travail savant évoluent en suivant
          les ramifications des spécialisations disciplinaires comme la
          professionnalisation des agents et l’institutionnalisation de leurs
          fonctions et de leurs projets. Leur histoire est notamment
          déterminée par le développement des techniques et des instruments,
          qui requièrent de nouvelles configurations architecturales pour
          expérimenter, observer, simuler, calculer, produire. Nous avons
          choisi d’en éclairer moins des moments que des dispositifs
          particuliers, qui, par l’articulation d’un lieu, d’une communauté et
          d’objets, définissent des formes spécifiques de fabrique du savoir.
          Les lieux de l’écrit s’imposent comme un exemple privilégié :
          ateliers de production de livres, manuscrits ou imprimés, ils
          réunissent des professionnels de l’écriture et de la lecture, des
          entrepreneurs, des techniciens, des commerçants. Ils mobilisent des
          machines et des matières premières, des compétences intellectuelles
          et des savoirs artisanaux. Ils sont au carrefour de la circulation
          des écrits et sont voués à l’établissement même des textes et à leur
          reproduction<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>Nous avons tiré parti des travaux de ces dernières années sur
              l’histoire du livre et de l’édition. Quelques repères majeurs :
              <hi rend="small-caps">Chartier</hi> et <hi rend="small-caps">Martin</hi>, 1982-1986 ; <hi rend="small-caps">Chartier</hi>, 1996 ; <hi rend="small-caps">Gilmont</hi>, 1997 ; <hi rend="small-caps">Martin</hi>, 1999 et 2000.</p>
            </note>. Lieux d’attraction – des auteurs, des textes, des
          lecteurs, des techniciens –, ils sont aussi des lieux de diffusion,
          réticulée ou irradiante. La reproduction des textes est porteuse
          d’une forme de pouvoir prescriptif, tant dans les décisions
          intellectuelles et dans les normes éditoriales mises en œuvre que
          dans les choix de constitution des corpus, dans la sélection et la
          promotion des textes et des auteurs qui reflètent des options
          intellectuelles, religieuses, politiques et littéraires. La
          comparaison confronte des ateliers de production de livres
          manuscrits dans deux traditions culturelles : la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> médiévale, où
          la diffusion du bouddhisme implique la reproduction à grande échelle
          d’un corpus scripturaire (<persName ref="026836971" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Pierre Drège</persName>), et
          le <date ref="_temp">Moyen Âge occidental</date>, où les milieux
          monastiques œuvrent à la survie des textes anciens, entre pratique
          spirituelle, mode de subsistance et projet intellectuel (Guglielmo
          Cavallo). Elle porte ensuite sur deux aspects de l’histoire de
          l’imprimerie à la <date ref="_temp">Renaissance</date> : l’émergence
          d’un milieu de spécialistes de la correction (<persName ref="028492315" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anthony Grafton</persName>) et la
          dimension européenne du réseau d’un imprimeur genevois, Jean
          Crespin, au cœur des bouleversements religieux et politiques de son
          siècle (<persName ref="02689176X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-François
          Gilmont</persName>).</p>
          <p xml:id="d1e659">Les lieux de production et de diffusion de
          l’écrit sont liés aux lieux d’archivage et d’accumulation que sont
          les bibliothèques. Ces dernières sont organisées sur le principe de
          la collection, mais elles ne sont pas réductibles à la somme des
          livres qui les composent. Elles donnent forme à une certaine
          conception du savoir, spécialisé ou généraliste, local ou universel,
          et matérialisent une représentation de la culture, dans ses limites
          comme dans ses ambitions. Elles ne se contentent pas d’archiver,
          mais anticipent, voire prescrivent, des usages qui font de la
          collection ou de telle de ses composantes un outil au service de la
          production de nouveaux savoirs. Les bibliothèques sont l’un des
          instruments du travail savant, dans la diversité de ses acteurs et
          de ses projets. Leur aménagement architectural, leur ergonomie, la
          structure intellectuelle qui préside aux classifications, la
          spécialisation de leur personnel, la variété des pratiques qui s’y
          inscrivent sont autant de voies d’accès à leur pouvoir
          spécifique<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>Cette problématique a été déployée dans <hi rend="small-caps">Baratin</hi> et <hi rend="small-caps">Jacob</hi>, 1996 ; notre réflexion a été
              enrichie par <hi rend="small-caps">Drège</hi>, 1991, sur les
              bibliothèques chinoises, et <hi rend="small-caps">Eche</hi>,
              1967, sur les bibliothèques dans le monde arabe, comme par <hi rend="small-caps">Latour</hi>, 1989, et ses concepts de
              « centres de calcul » et de « mobiles immuables ».</p>
            </note>. La bibliothèque donne corps au savoir et à la mémoire ;
          l’accumulation et la mise en ordre des livres produisent des effets
          intellectuels particuliers, tiennent lieu de centre et de pivot pour
          des communautés savantes dont elles reflètent et modèlent les
          projets. Le destin d’une bibliothèque royale en <placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName>, au croisement
          de différentes traditions de savoir (Dominik Wujastyk), entre en
          résonance avec le présent et le devenir des bibliothèques
          européennes (Michel Melot et François Cavalier), confrontées à la
          multiplication des supports de la mémoire, mais aussi aux logiques
          économiques qui imposent la rationalisation et la mutualisation des
          politiques d’acquisition entre ces acteurs incontournables du
          théâtre des savoirs contemporains que sont les éditeurs, les
          universités et les pouvoirs publics. Lieu de savoir par excellence,
          la bibliothèque désigne peut-être moins un lieu matériel qu’une
          dynamique et une pragmatique particulières : le processus qui
          conduit à dégager du sens et des connaissances à partir d’une
          accumulation d’objets discrets est en effet constitutif du pouvoir
          des bases de données, lieux centripètes et transformateurs qui
          permettent de fabriquer de la totalité et de l’universalité à partir
          du patient archivage des informations locales (Bruno J. Strasser).
          La base de données est une bibliothèque portable, reproductible et
          mobile.</p>
          <p xml:id="d1e683">Au-delà des communautés, au-delà des laboratoires
          et des lieux de diffusion ou d’archivage des écrits, le savoir se
          matérialise aussi dans des lieux qui reflètent l’intention d’un
          projet intellectuel, l’équilibre d’un partage disciplinaire ou la
          problématique d’un temps. L’institutionnalisation donne souvent une
          visibilité à un champ de savoir, dans son identité intrinsèque comme
          dans les dynamiques de son évolution. Instrument d’une politique
          aspirant à la longue durée ou matérialisation éphémère d’une
          configuration des savoirs figée à l’intersection de l’espace et du
          temps, l’Académie royale des sciences (<persName ref="029317800" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">James
          E. McClellan</persName>), le musée de l’Homme (<persName ref="059517867" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Benoît
          de L’Estoile</persName>) et l’Exposition internationale de <date ref="_temp" when="2005">2005</date> au <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName> (<persName ref="071512187" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sophie
          Houdart</persName>) sont autant de lieux qui manifestent le degré
          d’évolution d’un champ disciplinaire, voire contribuent à sa
          création ou à sa redéfinition. L’accumulation ordonnée des
          artefacts, les choix d’architecture et de mise en espace, ou encore
          les procédures spécifiques d’enregistrement et de validation des
          expériences scientifiques ont permis que ces lieux s’identifient, à
          un moment donné, à un champ, ou même à la carte des savoirs<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>Dans la très riche bibliographie sur les académies
              scientifiques dans l’Europe moderne, quelques jalons qui ont
              accompagné notre réflexion : <hi rend="small-caps">Hahn</hi>,
              1971 ; <hi rend="small-caps">Neumeister</hi> et <hi rend="small-caps">Wiedemann</hi>, 1987 ; <hi rend="small-caps">Roche</hi>, 1989. Sur les cabinets de
              curiosités : <hi rend="small-caps">Pomian</hi>, 1987. Sur les
              musées : <hi rend="small-caps">Findlen</hi>, 1994 et 2003 ; <hi rend="small-caps">Stocking</hi>, 1985 ; <hi rend="small-caps">Ames</hi>, 1992.</p>
            </note>. L’ancrage, l’enracinement, les logiques de l’accumulation
          et de l’institutionnalisation ne constituent qu’une facette de la
          dimension spatiale des savoirs. Le troisième continent traversé par
          notre itinéraire s’intitule « Territoire et mobilité ». On y pose la
          question du déploiement et de l’articulation des lieux en espaces
          autant que celle des parcours qui superposent le graphe d’un réseau
          dynamique à une topographie statique. La mobilité est au centre de
          cette étape : on y réfléchit notamment sur les lieux de savoir
          éphémères, constitués à la faveur d’opérations et de pratiques
          situées. Celles, par exemple, des itinérants du savoir, qui mettent
          en jeu, le temps d’une performance, leur statut et leur autorité, la
          nature et l’efficacité de leurs compétences, la spécificité du lien,
          contractuel et économique, qui les lie à des commanditaires<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>Cette problématique m’a été inspirée par la thèse de doctorat
              de Natacha Massar soutenue à l’Université libre de Bruxelles en
              2001. Pour le livre qui en a découlé, voir <hi rend="small-caps">Massar</hi>, 2005. Je suis aussi redevable à
              la lecture de <hi rend="small-caps">Lévi</hi>, 1989.</p>
            </note>. Qu’il s’agisse de diffuser des innovations
          intellectuelles, d’enseigner ou d’exercer un savoir technique
          (<persName ref="094769109" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Natacha Massar</persName> à propos
          des maîtres itinérants en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName> ancienne et
          Jean Lévi sur la circulation des conseillers dans la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> des Royaumes
          combattants), le voyage est une dimension essentielle, délimitant le
          champ d’action des exécutants, valorisant le temps limité de
          l’écoute ou de l’apprentissage. Maîtres et étudiants des universités
          médiévales font apparaître l’importance de ce schème de la mobilité,
          alors même qu’il se déploie entre des lieux fixes et
          institutionnalisés (<persName ref="076321606" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ad Tervoort</persName>). La
          circulation des personnes définit les hauts lieux et les temps forts
          de l’histoire intellectuelle de l’Europe médiévale tout en
          contribuant à la diffusion uniforme des savoirs et des
          techniques.</p>
          <p xml:id="d1e751">Mais, dans la géographie des savoirs, tous les
          lieux ne sont pas équivalents. Certains sont des pôles d’attraction,
          d’autres ne sont que des sites périphériques, et les acteurs doivent
          construire leurs réseaux et leur sphère de circulation entre les uns
          et les autres. La culture de cour en <placeName ref="130758" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Iran</placeName> offre un
          exemple privilégié des dynamiques d’agrégation qui cimentent un
          milieu savant autour de la munificence d’un souverain (<persName ref="052462498" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ziva
          Vesel</persName> et Francis Richard) : les aléas politiques
          déterminent faveurs et persécutions, et l’histoire des savoirs
          s’écrit à l’intersection des vocations individuelles et des
          prescriptions royales. Tous les lieux ne sont pas équivalents non
          plus, parce que certains sont des têtes de réseaux tandis que
          d’autres sont situés au plus lointain des périphéries. Une tête de
          réseau peut organiser l’exploration à distance d’un lieu, voire d’un
          monde, à travers les médiations d’une mission humaine ou mécanisée.
          Dans un cas, il s’agit de déployer les maillons d’une chaîne
          logistique permettant, depuis un centre, d’atteindre une périphérie
          et de transmettre, depuis cette dernière, notes et photographies,
          objets et observations, afin de s’approprier l’essentiel d’une
          culture : transfert matériel et symbolique pour lequel un programme
          d’enquête scientifique s’appuie sur la réalité cynique d’une
          politique coloniale (Éric Jolly). Dans l’autre, il s’agit d’explorer
          un monde à distance, sans contact possible, grâce à la médiation de
          machines qui observent, prélèvent, mesurent, expérimentent, testent.
          Les techniques de l’exploration martienne, par robots interposés,
          invitent à réfléchir sur la planification et l’imprédictibilité, sur
          la simulation et la réactivité qui permettent, depuis un lieu, d’en
          conquérir un autre, de s’en assurer la maîtrise intellectuelle et
          symbolique, d’en contrôler les aléas et les paramètres (<persName ref="075907496" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Emmanuel Benazera</persName> et
          Nicolas Meuleau)<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>L’idée initiale de cette section dérive de deux lectures :
              <hi rend="small-caps">Latour</hi>, 1989, qui met en perspective
              l’expédition de La Pérouse et la dialectique complexe entre les
              espaces explorés et les points centraux qui rassemblent et
              transforment les données recueillies sur le terrain ; <hi rend="small-caps">Jolly</hi>, 2001-2002, qui a permis de
              réfléchir sur la logistique de l’exploration ethnographique. La
              réflexion a été enrichie par <hi rend="small-caps">Livingstone</hi>, 2003, et par la
              problématique des « mondes sociaux », voir <hi rend="small-caps">Strauss</hi>, 1975, 1991, 1992.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e775">Si les communautés et les institutions, si les
          itinérants et les conquérants de tous ordres permettent de définir
          des modes de circulation ou d’enracinement, voire l’amplitude d’une
          action à distance, qu’en est-il de l’espace lui-même et de ses
          logiques propres ? Dans quelle mesure la géographie ouvre-t-elle un
          accès à l’histoire des savoirs ? Les rapports de distance et de
          proximité, la relativité de tout centre par rapport à ses
          périphéries, les pragmatiques d’un lieu-carrefour dans un espace de
          flux et de trajectoires, la notion de réseau, s’appuyant sur les
          points qui en définissent la structure comme sur la matérialité des
          voies de communication qui assurent l’acheminement des personnes,
          des biens et des informations : tels sont les différents facteurs
          qui déterminent une échelle géographique et permettent d’appréhender
          les phénomènes historiques de la mobilité culturelle, entre une
          région périphérique et les centres par rapport auxquels elle se
          définit (Madalina Dana sur la mer Noire dans l’<date ref="_temp">Antiquité</date>), ou à travers les flux et les
          circulations qui traversent un lieu d’étape et y abandonnent des
          dépôts successifs, constitutifs d’une stratigraphie des langues, des
          savoirs et des croyances (<persName ref="055390773" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Éric Trombert</persName> sur
          l’oasis de Dunhuang). Cette géographie des savoirs peut prendre la
          forme abstraite d’une carte des points nodaux et des réseaux qui les
          relient, projetée sur la carte géographique des continents et des
          états, des régions et des villes. Cette abstraction, toutefois,
          reste liée à la dimension concrète des cercles sociaux et à la
          matérialité des réseaux qui acheminent à distance les informations
          et les données : de l’espace de la République des lettres, avec son
          emboîtement d’échelles géographiques (<persName ref="035313064" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anne
          Goldgar</persName>), à celui du réseau par excellence, la toile qui
          relie aujourd’hui tous les ordinateurs de la planète (Éric
          Guichard)<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>Outre <hi rend="small-caps">Livingstone</hi>, 2003, la
              construction de cette section s’est appuyée sur plusieurs
              lectures : <hi rend="small-caps">Goldgar</hi>, 1995, et <hi rend="small-caps">Roche</hi>, 2003, pour les formes d’espace et
              de circulation constitutives de la République des lettres ; <hi rend="small-caps">La</hi> <hi rend="small-caps">Vaissière</hi>,
              2004, sur les échanges commerciaux, culturels, religieux et
              diplomatiques en Asie centrale.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e809">Ce qui importe à l’historien des savoirs,
          toutefois, c’est moins la distribution géographique des lieux et le
          déploiement des échelles de grandeur ainsi que des rapports de
          proximité, que les dynamiques qui relient, traversent, recentrent et
          redéploient<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>Je dois à Luce Giard d’avoir découvert l’œuvre de Simon
              Doubnov sur l’histoire du peuple juif et sur les dynamiques de
              la diaspora : <hi rend="small-caps">Doubnov</hi>, 1994.</p>
            </note>. Comment des traditions philosophiques (Carlos Lévy),
          comment une culture et une tradition religieuses (Micha Perry)
          parviennent-elles à se reproduire, à se diffuser, à se transmettre ?
          La réponse à ces questions se trouve dans les réseaux qui font
          circuler les textes et les dogmes, les modèles et les concepts, et
          permettent à la fois l’exercice délocalisé d’une autorité et sa
          contestation à distance, dans la multiplication et le déplacement
          des communautés qui tiennent lieu de vecteurs ou de relais. De la
          plume d’oie au télégraphe, puis à l’Internet, les technologies de la
          communication organisent les rapports de l’espace et du temps,
          déterminent le <hi rend="italic">tempo</hi> de la circulation des
          savoirs dans le quotidien des interactions, mais définissent aussi
          autant de pôles, autant de têtes de réseaux caractérisés par
          l’amplitude des échanges dont ils sont la cible ou l’origine
          (Corinne Bonnet, <persName ref="07878526X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Véréna Paravel</persName>).</p>
          <p xml:id="d1e824">Un tel parcours se prête-t-il à une ou à des
          conclusions ? La déconstruction analytique, la quête problématisante
          invitent, <hi rend="italic">in fine</hi>, à nouer les fils déroulés
          jusqu’ici. Si certaines villes, au cours du temps, en sont venues à
          incarner, de manière exemplaire, un moment de l’histoire des
          savoirs, c’est qu’elles se sont trouvées au carrefour de dynamiques
          et de facteurs de causalité multiples : lieux d’attraction et de
          diffusion, espaces où se concentrent les institutions et les
          communautés, lieux où se scelle, pour un temps, l’alliance entre les
          agendas politiques et les projets intellectuels<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>Nous nous situons dans les perspectives ouvertes par <hi rend="small-caps">Charles</hi> et <hi rend="small-caps">Roche</hi>, 2002 ; <hi rend="small-caps">Charles</hi>, 2004, et, à propos d’une
              capitale en particulier, Paris, par <hi rend="small-caps">Van</hi>
                <hi rend="small-caps">Damme</hi>,
              2005.</p>
            </note>. De l’éclat irradiant des villes phares, <placeName ref="361058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alexandrie</placeName>,
          <placeName ref="98182" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bagdad</placeName>, <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> et <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>, <placeName ref="2950159" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Berlin</placeName> et
          <placeName ref="8133375" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pune</placeName> (<persName ref="028810856" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Javier
          Teixidor</persName>, Antonella Romano et <persName ref="061502995" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Stéphane Van
          Damme</persName>, Céline Trautman-Waller et Madhav Deshpande), à la
          lueur tamisée, voire crépusculaire, des villes invisibles et
          interdites de l’Union soviétique (<persName ref="060322497" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pavel
          Polian</persName> et <persName ref="079867855" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Georgy Lappo</persName>), nous
          pouvons observer autant d’expériences historiques, corrélant un
          lieu, une société, un ordre politique et un milieu intellectuel,
          façonnant les limites comme l’amplitude de la production et de la
          circulation des savoirs.</p>
          <p xml:id="d1e881">Des gestes minutieux des sacrifices scandant
          l’initiation du devin bassar aux événements géopolitiques qui firent
          apparaître au grand jour, sur les cartes et dans les statistiques
          officielles, les villes-laboratoires de <placeName ref="2017370" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Russie</placeName> et leurs
          populations oubliées, les contributions réunies dans ce premier
          volume proposent moins un parcours téléologique, qui conduirait des
          pratiques rituelles à la logistique de la <hi rend="italic">« Big
          Science » </hi>au temps de la guerre froide, qu’une variété
          d’éclairages et de points de vue, agissant comme autant de
          révélateurs sur des situations historiques complexes. C’est ainsi un
          choix assumé qui conduit à aborder, par exemple, le statut de
          l’universitaire européen non pas sous la forme d’un chapitre
          synthétique, mais à travers le prisme de questionnements successifs
          qui font ressortir des aspects partiels, mais définitoires : le
          scénario des examens qualifiants, la mise en scène de l’espace privé
          avec ses implications sociales et intellectuelles, la pratique du
          séminaire, le rôle dans la politique documentaire des bibliothèques
          contemporaines, la circulation entre les villes médiévales. Ces
          approches mettent en évidence les particularités d’une identité
          professionnelle, d’un statut social, d’une sphère d’activité
          observés à différents moments de leur évolution historique. La
          focalisation thématique permet de construire un objet intellectuel
          en isolant une composante dans le continuum d’une réalité sociale et
          historique complexe, dont la cohérence et les contextes sont
          pleinement redéployés, notamment dans l’article sur l’Université de
          <placeName ref="2950159" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Berlin</placeName> au <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, où se lit la convergence entre les
          dynamiques politiques, le programme intellectuel, l’aménagement
          urbain et architectural, les aspects socio-économiques de la
          professionnalisation, la constitution d’une intelligentsia opérant
          sur différentes échelles géographiques – locale, nationale,
          européenne. Ces éclairages thématiques et localisés se prêtent ainsi
          à des lectures croisées, soit qu’on les relie au fil du volume pour
          reconstituer par exemple, par touches partielles et successives, la
          figure du lettré chinois ou du pandit indien, celle du philosophe
          grec ou du scientifique européen, soit qu’on veuille comprendre,
          au-delà des cas qui les illustrent, les déterminations spécifiques
          qui suscitent, en un lieu, en un temps, pour une discipline et une
          société, des dispositifs et des mécanismes fondamentaux : la
          collégialité, l’appartenance institutionnelle, la localisation, la
          mobilité.</p>
          <p xml:id="d1e902">Si le lieu et la circulation constituent l’objet
          de ce premier volume, ils déterminent aussi son architecture
          intellectuelle comme de son écriture et anticipent sur les modalités
          de son appropriation par le lecteur. Ce livre est en effet lui-même
          organisé en une réticulation de lieux, où les contiguïtés et les
          cohérences locales, régionales et continentales sont signifiantes,
          sans que les effets de sens résultent nécessairement d’un ordre de
          lecture univoque ou prescrit. De multiples parcours sont possibles
          entre ces lieux et peuvent nouer des liens de présupposition ou
          d’explicitation, suggérer des parallélismes ou des contrastes. Plus
          qu’un livre-encyclopédie, les <hi rend="italic">Lieux de savoir
          </hi>voudraient être un livre-bibliothèque, où les contiguïtés des
          chapitres sont signifiantes au même titre que le voisinage des
          livres sur une étagère, mais où le sont aussi bien les
          rapprochements imprévisibles que l’on peut établir d’une section à
          une autre, à des dizaines ou des centaines de pages de distance,
          selon la modalité d’une quête exploratoire ou d’une errance ludique.
          La conception dynamique et dialectique de ce volume invite ainsi le
          lecteur à pratiquer deux formes majeures de l’art du tissage : soit
          dérouler tout simplement le fil d’Ariane et relier sans visée
          encyclopédique les thèmes, les figures et les objets, les lieux et
          les moments ; soit croiser des fils bigarrés sur une trame de
          questions et d’échos, révélant les opérations et les dispositifs,
          les logiques sous-jacentes et les différences, les niveaux de
          pertinence et les schémas explicatifs, dans le chatoiement des
          expériences historiques.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e913">
        <head xml:id="d1e915">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e918">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e920">Sources</head>
          <bibl xml:id="d1e923">
            <hi rend="small-caps">Dai</hi>
            <hi rend="small-caps"/>
            <hi rend="small-caps">Minghsi</hi>, 1998 : <hi rend="small-caps">Dai</hi>
            <hi rend="small-caps"/>
            <hi rend="small-caps">Minghsi</hi>, <hi rend="italic">Recueil de la
          montagne du Sud</hi>, trad. du chinois et éd. P.-H. Durand,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e946">
            <hi rend="small-caps">Ibn Sa’d</hi>, 1990 :
          <hi rend="small-caps">Ibn Sa’d</hi>, <hi rend="italic">Kitab
          Al-Tabaqat Al-Kabir</hi>, trad. anglaise par S. Moinul Haq et
          H. K. Ghazanfar, 2 vol., New Delhi.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e958">
            <hi rend="small-caps">Ji</hi>
            <hi rend="small-caps">Yun</hi>, 1998 : <hi rend="small-caps">Ji</hi>
            <hi rend="small-caps">Yun</hi>, <hi rend="italic">Passe-temps d’un été à
          Luanyang</hi>, trad. du chinois et éd. J. Dars, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e976">
            <hi rend="small-caps">Zhang</hi>
            <hi rend="small-caps">Dai</hi>, 1995 : <hi rend="small-caps">Zhang</hi>
            <hi rend="small-caps">Dai</hi>, <hi rend="italic">Souvenirs rêvés de Tao’an</hi>, trad. du chinois et
          éd. Br. Teboul-Wang, Paris</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl xml:id="d1e995">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e997">Autres références</head>
          <bibl xml:id="d1e1000">
            <hi rend="small-caps">Ames</hi>, 1992 :
          Michael M. <hi rend="small-caps">Ames</hi>, <hi rend="italic">Cannibal Tours and Glass Boxes. The Anthropology of
          Museums</hi>, Vancouver.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1012">
            <hi rend="small-caps">Baratin</hi> et <hi rend="small-caps">Jacob</hi>, 1996 : Marc <hi rend="small-caps">Baratin</hi> et Christian <hi rend="small-caps">Jacob</hi> (éd.), <hi rend="italic">Le Pouvoir des
          bibliothèques. La mémoire des livres en Occident</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1030">
            <hi rend="small-caps">Biaggioli</hi>, 1995 :
          Mario <hi rend="small-caps">Biaggioli</hi>, « Le prince et les
          savants. La civilité scientifique au <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle », <hi rend="italic">Annales HSS</hi>, nov.-déc. 1995, 6,
          p. 1417-1453.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1048">
            <hi rend="small-caps">Boehm</hi> et <hi rend="small-caps">Raimondi</hi>, 1981 : Laetitia <hi rend="small-caps">Boehm</hi> et Ezio <hi rend="small-caps">Raimondi</hi> (éd.), <hi rend="italic">Università,
          accademie e società scientifiche in Italia e in Germania dal
          Cinquecento al Settecento</hi>, Bologne.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1067">
            <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, 1981 :
          Pierre <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, « Épreuve scolaire et
          consécration sociale. Les classes préparatoires aux grandes
          écoles », <hi rend="italic">Actes de la recherche en sciences
          sociales</hi>, 39, p. 3-70.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1079">
            <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, 1984 :
          P. <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, <hi rend="italic">Homo
          academicus</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1091">
            <hi rend="small-caps">Certeau</hi>, 1975 :
          Michel <hi rend="small-caps">De</hi>
            <hi rend="small-caps">Certeau</hi>, <hi rend="italic">L’Écriture de
          l’histoire</hi>, Paris (nouv. éd. 2002).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1106">
            <hi rend="small-caps">Charles</hi>, 2004 :
          Christophe <hi rend="small-caps">Charles</hi> (éd.), <hi rend="italic">Capitales européennes et rayonnement culturel,
          </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xviii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic">-</hi>
            <hi rend="small-caps italic">xx</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1137">
            <hi rend="small-caps">Charles</hi> et <hi rend="small-caps">Roche</hi>, 2002 : Christophe <hi rend="small-caps">Charles</hi> et Daniel <hi rend="small-caps">Roche</hi> (éd.), <hi rend="italic">Capitales
          culturelles, capitales symboliques, Paris et les expériences
          européennes </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xviii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic">-</hi>
            <hi rend="small-caps italic">xx</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècles</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1174">
            <hi rend="small-caps">Chartier</hi>, 1996 :
          Roger <hi rend="small-caps">Chartier</hi>, <hi rend="italic">Culture
          écrite et société. L’ordre des livres (</hi>
            <hi rend="small-caps italic">xiv</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic">-</hi>
            <hi rend="small-caps italic">xviii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle),</hi>
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1206">
            <hi rend="small-caps">Chartier</hi> et <hi rend="small-caps">Martin</hi>, 1982-1986 : Roger <hi rend="small-caps">Chartier</hi> et Henri-Jean <hi rend="small-caps">Martin</hi> (éd.), <hi rend="italic">Histoire de
          l’édition française</hi>, 4 vol., Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1224">
            <hi rend="small-caps">Clark</hi>, 2006 :
          William <hi rend="small-caps">Clark</hi>, <hi rend="italic">Academic
          Charisma and the Origins of the Research University</hi>,
          Chicago.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1236">
            <hi rend="small-caps">Clunas</hi>, 2004 :
          Craig <hi rend="small-caps">Clunas</hi>, <hi rend="italic">Superfluous Things : Material Culture and Social
          Status in Early Modern China</hi>, Honolulu.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1248">
            <hi rend="small-caps">Doubnov</hi>, 1994 :
          Simon <hi rend="small-caps">Doubnov</hi>, <hi rend="italic">Histoire
          moderne du peuple juif, 1789-1938</hi>, trad. du russe par
          S. Jankélévitch, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1260">
            <hi rend="small-caps">Drège</hi>, 1991 :
          Jean-Pierre <hi rend="small-caps">Drège</hi>, <hi rend="italic">Les
          Bibliothèques en Chine au temps des manuscrits (jusqu’au </hi>
            <hi rend="small-caps italic">x</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle)</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1282">
            <hi rend="small-caps">Eche</hi>, 1967 :
          Youssef <hi rend="small-caps">Eche</hi>, <hi rend="italic">Les
          Bibliothèques arabes publiques et semi-publiques en Mésopotamie, en
          Syrie et en Égypte au Moyen Âge</hi>, Damas.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1295">
            <hi rend="small-caps">Elias</hi>, 1985 :
          Norbert <hi rend="small-caps">Elias</hi>, <hi rend="italic">La
          Société de cour</hi>, trad. de l’allemand par P. Kamnitzer et
          J. Etoré, préface de R. Chartier, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1307">
            <hi rend="small-caps">Findlen</hi>, 1994 :
          Paula <hi rend="small-caps">Findlen</hi>, <hi rend="italic">Possessing Nature : Museums, Collecting and Scientific
          Culture in Early Modern Italy</hi>, Berkeley.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1319">
            <hi rend="small-caps">Findlen</hi>, 2003 :
          P. <hi rend="small-caps">Findlen</hi>, <hi rend="italic">A
          Fragmentary Past : The Making of Museums and the Making of the
          Renaissance</hi>, Rome.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1331">
            <hi rend="small-caps">Fumaroli</hi>, 1992 :
          Marc <hi rend="small-caps">Fumaroli</hi>, « La conversation », in
          P. Nora (éd.), <hi rend="italic">Les Lieux de mémoire, </hi>III. <hi rend="italic">Les France, </hi>2. <hi rend="italic">Traditions</hi>,
          Paris, p. 679-743.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1349">
            <hi rend="small-caps">Galison</hi> et <hi rend="small-caps">Thompson</hi>, 1999 : P. <hi rend="small-caps">Galison</hi> et E. <hi rend="small-caps">Thompson</hi> (éd.), <hi rend="italic">The
          Architecture of Science</hi>, Cambridge (Mass.)-Londres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1367">
            <hi rend="small-caps">Giard</hi> et <hi rend="small-caps">Jacob</hi>, 2001 : Luce <hi rend="small-caps">Giard</hi> et Christian <hi rend="small-caps">Jacob</hi> (éd.), <hi rend="italic">Des
          Alexandries, Du livre au texte</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1386">
            <hi rend="small-caps">Gilmont</hi>, 1997 :
          Jean-François <hi rend="small-caps">Gilmont</hi>, <hi rend="italic">Jean Calvin et le livre imprimé</hi>, Genève.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1398">
            <hi rend="small-caps">Goffman</hi>, 1973 :
          Erving <hi rend="small-caps">Goffman</hi>, <hi rend="italic">La Mise
          en scène de la vie quotidienne</hi>, I. <hi rend="italic">La
          présentation de soi</hi>, II. <hi rend="italic">Les relations en
          public</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1416">
            <hi rend="small-caps">Goffman</hi>, 1974 :
          E. <hi rend="small-caps">Goffman</hi>, <hi rend="italic">Les Rites
          d’interaction</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1428">
            <hi rend="small-caps">Goldgar</hi>, 1995 :
          Anne <hi rend="small-caps">Goldgar</hi>,<hi rend="italic"> Impolite
          Learning. Conduct and Community in the Republic of Letters</hi>, New
          Haven.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1440">
            <hi rend="small-caps">Hadot</hi>, 1995 :
          Pierre <hi rend="small-caps">Hadot</hi>, <hi rend="italic">Qu’est-ce
          que la philosophie antique ?</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1452">
            <hi rend="small-caps">Hadot</hi>, 2002 :
          P. <hi rend="small-caps">Hadot</hi>, <hi rend="italic">Exercices
          spirituels et philosophie antique</hi>, Paris (nouv. éd. revue et
          augmentée).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1465">
            <hi rend="small-caps">Hahn</hi>, 1971 : Roger
          <hi rend="small-caps">Hahn</hi>, <hi rend="italic">The Anatomy of a
          Scientific Institution : The Paris Academy of Sciences
          1666-1803</hi>, Berkeley.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1477">
            <hi rend="small-caps">Hall</hi>, 1978 :
          Edward Twitchell <hi rend="small-caps">Hall</hi>, <hi rend="italic">La Dimension cachée</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1489">
            <hi rend="small-caps">Hall</hi>, 1984 :
          Edward Twitchell <hi rend="small-caps">Hall</hi>, <hi rend="italic">Le Langage silencieux</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1501">
            <hi rend="small-caps">Jacob</hi>, 2001 :
          Christian <hi rend="small-caps">Jacob</hi>, « Ateneo, o il Dedalo
          delle parole », in <hi rend="italic">Ateneo, I Deipnosofisti. I
          dotti a banchetto</hi>, Rome, vol. 1, p. <hi rend="small-caps">xi</hi>-<hi rend="small-caps">cxvi</hi>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1519">
            <hi rend="small-caps">Jacob</hi>, 2003 :
          Chr. <hi rend="small-caps">Jacob</hi> (éd.), <hi rend="italic">Des
          Alexandries,</hi>
            <hi rend="italic"/>II. <hi rend="italic">Les
          métamorphoses du lecteur</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1536">
            <hi rend="small-caps">Jolly</hi>, 2001-2002 :
          É. <hi rend="small-caps">Jolly</hi>, « Du fichier ethnographique au
          fichier informatique. Le fonds Marcel Griaule et le classement des
          notes de terrain », <hi rend="italic">Gradhiva</hi>, 30-31,
          p. 81-103.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1549">
            <hi rend="small-caps">Koch</hi>, 2005 : Renée
          <hi rend="small-caps">Koch</hi>, <hi rend="italic">Comment peut-on
          être dieu ? La secte d’Épicure</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1561">
            <hi rend="small-caps">Latour</hi> et <hi rend="small-caps">Woolgar</hi>, 1988 : Bruno <hi rend="small-caps">Latour</hi> et Steve <hi rend="small-caps">Woolgar</hi>, <hi rend="italic">La Vie de
          laboratoire. La production des faits scientifiques</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1579">
            <hi rend="small-caps">Latour</hi>, 1989 :
          Br. <hi rend="small-caps">Latour</hi>, <hi rend="italic">La Science
          en action</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1591">
            <hi rend="small-caps">La</hi>
            <hi rend="small-caps">Vaissière</hi>, 20042 : Étienne <hi rend="small-caps">De</hi>
            <hi rend="small-caps">La</hi>
            <hi rend="small-caps">Vaissière</hi>, <hi rend="italic">Histoire des
          marchands sogdiens</hi>, Paris (éd. révisée et augmentée).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1613">
            <hi rend="small-caps">Lévi</hi>, 1989 : Jean
          <hi rend="small-caps">Lévi</hi>, <hi rend="italic">Les
          Fonctionnaires divins. Politique, despotisme et mystique en Chine
          ancienne</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1625">
            <hi rend="small-caps">Licoppe</hi>, 1996 :
          Christian <hi rend="small-caps">Licoppe</hi>, <hi rend="italic">La
          Formation de la pratique scientifique. Le discours de l’expérience
          en France et en Angleterre (1630-1820)</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1638">
            <hi rend="small-caps">Lilti</hi>, 2005 :
          Antoine <hi rend="small-caps">Lilti</hi>, <hi rend="italic">Le Monde
          des salons. Sociabilité et mondanité à Paris au </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xviii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1660">
            <hi rend="small-caps">Livingstone</hi>,
          2003 : David N. <hi rend="small-caps">Livingstone</hi>, <hi rend="italic">Putting Science in its Place : Geographies of
          Scientific Knowledge</hi>, Chicago.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1672">
            <hi rend="small-caps">Martin</hi>, 1999 :
          Henri-Jean <hi rend="small-caps">Martin</hi>, <hi rend="italic">Livre, pouvoirs et société à Paris au </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xvii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, 1598-1701, Genève.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1694">
            <hi rend="small-caps">Martin</hi>, 2000 :
          H.-J. <hi rend="small-caps">Martin</hi>, <hi rend="italic">La
          Naissance du livre moderne (</hi>
            <hi rend="small-caps italic">xiv</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic">-</hi>
            <hi rend="small-caps italic">xvii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècles) : mise en page
          et mise en texte du livre français</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1725">
            <hi rend="small-caps">Massar</hi>, 2005 :
          Natacha <hi rend="small-caps">Massar</hi>, <hi rend="italic">Soigner
          et servir : histoire sociale et culturelle de la médecine grecque à
          l’époque hellénistique</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1737">
            <hi rend="small-caps">Natali</hi>, 1991 :
          Carlo <hi rend="small-caps">Natali</hi>, <hi rend="italic">Bios
          theoretikos. La vita di Aristotele e l’organizzazione della sua
          scuola</hi>, Bologne.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1750">
            <hi rend="small-caps">Neumeister</hi> et <hi rend="small-caps">Wiedemann</hi>, 1987 : Sebastian <hi rend="small-caps">Neumeister</hi> et Conrad <hi rend="small-caps">Wiedemann</hi> (éd.), <hi rend="italic">Res
          Publica Litteraria und die Institutionen der Gelehrsamkeit in der
          frühen Neuzeit</hi>, 2 vol., Wiesbaden.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1768">
            <hi rend="small-caps">Passeron</hi> et <hi rend="small-caps">Revel</hi> (éd.), 2005 : Jean-Claude <hi rend="small-caps">Passeron</hi> et Jacques <hi rend="small-caps">Revel</hi>, <hi rend="italic">Penser par cas</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1786">
            <hi rend="small-caps">Pomian</hi>, 1987 :
          Krzysztof <hi rend="small-caps">Pomian</hi>, <hi rend="italic">Collectionneurs, amateurs, curieux : Paris-Venise,
          </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xvi</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic">-</hi>
            <hi rend="small-caps italic">xiii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècles</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1817">
            <hi rend="small-caps">Revel</hi>, 1996 :
          Jacques <hi rend="small-caps">Revel</hi> (éd.), <hi rend="italic">Jeux d’échelles. </hi>
            <hi rend="italic">La
          micro-analyse à l’expérience</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1832">
            <hi rend="small-caps">Revel</hi>, 1999 :
          J. <hi rend="small-caps">Revel</hi>, « Les usages de la civilité »,
          in R. Chartier (éd.), <hi rend="italic">Histoire de la vie
          privée</hi>
            <hi rend="italic">,</hi>
            <hi rend="italic"/>III. <hi rend="italic">De la Renaissance aux Lumières</hi>, Paris, 1999,
          p. 167-208 (1<hi rend="sup">re</hi> éd. 1985).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1856">
            <hi rend="small-caps">Rice</hi>, 1985 :
          Eugene F. <hi rend="small-caps">Rice</hi>, <hi rend="italic">Saint
          Jerome in the Renaissance</hi>, Baltimore.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1869">
            <hi rend="small-caps">Roche</hi>, 1989 :
          Daniel <hi rend="small-caps">Roche</hi>, <hi rend="italic">Le Siècle
          des Lumières en province. Académies et académiciens
          provinciaux</hi>, Paris (2<hi rend="sup">e</hi> éd.).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1884">
            <hi rend="small-caps">Roche</hi>, 2003 :
          D. <hi rend="small-caps">Roche</hi>, <hi rend="italic">Humeurs
          vagabondes. De la circulation des hommes et de l’utilité des
          voyages</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1896">
            <hi rend="small-caps">Shapin</hi>, 1994 :
          Steven <hi rend="small-caps">Shapin</hi>, <hi rend="italic">A Social
          History of Truth. Civility and Science in Seventeenth-Century
          England</hi>, Chicago.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1908">
            <hi rend="small-caps">Stocking</hi>, 1985 :
          George <hi rend="small-caps">Stocking</hi> (éd.), <hi rend="italic">Objects and Others : Essays on Museums and Material
          Culture</hi>, Madison.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1920">
            <hi rend="small-caps">Strauss</hi>, 1975 :
          Anselm L. <hi rend="small-caps">Strauss</hi>, <hi rend="italic">Professions, Work and Careers</hi>, New
          Brunswick.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1932">
            <hi rend="small-caps">Strauss</hi>, 1991 :
          A. L. <hi rend="small-caps">Strauss</hi>, <hi rend="italic">Creating
          Social Awareness. Collective Images and Symbolic
          Representations</hi>, New Brunswick.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1945">
            <hi rend="small-caps">Strauss</hi>, 1992 :
          A. L. <hi rend="small-caps">Strauss</hi>, <hi rend="italic">La Trame
          de la négociation. Sociologie qualitative et interactionnisme</hi>,
          éd. Isabelle Baszanger, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1957">
            <hi rend="small-caps">Thornton</hi>, 1997 :
          Dora <hi rend="small-caps">Thornton</hi>, <hi rend="italic">The
          Scholar in his Study : Ownership and Experience in Renaissance
          Italy</hi>, New Haven.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1969">
            <hi rend="small-caps">Van</hi>
            <hi rend="small-caps">Damme</hi>, 2005 : Stéphane <hi rend="small-caps">Van</hi>
            <hi rend="small-caps">Damme</hi>, <hi rend="italic">Paris, capitale philosophique de la Fronde à la
          Révolution</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1987">
            <hi rend="small-caps">Waquet</hi>, 2003 :
          Françoise <hi rend="small-caps">Waquet</hi>, <hi rend="italic">Parler comme un livre. L’oralité et le savoir
          (</hi>
            <hi rend="small-caps italic">xvi</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic">-</hi>
            <hi rend="small-caps italic">xx</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle)</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2018">
            <hi rend="small-caps">Weber</hi>, 2003 : Max
          <hi rend="small-caps">Weber</hi>, « La profession et la vocation de
          savant », in <hi rend="italic">Le Savant et le politique : une
          nouvelle traduction</hi>, trad. et éd. C. Colliot-Thélène,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2030">
            <hi rend="small-caps">Wild</hi>, 2001 :
          Francine <hi rend="small-caps">Wild</hi>, <hi rend="italic">Naissance du genre des Ana (1574-1712)</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2043">
            <hi rend="small-caps">Yates</hi>, 1996 :
          Frances A. <hi rend="small-caps">Yates</hi>, <hi rend="italic">Les
          Académies en France au </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xvi</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, trad. de
          l’anglais par Th. Chaucheyras, Paris.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>