<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xila="http://www.w3.org/2001/XInclude/local-attributes" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-03-30T12:31:35.568+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_02_Jacob_LelogeMainPensee">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">« L’éloge de la main est aussi celui de la
        pensée »</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Christian</forename>
          <surname>Jacob</surname>
          <idno type="IDREF">026932563</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/PLNSPFJ7" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">"L'éloge de la main est aussi celui de la
            pensée"</title>
            <author>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">31-37</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="eng"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-01T13:42:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
      <change when="2019-12-17" who="ND">Controle de l'encodage fait par JFB
      sur les lieux et les dates</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">« L’éloge de la main est aussi celui de la
          pensée<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>Nous devons ce titre à une expression de Claire Salomon-Bayet
              qui l’applique au travail de laboratoire : Claire <hi rend="small-caps">Salomon-Bayet</hi>, « Laboratoire », in
              Dominique Lecourt (dir.), <hi rend="italic">Dictionnaire de la
              Pensée médicale</hi>, Paris, 2004, p. 671.</p>
            </note> »</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Christian Jacob</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e126">
        <p xml:id="d1e128">La <term ref="_temp" type="concept">main</term>
        humaine, cet « organe invraisemblablement archaïque<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>André <hi rend="small-caps">Leroi-Gourhan</hi>, <hi rend="italic">Le Geste et la parole, 1. Technique et langage</hi>,
            Paris, 2004 (1<hi rend="sup">re</hi> éd. 1964), p. 168.</p>
          </note> », si on la considère dans le temps long de l’évolution des
        espèces, est aussi une mécanique infiniment subtile : « Cinq rameaux
        osseux, avec leur système de nerfs et de ligaments, cheminent sous la
        peau, puis se dégagent comme d’un jet pour donner cinq doigts séparés,
        dont chacun, articulé sur trois jointures, a son aptitude propre et
        son esprit<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Henri <hi rend="small-caps">Focillon</hi>, « Éloge de la
            main », in <hi rend="italic">Vie des Formes</hi>, Paris, 1981
            (1<hi rend="sup">re</hi> éd. 1934), p. 101-128.</p>
          </note> » La main émerge de la patte animale lorsque les premiers
        hominiens se redressent et, debout sur leurs deux pieds, libèrent
        leurs membres antérieurs de la fonction locomotrice. En accédant à la
        station verticale, c’est l’architecture même du corps, son équilibre,
        ses capacités motrices qui se trouvent redéfinis : la boîte crânienne
        est remodelée et permet l’accroissement du cerveau, la gueule devient
        visage, les mains libèrent la bouche, rendant ainsi possible
        l’interaction du geste et de la parole, dont André Leroi-Gourhan a
        retracé la genèse dans sa belle méditation de préhistorien.</p>
        <p xml:id="d1e164">Si le langage tisse le lien social et ouvre la voie
        à la conquête symbolique du monde, la main permet l’action de l’homme
        dans et sur son environnement, une fois appris les gestes de la
        subsistance, de la défense et de la chasse. L’étape décisive est celle
        de l’invention de l’outil : les premiers galets aménagés offrent un
        tranchant rudimentaire qui dépasse déjà les capacités de la main qui
        l’utilise. L’outil est une prothèse externe qui apporte au bras humain
        une force et une portée inédites. Ces <term ref="_temp" type="concept">prothèses</term>, généralistes et plurifonctionnelles à
        l’origine, vont se spécialiser en répondant à des besoins de plus en
        plus précisément identifiés : les formes des outils tendent à se
        standardiser, résultat d’un <term ref="_temp" type="concept">savoir-faire</term> qui adapte les gestes de la
        fabrication et les matériaux à la fin recherchée. Percer, tuer à
        distance, scier, couper, dépecer, abattre : autant d’actions
        accomplies par la main outillée, qui témoignent d’un effort de
        catégorisation des opérations et de leurs traductions techniques, mais
        aussi d’un regard réflexif sur les étapes de la fabrication, sur le
        processus qui conduit d’un bloc de pierre ou d’un bâton de bois à
        l’instrument final. Choisir le bon matériau, déterminer le premier
        point de percussion et anticiper son effet, planifier le débitage
        optimal du bloc pour obtenir le plus grand nombre d’éclats utiles et
        le minimum de déchets, adapter les gestes au déroulement du processus,
        avec ses imprévus et ses accidents : autant de moments où la main, le
        regard et la pensée de l’artisan sont liés dans une étroite
        interaction, où l’activité motrice est guidée par un plan de
        fabrication, où l’œil ajuste la portée et l’angle du geste à l’effet
        recherché sur la matière inerte.</p>
        <p xml:id="d1e173">Ouvrir cette section sur la genèse lointaine de
        l’intelligence technique, en remontant au travail de la pierre taillée
        au <date ref="_temp">Paléolithique</date>, ce n’est pas seulement
        rappeler le prologue décisif d’une longue histoire, c’est également se
        situer au cœur de la problématique de ce second volume des <hi rend="italic">Lieux de savoir</hi>, qui explore les liens dynamiques
        et dialectiques entre la main, le regard et la pensée dans la
        production des savoirs humains.</p>
        <p xml:id="d1e182">Il est en effet question, dans les chapitres qui
        suivent, des pouvoirs de la main, des savoir-faire liés au maniement
        des outils comme à la manipulation des choses, de la gamme des gestes
        associés au toucher, à la préhension, à l’action médiatisée. Deux
        mains, dix doigts, partagés par la dissymétrie entre la droite et la
        gauche, mais qui permettent une grande variété d’opérations : prendre,
        attraper, pousser et tirer, appuyer et soulever, poser et déplacer,
        réunir et assembler ou séparer et briser, caresser et contourner,
        modeler. Ce faisant, la main humaine module et combine différents
        niveaux de force, du plus élevé, produit par l’avant-bras, l’épaule et
        le corps entier arc-bouté, au plus léger, le toucher du bout des
        doigts. L’outil amplifie cette force en démultipliant la portée et
        l’efficacité du geste, ou s’y substitue mécaniquement, en laissant à
        la main le seul soin de déclencher et de guider une machine.</p>
        <p corresp="_temp" synch="musique" xml:id="d1e185">Ce lien entre la
        main et l’outil est un fil conducteur qui guidera la réflexion du
        lecteur dans cette section. Les dispositifs de « chiroplastie »
        musicale évoqués par <persName ref="057519064" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rémy Campos</persName> constituent de
        ce point de vue un cas extrême, où l’outil vise à transformer la main
        elle-même : les tringles et carcans digitaux adaptés au piano tentent
        de normaliser les gestes de l’exécutant en une mécanique routinière et
        sans âme, guidée par l’utopie d’un contrôle correcteur sur le corps et
        ses maladresses. Le jeu musical se réduit à une gymnastique digitale
        rationalisée à l’extrême, correspondant à un moment particulier de
        l’apprentissage du piano, dans l’Europe du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
            <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. C’est la main elle-même qu’il s’agit
        de mécaniser, de soumettre à une discipline répétitive et normative,
        en calibrant pression, mobilité et écart des doigts. C’était faire
        bien peu de cas de l’intelligence de la main, de ses pouvoirs
        d’invention et d’adaptation pour résoudre au mieux les multiples défis
        dynamiques, expressifs et moteurs rencontrés par tout instrumentiste
        dans sa pratique : à chacun d’inventer ses propres détours pour
        pallier les déséquilibres de force, le défaut d’extension de ses
        doigts, sur le clavier d’un piano comme sur le manche d’un
        violoncelle<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Voir les développements consacrés à la pratique musicale par
            Richard <hi rend="small-caps">Sennett</hi>, <hi rend="italic">Ce
            que sait la main. La culture de l’artisanat</hi>, trad. P.-E.
            Dauzat, Paris, 2010, p. 205-242.</p>
          </note>.</p>
        <p corresp="_temp" synch="artisanat" xml:id="d1e213">Les autres
        chapitres évoquent différentes figures du maniement de l’instrument,
        du <term ref="_temp" type="concept">microscope </term>
          <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="eng">high-tech</foreign>
          </hi>utilisé dans un <term ref="_temp" type="concept">laboratoire</term> de biologie cellulaire au bâton tenu
        à ses deux extrémités par un devin africain et son consultant. Ce
        bâton est à la fois un instrument généraliste, par ses multiples
        usages possibles dans le quotidien, mais aussi extrêmement spécialisé,
        par sa fonction rituelle dans le cadre de consultations oraculaires
        dont <persName ref="06928685X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Danouta Liberski-Bagnoud</persName>
        décrit le déroulement. Il en est, au sens propre, un principe moteur
        et se prête à une étonnante gestuelle à deux mains, aléatoire et
        synchronisée à la fois, chorégraphie fluide où ses déplacements
        pointent des objets, découpent l’espace, désignent les parties du
        corps des protagonistes, révélant ainsi un message envoyé par la
        divinité, vérité offerte au déchiffrement des hommes qui n’en ont été
        que les médiums manipulés, au sens propre du terme. Dans la tradition
        du compagnonnage occidental, en revanche, un outil ne divague pas, il
        est fermement tenu en main. L’artisan entretient un rapport
        particulier avec ses outils, qu’il acquiert au fur et à mesure de son
        parcours de formation, lorsqu’ils répondent au mieux aux savoir-faire
        progressivement acquis. Dans la description empathique offerte par
        <persName ref="028303636" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">François Icher</persName>, l’outil
        est éminemment personnel et garde la mémoire de la main qui l’utilise
        comme de l’aîné qui l’a offert. Sa prise en main, sa force, ses points
        d’équilibre et son rendu particulier sur les matériaux travaillés en
        font le prolongement, l’expression de la pensée créatrice de
        l’artisan. L’outil est l’interface entre l’idée et la matière. De même
        pour les outils du cultivateur de bonsaïs, présentés par <persName ref="028587332" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rémy
        Samson</persName>, dont la typologie découle d’une longue tradition :
        de la taille à l’arrosage, du démêlage des racines à la ligature des
        branches, chaque instrument a été pensé pour une opération
        particulière et s’adapte aux dimensions comme à l’espèce et à l’âge de
        l’arbre travaillé.</p>
        <p xml:id="d1e225">On pourrait dire, dans le sillage des propositions
        d<persName ref="028410106" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">’Ignace Meyerson</persName>
          <note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Ignace <hi rend="small-caps">Meyerson</hi>, <hi rend="italic">Les Fonctions psychologiques et les œuvres</hi>,
            Paris, 1995 (1<hi rend="sup">re</hi> éd. 1948).</p>
          </note>,que la typologie et l’histoire des outils reflètent
        l’évolution et la variabilité culturelle des conceptions relatives au
        travail dans ses dimensions sociales, économiques, matérielles,
        esthétiques et symboliques. Elles objectivent en un temps et pour un
        milieu particuliers les catégories psychologiques de l’action, dans la
        formalité et les normes qui régissent son déroulement, dans ses
        implications physiques et métaphysiques, dans ses rapports avec la
        matière inerte et le vivant, mais aussi dans ce qui la qualifie
        – expérience, expertise, virtuosité. Elles permettent de découvrir
        comme dans un miroir la conception qu’un artisan se fait de son
        travail, de la portée de ses gestes, de son statut d’agent, de son
        individualité comme de ce qui le rattache à une communauté de
        praticiens. Les compagnons comme les maîtres dans l’art des bonsaïs se
        situent en effet dans des communautés et des lignages où se
        transmettent les <term ref="_temp" type="concept">savoir-faire</term>
        de maître à élève, par l’observation directe de gestes exemplaires et
        de « trucs de métier » plus que par une tradition écrite.</p>
        <p xml:id="d1e246">Les perspectives de la psychologie historique
        pourraient aussi éclairer les formes de réflexivité et d’attention
        investies dans le geste technique, les processus perceptifs et moteurs
        comme les normes sociales qui en déterminent la précision,
        l’exactitude, la qualité propre : qu’est-ce que l’adresse,
        l’application au travail, la concentration ? Dans le cas du maniement
        du <term ref="_temp" type="concept">microscope</term> électronique
        observé par <persName ref="145455831" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Charlotte Brives</persName>, la
        puissance et la sophistication de cette prothèse visuelle supposent à
        la fois une connaissance suffisante de la machine pour en assurer la
        maintenance et un savoir-faire extrêmement précis dans la préparation
        des lames de cellules de levure comme dans les réglages de l’appareil,
        procédure qui garantit la qualité des images obtenues comme la
        possibilité de les mettre en série. Ces opérations sont emblématiques
        du travail en laboratoire où la construction des faits scientifiques,
        par observation et expérimentation, repose sur l’interaction des
        chercheurs avec des techniciens, des machines, des instruments, des
        substances, selon des règles organisées en routines tacites comme en
        protocoles explicites. La médiation du microscope, de l’ordinateur et
        de la lame où sont déposés les échantillons laisse une grande latitude
        au sens tactile et visuel, à l’intuition et à l’expérience de
        l’opératrice. Un cultivateur de bonsaïs aura un savoir-faire
        comparable : à la vue de l’arbre miniature, il décide de procéder à
        telle ou telle opération nécessaire à son entretien et parfois à sa
        survie. Malgré leurs différences, le laboratoire comme le jardin
        miniature sont des lieux de savoir où les gestes techniques sont
        guidés par un souci qualitatif et laissent place à l’intuition nourrie
        de l’expérience. L’un et l’autre, du reste, supposent des acteurs la
        capacité d’interagir avec des entités vivantes, en instaurant avec
        elles une forme de respect et de relation symétrique où elles accèdent
        au statut de sujet. L’art des bonsaïs invite à une grande humilité, où
        il faut savoir écouter à temps ce que dit le petit <term ref="_temp" type="concept">arbre</term> : même un maître n’a jamais fini
        d’apprendre de ses erreurs passées.</p>
        <p xml:id="d1e255">Procédures, protocoles, savoir-faire et expérience,
        capacité de projection et d’anticipation appliqués aux exercices
        harmoniques à répéter au piano, à l’artefact que l’on crée, à l’arbre
        que l’on sculpte, aux cellules de levure que l’on veut fixer en de
        « belles images » : ces textes nous introduisent au fond dans
        différentes formes de <term ref="_temp" type="concept">laboratoires</term>, des lieux de travail autant que de
        savoir. Ces laboratoires sont le théâtre de chaînes d’opérations
        techniques, des plus humbles et machinales aux plus créatives, des
        plus générales aux plus spécialisées. Le travail que l’on y accomplit
        se situe entre la norme et l’exception, entre la routine et
        l’innovation créatrice. La table de consultation oraculaire sur
        laquelle le devin kasena projette ses objets hétéroclites est elle
        aussi un laboratoire et institue un « dispositif » : le bâton tenu de
        concert avec le consultant désigne, trie et assemble en configurations
        signifiantes un bric-à-brac de fragments et de débris sortis du sac,
        bribes d’un langage dont il faut construire la syntaxe et le sens par
        un bâton qu’animent des gestes fluides, rapides, non contrôlés car
        venant des « profondeurs pulsionnelles du corps ». Les arts et métiers
        comme les pratiques de laboratoire et les rites sont autant de lieux
        où découvrir « ce que sait la main », selon le beau titre du livre de
        <persName ref="027132277" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Richard Sennett</persName>. De la
        production des artefacts à l’inscription des signes, du jeu musical à
        l’art de la cuisine, on peut déployer les variations culturelles et
        historiques des savoir-faire dans les sociétés humaines. Tous reposent
        sur des pratiques, des exercices, l’acquisition et l’entretien d’une
        dextérité, des ruses pour contourner les limites de la main ou les
        résistances de la matière, des trucs pour détourner l’usage d’un
        instrument ou d’un outil, scalpel, marteau, piano ou pinceau. Ces arts
        de la main impliquent la personne entière, dans son individualité
        comme dans son statut social et professionnel, dans son intelligence
        comme dans son corps, tant est étroite l’association du geste et de la
        pensée.</p>
        <p xml:id="d1e261">Le geste et la pensée, les mains de l’intellect,
        l’intelligence des mains. Les mains sont un instrument de conquête
        intellectuelle du monde, par leur aptitude à désigner, à pointer, à
        appréhender différentes composantes du visible et de l’invisible, à en
        saisir les propriétés, autant de préalables à la nomination, à la
        catégorisation et à la description. Les mains permettent ou
        accompagnent les premières opérations de comput – on compte sur ses
        doigts – et de mesure – leur écart horizontal ou vertical module les
        dimensions d’un objet, présent ou absent : elles peuvent ainsi définir
        l’espace-temps d’un parcours comme l’échelle d’une topographie. Elles
        viennent aussi accompagner, ponctuer le discours, en définir l’ampleur
        et le rythme, en appuyer les effets persuasifs ou dramatiques : la
        gestuelle participe de ce que les théoriciens antiques appelaient
        l’<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">actio</foreign>
          </hi> oratoire, où la voix et le corps apportent un surcroît de sens
        au discours. Les mains jouent aussi un rôle dans le théâtre de la
        pensée, en accompagnant le déroulement didactique ou démonstratif
        d’une idée ou d’un savoir. Elles font surgir l’invisible, le nombre et
        le concept, lorsqu’elles dessinent dans le vide un contour, une forme.
        Elles transforment enfin la pensée en signes : manuscrite ou
        mécanisée, l’<term ref="_temp" type="concept">écriture</term> dans ses
        multiples formes associe au plus près les opérations mentales, la
        mémoire, la construction d’un discours, avec les gestes de
        l’inscription sur un support externe. <term ref="_temp" type="concept">Tablette</term> tenue en main ou rouleau de papyrus
        ouvert entre les cuisses, feuille posée sur une table, clavier
        mécanique ou numérique, les supports comme les instruments de l’écrit
        mobilisent différentes postures du corps, différentes techniques de la
        main, des poinçons mésopotamiens au calame grec, des pleins et déliés
        des plumes de l’âge moderne à la dactylographie, où l’écriture est
        rythme percussif reposant sur de nouvelles capacités tactiles et
        motrices, selon que l’on tape d’un doigt ou des deux mains. Lente ou
        rapide, calligraphiée ou cursive, manuscrite, mécanique ou virtuelle,
        l’écriture projette la pensée, l’idée, le raisonnement, le récit,
        l’expérience personnelle sur un support matériel<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>Les mêmes réflexions pourraient s’appliquer à la manipulation
            des supports écrits et de la lecture : le <term ref="_temp" type="concept">rouleau</term> et le <term ref="_temp" type="concept">codex</term> définissent deux modes de défilement,
            continu et discontinu, et organisent des espaces visuels,
            discursifs et mentaux différents. De même les interfaces de
            consultation des textes sur les ordinateurs actuels, qui simulent
            le déroulement vertical ou le feuilletage horizontal. Quant aux
            <term ref="_temp" type="concept">écrans</term> tactiles (iPad),
            ils ouvrent la voie à de nouvelles gestuelles : pointer du doigt
            pour ouvrir ou fermer, écarter ou resserrer deux doigts pour
            élargir ou rétrécir le champ de vision.</p>
          </note>.</p>
        <p corresp="_temp" synch="épistémologie" xml:id="d1e288">Mais
        qu’est-ce que penser, sinon user des mains de l’intellect pour manier
        des objets, des questions, des problèmes et des abstractions ? Parler
        sur un mode réflexif du travail intellectuel en tant que tel, et non
        de ses contenus, c’est raconter des chaînes d’opérations, c’est puiser
        dans le répertoire des gestes de métier et des techniques de son temps
        les mots et les images pour le dire. On prend la mesure d’un problème
        comme on se saisit d’une question, que l’on tourne et retourne, dans
        tous les sens, sous tous les angles. Il est des sujets que l’on
        effleure ou que l’on laisse de côté, des problèmes que l’on creuse,
        avec une obstination de terrassier. Il est des sources que l’on trie,
        manuellement, en les répartissant dans des dossiers et des fichiers,
        et mentalement, en les soumettant à la critique, à la comparaison et à
        la hiérarchisation. Quant aux idées, elles filent parfois entre les
        doigts, aussi faut-il les rassembler quand elles sont dispersées, les
        travailler, les ordonner et les articuler, de même que des arguments
        doivent être pesés et parfois pondérés. On charpente un raisonnement
        comme on bétonne une démonstration, on déroule une réflexion comme on
        manie un concept, on utilise des grilles et des outils, on prend appui
        sur des autorités comme on établit des ponts entre des champs.</p>
        <p xml:id="d1e292">Au moment de refermer ce préambule, esquissons une
        proposition d’ordre programmatique. Le champ d’une anthropologie
        historique des représentations des arts de la pensée et du discours
        reste à constituer. Il pourrait s’appuyer sur la spécificité des
        lexiques comme sur les configurations socioculturelles qui
        définissent, pour un lieu et un temps, la hiérarchie et la qualité des
        savoir-faire. Il prendrait en compte les moments de rupture comme les
        phases de continuité, les synchronies comme les déphasages entre
        l’histoire intellectuelle et l’histoire des techniques, la toile des
        métaphores tissée entre l’une et l’autre par des langues vernaculaires
        ou savantes en devenir permanent. Il ouvrirait l’analyse des facultés
        intellectuelles – le jugement, la raison, l’imagination,
        l’abstraction, etc. – au-delà des autorités philosophiques qui les ont
        formalisées, en leur restituant leur historicité et leur plasticité
        culturelle, en déroulant les multiples fils des métaphores techniques
        qui les décrivent dans le langage ordinaire comme dans le discours des
        acteurs réfléchissant sur leurs pratiques ou désireux de les mettre en
        scène dans une fiction rétrospective<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>Voir Jesper <hi rend="small-caps">Svenbro</hi>, <hi rend="italic">La Parole et le marbre. Aux Origines de la poétique
            grecque</hi>, Lund, 1976, qui offre une approche novatrice des
            métaphores artisanales dans la poésie grecque.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e307">L’artisan compagnon nous apprend que la maîtrise
        des outils est une conquête progressive et qu’il faut maîtriser les
        étapes qui conduisent de l’idée à sa matérialisation. Le cultivateur
        de bonsaïs nous rappelle des impératifs de patience et d’humilité, les
        risques de l’<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">hubris</foreign>
          </hi> face au vivant, même miniaturisé. La chercheuse en biologie
        cellulaire invite à la maîtrise du <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="eng">fine tuning</foreign>
          </hi>, obtenu du bout des doigts comme au prix d’une éthique où
        l’objet de l’expérimentation devient un sujet méritant le respect. Le
        devin kasena, pour sa part, nous fait réfléchir sur le hasard et la
        nécessité, sur le sens des gestes et le sens que les gestes font
        émerger dans un dispositif expérimental. Quant au musicien, il nous
        rappelle que la main humaine n’est jamais aussi créatrice que quand
        elle est sans entrave, qu’elle conquiert sa dextérité en acceptant
        librement la discipline d’une pratique toujours recommencée.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>