<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-09-29T12:34:51.812+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_07_Jacob">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Le cercle et la lignée</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 1</title>
        <author role="aut">
          <forename>Christian</forename>
          <surname>Jacob</surname>
          <idno type="IDREF">026932563</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">Albin
          Michel BY-NC-ND Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/5ZW74XCB" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Le cercle et la lignée</title>
            <author>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">125-133</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="grc"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-27T13:30:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Le cercle et la lignée</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Christian Jacob</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">Si l’on considère que les savoirs, dans la
        diversité de leurs formes, de leurs objets et de leurs supports, ne se
        constituent comme tels qu’en entrant dans les dynamiques de la
        circulation et de l’échange, de la communication et de la
        transmission, on est conduit à souligner leur dimension éminemment
        sociale ou, plus précisément, les effets sociaux particuliers qu’ils
        induisent : dans une société, les savoirs dessinent de multiples
        lignes de clivage, entre ceux qui les détiennent et ceux qui aspirent
        à les posséder, entre ceux qui les partagent et ceux qui en gardent le
        monopole, entre ceux qui en reconnaissent ou en dénient le statut et
        la validité. Ils tissent aussi des liens entre les individus et
        permettent la formation de communautés dans lesquelles on les cultive,
        on les pratique, on les transmet. Peut-on imaginer des savoirs qui ne
        soient ni communiqués ni partagés, qui ne circulent ni dans le temps
        ni dans l’espace ? Les savoirs se développent à travers les dynamiques
        de l’imitation, de l’apprentissage, de la construction collective, de
        la validation et de la mise à l’épreuve.</p>
        <p xml:id="d1e116">L’histoire des savoirs devrait dès lors s’attacher,
        lorsque c’est possible, à l’archéologie des commencements : comment un
        humain en vint-il à déployer un espace de pensée, de parole et
        d’action particulier, qui le conduisit à concevoir et à formuler des
        énoncés investis d’un sens nouveau, à pratiquer des gestes d’une
        efficacité inédite, à introduire de l’intelligibilité ou du mystère
        dans le monde visible et invisible, à tenter de maîtriser l’aléatoire
        des phénomènes par des principes d’anticipation et d’explication, à
        agir sur le cours des choses, sur la matière vivante ou inerte par une
        parole et des opérations spécifiques, par des médiations techniques ou
        symboliques ? Comment cet individu lesta-t-il ses gestes et ses
        paroles d’autorité et de persuasion, comment imposa-t-il à ses
        semblables la reconnaissance de son savoir et des pouvoirs qui lui
        étaient liés ? Comment ce savoir, ensuite, parvint-il à s’objectiver,
        en se dissociant de la personne qui l’avait produit pour devenir une
        forme de pensée, un savoir-faire, une compétence, un ensemble
        d’énoncés prescriptifs ou spéculatifs que d’autres purent acquérir et
        pratiquer à leur tour ?</p>
        <p xml:id="d1e119">Une telle « scène primitive », toutefois, échappe
        au champ de vision de l’historien. Sans doute parce que ce champ
        remonte aussi loin que des inscriptions ou des artefacts attestent
        l’existence de savoirs partagés, reconnus efficaces, opératoires dans
        un milieu humain, et que cette visibilité sociale repousse le geste
        inaugural dans un passé encore plus lointain. Le paradoxe est que,
        lorsque les savoirs laissent leurs premières traces dans l’histoire,
        ils ont déjà franchi le seuil de la socialisation et sont partagés
        au-delà de l’individu qui, le premier, les a introduits : des statuts
        sont déjà reconnus, des rôles sont distribués, des savoir-faire et des
        techniques sont mis en commun et diffusés.</p>
        <p xml:id="d1e122">Bien des traditions de savoir ont écrit <hi rend="italic">a posteriori</hi> leurs mythes de fondation. Les Grecs,
        par exemple, s’attachèrent à placer à l’origine de leurs généalogies
        disciplinaires des figures de « premier inventeur » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">prôtos
        heurétès</foreign>)</hi> : le premier philosophe, le premier géomètre,
        le premier géographe, le premier guérisseur apparaissaient comme les
        initiateurs d’un projet intellectuel et d’une dynamique de
        transmission, de leurs disciples immédiats à leurs successeurs plus
        lointains. Qu’il s’agisse de dieux et de héros civilisateurs, d’un
        poète omniscient, Homère, ou des penseurs qui permirent à la
        philosophie et aux sciences de l’époque hellénistique de s’assigner un
        <hi rend="italic">terminus post quem </hi>et d’ordonner le déroulement
        de leur histoire et ses apports conceptuels successifs, les champs de
        l’activité intellectuelle sont placés sous le signe de la tradition,
        c’est-à-dire de la continuation, de l’accumulation et du progrès. Les
        praticiens de cette activité, protagonistes de premier plan ou acteurs
        anonymes, s’inscrivent dans un temps à la fois synchronique et
        diachronique : de multiples liens les positionnent dans la société où
        se situent leurs interlocuteurs et leurs adversaires, leurs
        protecteurs, leurs élèves, mais aussi dans le passé, où ils trouvent
        leurs maîtres et leurs prédécesseurs, les thèses et les propositions
        qui leur permettent de nourrir une pensée propre, dans la fidélité ou
        la rupture, le socle de connaissances sur lequel fonder de nouveaux
        projets de savoir.</p>
        <p xml:id="d1e134">Avant même l’institutionnalisation, des groupes
        informels se créent, des collégialités s’esquissent, concurrentielles
        ou collaboratives, des formes d’interaction se codifient, qui
        contribuent à la production même des savoirs : débat contradictoire,
        enseignement, écriture et lecture, réflexion à plusieurs voix,
        exercice d’une technique, pratique d’un style de vie organisé autour
        d’un type d’activité intellectuelle. Au-delà de la dissymétrie des
        rôles et des statuts, la dimension collective est essentielle pour
        construire des champs de questions partagées, pour parvenir à un
        consensus sur les méthodes et les critères, sur les objets et les
        projets. Chacun des acteurs a aussi conscience de s’inscrire dans une
        tradition, d’appliquer et d’approfondir l’enseignement d’un maître, de
        prolonger et d’enrichir un héritage.</p>
        <p xml:id="d1e138">Appartenir à une communauté savante, c’est ainsi
        faire l’expérience de ce lien particulier qui attache et positionne,
        qui assigne une place dans l’espace social, mais aussi dans le temps
        et dans la mémoire, qui attribue une identité et un statut. Les trois
        textes présentés dans ce chapitre, par des biais différents, invitent
        à réfléchir sur la spécificité de ce lien, sur sa géométrie propre et,
        plus fondamentalement, sur ce que l’appartenance à une communauté
        détermine dans l’activité savante : organisant un horizon, elle
        définit aussi des trajectoires, réunit ses membres autour d’un mythe
        d’origine et invite chacun à inscrire sa pensée, son travail, sa quête
        intellectuelle ou spirituelle, voire son existence même dans un espace
        partagé. Les trois univers culturels confrontés – la <placeName ref="8378519" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mésopotamie</placeName> ancienne,
        les monastères taoïstes dans la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>
        contemporaine, un cabinet érudit dans la <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> du <date from="1600" ref="_temp" to="1699">
            <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> – sont abordés moins pour le contenu
        des savoirs et des doctrines qu’ils élaborent et perpétuent que pour
        la formalité des liens tissés entre des individus que réunissent la
        maîtrise d’une technique, une quête spirituelle ou un art de la
        conversation lettrée.</p>
        <p xml:id="d1e159">Deux modèles se dégagent de ces textes : la lignée
        et le cercle. S’inscrire dans une lignée, c’est faire de la généalogie
        une clé de son identité et se définir comme le maillon d’une chaîne,
        par conséquent se voir assigner la double fonction de tout médiateur :
        hériter et transmettre. Appartenir à un cercle, c’est être l’un des
        acteurs d’une communauté qui s’actualise dans la présence de tous ses
        membres et dans le temps performatif de ses réunions.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e162">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e164">Figures de la
          filiation</head>
          <p xml:id="d1e167">La lignée peut être régie par le déterminisme
          généalogique, sous la forme d’une succession patrilinéaire ou
          matrilinéaire, ou par l’inscription volontaire dans une famille
          élective, indépendante de toute filiation biologique, mais parfois
          régie par des liens aussi forts. Entre les lignages des scribes
          mésopotamiens, où se transmettent des fonctions de cour, des
          collections de tablettes et des corpus de textes, ainsi que tous les
          savoirs techniques liés à la maîtrise de l’écriture, et les
          communautés monastiques taoïstes, dans la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>
          contemporaine, où moniales et moines rompent, au moins
          symboliquement, avec leur famille biologique pour adopter un nom
          nouveau et une identité nouvelle, et s’inscrire dans un arbre
          complexe de fratries et de filiations, il semble que l’on soit
          confronté à deux modèles antithétiques. Dans l’un et l’autre cas,
          cependant, la généalogie est constitutive d’une identité,
          définissant précisément la position de l’individu dans une tradition
          de savoir. Les lignées de scribes témoignent de pratiques
          d’enseignement de père en fils ou dans le cadre de la famille
          élargie. Mais on peut aussi se réclamer d’un scribe prestigieux du
          passé, en l’absence de tout lien familial avéré, et se définir ainsi
          soi-même comme le dernier relais dans la chaîne de transmission d’un
          savoir spécialisé et d’une forme de compétence particulière.
          L’autorité du fondateur de cette lignée professionnelle se projette
          sur son lointain successeur pour légitimer son statut et son savoir.
          Cet héritier entre aussi dans un jeu complexe de concurrence avec
          les scribes de son temps, qui se réclament d’ancêtres différents
          – concurrence dont l’enjeu est de s’assurer un poste clé et une
          position de pouvoir dans une cour royale.</p>
          <p xml:id="d1e173">Ce n’est qu’en apparence que le cabinet des
          frères Dupuy, à <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> au <date from="1600" ref="_temp" to="1699">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, se définirait par le présent
          répétitif de ses réunions, par contraste avec la longue durée qui
          fonde le statut et l’autorité du scribe. Dans la maison de Thou, en
          effet, le portrait de <persName ref="027162540" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jacques-Auguste</persName> trône
          dans la salle de réunion, bien visible de toute l’assemblée assise
          en couronne autour d’une table ronde. Des portraits d’hommes
          illustres du passé proche entourent le groupe et lui rappellent dans
          un silence édifiant les valeurs éthiques, politiques et
          intellectuelles qui fondent son identité. La bibliothèque, toute
          proche, inscrit elle aussi la tradition et l’héritage dans le
          présent des réunions. La mémoire est ainsi une composante majeure de
          cette assemblée, liée par une forme de culte à son fondateur et
          visant à reproduire, en son absence même, l’immuabilité du rituel
          qu’il avait instauré.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e189">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e191">Espaces</head>
          <p xml:id="d1e194">Se réclamer d’une généalogie définit une
          position, quel que soit le lieu occupé par le sujet. En voyageant
          d’une cour ou d’une région à une autre, en entrant au service de tel
          ou tel souverain, le lettré mésopotamien déplace avec lui son savoir
          et ses tablettes, mais aussi ses ancêtres et ses garants. De même le
          moine taoïste, visitant différents monastères, conserve, inscrits
          dans les caractères de son nouveau nom, la mémoire du rang qu’il
          occupe dans l’histoire de sa communauté, son statut générationnel,
          l’identité de son maître et la fratrie d’apprentissage à laquelle il
          appartient. Quant au cabinet Dupuy, il peut lui aussi se déplacer
          dans différents lieux parisiens, au fil de son histoire, sans jamais
          perdre son identité, incarnée dans ses modérateurs et surtout dans
          la figure tutélaire de son fondateur,<persName ref="027162540" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/"> Jacques-Auguste de
          Thou</persName>. Le cabinet, en réalité, s’identifie moins à un lieu
          matériel qu’à un espace social, une assemblée, un cercle d’auditeurs
          et d’interlocuteurs déployé selon une géométrie invariable, qui
          permet la circulation des regards et de la parole selon un
          cérémonial quotidien bien établi. Ce dispositif formel est
          indépendant de l’identité des personnes assises, puisque
          l’assistance se renouvelle librement au fil de la journée. Le
          cercle, de plus, a un pouvoir d’attraction quasi magnétique qui fait
          converger vers son centre les informations, les livres, les lettres
          et les visiteurs, depuis les périphéries les plus lointaines. Doté
          d’une dimension européenne, il centralise les nouvelles envoyées par
          des correspondants réguliers ou occasionnels. Lieu d’accumulation et
          de redistribution des données, il offre aux participants un pouvoir
          symbolique, proche de celui d’un cabinet ministériel, une forme de
          maîtrise sur les événements du monde, à travers des informations
          exclusives et la construction d’une opinion éclairée.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e198">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e200">Savoirs partagés</head>
          <p xml:id="d1e203">Ces différentes communautés ne sont pas des lieux
          d’innovation ni même de production active des savoirs. La conformité
          à la tradition y est en revanche un trait constitutif. Notons aussi
          que ces milieux sont régis par une pratique du secret qui protège
          aussi bien un enseignement ésotérique que la maîtrise de techniques
          graphiques et intellectuelles ou l’exclusivité d’une
          information.</p>
          <p xml:id="d1e206">Dans la culture savante mésopotamienne, la figure
          centrale est celle du transmetteur, et non pas de l’auteur. La
          transmission repose sur deux opérations fondamentales, et d’ailleurs
          liées : l’enseignement et la reproduction des textes. Les lignages
          familiaux ainsi que la référence à leur fondateur définissent les
          trajectoires de transmission de savoirs réservés à une élite
          professionnelle, médiateurs entre les dieux, sources de toutes
          connaissances, et les hommes, essentiellement les rois qui sont
          leurs principaux employeurs, particulièrement soucieux d’interpréter
          les signes et les présages nécessaires au succès de leurs
          entreprises. Il revient à chaque scribe de choisir son successeur et
          d’assurer sa formation pour que la continuité de la transmission ne
          soit pas interrompue. Le maître reproduit ainsi avec son élève le
          geste premier de l’enseignement des dieux aux premiers scribes.</p>
          <p xml:id="d1e209">Ce qui est ainsi transmis, ce sont autant des
          techniques, comme l’écriture, et des formes d’apprentissage que des
          savoir-faire, ceux du devin et de l’exorciste, du conteur et de
          l’astronome, et une bibliothèque qui se reconfigure à chaque
          génération par les gestes de la copie et de la production d’extraits
          choisis. La capacité à dérouler sa généalogie, depuis un ancêtre
          réel ou choisi, relève elle-même du savoir lettré et témoigne de la
          continuité d’une mémoire qui traverse les siècles et les régions de
          la <placeName ref="8378519" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mésopotamie</placeName>. Se
          réclamer d’une lignée, c’est produire les garants de son savoir.</p>
          <p xml:id="d1e215">En revanche, dans le monastère taoïste chinois,
          la transmission ne s’appuie que secondairement sur des pratiques
          d’étude et sur une bibliothèque. La communauté, dans son histoire,
          est d’une certaine façon elle-même la bibliothèque : maîtres et
          disciples, au fil des générations, incorporent un fragment du texte
          sacré et identitaire, en adoptant un nouveau nom fondé sur l’un des
          caractères qui le composent. Le texte s’incarne ainsi dans la
          communauté, à la fois dans la contemporanéité des fratries de
          novices et dans la succession des générations de maîtres et de
          disciples. La reproduction est ici une figure essentielle, et chaque
          nouvel aspirant doit suivre son propre cheminement intérieur,
          progresser dans le <hi rend="italic">dao</hi> par le biais d’une
          formation qui repose plus sur l’imitation et la compréhension
          implicite des rituels accomplis par le maître que sur un
          apprentissage intellectuel et livresque. La communauté, à travers
          les noms attribués à ses membres, vivants et défunts, est ainsi le
          cryptogramme et l’archive de sa propre histoire, et l’instrument de
          la transmission sur la longue durée (cent générations !) d’un texte
          ésotérique : chaque membre en devient un segment, et les liens entre
          maîtres et disciples permettent d’en déployer toute la trame.</p>
          <p xml:id="d1e222">Dans le cercle des Dupuy, l’enjeu est moins la
          production d’un savoir spécifique que la construction d’une opinion
          collective et éclairée, capable d’englober aussi bien l’actualité
          politique et diplomatique que les questions de société, les sujets
          philosophiques, l’impact des découvertes scientifiques ou des
          théories récentes. La démarche critique et réflexive, toutefois,
          n’est pas sans efficacité prescriptive, en ce qu’elle évalue les
          personnalités et les styles intellectuels, et dénonce les signes de
          crédulité ou d’irrationalisme. Si les réunions du cercle ne sont pas
          le lieu de construction d’un savoir spécialisé, elles favorisent
          cependant les entreprises savantes, en facilitant l’accès aux
          bibliothèques et aux archives, la publication des livres et le
          soutien des mécènes. Elles soumettent les initiatives individuelles
          au crible de l’opinion du groupe et de ses modérateurs, en font un
          objet de débat ou de consensus, mais aussi un enjeu de pouvoir, par
          l’approbation ou la condamnation, dans l’aide accordée ou refusée, à
          travers les stratégies de mécénat et de parrainage, décisives pour
          surmonter les multiples obstacles économiques, politiques,
          juridiques jalonnant le parcours d’un écrivain ou d’un savant dans
          la société d’<date>Ancien Régime</date>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e229">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e231">Manières de dire, manières de
          faire</head>
          <p xml:id="d1e234">Ce lien communautaire, dans la longue durée de la
          lignée ou dans le présent où s’actualise le cercle, se traduit dans
          les gestes et les savoir-faire, dans les codes d’interaction et les
          rythmes du quotidien aussi bien que dans les doctrines et les
          connaissances partagées. Le cabinet Dupuy pourrait être considéré
          comme l’un des paradigmes des assemblées savantes, aux divers degrés
          de leur institutionnalisation, où, autant que les contenus échangés,
          importent la ritualisation des échanges, la pratique d’une civilité
          qui régule la parole, les attitudes, l’écoute et les regards. Les
          positions de chacun à l’intérieur de l’assemblée, les hiérarchies
          tacites qui déterminent l’ordre de succession et l’autorité
          respective des prises de parole, la connaissance partagée des
          statuts et des compétences, tout cela conditionne le rythme et le
          contenu des interactions, le déroulement harmonieux des séances, la
          théâtralité particulière d’un lieu où chacun, à la place qui est la
          sienne, est à la fois acteur et spectateur.</p>
          <p xml:id="d1e237">Dans le cadre monastique, c’est l’ensemble du
          temps quotidien qui est organisé, entre les moments d’isolement et
          ceux de vie commune, entre les occupations profanes et le rituel ou
          la méditation. C’est par l’observation et l’imitation que le novice
          taoïste s’imprègne de ces règles qui définissent les places et les
          gestes, ainsi que les codes subtils régissant l’interaction avec le
          maître ou avec ses « frères et sœurs » d’apprentissage. Le lien
          communautaire est vécu dans cette chorégraphie silencieuse ou
          psalmodiée, où chacun se reconnaît dans le comportement de tous,
          ritualisé et codifié par l’expérience du quotidien plus que par un
          apprentissage explicite.</p>
          <p xml:id="d1e240">Dans les cours mésopotamiennes, enfin, le scribe
          affirme aussi son statut par la connaissance des gestes et des
          savoirs de l’écriture, qui le différencient d’emblée du profane. Ce
          faisant, il manifeste son appartenance à un milieu savant qui,
          au-delà de ses différences lignagères ou régionales, maîtrise des
          procédures standardisées, partage les mêmes techniques
          intellectuelles et contribue à la diffusion des mêmes
          représentations et des mêmes savoirs. Ces pratiques professionnelles
          sont un signe de reconnaissance et d’appartenance permettant à ces
          lettrés experts d’œuvrer en commun aux tâches qui leur sont
          confiées.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>