<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-07-22T16:27:18.842+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_22_Schneider">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Jardins et pavillons dans la Chine des Ming</title>
        <author role="aut">
          <forename>Richard</forename>
          <surname>Schneider</surname>
          <idno type="IDREF">080000606</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/BAF5EBW8" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Jardins et pavillons dans la Chine des
            Ming</title>
            <author>
              <forename>Richard</forename>
              <surname>Schneider</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">392-412</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="zho"/>
        <language ident="jpn"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-11-22T10:59:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Jardins et pavillons dans la Chine des
          Ming</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Richard Schneider</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e49">Lorsque l’on évoque en Occident la vie des lettrés
        chinois, on pense immédiatement à des paysages de montagnes, parsemés
        de petits pavillons aux multiples toitures recourbées. Si cette vision
        conventionnelle fut largement inspirée par les porcelaines et
        chinoiseries importées, à partir du <date from="1700" to="1799" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, elle fut sans doute aussi répandue et
        confortée, aux siècles suivants, par les récits des voyageurs. Il est
        vrai que l’exotisme extrême-oriental s’exprimait fortement dans une
        architecture qui ne pouvait manquer d’impressionner les visiteurs.
        Certains en furent si fortement marqués qu’ils n’eurent de cesse de
        tenter de construire des jardins chinois ou japonais en Occident ; on
        sait l’influence que ces derniers eurent sur la conception des jardins
        anglais, jusque dans la <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> de la fin du
        <date from="1800" to="1899" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, comme
        l’attestent le petit jardin japonais d’<persName ref="026909898" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Émile Guimet</persName>,
        les jardins d’<persName ref="027325849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albert Kahn</persName> ou ceux de
        <persName ref="027329739" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Claude Monet</persName>
          <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Le jardin d’Émile Guimet est situé dans une partie reculée du
            musée Guimet, à Paris ; celui d’Albert Kahn est à Boulogne, et
            celui de Monet à Giverny (Eure).</p>
          </note>, pour ne citer que les plus connus.</p>
        <p xml:id="d1e65">Ces jardins et pavillons, indissociables de
        l’environnement des lettrés et de leur art de vivre, sous-tendent
        cependant une vision du monde qui peut échapper à un Occidental, tant
        elle est intimement liée à la culture et à la pensée chinoises.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e67">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e68">Des conditions matérielles et
          des choix raffinés</head>
          <p xml:id="d1e70">C’est sous la dynastie des <date from="1368" to="1644" type="_temp">Ming</date>, lors d’un développement
          économique sans précédent, que de riches marchands se mirent à
          rivaliser avec les lettrés : signe de réussite sociale, les jardins
          et les somptueuses demeures n’étaient plus réservés aux seuls
          lettrés fonctionnaires. Les marchands entendaient concurrencer les
          lettrés, dans le domaine littéraire aussi bien que dans celui des
          biens matériels. Un lettré, <persName type="_temp">Fan
          Lian</persName> (<date type="_temp" when="1567">1567</date>- ?),
          note déjà avec amertume dans son journal :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e72">Dans ma jeunesse je n’ai pas
          vu beaucoup de meubles de bois précieux, tables à écrire ou chaises.
          Les gens du commun ne possédaient que des meubles en bois de ginkgo
          et des tables carrées en laque dorée. […] Pendant les ères Longqing
          (<date from="1567" to="1573" type="_temp">1567-1573</date>) et Wanli
          (<date from="1572" to="1620" type="_temp">1572-1620</date>), les
          beaux meubles se répandirent jusque chez les fonctionnaires
          modestes. […] Il est assez étrange de voir de petits fonctionnaires,
          par ailleurs bien logés, s’installer de confortables lieux de repos
          séparés par des panneaux de bois. Dans la cour, ils élèvent des
          poissons rouges et cultivent toutes sortes de fleurs. À l’intérieur,
          on trouve plusieurs tables de grande qualité et un balai en crin de
          cheval pour enlever la poussière. Ils appellent cette pièce
          « studio ». Je me demande bien ce qu’ils y étudient<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>F<hi rend="small-caps">an</hi> Lian, <hi rend="italic">Yunjian jumu chao [Choses vues à Yunjian]</hi>,
              chap. 2, p. 24b.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e84">Cette rivalité entre les lettrés détenteurs du
          savoir et du bon goût et les marchands enrichis, cependant,
          n’entraîna pas d’antagonismes violents ; les marchands surent sans
          doute satisfaire les besoins des lettrés en produits nouveaux et
          rares, provenant des pays limitrophes, notamment l’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName>, l’Asie du
          Sud-Est et le <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName>. Certains
          d’entre eux se mirent aussi à collectionner les livres, les
          peintures et les objets chers aux lettrés, sans toujours échapper
          aux traquenards des faussaires.</p>
          <p xml:id="d1e86">C’est dans ce contexte économique et social que
          les lettrés ressentirent le besoin de se distinguer des marchands.
          Les réactions vinrent de la ville de <placeName ref="1793743" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suzhou</placeName>
            <note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Province du Jiangsu.</p>
            </note>, considérée comme la capitale de la beauté, lieu
          privilégié des beaux esprits, peintres et lettrés « retirés » : le
          cadre était propice, non loin du lac de l’Ouest (<foreign xml:lang="zho">Xi hu</foreign>), lieu de villégiature souvent peint
          et dépeint. C’est un lettré nommé <persName ref="181398753" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wen
          Zhenheng</persName> qui rédigea, entre <date from="1620" to="1627" type="_temp">1620 et 1627</date>, un ouvrage dont le titre, <hi rend="italic">Zhangwu zhi</hi>, peut être traduit par <hi rend="italic">Traité des choses superflues</hi>
            <note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>L’ouvrage n’a pas été traduit en langue occidentale, mais a
              été largement étudié in C<hi rend="small-caps">lunas</hi>,
              1991.</p>
            </note>. <persName ref="181398753" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wen Zhenheng</persName> était
          l’arrière-petit-fils du grand peintre <persName ref="084109254" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wen
          Zhenming</persName>
            <note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Sur ce peintre, l’un des plus célèbres de la Chine, voir C<hi rend="small-caps">lunas</hi>, 2003.</p>
            </note>, issu donc d’une famille de <placeName ref="1793743" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suzhou</placeName>, remarquable
          par ses peintres, calligraphes et fonctionnaires. L’ouvrage de
          <persName ref="181398753" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wen Zhenheng</persName> n’était pas
          le premier de cette veine, mais il est sans doute le plus
          systématique : il prétendait traiter de tous les aspects de la vie
          quotidienne du lettré, et définir ce qui est « élégant » (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">ya</foreign>
            </hi>) et ce qui doit être rejeté parce que jugé « vulgaire »
          (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">su</hi>
            </foreign>). C’est davantage un traité pratique de savoir-vivre
          qu’un traité d’esthétique lettrée : il vise très certainement à
          distinguer le marchand du lettré. L’ouvrage débute par le logement
          et, tout d’abord, par le choix de son emplacement :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e118">Le meilleur endroit pour se
          loger est en pleine nature (montagnes et rivières), sinon ce sera
          dans un village, ou enfin dans les faubourgs d’une ville. Si on ne
          peut s’installer dans un milieu naturel, on recherchera un joli
          jardin, mais si l’on doit s’installer dans une ville, il faudra que
          la cour close soit élégante et propre, que les pavillons soient
          calmes. Kiosques et terrasses donneront une impression d’espace et
          tranquilliseront au plus haut point. Il faudra aussi planter des
          canneliers et des bambous rares, on disposera ustensiles de bronze,
          stèles, peintures et calligraphies. Le maître des lieux en oubliera
          son âge, et l’hôte sa fatigue. Durant les chaleurs estivales, on
          aura l’impression d’une brise rafraîchissante, pendant les frimas,
          on ressentira une douce chaleur. Si l’on dilapide vainement terre et
          bois, couleurs rouge et blanche, travail des pieds et des mains, on
          n’obtiendra qu’une cage à oiseau ou une écurie, rien d’autre<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>W<hi rend="small-caps">en</hi> Zhenheng, <hi rend="italic">Zhangwu zhi</hi>, chap. 1.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e130">Ce texte exprime une préférence manifeste pour un
          lieu en pleine nature. Le lettré aimait se « retirer du monde », et
          ses poèmes comme ses peintures y font souvent allusion. Ce besoin de
          retraite peut s’expliquer par le fait que le fonctionnariat n’était
          pas une sinécure et exposait à tous les périls, voire à des
          persécutions officielles<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Cf. G<hi rend="small-caps">u</hi> Jiegang, 1938.</p>
            </note>. Le lettré était pris entre la tentation de la retraite et
          la défense de son statut qui le poussait à l’ostentation : il
          fallait tenir son rang dans le monde lettré, mais aussi être vu du
          menu peuple, susciter admiration et respect ; le lettré devait
          recevoir ses pairs, entretenir des liens sociaux durables<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Voir aussi sur ce sujet C<hi rend="small-caps">lunas</hi>,
              2003.</p>
            </note>, afficher ses préférences littéraires et artistiques. Sa
          demeure, protégée des encombrements de la ville, restait en partie
          visible du dehors ; les passants pouvaient en admirer les fleurs et
          les arbres, les invités pressentaient le bon goût du propriétaire
          des lieux avant même de franchir le seuil.</p>
          <p xml:id="d1e146">Toutefois, il s’agit d’une demeure privée : c’est
          là que vit le lettré, avec épouse, concubines et domestiques. S’il
          est en fonction, il se rend le matin à son <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">yamen</foreign>
            </hi> (bureau d’État), suivi d’une escorte. C’est chez lui qu’il
          reçoit ses pairs ou les lettrés de passage ; mais, si les divers
          pavillons sont abondamment décrits, il n’est pas fait état de
          gynécée, ni de lieux plus triviaux encore.</p>
          <p xml:id="d1e151">Les lettrés aisés s’efforçaient sans doute de
          suivre avec rigueur les règles édictées dans le <hi rend="italic">Zhangwu zhi [Traité des choses superflues]</hi>, mais
          les lettrés pauvres, fruits secs des examens, très nombreux, se
          signalaient différemment à la société. Possédant peu de biens, il
          leur était plus confortable de se référer à un passé mythique,
          forcément admirable, où, affirmaient-ils, « les gens vivaient en
          harmonie et savaient se contenter de peu » ; ils pouvaient même
          parfois faire des remontrances à ceux qui faisaient étalage d’un
          luxe trop tapageur. Ce fut le cas d’un certain personnage nommé
          <persName ref="181219123" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Qi Biaojia</persName>, qui dépensa
          la plus grande partie de sa fortune à construire, détruire et
          reconstruire son jardin ; il s’attira les sévères remontrances d’un
          lettré confucéen, qui lui reprocha amèrement son égoïsme : « le
          surplus de salaire et des récompenses devait aller au soutien de son
          clan<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Cf. H<hi rend="small-caps">andlin</hi> S<hi rend="small-caps">mith</hi>, 1992, p. 60.</p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e166">Un lettré aisé et très en vue pouvait d’ailleurs
          passer à un état de grande pauvreté et par suite être oublié de
          tous. C’est ce qu’il advint, par exemple, à <persName ref="035093358" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zhang
          Dai</persName> dont la fortune ne survécut pas à l’effondrement de
          la dynastie des <date from="1368" to="1644" type="_temp">Ming</date>, en <date type="_temp" when="1644">1644</date> ; il rédigea sa propre épitaphe :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e168">Dans sa jeunesse, c’était un
          adepte des vêtements de soie, il adorait le luxe au plus haut point,
          il aimait les belles maisons, les jolies courtisanes, les jeunes
          servantes, les vêtements frais, les repas fins, les beaux coursiers,
          les lampes éclatantes, les feux d’artifice, les jardins, la musique,
          les bibelots antiques, les peintures de fleurs et d’oiseaux ; il se
          plongeait dans des débauches de thé et d’oranges, c’était un insecte
          dévoreur de livres et un démon de poésie, malhabile la moitié de sa
          vie ; tout cela n’est plus que l’illusion d’un rêve. Quand il
          parvint à l’âge de cinquante ans, l’Empire s’écroula, sa famille
          périt, il se réfugia dans les montagnes. Ce qui lui reste à présent,
          c’est un lit cassé, une table boiteuse, un tripode tordu, un luth
          désaccordé, avec quelques fragments de livres, une pierre à encre
          défectueuse, et rien d’autre<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Il existe une traduction en anglais de ce texte, par Ye Yang,
              in <hi rend="italic">Vignettes from the Late Ming, a Hsiao-p’in
              Anthology</hi>, 1999. J’ai traduit ici la version chinoise,
              citée in <hi rend="italic">Tao-an meng-yi</hi>, 1982.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e181">Ainsi le lettré demeure-t-il un lettré même dans
          la misère : il lui reste, en effet, quelques attributs
          indispensables à son statut pourtant diminué, comme le tripode, le
          luth, quelques écrits et la pierre à encre. Une résidence de lettré
          comportait des bâtiments, dont le plus prestigieux était le cabinet
          d’étude, mais aussi un environnement naturel, le jardin, ensemble
          d’arbres, de fleurs, de rochers, de pièces d’eau, entourant les
          pavillons d’un écrin de verdure. Le jardin était généralement
          associé à l’idée de retraite : le lettré aime à se retirer à l’écart
          des vicissitudes du monde, des dangers de la Cour, de la pression
          sociale extrêmement forte, des devoirs de la charge de
          fonctionnaire. Cette vision, fort ancienne et aussi très littéraire,
          fut véhiculée par le poète <persName ref="02849878X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tao Yuanming</persName> (<date from="0365" to="0427" type="_temp">365-427</date>) dans une pièce
          intitulée <hi rend="italic">Retour </hi>:</p>
          <l>Je prends plaisir à me promener dans mon jardin,</l>
          <l>Il y a bien une porte, mais elle reste toujours fermée.</l>
          <l>Devenu bien vieux, je m’y promène m’appuyant sur une canne,</l>
          <l>De temps en temps, je lève la tête et regarde au loin.</l>
          <l>Les nuages inutilement s’échappent des creux,</l>
          <l>Les oiseaux, fatigués de leur vol, savent quand il faudra s’en
          retourner.</l>
          <l>[…]</l>
          <l>Je me plais aux conversations privées avec mes proches,</l>
          <l>Je noie ma mélancolie en tirant mon plaisir du luth et des
          livres.</l>
          <p xml:id="d1e204">Ce poème, très allusif, était en adéquation avec
          les sentiments des lettrés, dès lors qu’ils étaient en butte aux
          tracas liés à leurs fonctions. Néanmoins, la vie sociale en
          province, et tout spécialement dans le Sud, aux environs de
          <placeName ref="1793743" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suzhou</placeName>, présentait
          suffisamment d’intérêt aux yeux d’un lettré fortuné, pour qu’il ne
          se coupât point de la société, ni de la fréquentation de ses
          collègues. Ce sont ces derniers, en effet, qui, au moins autant que
          la simple possession de livres ou de bibelots, peuvent apporter la
          considération et confirmer le statut de lettré. La fréquentation des
          lettrés requiert un lieu d’accueil digne de leur visite, des jardins
          et des pavillons arrangés avec goût. Elle suppose aussi que l’on
          puisse les entretenir des préoccupations propres à cette classe :
          livres, musique, poésie, et enfin leur montrer ses collections. Nous
          sommes donc bien loin de la porte fermée aux visiteurs, évoquée par
          <persName ref="02849878X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tao Yuanming</persName> ; elle ne
          l’est même pas pour les importuns, et le petit peuple est flatté de
          pouvoir approcher des riches demeures.</p>
          <p xml:id="d1e207">Il existait à cette époque une émulation entre
          lettrés fortunés et marchands enrichis pour construire des jardins :
          on écoute les conseils de ses pairs, on voyage pour visiter des
          jardins privés, et c’est ainsi que se constitue un public pour une
          nouvelle littérature consacrée aux jardins, aux pierres, aux fleurs,
          aux thés, à l’encens, bref à tout ce qui peut contribuer à la valeur
          d’une résidence.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e209">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e210">Des « utilités » du
          jardin</head>
          <p xml:id="d1e212">Le jardin du lettré était entouré de murs formant
          une protection contre le monde extérieur et « vulgaire ». Il
          s’agissait d’une nature recréée, selon le bon goût, de sorte qu’elle
          ressemblât à une peinture : un véritable « monde en petit<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Voir S<hi rend="small-caps">tein</hi>, « Jardins en miniature
              d’Extrême-Orient, le Monde en petit », <hi rend="italic">BEFEO</hi>, 42, 1943, p. 1-104 [repris in S<hi rend="small-caps">tein</hi>, 1987].</p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e227">L’esthétique n’était pas l’unique préoccupation
          des lettrés : en fait, tout l’environnement matériel, du jardin
          jusqu’au moindre objet, était sous-tendu par des concepts religieux,
          taoïstes principalement, mais avec parfois des influences
          bouddhistes.</p>
          <p xml:id="d1e229">Cette dimension spirituelle est présente dans
          bien des aspects de la vie du lettré : son jardin, ou à défaut ses
          paysages en pot (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">penjing</foreign>
            </hi>, ou <foreign xml:lang="jpn">
              <hi rend="italic">bonkei</hi>
            </foreign> en japonais, dont le bonsaï n’est qu’une variante), lui
          rappelle les forces cosmiques qui l’entourent ; le prunus fleuri au
          printemps symbolise le renouveau de la nature, le bambou
          l’exubérance de la croissance, les orchidées les forces créatrices
          encore endormies dans la pénombre humide. Si les objets associés à
          son cabinet d’étude n’avaient qu’une valeur esthétique, ils ne
          seraient que « passe-temps pour vieilles dames dans leur gynécée »
          et ne pourraient être tenus pour « indispensables à l’homme de
          qualité<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Z<hi rend="small-caps">hao</hi> Xigu (on ne connaît presque
              rien de ce personnage, si ce n’est qu’il était actif sous l’ère
              Qingyuan, 1195-1200), préface au <hi rend="italic">Dongtian
              qinglu [Propos purs en communiant avec le Ciel]</hi> ; trad.
              angl. 1955, p. 86-88.</p>
            </note> ». On sait qu’en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> la géomancie
          (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">fengshui</hi>
            </foreign>) régissait tout projet de construction, déterminant
          impérativement son emplacement. Il est cependant frappant que l’on
          ne trouve qu’exceptionnellement des traces de ces croyances dans la
          littérature lettrée. C’est à peine si <persName ref="035093358" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zhang Dai</persName>
          mentionne avec mélancolie la disparition d’un pavillon de son
          enfance :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e250">mon oncle fit construire une
          maison, au pied de la montagne. Il croyait à la géomancie et avait
          entendu dire que le pavillon empêchait les influences favorables de
          descendre jusqu’à lui. Alors, il voulut à tout prix le racheter. Une
          nuit suffit à le déménager […]. Souvent, dans mes rêves, je cherche
          à y retourner<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Z<hi rend="small-caps">hang</hi> Dai, <hi rend="italic">Souvenirs rêvés de Tao’an</hi> ; trad. franç.
              1995, p. 132.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e262">Sous les <date from="1368" to="1644" type="_temp">Ming</date>, la dimension religieuse des jardins
          s’estompe : ils deviennent des lieux de rencontre, les lieux
          privilégiés de la vie sociale. On y reçoit ses pairs, on y joue de
          la musique, on y donne des représentations de théâtre, on y fait
          admirer ses collections d’antiquités, comme on le voit souvent
          représenté sur les peintures. L’invitation d’autres lettrés
          signifiait que l’on pouvait leur demander de composer un poème
          élogieux sur le jardin ou d’exécuter une peinture ou une
          calligraphie. Ces usages entretenaient un tissu social et
          maintenaient l’esprit de caste.</p>
          <p xml:id="d1e264">Un lettré ne s’improvisait pas jardinier, il
          avait recours, dans ce domaine, à des traités. Le premier d’entre
          eux, <hi rend="it">Ye yuan </hi>[L’art du jardin]<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>J<hi rend="small-caps">i</hi> Cheng, <hi rend="italic">Ye
              yuan</hi> ; trad. angl. 1988.</p>
            </note>, fut composé entre <date from="1631" to="1634" type="_temp">1631 et 1634</date> par un dénommé <persName ref="032380917" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ji
          Cheng</persName>, architecte de jardin. Cet ouvrage, dans
          l’ensemble, consiste en un traité technique. Les jugements
          esthétiques (distinguer le vulgaire de l’élégant) y sont rares. La
          préoccupation de développer une harmonie générale y prévaut. La
          nécessité d’un tel ouvrage avait dû s’imposer : lorsqu’un lettré se
          retirait de la vie officielle, et s’il s’était enrichi, il avait à
          cœur de se faire bâtir une demeure entourée de jardins. <persName ref="059385243" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tu
          Long</persName>
            <note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>Tu Long (1577-1605), démissionna de ses fonctions de
              magistrat et se retira pour se consacrer à la littérature et à
              la composition de pièces de théâtre. Il rédigea des traités à
              l’usage des lettrés sur le thé, l’encens, les ustensiles de
              promenade et autres ; son ouvrage le plus connu <hi rend="italic">Kaopan yushi</hi>, regroupe divers écrits, parfois
              plus développés que ceux de Wen Zhenheng.</p>
            </note>, qui parvint jusqu’au rang de ministre des Rites à la cour
          de <placeName ref="11876380" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pékin</placeName>, tombant en
          disgrâce à la suite d’une cabale, décida de rentrer chez lui, dans
          le Sud, pour y mener une vie oisive. Dans un de ses ouvrages, <hi rend="italic">Kaopan yushi</hi> [Remarques sur une vie oisive], il
          nous donne une description pleine de douceur de sa résidence et
          surtout de ses jardins :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e289">Une fois passée la porte de
          la Grande Splendeur<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>L’une des portes de Pékin.</p>
            </note>, c’est un autre monde que celui de <placeName ref="8634183" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chang’an</placeName>
            <note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Ancienne capitale des Tang, actuellement Xi’an.</p>
            </note>. Dans mon sommeil nocturne, je n’ai plus rêvé des bruits
          de sabot des chevaux du palais de <placeName ref="10150164" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Huaqing</placeName>
            <note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>Ce palais, construit en 644, près de Chang’an, capitale des
              Tang, abrita les amours de l’empereur Xuanzong et de sa célèbre
              concubine Yang Guifei ; cette dernière, tenue pour responsable
              de la décadence de l’État, fut mise à mort à la suite d’une
              rébellion. Par allusion prudente à cet événement, l’auteur
              désigne ici le Palais impérial de Pékin qu’il quitte sans
              regret.</p>
            </note>. Chez moi, je retrouve le pavillon <foreign xml:lang="zho">Caizhitang</foreign> [« à la cueillette des
          amadouviers »]. Derrière ce pavillon, il y a un kiosque de trois
          travées, entouré de divers arbustes et de petits bambous. La chambre
          à coucher et la cuisine sont au milieu des bambous. La tête reposant
          sur l’oreiller, j’entends constamment le chant des oiseaux. À
          l’ouest de la maison, voici deux vieux canneliers, âgés de plusieurs
          centaines d’années. Lorsque vient l’automne et qu’ils sont en
          fleurs, ils emplissent la cour de leur parfum. Dans un endroit
          incultivable, j’ai fait creuser un petit étang, et y ai planté
          quelques nénuphars roses et blancs. À côté de l’étang, il y a
          quelques pêchers. Au troisième mois, leurs fleurs roses comme le
          brocart se reflètent dans l’eau, comme les innombrables beautés se
          fardant dans le miroir des eaux du palais <foreign xml:lang="zho">Epang</foreign>
            <note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>Ce palais avait été construit sur ordre du premier empereur
              des Qin (221-210) ; jamais achevé, il fut détruit à la chute de
              la dynastie.</p>
            </note> ou de la tour <foreign xml:lang="zho">Milou</foreign>
          [« où l’on perd son chemin<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>Sorte de labyrinthe construit par l’empereur Yang des Sui
              (605-617), où il se livrait à toutes sortes de plaisirs.</p>
            </note> »]. On trouve aussi des lotus et des fleurs en boutons,
          donnant une sensation de mélancolie en automne. Par ailleurs, je me
          réjouis de ce que les gens d’une grande pauvreté n’ont aucun
          ressentiment contre les maisons luxueuses de l’aristocratie des
          régions de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Wu</placeName> et de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Yue</placeName>
            <note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>Yue et Wu désignent de façon littéraire les provinces du
              Jiangsu et du Zhejiang, situées au sud de la Chine.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e316">Ce texte, rédigé par l’un des plus éminents
          lettrés de son temps, signale les éléments qui président à la
          constitution d’un jardin : les arbres, les fleurs et l’eau. Il est
          aussi intéressant de noter que l’aristocratie redoutait les
          réactions des pauvres devant tant de richesses.</p>
          <p xml:id="d1e318">Eu égard à ces critères, il n’est pas étonnant
          que les traités du bon goût aient réservé une très large part aux
          plantes. Celles-ci sont inventoriées non pas pour leurs vertus
          médicinales, mais en fonction de ce que peut et doit être un jardin
          canonique. Le Traité des choses superflues décrit nombre de fleurs
          qu’il y a avantage à semer, ainsi qu’une grande variété d’arbres et
          de cucurbitacées. La mention de ces légumes peut surprendre un
          lecteur occidental, mais les melons, aubergines et autres sont
          considérés comme suffisamment esthétiques pour être sujets de
          peinture. En outre, l’érudition lettrée n’est jamais bien loin.
          <persName ref="181398753" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wen Zhenheng</persName>, dans sa
          notice consacrée aux aubergines, note que :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e320">
            <persName type="_temp">Cai
          Zun</persName>, alors qu’il était sous-préfet de <placeName ref="8649027" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Wuxing</placeName>, avait
          planté devant sa résidence des amarantes<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>
                <hi rend="italic">Amaranthus gangeticus</hi> : plante vivace
              décorative aux feuilles comestibles rouges et vertes (« amarante
              à tête d’éléphant »).</p>
            </note> et des aubergines violettes, et s’en nourrissait
          fréquemment<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>L’allusion est tirée du <hi rend="italic">Nan shi [Histoire
              du Sud]</hi>, chap. 29, p. 775.</p>
            </note>, ainsi que sa concubine. Comment pourrions-nous nous
          passer de leur goût ?</quote>
          <p xml:id="d1e336">En dehors de leur valeur gustative, d’autres
          propriétés étaient mises en avant. Ainsi, la poésie dispute le kaki
          à l’utilitarisme :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e338">Il a sept avantages : un, il
          connaît une grande longévité ; deux, il donne beaucoup d’ombre ;
          trois, il ne connaît pas les nids d’oiseaux ; quatre, il ne connaît
          pas les insectes ; cinq, aux cinquièmes gelées, ses feuilles sont
          adorables ; six, ses fruits sont excellents ; sept, ses feuilles
          produisent beaucoup d’engrais.</quote>
          <p xml:id="d1e340">Mais les arbres de prédilection sont le pêcher
          (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">tao</foreign>
            </hi>)<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>
                <hi rend="italic">Prunus persica</hi>.</p>
            </note>, le prunier (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">li</hi>
            </foreign>)<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>
                <hi rend="italic">Prunus salicina</hi>.</p>
            </note>, le prunus (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">mei</hi>
            </foreign>)<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>
                <hi rend="italic">Prunus mume</hi>.</p>
            </note> et l’abricotier (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">xing</foreign>
            </hi>)<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>
                <hi rend="italic">Prunus armeniaca</hi>.</p>
            </note>. Ces arbres à fleurs ont une forte valeur symbolique et
          aussi émotionnelle. Le pêcher est symbole de mariage, la couleur de
          ses fleurs évoquant la beauté des courtisanes, et les courtisanes
          elles-mêmes. Il est également symbole de longévité, car la légende
          taoïste rapporte qu’auprès du palais céleste de <placeName ref="12047173" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Xiwangmu</placeName>
            <note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>La reine Céleste est une divinité du panthéon taoïque.</p>
            </note> se trouve un pêcher tortueux qui ne fleurit que tous les
          trois mille ans. Le bois de pêcher repousse les démons, on en fait
          des charmes (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">taofu</hi>
            </foreign>) que portent les voyageurs. Il a aussi une forte
          connotation littéraire : on ne peut manquer d’évoquer le <hi rend="italic">Récit de la source des pêchers</hi> de <persName ref="02849878X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tao
          Yuanming</persName>
            <note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>Tao Yuanming (365-427) est l’un des plus grands poètes
              antérieurs à la dynastie des Tang. Ce récit est une brève
              fiction racontant l’histoire d’un pêcheur qui perd son chemin et
              se retrouve dans un village totalement coupé du monde. Les
              habitants sont aimables, accueillants (et ne paient pas
              d’impôt !). À son retour, le pêcheur signale sa découverte aux
              autorités, qui dépêchent immédiatement des fonctionnaires pour
              recenser ce village, mais ils ne le retrouveront pas.</p>
            </note>. Le prunus, dont les fleurs annoncent la fin de l’hiver,
          fait partie d’un trinôme, les trois amis (du lettré) – <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">sanyou</hi>
            </foreign> : le pin, le prunus et le bambou. Quant à l’abricotier,
          il est lui aussi chargé de réminiscences historiques : <persName ref="026952238" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Confucius</persName> enseignait sur
          un tertre entouré d’abricotiers ; sous la dynastie des <date from="0618" to="0906" type="_temp">Tang</date>, l’empereur offrait
          un banquet aux nouveaux promus au grade de « lettré accompli » (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">jinshi</foreign>
            </hi>) dans le Jardin aux abricotiers (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">xingyuan</hi>
            </foreign>), ce qui a fait surnommer les candidats à cet examen
          les « abricotiers rouges » (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">hongxing</foreign>
            </hi>).</p>
          <p xml:id="d1e406">Le <hi rend="italic">Traité des choses
          superflues</hi>, peu disert à l’égard des arbres en pot<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>Ces paysages en réduction comprenant, outre des arbres, des
              rochers, par exemple, sont appelés penjing et connus au Japon
              sous le nom de bonkei. On parle de bonsai dans le cas d’arbre ou
              groupe d’arbres en pot.</p>
            </note>, déjà évoqués, s’oppose sur ce point à <persName ref="059385243" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tu
          Long</persName> qui, dans ses Remarques, est prolixe à leur sujet.
          <persName ref="059385243" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tu Long</persName> les classe, au
          troisième chapitre de son livre, parmi les fleurs en vase, les
          grues, les poissons rouges et toutes « choses » susceptibles d’être
          disposées dans le jardin. La tradition très ancienne des arbres en
          pot est certainement liée à des pratiques religieuses, et
          spécifiquement taoïstes<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>Voir S<hi rend="small-caps">tein</hi>, 1987, p. 17-118.</p>
            </note>, que l’on retrouve au <placeName ref="1562822" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Vietnam</placeName> et en
          <placeName ref="1605651" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thaïlande</placeName> ; en
          revanche la tradition japonaise, d’où le taoïsme est absent, semble
          moins marquée par ces origines magiques. Les arbres en pot diffèrent
          cependant des bonsaïs japonais, par la taille, souvent plus grande,
          et par les essences utilisées, en raison des climats fort différents
          entre les deux pays. Les paysages en pot, agrémentés de pierres
          figurant des montagnes, furent aussi plus fréquents.</p>
          <p xml:id="d1e422">Placé à l’extérieur, auprès d’un pavillon,
          l’arbre en pot reste visible de l’intérieur ; comme les pierres aux
          formes tourmentées et étranges, il est une figuration de la nature
          telle qu’elle est représentée sur les peintures. L’essence de
          l’arbre, pin, prunus ou autre, évoque les mêmes souvenirs
          littéraires que les arbres de taille « naturelle » ; le lettré peu
          fortuné, devant se contenter d’un jardin « grand comme un grain de
          moutarde », pourra se satisfaire d’un tel monde recréé pour lui.</p>
          <p xml:id="d1e424">Quant au jardin, les arbres et les fleurs ne lui
          suffisent pas : il lui faut aussi des rochers, un étang, voire de
          véritables cours d’eau.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e426">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e427">Étangs et rochers</head>
          <p xml:id="d1e429">Les pierres en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> sont plus que
          des minéraux. À l’origine considérées comme les os du monde, elles
          en conservèrent toujours, tant auprès du peuple que des lettrés, une
          importance chargée de mystère. Elles avaient aussi été considérées
          avec crainte et révérence dans l’Antiquité chinoise, au moins avant
          les <date from="0618" to="0906" type="_temp">Tang</date> :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e431">Mon ancêtre m’a dit que la
          fabrication de montagnes artificielles en pierre était néfaste (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">buxiang</foreign>
            </hi>) ; c’est que, sans doute, les pierres sont les os de la
          terre et qu’il ne convient pas d’exhiber leurs formes à
          l’extérieur<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
              <p>Cité par S<hi rend="small-caps">tein</hi>, 1987, p. 44.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e443">On rapporte que <persName ref="028094336" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mi Fei</persName>,
          peintre et calligraphe des <date>Song</date>, saluait les rochers,
          qu’il appelait « grands frères ». C’est sous les <date from="0618" to="0906" type="_temp">Tang</date> qu’apparaissent les premiers
          témoignages portant sur l’importance des rochers aux formes
          étranges ; c’est ainsi qu’une peinture de <persName type="_temp">Yan
          Liben</persName> (environ <date from="0600" to="0673" type="_temp">600-673</date>) nous montre l’arrivée à la Cour<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
              <p>Cette peinture, intitulée Zhigong tu, est conservée au Musée
              du Palais Gugong à Taipeh.</p>
            </note> des ambassadeurs de pays tributaires. On y distingue des
          pierres aux formes tourmentées, apportées par des personnages venant
          peut-être du Sud-Est asiatique, si l’on en juge par leur aspect.</p>
          <p xml:id="d1e449">On ne se contenta plus de placer des pierres dans
          son jardin, il fallut aussi en disposer dans son studio, parmi
          d’autres objets antiques. Les premiers catalogues de pierres
          apparurent sous les <date from="0960" to="1127" type="_temp">Song</date>
            <note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
              <p>Le Yunlin shipu [Catalogue des pierres de Yunlin], rédigé par
              Du Duan, répertorie une centaine de pierres, les décrivant en
              détail et précisant aussi les méthodes d’obtention de telles
              pierres.</p>
            </note>. Comme d’autres domaines de prédilection des lettrés,
          c’est sous les <date from="1368" to="1644" type="_temp">Ming</date>
          que se développa l’engouement pour les collections de pierres : de
          nombreuses notices dans le traité de <persName ref="181398753" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wen
          Zhenheng</persName> en témoignent, ainsi que des monographies ou
          catalogues, parfois illustrés, qui leur étaient entièrement
          consacrés.</p>
          <p xml:id="d1e455">Les rochers sont associés aux étangs et aux cours
          d’eau dans le traité de <persName ref="181398753" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wen Zhenheng</persName>
            <note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
              <p>W<hi rend="small-caps">en</hi> Zhenheng, chap. 5.</p>
            </note>, car ils sont complémentaires :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e464">La pierre donne une
          impression d’antiquité, l’eau donne une impression d’éloignement.
          Jardin, végétation, eau et pierre sont absolument indispensables
          […]. Un pic et voici le <placeName ref="8625447" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Huashan</placeName>
            <note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
              <p>Shânxi, au sud de la préfecture de Huayin.</p>
            </note> immense, une cuillerée d’eau et voici fleuves et lacs sur
          dix mille lieues.</quote>
          <p xml:id="d1e470">L’ornement le plus habituel d’un jardin est
          l’étang. On recense en fait deux sortes d’étangs : le grand (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">guangchi</foreign>
            </hi>) et le petit (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">xiaochi</hi>
            </foreign>).</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e478">Pour les plus grands, on
          pourra disposer au milieu un pavillon (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">xie</hi>
            </foreign>) avec une terrasse, ou bien un îlot, aux rives plantées
          d’iris, de joncs, avec divers arbres au milieu. Le regard
          n’apercevra plus d’horizon, c’est ce qu’on appelle immensité […].
          Sur les bords de l’étang, on plantera des saules pleureurs, mais on
          évitera les pêchers et les abricotiers. Afin de donner vie à
          l’ensemble, on y mettra des canards et des oies sauvages, il en
          faudra quelques dizaines pour former des groupes. Pour les plus
          grands étangs, on disposera d’un pavillon lacustre, ce sera exquis
          si l’on peut imiter les peintures.</quote>
          <p xml:id="d1e483">Quant au petit étang, il n’est plus question
          d’impression d’immensité, ni de pavillon ; en comparaison, il donne
          davantage l’impression d’une sorte de bibelot :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e485">On creusera un petit étang
          devant les marches de la maison ; il devra être entouré de pierres
          du Grand Lac (<foreign xml:lang="zho">Taihu</foreign>)<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
              <p>La pierre était déjà citée dans <hi rend="italic">Yunlin
              shipu</hi> et servait aussi à bâtir les petits ponts du jardin.
              Elle était appréciée pour sa dureté et son éclat, et aussi en
              raison de ses crevasses et trous irréguliers.</p>
            </note>. Si la source est pure, on apercevra le fond. On y mettra
          des poissons rouges<note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
              <p>Sous les Ming, en 1596, parut un ouvrage intitulé <hi rend="italic">Zhusha yupu [Traité des poissons rouges]</hi>,
              rédigé par Zhang Qiande. Peu après, Tu Long rédigeait une notice
              sur le même sujet dans ses <hi rend="italic">Remarques sur une
              vie oisive</hi>.</p>
            </note> et des plantes vertes, on les admirera se jouant dans
          l’eau […].</quote>
          <p xml:id="d1e505">Mais l’eau de ces vastes étendues ne pouvait
          entrer dans la préparation du thé qui nécessitait une eau très pure,
          sans goût de vase, ni même être versée sur la pierre à encre. Pour
          ces usages, l’intéressé devait obligatoirement creuser un puits
          artificiel :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e507">Le puits doit être situé au
          bas d’une bambouseraie, d’où l’on aperçoit clairement l’origine de
          la source. On disposera par-dessus un attirail pour puiser de l’eau,
          sinon on le fermera d’un petit couvercle. La margelle s’appelait
          autrefois « lit argenté » (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">yinchuang</foreign>
            </hi>), cela vient d’un usage très ancien. Le puits abrite une
          divinité, c’est pourquoi on pourra placer à côté une pierre percée
          d’une petite niche. En toute saison, on pourra disposer en hommage
          une coupe d’eau pure.</quote>
          <p xml:id="d1e512">Trouver une source d’eau pure pour le thé était
          l’une des préoccupations des lettrés les plus raffinés. <persName ref="035093358" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zhang
          Dai</persName>, dans le chapitre consacré au thé de <persName type="_temp">Maître Min</persName>, mentionne que les moines d’un
          monastère gâtaient leur puits, très réputé, avec du fumier, car des
          domestiques venaient fréquemment s’en servir pour leur maître et
          réclamaient à manger aux moines ; s’ils n’étaient pas servis, ils
          les rouaient de coups. Ce <persName type="_temp">Maître
          Min</persName>, rapporte <persName ref="035093358" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zhang Dai</persName>, utilisait
          l’eau d’un puits très éloigné, qu’il faisait venir par bateau :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e514">Pour puiser l’eau à la
          source du mont Bienveillant, il faut curer le puits, attendre dans
          le calme de la nuit que la nouvelle eau sourde, la recueillir
          rapidement et remplir le fond de la jarre avec des pierres de la
          montagne<note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
              <p>Z<hi rend="small-caps">hang</hi> Dai, trad. fr.
              1995, p. 61-62.</p>
            </note>.</quote>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e523">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e524">Les pierres</head>
          <p xml:id="d1e526">Les pierres se distinguent par la taille et aussi
          par leurs formes et leurs couleurs : les plus grandes, qui sont
          aussi les plus difficiles à trouver, agrémentent les jardins ; les
          plus petites sont placées dans les cabinets d’étude ou dans les
          vestibules, afin que les visiteurs puissent les admirer. C’est leur
          lieu de provenance qui permet de marquer leurs différences :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e528">La pierre de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lingbi</placeName> est la
          meilleure, suivie par celle de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ying</placeName>. Mais toutes
          les deux sont extrêmement coûteuses. En acheter est passablement
          difficile, les pierres les plus grandes sont aussi difficiles à
          trouver, celles hautes de plusieurs pieds font partie de la
          catégorie des objets rares […]. De nos jours, on se sert de grandes
          pièces de cinabre, de pierre bleutée, de pierre verte, pour en faire
          des repose-pinceaux, des pierres à paysage en pot, c’est suprêmement
          vulgaire<note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
              <p>W<hi rend="small-caps">en</hi> Zhenheng, chap. 3 et 9.</p>
            </note> !</quote>
          <p xml:id="d1e537">La pierre de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lingbi</placeName> (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">Lingbi shi</hi>
            </foreign>) tire son nom de la préfecture de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lingbi</placeName> dans la
          province du <placeName ref="1818058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Anhui</placeName>. Celles qui
          sont exposées à l’intérieur ont la réputation de garder les parfums.
          À cause de leur rareté et de leur prix, on trouvait (et, sans doute,
          encore de nos jours) des imitations : il s’agissait en réalité de
          pierres du lac Taihu, retaillées au burin de manière artificielle.
          La texture de la pierre de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lingbi</placeName> est proche
          de celle du marbre de <placeName ref="1814093" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dali</placeName>, plus connue,
          en Occident, sous le nom de « pierre de rêve » ; elle est grisâtre,
          parfois proche du noir ou du vert pâle, avec des impuretés plus
          sombres, qui permettent d’y voir des paysages de montagnes dans la
          brume.</p>
          <p xml:id="d1e542">La pierre de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ying</placeName>, quant à elle,
          est extraite de veines situées entre les sous-préfectures de
          <placeName ref="9932255" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Yingde</placeName> et de
          <placeName ref="10982084" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Zhenyang</placeName> dans la
          province du <placeName ref="1809935" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Guangdong</placeName>. On en
          connaît diverses variétés, certaines très foncées, d’autres
          légèrement vertes. De petite taille<note n="41" place="foot" type="standard" xml:id="ftn41">
              <p>Certaines peuvent cependant atteindre 1,70 mètre, cf. H<hi rend="small-caps">u</hi> Kemin, 2002, p. 45. Voir aussi le
              jardin de pierres de Hangzhou.</p>
            </note>, elles servent à faire des compositions de paysages.</p>
          <p xml:id="d1e551">Ces deux variétés de pierres sont
          particulièrement recherchées lorsqu’elles ont des formes
          tourmentées, tordues, trouées ; un tel état est extrêmement rare
          dans la nature, aussi leur donne-t-on artificiellement des formes
          inhabituelles. Une pratique singulière consiste à immerger une
          pierre dans l’eau d’un lac et à la sortir quelques décennies plus
          tard, rongée comme naturellement par les éléments. Les pierres du
          lac Taihu se prêtaient particulièrement à cette technique, comme le
          décrit <persName ref="181398753" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wen Zhenheng</persName> :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e553">Les pierres du lac Taihu qui
          sont tirées de l’eau sont très coûteuses ; longtemps immergées et
          rongées par les vagues, elles se creusent et prennent une forme
          adorable. Celles qui sont obtenues de la montagne<note n="42" place="foot" type="standard" xml:id="ftn42">
              <p>Le mont Bian, près de Wuxing.</p>
            </note> sont appelées « pierres hâtives » (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">zaoshi</foreign>
            </hi>). Elles ont un aspect buriné et rugueux et servent à faire
          de fausses pierres dites <hi rend="italic">tanwo</hi>
            <note n="43" place="foot" type="standard" xml:id="ftn43">
              <p>Les pierres appelées <hi rend="italic">tanwo</hi> sont des
              pierres longtemps immergées dans les eaux d’un lac.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e571">D’autres variétés de pierres peuvent être
          utilisées, mais elles sont bien moins réputées, comme les pierres du
          mont Kun, dans la province du <placeName ref="1806260" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Jiangsu</placeName>. <persName ref="181398753" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wen
          Zhenheng</persName> affirme que seules les pierres blanches sont
          estimables, les autres sont vulgaires. Pour d’autres variétés de
          pierres, il va jusqu’à s’interroger sur le goût des possesseurs de
          tels objets.</p>
          <p xml:id="d1e573">Une pierre particulière retient l’attention, elle
          tire son nom de la ville de <placeName ref="1814093" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dali</placeName>, capitale de
          la province du <placeName ref="1785694" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Yunnan</placeName> :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e575">Celles qui sont blanches
          comme le jade, ou noires comme l’encre sont précieuses. Les blanches
          avec des traînées verdâtres ou noires avec des traînées grisâtres
          sont de qualité inférieure. Mais si l’on peut se procurer une pierre
          ancienne, <hi rend="italic">ciel se fondant dans un paysage
          embrumé</hi>, comme les paysages peints par <persName ref="028094336" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mi
          Fei</persName>, ce sera vraiment une pierre de qualité supérieure
          sans égale. Les anciens en faisaient des paravents, de nos jours on
          commence à en faire des plateaux de table et des dossiers de divan,
          ce n’est pas conforme à l’usage ancien.</quote>
          <p xml:id="d1e580">L’amateur de pierres apprécie les « impuretés »,
          les taches et veines qui composent un paysage de montagnes de façon
          naturelle. La place de ces pierres est donc sur le bureau du lettré
          ou sur une table, toujours à l’intérieur.</p>
          <p xml:id="d1e583">Cette notion de naturel peut paraître étrange
          pour des jardins complètement créés par la main de l’homme. Le
          travail au burin, souvent nécessaire, déprécie la valeur de la
          pierre, on en voit un autre exemple avec la pierre dite de
          <placeName ref="1786386" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Yong</placeName> (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">yongshi</hi>
            </foreign>).</p>
          <p xml:id="d1e588">Les pierres ou les rochers, à moins d’être d’une
          forme étrange et tourmentée, ce qui était très apprécié, sont
          souvent agglomérés pour former un ensemble supposé représenter des
          collines ou des montagnes ; à ce titre, ils ne peuvent être disposés
          près d’un pavillon, mais doivent être visibles dans un « lointain »
          renforçant la sensation de l’observateur d’être au pied des
          montagnes. Si la résidence est bâtie dans la nature, en un site
          réputé pour ses beautés naturelles et évoquant une peinture, le
          lettré aura l’illusion que son jardin et la nature ne font plus
          qu’un.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e590">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e591">Les pavillons</head>
          <p xml:id="d1e593">La nomenclature des pavillons, en chinois, est
          assez riche, rendant leur traduction malaisée. Les termes les plus
          fréquemment rencontrés sont <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">lou</hi>
            </foreign>, pavillon à plusieurs étages, et <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">ge</foreign>
            </hi>, pavillon à deux étages ; <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">ting</hi>
            </foreign> désigne un kiosque, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">tang</foreign>
            </hi> un hall d’entrée, <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">zhai</hi>
            </foreign> un studio, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">caotang</foreign>
            </hi> une chaumière, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">xuan</foreign>
            </hi> une véranda à fenêtres, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">xie</foreign>
            </hi> un pavillon sur terrasse. À côté de cela, on rencontre des
          pièces attenantes, comme <foreign xml:lang="zho">wu</foreign> qui
          est une pièce donnant sur un corridor couvert ; les termes <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">shi</hi>
            </foreign> et <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">liao</foreign>
            </hi> sont des pièces qui, selon les traités, ont des fonctions
          précises, bureau, pièce propice à la méditation, salles de
          bains, etc.</p>
          <p xml:id="d1e626">Le <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">Ye yuan</foreign>
            </hi>, s’il passe rapidement sur les pavillons, fournit cependant
          des remarques pratiques sur la disposition des pavillons dans le
          jardin :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e631">Pour ce qui est de
          l’emplacement de la bibliothèque, elle doit être érigée dans la
          forêt du jardin, que ce soit à l’intérieur ou à l’extérieur de
          celle-ci : on choisira un emplacement calme, de sorte qu’en
          traversant le jardin, le promeneur ne se doute pas de sa présence. À
          l’intérieur du jardin, on construira les studios (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">zhai</hi>
            </foreign>), bâtisses (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">guan</hi>
            </foreign>), maisons (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">fang</foreign>
            </hi>), pièces (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">shi</hi>
            </foreign>), de façon à avoir une vue sur le paysage ; elles
          seront calmes et élégantes, donnant une impression profonde de
          nature (montagnes et forêts). Si on veut construire à l’extérieur,
          on examinera d’abord la forme du terrain : carrée, circulaire,
          rectangulaire, plate, large, étroite, courbe, restreinte. Si, à
          l’avant, les pavillons occupent plus de la moitié de l’espace,
          l’aspect sera naturel. Que l’on construise des pavillons (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">lou</hi>
            </foreign>) ou bâtiments (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">wu</hi>, <hi rend="italic">ting</hi>
            </foreign> ou
          <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">xie</hi>
            </foreign>), il faut prendre en considération leur forme et
          effectuer des modifications suivant les matériaux.</quote>
          <p xml:id="d1e658">Les traités des lettrés détaillent minutieusement
          non seulement chaque pavillon, mais aussi les portes, murs,
          fenêtres, escaliers, terrasses, auvents, balustrades ; <persName ref="181398753" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wen
          Zhenheng</persName> et d’autres auteurs nous apportent des
          précisions suggestives, par exemple sur la porte d’entrée à deux
          battants (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">men</foreign>
            </hi>) :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e663">La règle est d’utiliser du
          bois ; on se servira de bambou tacheté, qui sera cloué en diagonale,
          par deux ou par quatre, mais pas par six. De part et d’autre, on
          posera des panneaux inscrits de phrases parallèles<note n="44" place="foot" type="standard" xml:id="ftn44">
              <p>Les phrases parallèles sont très prisées en Chine comme au
              Japon ; on compose une phrase sur un panneau, et le second
              panneau sera de la même structure et viendra en écho à la
              première. Il existe de nombreux recueils de telles phrases que
              les calligraphes n’ont plus qu’à recopier.</p>
            </note>, selon son goût, on se laissera guider par des extraits de
          poèmes des <date from="0618" to="0906" type="_temp">Tang</date> ;
          les meilleurs seront gravés sur le panneau.</quote>
          <p xml:id="d1e669">Le hall (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">tang</hi>
            </foreign>) est le bâtiment d’entrée, où l’on accueille les
          visiteurs. C’est en fait le passage obligé pour entrer dans une
          résidence, et le hall lui-même est souvent surmonté d’un petit
          pavillon, comme s’il s’agissait d’une tour de garde :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e674">Pour ce qui est de la
          construction d’un hall, il convient qu’il soit imposant et raffiné ;
          sur l’avant et à l’arrière, il doit y avoir des pavillons à étages
          et une cour.</quote>
          <p xml:id="d1e676">Le cabinet d’étude (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">xiaozhai</hi>
            </foreign>), bien entendu, est largement commenté :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e681">Il devra être propre et
          clair, mais sans trop d’ouvertures : propreté et clarté confortent
          l’esprit, trop d’ouverture fatigue la vue. Sous l’auvent, on
          établira une coursive, ou bien un passage pour circuler, tout cela
          sera très commode. La cour intérieure devra être assez spacieuse
          pour qu’on puisse planter des arbres et des fleurs, exposer des
          bonsaïs ; en été, on enlèvera la fenêtre donnant sur le nord, afin
          d’établir un courant d’air. Dans la cour, on arrosera avec l’eau de
          cuisson du riz, l’humidité fera ainsi croître la mousse, l’aspect
          vert sera adorable ! Le long des murs, on plantera des fougères
          (<foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">selaginella uncinata</hi>
            </foreign>), ce sera exubérant et verdoyant !</quote>
          <p xml:id="d1e686">La pièce au Bouddha (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">fotang</foreign>
            </hi>) peut surprendre chez des lettrés supposés
          confucianistes<note n="45" place="foot" type="standard" xml:id="ftn45">
              <p>C’est-à-dire se rapportant à l’une des « trois religions » :
              confucianisme, bouddhisme et taoïsme.</p>
            </note> ; il faut, sans doute, lui prêter une conception
          esthétisante, voire un intérêt pour des objets exotiques<note n="46" place="foot" type="standard" xml:id="ftn46">
              <p>De telles statuettes semblent avoir été très communes et sans
              doute peu coûteuses à cette époque. Z<hi rend="small-caps">hang</hi> Dai (trad. fr. 1995, p. 111)
              mentionne qu’il a connu un artisan, de religion musulmane,
              affirmant avoir détruit plus de 800 statuettes de bronze
              d’origine tibétaine, pour récupération.</p>
            </note> plus que pour la pratique d’une religion :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e703">Dans cette pièce, on
          installera une statue du Bouddha provenant du Tibet, d’une mince
          dorure rouge, au visage compatissant, aux merveilleux attributs,
          semblable aux statues des <date from="0960" to="1127" type="_temp">Song</date> ou des <date>Yuan</date>.</quote>
          <p xml:id="d1e705">Le salon de musique, <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">qinshi</hi>
            </foreign> (bureau de la cithare), fait référence à l’instrument
          de musique lettré par excellence, le <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">qin</hi>
            </foreign>, sorte de cithare à sept cordes de soie et perforée de
          deux trous rectangulaires, adopté avec de substantielles
          modifications au Japon sous le nom de <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">koto</hi>
            </foreign>. Instrument connu depuis au moins l’époque des Royaumes
          combattants (<date from="-0499" to="-0200" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">v</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="small-caps">iii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle
          av. J.-C.</date>), c’est surtout sous les <date from="1368" to="1644" type="_temp">Ming</date> que les lettrés s’approprièrent
          l’instrument, estimant que les personnes « ignorantes et vulgaires »
          ne devaient pas y être initiées :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e727">Il convient que la pièce
          soit pleine et non vide […]. L’ermite, s’il se trouve au milieu des
          pins ou des bambous ou dans une petite grotte, ou dans un endroit
          pur et vaste, aura l’impression d’être dans un lieu retiré. Si, en
          plus, c’est un lieu avec des sources et des pierres, le son du <hi rend="italic">qin</hi> n’en sera que plus pur, comme dans le
          « Palais sous la lune froide<note n="47" place="foot" type="standard" xml:id="ftn47">
              <p>Air musical connu.</p>
            </note> », quelle merveille<note n="48" place="foot" type="standard" xml:id="ftn48">
              <p>Cette notice est extraite d’un autre ouvrage, qui lui est
              contemporain, le <hi rend="italic">Kaopan yushi</hi> de T<hi rend="small-caps">u</hi> Long ; la notice de W<hi rend="small-caps">en</hi> Zhenheng est brève et obscure.</p>
            </note> !</quote>
          <p xml:id="d1e749">La pièce à thé (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">chaliao</foreign>
            </hi>) est sans conteste le lieu d’échanges intellectuels :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e754">On construira une pièce
          attenante au cabinet d’étude. On y placera les instruments pour le
          thé et on enseignera à un jeune serviteur à maîtriser la préparation
          du thé afin que l’on puisse y discuter de choses élégantes à
          longueur de journée. Par temps frais ou le soir, on pourra s’y
          asseoir en tailleur, c’est là la principale occupation des lettrés
          retirés, on ne saurait s’en passer !</quote>
          <p xml:id="d1e756">La salle de bains (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">yushi</foreign>
            </hi>), peu commune en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> du Nord,
          était très prisée au Sud, en particulier à <placeName ref="1793743" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suzhou</placeName> :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e761">Elle compte deux pièces,
          séparées par un mur. Dans la pièce de devant, un fourneau en fonte,
          où l’on brûle des branches. Il faut que la pièce soit bien close,
          afin que n’y entre pas la froidure du vent. Près du mur, on creusera
          un puits qui servira de réservoir, dont on tirera l’eau. À
          l’arrière, une rigole servira de conduite d’évacuation. On ne
          manquera pas de disposer du nécessaire de bain et de
          serviettes.</quote>
          <p xml:id="d1e763">Le kiosque à toit de chaume (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">maoting</foreign>
            </hi>) est en fait un simple toit supporté par quatre piliers,
          très fréquemment représenté sur les peintures de paysage :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e768">On se sert de paille blanche
          pour couvrir le toit d’un tel kiosque à quatre côtés. Si on utilise
          de la palme, il durera plus longtemps. Si on utilise quatre troncs
          de palmier comme piliers, cela n’en sera que plus simple et d’aspect
          élégant, et en outre résistera mieux à l’épreuve du temps. À
          l’extérieur, sur les côtés, des tiges de bambous seront nouées pour
          former une balustrade. Ce sera élégant et raffiné.</quote>
          <p xml:id="d1e770">Comme on le voit, la principale préoccupation de
          l’homme de goût était l’esthétique, la beauté et l’harmonie,
          permettant d’établir une barrière entre sa caste et les autres. Ce
          constat repose uniquement sur les écrits des lettrés qui nous sont
          parvenus. Cependant les lettrés ne pouvaient être totalement à
          l’abri des préjugés et des croyances populaires, malgré tous leurs
          efforts. On remarquera que, dans ces traités, il n’est jamais
          question du choix de l’emplacement de la demeure par la méthode du
          <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">fengshui</foreign>
            </hi> (géomancie), pourtant omniprésente dans la culture chinoise.
          De nombreuses croyances et interdits ne pouvaient donc qu’influencer
          ces choix malgré la pression intellectuelle qui était très forte. Un
          manuel rédigé sous la dynastie précédente, la dynastie mongole des
          <date>Yuan</date>, à l’usage des familles qu’on suppose aisées,
          traite de tous les aspects de la vie quotidienne, des choses à faire
          et à ne pas faire ; ce manuel, comparable aux ménagiers en Occident,
          donne par exemple des « conseils » à suivre impérativement, pour des
          raisons d’hygiène, fortement teintés de taoïsme et de
          superstitions :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e775">Il faut qu’il y ait un cours
          d’eau à gauche ; c’est ce qu’on appelle le dragon vert. À droite, un
          chemin allongé, c’est ce qu’on appelle le tigre blanc. Par-devant,
          un étang, c’est ce qu’on appelle le moineau rouge. Par-derrière, un
          tertre, c’est ce qu’on appelle le guerrier noir. C’est l’endroit le
          plus précieux ; s’il n’y en a pas, c’est un signe néfaste. Sinon, on
          plantera des arbres : à l’est, on plantera un pêcher ; au sud, on
          plantera des prunus ; à l’ouest, des ormes ; au nord, des
          abricotiers. […] Si l’on plante à l’est de la maison des saules, ce
          sera profitable aux chevaux. Si on plante à l’ouest de la maison des
          jujubiers, ce sera profitable aux bœufs. Si, à la porte du milieu,
          il y a un arbre <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">gui</hi>
            </foreign>, la maison connaîtra richesse et honneurs sur trois
          générations. Si, à l’arrière, il y a des arbres <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">yu</foreign>
            </hi>, les cent démons n’oseront pas s’approcher.</quote>
          <p xml:id="d1e784">Bien entendu, on ne trouve d’allusion à ces
          pratiques ni dans les traités ni dans les récits des lettrés.</p>
          <figure xml:id="d1e786">
            <graphic url="../icono/br/LDSI_22_Schneider_fig01.jpg"/>
            <head xml:id="d1e788">Pavillon dans le jardin de l’Humble
            administrateur, Suzhou.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e790">Les jardins impériaux, comme les jardins privés,
          sont attestés en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> depuis
          l’<date>Antiquité</date>, mais leur développement, leur mise en
          scène, leur théorisation connurent une vogue sans précédent avec
          l’émergence d’une classe marchande pouvant entrer en concurrence
          avec les lettrés. Ces marchands, conscients de leur importance
          sociale, voulurent mimer les pratiques des lettrés, jusqu’à se
          présenter aux examens officiels. Bâtir des pavillons entourés de
          jardins était l’un des moyens pour parvenir à ce but ; posséder des
          objets de collection en était un autre ; la culture et le savoir
          devaient en être un troisième. Les manuels de bon goût, que l’on
          voit fleurir vers la fin des <date from="1368" to="1644" type="_temp">Ming</date>, n’étaient donc pas nécessairement destinés
          aux seuls lettrés fortunés : les marchands, nouveaux riches,
          sensibles aussi aux railleries qu’ils ne manquaient pas de susciter,
          en ont très certainement profité. Les lettrés pauvres, de leur côté,
          pouvaient fréquenter ces nouveaux riches, souvent mécènes, et les
          meilleurs d’entre ces lettrés « retirés » n’hésitaient point à
          fournir à ces derniers de savantes biographies fort élogieuses.
          L’antagonisme traditionnel, peut-être amplifié dans la littérature,
          entre les lettrés et les riches marchands, était sans doute
          suffisamment atténué pour ne pas entraver le développement
          économique de la fin des Ming, voire faciliter l’importation de
          produits rares jusqu’alors.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e793">
        <head xml:id="d1e794">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e796">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e797">Sources</head>
          <bibl xml:id="d1e799">F<hi rend="small-caps">an</hi> Lian, <hi rend="italic">Yunjian jumu chao [Choses vues à Yunjian]</hi>, [fin
          des Ming], Yangzhou, 1983.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e807">J<hi rend="small-caps">i</hi> Cheng, <hi rend="italic">Ye yuan [L’Art du jardin]</hi>, 1631-1634 ; <hi rend="italic">The Craft of Gardens</hi>, trad. du chinois par A.
          Hardie, New Haven-Londres, 1988.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e818">T<hi rend="small-caps">u</hi> Long, <hi rend="italic">Kaopan yushi [Remarques sur une vie oisive]</hi>, [fin
          des Ming], Taipeh, 1966.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e826">
            <hi rend="italic">Vignettes from the Late
          Ming, a Hsiao-p’in Anthology</hi>, trad. du chinois par Ye Yang,
          Seattle, 1999 ; version chinoise citée in <hi rend="italic">Tao-an
          meng-yi</hi>, Hangzhou, 1982.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e833">W<hi rend="small-caps">en</hi> Zhenheng, <hi rend="italic">Zhangwu zhi [Traité des choses superflues]</hi>, [fin
          des Ming], Taipeh, 1966.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e841">Z<hi rend="small-caps">hang</hi> Dai, <hi rend="italic">Souvenirs rêvés de Tao’an</hi>, trad. du chinois par
          Br. Teboul-Wang, Paris, 1995.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e849">Z<hi rend="small-caps">hang</hi> Qiande, <hi rend="italic">Zhusha yupu [Traité des poissons rouges]</hi>,
          1596.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e857">Z<hi rend="small-caps">hao</hi> Xigu, <hi rend="italic">Dongtian qinglu [Propos purs en communiant avec le
          Ciel]</hi>, trad. anglaise par R. H. Van Gulik, « A Note on
          Ink-Cakes », <hi rend="italic">Monumenta Nipponica</hi>, XI, 1,
          1955, p. 84-100.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl xml:id="d1e868">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e869">Autres références</head>
          <bibl xml:id="d1e871">C<hi rend="small-caps">ahill</hi>, 1982 :
          James C<hi rend="small-caps">ahill</hi>, <hi rend="italic">Chinese
          Painting of the Late Ming Dynasty</hi>, 1570-1644, New
          York-Tokyo.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e882">C<hi rend="small-caps">lunas</hi>, 1991 :
          Craig C<hi rend="small-caps">lunas</hi>, <hi rend="italic">Superfluous Things : Material Culture and Social
          Status in Early Modern China</hi>, Cambridge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e893">C<hi rend="small-caps">lunas</hi>, 2003 : Cr.
          C<hi rend="small-caps">lunas</hi>, <hi rend="italic">Elegant Debts :
          The Social Art of Wen Zhengming 1470-1559</hi>, Londres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e904">G<hi rend="small-caps">u</hi> Jiegang, 1938 :
          G<hi rend="small-caps">u</hi> Jiegang, « A Study of Literary
          Persecution during the Ming », <hi rend="italic">Harvard Journal of
          Asiatic Sudies</hi>, vol. 3, 3-4, 1938, p. 254-311.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e915">H<hi rend="small-caps">andlin</hi> S<hi rend="small-caps">mith</hi>, 1992 : Joanna F. H<hi rend="small-caps">andlin</hi> S<hi rend="small-caps">mith</hi>,
          « Gardens in Ch’i Piao-chia’s Social World : Wealth and Values in
          Late-Ming Kiangnan », <hi rend="italic">The Journal of Asian
          Studies,</hi> vol. 51, 1, p. 55-81.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e932">H<hi rend="small-caps">u</hi> Kemin, 2002 :
          H<hi rend="small-caps">u</hi> Kemin, S<hi rend="italic">cholar’s
          Rocks in Ancient China : The Suyuan Stone Catalogue</hi>, New
          York.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e943">S<hi rend="small-caps">tein</hi>, 1987 : Rolf
          Alfred S<hi rend="small-caps">tein</hi>, <hi rend="italic">Le Monde
          en petit : jardins en miniature et habitations dans la pensée
          religieuse d’Extrême-Orient</hi>, Paris.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>