<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_50_Benazera">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Structures et pratiques du savoir à distance : le
        cas de l’exploration robotique de Mars</title>
        <author role="aut">
          <forename>Emmanuel</forename>
          <surname>Benazera</surname>
          <idno type="IDREF">075907496</idno>
        </author>
        <author role="aut">
          <forename>Nicolas</forename>
          <surname>Meuleau</surname>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/FM34ZJSC" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Structures et pratiques du savoir à distance : le
            cas de l'exploration robotique de Mars</title>
            <author>
              <forename>Emmanuel</forename>
              <surname>Benazera</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Meuleau</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">897-915</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="eng"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-11-22T11:37:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Structures et pratiques du savoir à
          distance : le cas de l’exploration robotique de Mars</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Emmanuel Benazera</docAuthor>
          <docAuthor>Nicolas Meuleau</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e54">En deux années d’exploration de la surface de Mars,
        deux petits véhicules automatisés de la N<hi rend="small-caps">ASA</hi> (National Aeronautics and Space
        Administration), ou « <foreign xml:lang="eng">rovers</foreign> », dont
        la mission M<hi rend="small-caps">ER</hi> (Mars Exploration Rovers) ne
        devait initialement pas dépasser 90 jours, ont révolutionné aussi bien
        la connaissance de la planète rouge que les modalités de l’étude
        géologique des planètes et des satellites éloignés. La complexité des
        technologies mises en œuvre, le nombre de chercheurs et d’ingénieurs
        impliqués, ainsi que les contraintes instrumentales de la
        communication et de l’opération à distance, ont imposé l’élaboration
        d’une méthodologie innovante de la pratique exploratoire.</p>
        <p xml:id="d1e62">En ce <date type="_temp" when="2004-01-25">25 janvier 2004</date>, au cœur de l’hiver nordique
        martien, la sonde<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>La sonde spatiale est l’engin cosmique non habité lancé pour
            étudier le milieu interplanétaire. Dans le cas de la mission M<hi rend="small-caps">ER</hi>, c’est une structure en aluminium
            recouverte de panneaux solaires, qui encapsule le rover dont
            l’ordinateur de bord est connecté aux équipements de la sonde.
            Ceux-ci sont maintenus à une température fonctionnelle par un
            système de chauffage / refroidissement et par la rotation de la
            sonde sur elle-même, qui équilibre leur exposition au rayonnement
            solaire.</p>
          </note>
          <hi rend="italic">M<hi rend="small-caps">ER</hi>-B</hi>
        protégeant le second <foreign xml:lang="eng">rover</foreign>, <hi rend="italic">Opportunity</hi>, a déjà procédé à de très précises
        corrections de trajectoire et réduit les derniers milliers de
        kilomètres qui la séparent de la haute atmosphère martienne. Les
        opérateurs du Jet Propulsion Laboratory (J<hi rend="small-caps">PL</hi>), en <placeName ref="5332921" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Californie</placeName>, n’ont
        alors reçu que les données que la sonde leur a communiquées environ
        dix minutes auparavant. L’entrée dans l’atmosphère et l’atterrissage,
        étapes critiques de la mission, vont s’effectuer automatiquement, la
        sonde n’émettant que quelques signaux afin d’informer du bon
        déroulement des opérations, sous la forme d’un « bip » de trente-six
        secondes relayé par le satellite <hi rend="italic">Mars Global
        Surveyor</hi> et, dans le cas contraire, par le silence. La descente
        doit durer « six minutes de terreur » où la sonde va passer d’une
        vitesse de 20 000 km/h à l’arrêt complet sur le sol de Mars, véritable
        cimetière de robots explorateurs, écrasés sur sa surface ou pulvérisés
        au contact de son atmosphère. La sonde a défini son angle d’approche à
        la planète et plonge dans la haute atmosphère martienne avec un
        frottement tel que la température de son bouclier thermique atteint
        jusqu’à 1 447 °C, celle de la surface du Soleil. Le bouclier évacue la
        chaleur, maintenant le <foreign xml:lang="eng">rover</foreign> à une
        température opérationnelle de quelques dizaines de degrés Celsius. À
        une vitesse de 1 800 km/h et à une distance de 10 kilomètres de la
        surface, le parachute supersonique se déploie. Encore vingt secondes,
        et le bouclier devenu inutile est éjecté. Dix secondes plus tard, à
        environ 8 kilomètres de la surface, l’atterrisseur s’échappe de la
        capsule protectrice et descend de quelques mètres le long d’un filin
        en Zylon<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Le Zylon est la marque d’un polymère synthétique caractérisé
            par une très grande résistance aux forces et impacts, ainsi que
            par une excellente stabilité aux changements thermiques.</p>
          </note>. Dès lors, la machine utilise des algorithmes d’estimation
        et de contrôle embarqués afin de stabiliser sa descente : sa vitesse
        verticale et son altitude sont calculées à partir de mesures radar, la
        comparaison de trois images successives du sol détermine sa vitesse
        horizontale, et ces informations sont utilisées pour le calcul de
        l’orientation et de la poussée des rétro-fusées, activées six secondes
        avant l’impact. Une grappe protectrice d’airbags se gonfle et enrobe
        l’atterrisseur, les rétro-fusées sont activées, le filin coupé,
        l’atterrisseur heurte la surface martienne, roule et rebondit sur ses
        airbags pour enfin s’immobiliser. Si tout a correctement fonctionné,
        les airbags se dégonfleront et l’atterrisseur déploiera ses pétales
        mécaniques pour révéler le rover à la surface de Mars.</p>
        <figure xml:id="d1e91">
          <head xml:id="d1e92">Le rover <hi rend="italic">Opportunity</hi>
          descend, le 24 janvier 2004, sur Mars lors de la mission M<hi rend="small-caps">ER</hi>-B.</head>
          <graphic url="../icono/br/LDSI_50_Benazera_fig01.jpg"/>
        </figure>
        <p xml:id="d1e101">Au J<hi rend="small-caps">pl</hi>, on a suivi
        chaque étape avec un décalage de dix minutes et reçu les impulsions
        attestant le succès ; mais, après l’impact, c’est l’attente. Les yeux
        sont rivés sur l’écran de l’opérateur de communication où, quelques
        petites secondes après les six minutes cruciales, un signal se met à
        osciller : c’est gagné, le <foreign xml:lang="eng">rover</foreign> a
        survécu et commence à transmettre ses premières impressions
        martiennes. Stupéfaction : non seulement les premières images sont
        celles d’une terre brune et sombre jamais encore observée sur la
        planète rouge, mais le <foreign xml:lang="eng">rover</foreign> s’est
        posé en vue d’un petit escarpement rocheux affleurant au milieu de la
        poussière, une aubaine inespérée. En fait, <hi rend="italic">Opportunity</hi> a atterri au centre d’un petit cratère,
        réalisant le plus parfait coup de billard de l’histoire de
        l’exploration spatiale.</p>
        <p xml:id="d1e109">Le site d’exploration choisi pour le premier
        <foreign xml:lang="eng">rover</foreign>, <hi rend="italic">Spirit</hi>, est le cratère géant Gusev, ouvert sur le
        réseau de vallées martiennes Ma’adim Vallis, et évoquant par sa forme
        la présence d’un ancien lac<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Voir « <hi rend="italic">Spirit</hi> at Gusev Crater », août
            2004.</p>
          </note> ; pour <hi rend="italic">Opportunity</hi>, Meridiani Planum,
        une plaine faite de sédiments et de rochers désagrégés, portant des
        traces d’hématite, détectées depuis l’orbite<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Voir « <hi rend="italic">Opportunity</hi> at Meridiani
            Planum », décembre 2004.</p>
          </note>, un minéral souvent associé à la présence d’eau. Les données
        renvoyées par <hi rend="italic">Spirit</hi> se révèlent tout d’abord
        décevantes, l’analyse des premiers rochers manifestant
        l’ensevelissement de traces d’eau potentielles sous une avalanche de
        basalte d’origine volcanique. C’est au prix d’un an d’efforts
        harassants que le <foreign xml:lang="eng">rover</foreign> finit par se
        hisser au sommet de la colline Columbia et par y mesurer enfin les
        traces d’une humidité passée. <hi rend="italic">Opportunity</hi>, de
        son côté, met rapidement au jour les vestiges de larges quantités
        d’eau dissipées quelques millions d’années plus tôt, visibles aussi
        bien dans les compositions chimiques du sol que dans les formes des
        roches de surface, attestant la présence non pas d’un océan, mais de
        petites nappes d’eau et d’acide.</p>
        <p xml:id="d1e138">Afin de comprendre la définition des objectifs et
        la planification de la mission M<hi rend="small-caps">ER</hi> dans ses
        grandes lignes, il faut revenir aux institutions qui y sont engagées.
        En effet, la pratique de l’exploration à distance et la production du
        savoir qui en découle s’effectuent dans un cadre institutionnel où la
        position et la fonction des acteurs sont principalement déterminées
        par, d’un côté, les enjeux stratégiques, politiques et technologiques
        caractéristiques des missions spatiales et, de l’autre, par les coûts,
        les techniques et les objectifs scientifiques qui y sont attachés. La
        mission spatiale robotique est le produit de la collaboration de
        grandes institutions nationales ou internationales aux acteurs et
        objectifs très hétérogènes, et dont l’agencement et les rapports de
        force débordent ceux du champ scientifique<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>B<hi rend="small-caps">ourdieu</hi>, 2001.</p>
          </note>, mais dont le but affiché reste celui d’un engagement pour
        la science. L’idée même de mission d’exploration spatiale visant à
        atteindre des espaces vierges ou partiellement étudiés<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>Les objectifs fondateurs de la N<hi rend="small-caps">ASA</hi>
            aussi bien que le terme de « mission » sont indissociables de la
            théorie de Turner qui associait la spécificité américaine et
            l’activité exploratoire des espaces (voir T<hi rend="small-caps">urner</hi>, 1893). Cette théorie simplificatrice
            rencontrait encore au milieu du <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle un succès certain dans la société
            américaine. Les noms des deux rovers, <hi rend="italic">Spirit</hi> et <hi rend="italic">Opportunity</hi>,
            ont été adoptés à l’issue d’un concours (la lauréate fut une
            immigrée russe de neuf ans) et en référence à la conquête de
            l’Ouest, <hi rend="italic">the land of opportunity</hi>, et au <hi rend="italic">pioneering spirit</hi> des colons.</p>
          </note> appelle celle de conquête susceptible d’apporter des gains
        aussi bien scientifiques que matériels. Cela justifie une forte
        concurrence internationale, chaque nation visant à revendiquer ou,
        implicitement, s’approprier les bénéfices potentiels de la mission,
        qu’il s’agisse de la conquête de nouveaux espaces, de retombées
        matérielles ou scientifiques. Ainsi, les enjeux politiques de
        compétition ou de prestige s’imposent-ils dans la mission : non
        seulement ils participent dès sa phase préparatoire à faciliter
        l’obtention des financements nécessaires, mais, de façon tout aussi
        importante, ils contribuent à réunir les acteurs, par ailleurs souvent
        hétérogènes, de la mission spatiale – organismes publics, industriels
        ou fabricants de matériel militaire, institutions scientifiques,
        universitaires ou de recherche technologique.</p>
        <p xml:id="d1e178">Il en résulte un positionnement pragmatique des
        acteurs, soumis à la double contrainte d’une part des collaborations à
        la frontière de leurs domaines respectifs, et d’autre part de la
        structure institutionnelle en étoile au centre de laquelle s’affirme
        l’agence spatiale, entité étatique à mi-chemin entre la recherche,
        l’industrie et l’armée : l’agence organise en effet la collaboration
        d’acteurs appartenant à différents champs, industriel, scientifique ou
        politique, aussi bien lors de la conception de la mission que lors de
        sa réalisation. Autour de la N<hi rend="small-caps">ASA</hi>, la
        recherche spatiale s’est institutionnalisée dans les universités :
        l’ingénierie aérospatiale au M<hi rend="small-caps">IT</hi>
        (Massachusetts Institute of Technology), la robotique à Carnegie
        Mellon, l’astronomie à l’Université de Cornell. Elle se compose, en
        outre, d’un groupe mixte d’associations et d’industriels, A<hi rend="small-caps">IAA</hi> (American Institute of Aeronautics and
        Astronautics), Mars Society, ainsi que d’un ensemble d’investisseurs
        et d’entrepreneurs privés. La N<hi rend="small-caps">ASA</hi> doit
        ainsi coordonner plusieurs champs et les possibles retombées de chacun
        d’entre eux. Disposant de ses propres fonds, ainsi que de nombreux
        centres de recherche et de développement, elle tend vers une
        concentration des pouvoirs décisionnels et exécutifs. Elle est en
        position de force, mais aussi dans l’obligation de faire des
        concessions à l’industrie et aux universités. Parallèlement au
        déroulement de la mission des deux <foreign xml:lang="eng">rovers</foreign> jumeaux, depuis <date type="_temp" when="2003">2003</date>, après la perte de la navette <hi rend="italic">Columbia</hi> et un recentrage de ses activités autour
        des vols habités, l’agence est soumise à une double pression, de la
        part du gouvernement et des entrepreneurs privés, qui demandent une
        redéfinition de ses structures internes et de ses pouvoirs, et de la
        part des chercheurs associés aux nombreux programmes d’exploration,
        qui militent en faveur de la continuation des projets déjà initiés
        (sauvetage de <hi rend="italic">Hubble</hi>, poursuite des missions
        scientifiques planifiées). Il en résulte une hésitation
        schizophrénique sur les objectifs internes : dans ce contexte, la
        mission M<hi rend="small-caps">er</hi> apparaît comme la vitrine d’une
        collaboration institutionnelle réussie, sous la forme d’une
        sous-traitance au J<hi rend="small-caps">PL</hi>, institut relevant du
        California Institute of Technology, une université privée de
        recherche, mais travaillant pour le compte de la N<hi rend="small-caps">ASA</hi>. Du fait même de sa position centrale,
        l’agence continue cependant de cumuler les bénéfices des retours
        scientifiques et technologiques et jouit ainsi d’une aura
        exceptionnelle, acquise à l’époque des missions Apollo, maintenue et
        modernisée à l’aide d’une promotion très puissante de ses objectifs et
        de ses réalisations<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>Il suffit, pour s’en convaincre, d’observer le curieux
            phénomène qui consiste à attribuer à la N<hi rend="small-caps">ASA</hi> l’origine ou la source des technologies
            les plus diverses et présentées comme étant toujours les plus
            utiles (B<hi rend="small-caps">aker</hi>, 2001).</p>
          </note>. Certainement aussi, la créativité des centres et groupes de
        recherche de l’agence, tant dans les directions théoriques que dans
        les applications concrètes, repose sur une pratique nécessairement à
        la croisée des champs, qui compense la force centrifuge naturellement
        exercée par la sur-spécialisation<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
            <p>S<hi rend="small-caps">hinn</hi>, 2000.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e225">La conséquence en est que, au sein du champ
        scientifique, la mission spatiale permet à des acteurs très divers
        (roboticiens, géologues, minéralogistes) de développer leurs activités
        dans des directions nouvelles, de travailler aux frontières des
        disciplines et à l’intersection des champs (astro-et exo-<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
            <p>L’astro- ou exo-biologie est un champ interdisciplinaire
            combinant l’astronomie et la biologie pour l’étude de l’origine et
            de la distribution de la vie dans l’Univers ; l’astro-géologie
            combine l’astronomie et la géologie ; l’on peut citer d’autres
            proto-sciences, c’est-à-dire encore à l’état spéculatif, comme
            l’astro-socio-biologie ou l’exo-linguistique.</p>
          </note>), de poser de nouvelles questions ou de bénéficier de
        l’engouement public et de l’actualité couramment associés à la
        mission. Ainsi ces paramètres structurent-ils la répartition des gains
        techniques, scientifiques mais aussi symboliques (prestige et crédit
        des laboratoires et des chercheurs) entre les différents lieux
        impliqués.</p>
        <p xml:id="d1e231">L’une des institutions emblématiques de la mission
        M<hi rend="small-caps">ER</hi> est l’Université de Cornell, dans
        l’<placeName ref="5128638" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">État de New York</placeName>,
        dont le département d’astronomie participe activement depuis une
        quarantaine d’années aux missions martiennes en collaboration avec la
        N<hi rend="small-caps">ASA</hi>, des missions Mariner, en passant par
        les deux sondes et plates-formes <hi rend="italic">Viking</hi>, aux
        caméras de <hi rend="italic">Pathfinder</hi> et de <hi rend="italic">Mars Global Surveyor</hi>, jusqu’à un contrat de
        17 millions de dollars avec la N<hi rend="small-caps">ASA</hi> pour la
        mise au point de l’ensemble des instruments des <foreign xml:lang="eng">rovers</foreign>, dénommé Athena<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
            <p>Le rover dans son design, son développement et sa production
            reste sous le couvert des régulations de l’I<hi rend="small-caps">TAR</hi> (International Traffic in Arms
            Regulations).</p>
          </note>. Ainsi <persName type="_temp">Steve Squyres</persName>,
        responsable d’Athena, devient-il rapidement, après l’atterrissage
        réussi des deux <foreign xml:lang="eng">rovers</foreign>, le chercheur
        scientifique emblématique de la mission : il est présenté comme tel
        dans les médias, succédant, les <foreign xml:lang="eng">rovers</foreign> à ses côtés, à l’astronaute et son
        module. L’Université de Cornell dispose d’ailleurs, à l’heure
        actuelle, du contrôle des rovers, dont elle a progressivement
        dépossédé le J<hi rend="small-caps">PL</hi> en <date type="_temp" when="2004">2004</date>.</p>
        <p xml:id="d1e262">La spécificité de la mission robotique spatiale
        tient au fait que les scientifiques, mais aussi d’autres acteurs
        individuels, agissent et pratiquent leur métier à distance par
        l’intermédiaire d’outils très sophistiqués. Ces équipements
        partiellement automatisés constituent les extensions physiques et les
        médiateurs sensoriels du chercheur et de l’ingénieur (opérateur), et
        sont sujets à une double contrainte dans le processus de la
        communication avec la Terre : en termes de temps (délais) et de débit
        informationnel.</p>
        <p xml:id="d1e264">Un <foreign xml:lang="eng">rover</foreign> est un
        châssis stabilisé sur deux ensembles de trois roues articulées (ou <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="eng">bogie</foreign>
          </hi>), contenant les principaux équipements électroniques
        (processeur protégé des radiations, interface), et couvert de panneaux
        solaires. Sous la plate-forme se trouvent les caméras de navigation,
        un bras articulé et une « main » rotative portant quatre instruments
        d’investigation scientifique : le R<hi rend="small-caps">AT</hi> (Rock
        Abrasion Tool) permettant de gratter et de dépoussiérer quelques
        centimètres de la surface des roches, un microscope numérique, un
        spectromètre d’émissions thermiques (Thermal Emission Spectrometer),
        un spectromètre de Moessbauer capable d’effectuer une étude
        minéralogique détaillée des différents types de roches et de sols
        ferreux. Sur la plate-forme se trouvent les antennes et le mât portant
        les yeux du <foreign xml:lang="eng">rover</foreign> : une double
        caméra panoramique rotative et multispectrale permettant de produire
        un effet stéréoscopique sur différentes longueurs d’onde. La
        composante de raisonnement est présente sous la forme d’une
        « intelligence » logicielle embarquée qui détermine l’« autonomie » de
        l’outil, principalement en tant qu’aide à la navigation : elle
        photographie, mesure, contourne les petits obstacles, et détermine les
        chemins les plus sûrs pour effectuer des corrections locales aux
        longues traversées du rover (programmées depuis la Terre).</p>
        <p xml:id="d1e273">La contrainte communicationnelle maintient la durée
        minimale de l’échange entre le <foreign xml:lang="eng">rover</foreign>
        et le centre de contrôle sur Terre à une vingtaine de minutes
        aller-retour. Sonde et rover possèdent plusieurs types d’antennes : à
        faible impédance et multidirectionnelle, utilisée lorsque la sonde
        n’est pas trop éloignée des environs de la Terre ; à moyenne ou haute
        impédance et unidirectionnelle, demandant plus de puissance, de plus
        faible débit, et devant être pointée vers le récepteur ou l’émetteur.
        Les informations peuvent transiter par l’un des satellites en orbite,
        <hi rend="italic">Mars Odyssey</hi> ou <hi rend="italic">Mars Global
        Surveyor</hi>, la communication entre le <foreign xml:lang="eng">rover</foreign> et le satellite s’établissant par
        l’antenne U<hi rend="small-caps">HF</hi> (ultra haute fréquence) du
        rover, de courte portée et permettant des transmissions rapides à
        128 000 bits / s, celle entre le satellite et la Terre utilisant un
        lien direct en bande X (micro-ondes). Ce dispositif présente de
        multiples avantages : il permet la sauvegarde des données avec un
        risque d’erreur moindre, puisque les satellites sont relativement
        proches des <foreign xml:lang="eng">rovers</foreign>, en orbite à
        environ 400 kilomètres du sol, qu’ils demeurent plus longtemps en vue
        de la Terre, avec un accès sur environ les deux tiers de leur orbite
        quotidienne, soit seize heures, et enfin que les <foreign xml:lang="eng">rovers</foreign> dépensent ainsi moins d’énergie à
        émettre le signal de proximité, alors que les satellites disposent
        d’une exposition plus généreuse au soleil et de plus larges panneaux
        solaires. Sur Terre, la réception et l’émission des signaux sont
        assurées par le Deep Space Network (D<hi rend="small-caps">sn</hi>),
        équipement composé de trois ensembles d’antennes géantes, mesurant
        entre 34 et 70 mètres de diamètre chacune, capables de percevoir des
        signaux distants de plusieurs millions de kilomètres, et disposés à
        environ 120 degrés les uns des autres afin d’optimiser la couverture
        planétaire. Cependant, le D<hi rend="small-caps">SN</hi> ne dispose
        que de plages temporelles limitées pour chacune de la trentaine de
        missions qu’il suit.</p>
        <p xml:id="d1e290">Ainsi chaque jour n’offre-t-il qu’une plage de
        trois heures au plus pour la communication directe avec les <foreign xml:lang="eng">rovers</foreign>, laissant donc les machines livrées à
        elles-mêmes le reste de la journée. La rotation de Mars dure quarante
        minutes de plus que celle de la Terre, et les <foreign xml:lang="eng">rovers</foreign> disposent ainsi quotidiennement de
        quelques minutes supplémentaires pour leurs opérations, imposant à
        l’ensemble du personnel technique, chercheurs et ingénieurs, de caler
        leur cycle d’activité sur le temps martien<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
            <p>De plus, les rovers se trouvant sur deux faces opposées de la
            planète, les opérations se succèdent en continu, jour et nuit, ne
            laissant que peu de répit aux personnels.</p>
          </note>. Chaque jour, un plan est défini pour chacun des <foreign xml:lang="eng">rovers</foreign> : une séquence d’actions à exécuter
        sans intervention humaine, comme naviguer en direction d’un objectif,
        prendre des photos panoramiques des environs, faire des mesures
        atmosphériques, se positionner pour recharger les panneaux solaires,
        placer le bras articulé au contact d’un rocher, activer un instrument,
        communiquer avec la Terre ou creuser une tranchée avec les roues. Ces
        instructions sont envoyées vers le <foreign xml:lang="eng">rover</foreign> concerné au début de la journée
        martienne et exécutées de manière autonome pendant la journée. En fin
        d’après-midi, en temps local martien, la communication est inversée et
        transmet vers la Terre les informations recueillies sur l’état du
        <foreign xml:lang="eng">rover</foreign> et / ou sur le résultat des
        expériences scientifiques. Ces informations serviront de base à la
        planification du jour suivant.</p>
        <p xml:id="d1e296">Pratiquement, les opérateurs et les chercheurs se
        trouvent dans des situations de traduction (ou codage/ décodage) sous
        la forme d’un enchaînement de micro-décisions et d’actions réparties
        entre le chercheur et l’opérateur, l’opérateur et la machine.
        L’exploration et l’expérience scientifiques sont conduites selon une
        suite ordonnée de négociations quotidiennes des micro-objectifs et des
        actions sur le terrain, où les compétences techniques et logiques des
        différents acteurs s’opposent ou se combinent en vue d’atteindre les
        objectifs préétablis de la mission. Ainsi chercheurs (géologues et
        planétologues) et opérateurs (ingénieurs et roboticiens)
        interagissent-ils et se contraignent-ils mutuellement tant dans la
        définition des objectifs que dans le choix des moyens techniques pour
        les réaliser. La journée de travail terrestre, ou nuit martienne,
        commence pour les chercheurs avec l’interprétation des nouvelles
        données reçues, la redéfinition des priorités en fonction des
        résultats obtenus, la formulation d’hypothèses scientifiques et la
        participation à des réunions d’expertise (sols, minéralogie,
        atmosphère, géologie), au cours desquelles ils exposent leurs théories
        et leurs intuitions. Vient ensuite l’une des deux rencontres
        quotidiennes cruciales réunissant l’ensemble des acteurs,
        scientifiques et ingénieurs, le Downlink Assessment Meeting – D<hi rend="small-caps">AM</hi> – (réunion d’évaluation des données
        retournées), qui permet l’échange d’analyses sur les dernières
        données : un micro passe entre les mains de chacun des responsables
        des groupes d’expertise, qui expose les opinions et recommandations de
        ses collègues. À la fin de cet échange de vues, un ingénieur prend la
        parole et fait le point sur l’état du <foreign xml:lang="eng">rover</foreign>, donnant aux scientifiques une idée des
        options techniques, ainsi que de la charge de travail actuelle des
        opérateurs. Avant de clore la rencontre, les différentes équipes
        discutent de leurs priorités respectives : quel rocher étudier, quel
        instrument utiliser, où se positionner. Il s’agit d’un cycle de
        négociation des objectifs de haut niveau (par opposition à la simple
        mise au point des commandes aux <foreign xml:lang="eng">rovers</foreign>).</p>
        <p xml:id="d1e301">Car la définition des objectifs se fait sous la
        contrainte de la technique : les ressources du <foreign xml:lang="eng">rover</foreign> (énergie disponible des batteries, en
        fonction de l’ensoleillement, mémoire libre pour le stockage des
        résultats, et accès à l’outil) sont drastiquement limitées (seulement
        quelques mesures sur chaque rocher), tout comme les possibilités de
        placement et de déplacement. Il y a donc négociation sur les objectifs
        réalisables, entre les chercheurs et les opérateurs. Ainsi, à l’issue
        du D<hi rend="small-caps">AM</hi>, les scientifiques retournent-ils
        dans leurs unités respectives afin de définir et d’affiner les
        opérations qu’ils souhaitent voir exécutées, mais aussi de préparer
        les opérations des jours suivants, en fonction des résultats
        potentiels ou attendus. Vient alors la rencontre décisive de la
        journée, le Science Operations Works Group – S<hi rend="small-caps">OWG</hi> – (Groupe de travail sur les opérations
        scientifiques) où se rencontrent à nouveau chercheurs et ingénieurs
        pour détailler, étape après étape, les expériences du jour. Les
        ingénieurs y donnent aux scientifiques les éléments d’informations
        leur permettant de comprendre les contraintes techniques qui
        restreignent les possibilités ainsi que les implications de leurs
        choix en terme de ressources, c’est-à-dire principalement le temps,
        l’énergie, le stockage des données, la plage de communication, qui
        forment un réseau si complexe d’interdépendances que les vérifications
        sont effectuées par des logiciels spécialisés. Jamais l’importance de
        cette négociation ne se fait autant sentir que dans le cas d’une panne
        sur le <foreign xml:lang="eng">rover</foreign> (problème logiciel,
        roue bloquée, articulation du bras endommagée) ou de situations
        environnementales extrêmes (pente trop abrupte, température
        dangereusement basse, ensoleillement réduit, tornade de sable), où la
        contradiction des objectifs peut apparaître pleinement entre, d’une
        part, l’optimisation du gain scientifique, c’est-à-dire de relevés et
        de données scientifiques immédiats et, de l’autre, l’extension de la
        durée de vie du <foreign xml:lang="eng">rover</foreign>. Enfin, les
        priorités du jour établies et les négociations terminées, la création
        de la séquence de commandes et sa communication reviennent aux
        opérateurs. La possibilité d’un échec des négociations est prise en
        compte par un programme d’expériences prédéterminées qui peut être
        communiqué au <foreign xml:lang="eng">rover</foreign> si
        nécessaire.</p>
        <p xml:id="d1e309">Les exemples abondent de décisions rapides,
        négociations et renégociations des objectifs, gestion des erreurs
        matérielles et des difficultés environnementales. Le 18<hi rend="sup">e</hi> jour, une anomalie sérieuse affecte <hi rend="italic">Spirit</hi> qui ne peut reprendre ses opérations
        normalement que le 33<hi rend="sup">e</hi> jour. Un mois plus tard, il
        atteint le bord du cratère Bonneville, mais la décision de l’y faire
        descendre est annulée après l’analyse des premières photos. <hi rend="italic">Spirit</hi> est mis en sommeil durant les trente jours
        du passage de Mars derrière le Soleil ; et, six mois plus tard, à la
        <date type="_temp" when="2005-02-15">mi-février 2005</date>, il
        escalade la colline Columbia, profitant de l’inclinaison afin de mieux
        s’exposer au faible soleil d’hiver. Le matin du <date type="_temp" when="2005-03-10">10 mars 2005</date>, il est touché par une petite
        tornade qui dépoussière ses panneaux solaires, permettant une
        extension inespérée de la durée de la mission. De l’autre côté de la
        planète, une des roues d’<hi rend="italic">Opportunity </hi>se bloque
        et oblige les ingénieurs à mettre au point un savant système de marche
        arrière forcée, jouant de la roue inutile comme d’un gouvernail. Le
        <date type="_temp" when="2004-06-08">8 juin 2004</date>, le <foreign xml:lang="eng">rover</foreign> entre lentement dans le cratère
        Endurance, au risque de ne plus pouvoir en sortir. En <date type="_temp" when="2005-01">janvier 2005</date>, il s’approche des
        restes de son bouclier thermique, en partie consumé pendant la plongée
        dans l’atmosphère un an auparavant, et permet aux ingénieurs d’étudier
        la résistance effective de la structure du bouclier et de ses
        matériaux. Le <date type="_temp" when="2005-04-25">26 avril de la même
        année</date>, les quatre roues directrices s’embourbent jusqu’à
        mi-hauteur en tentant de franchir une élévation de trente centimètres
        dont le <foreign xml:lang="eng">rover</foreign> ne sort que le <date type="_temp" when="2005-06-04">4 juin</date> : pendant ce temps, les
        équipes scientifiques en profitent pour utiliser les senseurs à
        distance et faire procéder à des mesures susceptibles d’informer sur
        l’atmosphère et le climat.</p>
        <figure xml:id="d1e326">
          <head xml:id="d1e327">Vue des roues du rover <hi rend="italic">Opportunity</hi> enlisé dans une dune
          miniature.</head>
          <graphic url="../icono/br/LDSI_50_Benazera_fig02.jpg"/>
        </figure>
        <p xml:id="d1e333">Alors que le petit robot <hi rend="italic">Pathfinder</hi>
          <note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
            <p>G<hi rend="small-caps">olombek</hi>
              <hi rend="italic">et</hi>
              <hi rend="italic"> </hi>
              <hi rend="italic">al</hi>., 1997.</p>
          </note> était dirigé à l’aide d’un contrôleur manuel, les <foreign xml:lang="eng">rovers</foreign> M<hi rend="small-caps">ER</hi>, plus
        autonomes que leurs prédécesseurs, ont déplacé le rôle de l’opérateur
        de l’action vers la décision. Il faut dès lors se représenter ces
        opérateurs comme disposant d’un nombre limité d’entrées, c’est-à-dire
        d’accès aux variables de contrôle du robot, pour la réalisation de
        micro-objectifs (mouvement d’une articulation du bras, déplacement
        millimétré d’une roue, orientation d’une antenne), commandes dont les
        résultats de l’exécution ne sont jamais déterminés ou déterministes,
        d’une part, car les systèmes et les sous-systèmes logiciels,
        électroniques et physiques du <foreign xml:lang="eng">rover</foreign>
        sont eux-mêmes non déterministes : ils sont en effet sujets à des
        fautes (blocage, erreur de mémoire, dégradation des équipements) ou à
        des événements exogènes imprévisibles liés à l’exploration des espaces
        inconnus (taux de poussière atmosphérique, fluctuation thermique,
        densité du sol, influence du vent) ; d’autre part, parce que
        l’autonomie embarquée pour justement aider à répondre à l’incertitude
        (évitement automatique des petits obstacles, mécanisme de sauvegarde
        du bras en cas de risque de choc ou de mauvais placement) contribue à
        rendre pratiquement contre-intuitive l’exécution effective des
        commandes par un opérateur humain. Les ingénieurs opérateurs, en
        position d’intermédiaires entre les scientifiques et la machine,
        voient donc leurs plans souvent déjoués et cherchent à minimiser les
        décalages entre volonté et réalité, afin de les maintenir dans des
        limites acceptables, tout en intégrant les objectifs et les directives
        des chercheurs. Dans cette position <hi rend="italic">a priori</hi>
        inconfortable, les contraintes sont telles que, mesurant la difficulté
        d’en tenir compte de façon optimale, c’est-à-dire en en négligeant le
        moins possible, voire aucune, les ingénieurs tendent à déléguer à la
        machine non seulement la traduction des commandes de haut niveau en
        micro-instructions prêtes à être exécutées, mais aussi, ce qui est
        remarquable, la proposition des décisions optimales concernant
        notamment l’ordonnancement des tâches concurrentes (charger une
        batterie avant ou après une opération, réchauffer un instrument avant
        son utilisation tout en effectuant une transmission). Ainsi, dans la
        phase de contrôle du <foreign xml:lang="eng">rover</foreign>,
        l’opérateur se trouve-t-il engagé dans des activités d’ordre
        décisionnel et, au-delà, de mise au point et d’utilisation de
        puissants outils d’aide à la décision, où la machine génère un plan
        d’action, et l’opérateur apporte ses connaissances et son expérience,
        formule des critiques et impose certaines contraintes et tâches, avant
        de laisser la machine vérifier de nouveau la cohérence des commandes
        générées<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
            <p>Le logiciel utilisé est dénommé M<hi rend="small-caps">apgen</hi>, Mixed Initiative Activity Planning
            Generator (générateur-planificateur d’activités à initiative
            mixte), la mixité de l’initiative renvoyant à l’interaction
            homme-machine ou encore au coefficient de prise en main.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e364">Dans la phase de réception des données, et à partir
        de celles-ci, l’opérateur use d’un raisonnement déductif afin de
        reconstruire la chaîne des événements effectivement survenus en
        réponse aux commandes envoyées. Cette étape de diagnostic nécessite un
        retour actif au <foreign xml:lang="eng">rover</foreign> : il s’agit de
        construire des stratégies de réduction des ambiguïtés et des
        hypothèses des dysfonctionnements observés, et ce en usant de
        commandes qui doivent, plus que jamais, passer par toutes les étapes
        de validation décrites précédemment.</p>
        <p xml:id="d1e366">On comprend alors que les opérateurs tiennent le
        double rôle propre aux activités de coordination, d’interaction avec
        la machine d’abord, par un jeu de traduction / déduction, et
        d’interaction avec les scientifiques ensuite, par un jeu de traduction
        / accommodation : les opérateurs ont un rôle stratégique du fait du
        déplacement, de l’autonomisation, de la cohésion et de la
        complexification du laboratoire. Les scientifiques demeurent cependant
        les directeurs implicites de la mission, et leur présence sur le
        terrain de l’exploration est médiatisée par l’utilisation d’outils
        spécifiques, tels que des écrans collaboratifs et des environnements
        virtuels de visualisation, à la manipulation desquels ils ont été
        formés avant la mission. La fonction de ces outils est de suggérer,
        notamment aux géologues, une sensation partielle mais utile pour
        l’appréciation de ce terrain qui se dérobe à leurs sens, tout comme à
        leur expérience. Ces techniques numériques de pointe utilisent des
        supports visuels collaboratifs, tels les larges écrans tactiles, qui
        permettent de combiner les schémas logiques et fonctionnels avec
        l’information en provenance des rovers et des satellites – images,
        représentations tridimensionnelles du terrain, cartes spectrométriques
        ou minéralogiques.</p>
        <p xml:id="d1e368">L’exploration contrôlée à distance, en délocalisant
        partiellement le laboratoire, modifie plus généralement, et à des
        degrés variables, la pratique des acteurs. Si cette dernière apparaît
        de façon singulière dans le cas de l’aventure spatiale, elle s’observe
        aussi à tous les niveaux de l’évolution des pratiques d’observation
        scientifique – telles les campagnes de mesures sur les océans et les
        forêts, le réchauffement climatique et ses conséquences, qui
        impliquent et utilisent des techniques modernes organisées en réseau
        complexe, des relevés de terrain à la simulation informatique, et qui
        éloignent physiquement et cognitivement le chercheur de la maîtrise de
        son matériel d’observation. Plusieurs facteurs déterminent les
        positionnements des différents acteurs ainsi que les raisonnements
        pratiques rendus nécessaires par leurs expériences. D’abord, un
        arbitrage strict sur les éléments et capacités à déplacer, ainsi que
        leur marge de mobilité. Ensuite, le caractère unique et non
        reproductible des expériences (dû aux contraintes de temps ou de
        matériel, ou encore au type de mission : écrasement volontaire de <hi rend="italic">Deep Impact</hi> sur la comète Tempel 1<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
            <p>Voir « Deep Impact », octobre 2005.</p>
          </note>, descente mortelle de <hi rend="italic">Huygens</hi> sur
        Titan<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
            <p>Voir L<hi rend="small-caps">ebreton</hi>
              <hi rend="italic">et</hi>
              <hi rend="italic"> </hi>
              <hi rend="italic">al</hi>., 2005.</p>
          </note>) implique la mise en place de protocoles expérimentaux
        adaptés reposant sur la redondance des équipements, des observations
        et des expériences, afin d’assurer avant tout la validité scientifique
        des résultats récoltés et reportés.</p>
        <p xml:id="d1e394">Sur le plan du raisonnement, on peut dire qu’à la
        pratique quotidienne de l’exploration à distance correspond la
        production d’un jeu de micro-énigmes<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
            <p>K<hi rend="small-caps">uhn</hi>, 1972.</p>
          </note>, construites à partir des éléments envoyés par la machine,
        rapidement explicitées ou même résolues, puis vérifiées par envoi de
        nouvelles commandes à la machine. Dans ces micro-énigmes, l’hypothèse
        du médiateur défectueux et / ou du milieu mal maîtrisé prend une
        importance toute particulière. Les grandes théories – de l’évolution
        du climat à celle de la vie à l’échelle de la formation de la
        planète – résultent, elles, de la confrontation des résultats d’une
        série de missions échelonnées dans le temps, d’observations
        quotidiennes récoltées à l’aide de télescopes, de satellites et de
        sondes, de probabilités conditionnelles sur des hypothèses générées
        par le traitement de larges ensembles de mesures, de la validation ou
        de l’infirmation d’hypothèses pouvant durer des décennies, dans
        l’attente de la mission dédiée qui saura mesurer les variables
        décisionnelles, c’est-à-dire mettre fin à l’indécision et à
        l’ambiguïté des hypothèses existantes.</p>
        <p xml:id="d1e404">La technicité, mais aussi la préparation et
        l’engagement cognitif et social caractéristiques des grands projets
        scientifiques font que l’exploration dans son ensemble ainsi que les
        expériences quotidiennes sont planifiées par un très petit nombre de
        personnes qui communiquent leurs résultats au grand public dans des
        conférences de presse aux moments clés de la mission – atterrissage,
        premiers mois de l’exploration, découvertes importantes –, et à leurs
        pairs, dans des revues prestigieuses et des articles techniques et
        détaillés, parfois cosignés par une trentaine de chercheurs, ce qui
        renforce le caractère très spécifique de cette catégorie de savants et
        d’investigateurs.</p>
        <p xml:id="d1e406">Cependant, contrairement à d’autres sous-champs et
        disciplines scientifiques<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
            <p>L<hi rend="small-caps">atour</hi> et W<hi rend="small-caps">oolgar</hi>, 1979.</p>
          </note>, la pratique de la recherche à distance implique, du fait de
        l’articulation de l’opérateur / ingénieur et de la mise au point de sa
        machine, que les conditions de l’obtention des résultats fassent
        elles-mêmes l’objet d’une science ou d’une technique et se trouvent
        ainsi objectivées dans un champ dont les règles de validation sont
        similaires à celles du champ qui traite des résultats proprement dits
        de l’exploration. Ainsi les équipements et les techniques de calculs
        et de communication font-ils l’objet d’études très poussées dans les
        universités et les centres de recherche de pointe, avec publications
        dans des actes de colloques ou dans des journaux spécialisés sous le
        contrôle scientifique de pairs.</p>
        <p xml:id="d1e418">Les formes du savoir produit par l’exploration à
        distance se caractérisent, d’une part, par les contraintes introduites
        par les médiateurs mécaniques, électroniques et logiciels utilisés,
        les conditions mal maîtrisées de l’expérience, l’étrangeté et la
        nouveauté d’objectifs lointains et observés pour la première fois ;
        d’autre part, par la diffusion des résultats et la divulgation rapide
        et populaire des possibles implications de la connaissance
        effectivement produite, où la distance physique par rapport aux
        éléments observés reste le facteur structurant principal.</p>
        <p xml:id="d1e420">Le savoir tiré de l’exploration à distance est
        riche en conclusions inédites, en constructions ingénieuses fondées
        sur des observations et des mesures disparates, en retournements de
        situation (par exemple, les premières déductions contradictoires sur
        la question de l’expansion accélérée de l’Univers) : il éclaire
        souvent pour la première fois des espaces jusqu’alors inexplorés, ou
        prend en compte des mesures établies par des moyens techniques
        nouveaux. Parce que les instruments livrent des informations qui
        doivent être analysées et assemblées, les conclusions finales peuvent
        ne pas être immédiates et nécessiter des opérations de traitement et
        retraitement complexes. Ainsi, par exemple, les mesures de couleur,
        envoyées par les caméras des <foreign xml:lang="eng">rovers</foreign>,
        sont-elles relatives et nécessitent-elles des traitements différents
        afin de produire des images pouvant approcher ce que serait la
        perception de la planète rouge par un œil humain, ou bien contribuer à
        la caractérisation des roches. Souvent aussi, ce savoir suscite plus
        de questions qu’il n’en résout, enrichissant ainsi implicitement la
        chaîne des interrogations, expériences et solutions quotidiennes de la
        mission, voire plus généralement la chaîne des missions exploratoires.
        Ici, le savoir issu de l’activité des <foreign xml:lang="eng">rovers</foreign> procède aussi bien de la récolte
        quotidienne d’informations que d’une prospection active qui se situe à
        mi-chemin d’autres types d’exploration, tels l’étude principalement
        photographique ou sensorielle (sonde <hi rend="italic">Cassini</hi>
        aux abords de Saturne) et le prélèvement d’échantillons (la mission
        Stardust, qui a rapporté sur Terre des échantillons de poussières
        stellaires). Mais il intègre les données retournées au schéma directif
        et argumenté de l’exploration<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
            <p>En d’autres termes, le savoir ainsi obtenu reste indissociable
            de la course exploratoire du rover, non seulement parce que les
            surfaces explorées sont négligeables à l’échelle de la planète,
            mais aussi parce que l’on découvre plus facilement ce que l’on
            cherche : l’étude de nombre de rochers ou cratères a été repoussée
            tant que la recherche de traces d’eau dominait l’exploration. Il
            faut comprendre le succès affiché de la mission comme reflétant la
            mesure de l’adéquation entre les buts annoncés et le savoir
            effectivement produit.</p>
          </note> – ce qui, dans le travail du géologue terrestre, équivaut au
        carnet de notes, où sont consignés aussi bien les lieux visités, les
        échantillons ramassés ou étudiés, que les investigations et
        conclusions partielles qui déterminent l’espace des choix possibles
        pour les investigations des jours suivants. À cette différence près
        que la séparation du géologue d’avec son terrain d’observation et les
        outils qu’elle implique, crée un espace de négociation qui désenclave
        au moins partiellement le chercheur de son laboratoire<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
            <p>Dans les premiers temps de la mission M<hi rend="small-caps">er</hi>, les scientifiques appartenant aux
            différentes universités impliquées s’étaient regroupés dans le
            cadre du J<hi rend="small-caps">pl</hi>, à la fois centre de
            commande et espace de recherche interdisciplinaire.</p>
          </note> et le maintient intégré dans sa communauté pour tous les
        principaux aspects de son travail quotidien, et non plus pour la seule
        discussion des résultats.</p>
        <p xml:id="d1e439">Cependant, la diffusion dans la sphère publique de
        ces nouvelles connaissances et l’imaginaire collectif lié au rêve de
        conquête spatiale, y compris dans ses aspects politiques et
        scientifiques<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
            <p>M<hi rend="small-caps">ccurdy</hi>, 1997.</p>
          </note>, conduisent bien souvent à ce que seules les grandes lignes
        des résultats soient relayées dans les médias. Il faut aussi noter que
        le savoir obtenu à partir des données récoltées définit implicitement
        les possibilités offertes à la poursuite de l’exploration : ainsi,
        l’absence de tout indice prouvant l’existence de l’eau sur Mars aurait
        mis un frein à plusieurs disciplines et branches de la recherche en
        astrobiologie. Heureusement, la découverte de preuves tangibles permet
        d’espérer plusieurs missions exploratoires complémentaires dans un
        futur proche.</p>
        <figure xml:id="d1e448">
          <head xml:id="d1e449">Une vue de la station de base d’Opportunity
          dans le cratère Eagle – point d’arrêt «miraculeux» à
          l’atterrissage.</head>
          <graphic url="../icono/br/LDSI_50_Benazera_fig03.jpg"/>
        </figure>
        <p xml:id="d1e452">On ne perçoit jamais mieux le conditionnement
        implicite de ce savoir par l’exploration à distance qui l’a produit
        que dans l’effort renouvelé de réfutation ou d’édification de théories
        du complot ou de l’escroquerie, qu’il s’agisse de démontrer la
        falsification des produits de la mission Apollo à l’aide d’un décor
        lunaire hollywoodien, ou de suggérer la possibilité de <foreign xml:lang="eng">rovers</foreign> pataugeant dans un bac à sable.</p>
        <p xml:id="d1e454">Enfin, les conditions de validité de ce savoir
        étant liées à son obtention, pratique et savoir se déterminent
        réciproquement. Le savoir établi grâce aux mesures des deux <foreign xml:lang="eng">rovers</foreign> attestant la présence d’eau sur Mars
        dans le passé renforce la conjecture de l’existence passée de formes
        de vies organiques, mais jamais observées. Ce savoir s’est récemment
        enrichi lors de la découverte de bactéries terrestres capables de
        résister à des conditions de vie proches de celles du voyage
        interplanétaire, reposant avec force la question de la contamination
        de Mars par les sondes<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
            <p>Le C<hi rend="small-caps">OSPAR</hi> (Committee On Space
            Research) impose des restrictions sur les satellites et sondes
            interplanétaires, à partir du calcul probabiliste des chances de
            contamination de Mars : aujourd’hui, celles-ci imposent pour
            chaque satellite ou sonde martienne un risque inférieur à 1 % de
            voir la planète contaminée dans les vingt ans qui suivent. Une
            telle exigence reste théorique : seule l’absence totale de contact
            entre un satellite et l’atmosphère de Mars pourrait lui donner un
            statut objectif.</p>
          </note>. Le but affiché de la mission M<hi rend="small-caps">ER</hi>, déterminer la possibilité de l’existence
        passée ou présente d’une vie martienne, est ainsi lui-même soumis à
        l’évolution des connaissances, et sa validité dépend du calcul de la
        probabilité d’une non-contamination de la planète par les rovers
        eux-mêmes.</p>
        <p xml:id="d1e466">Les approches futures de l’exploration à distance
        découlent de la configuration actuelle des pouvoirs décisionnels et
        opératoires. Les opérateurs et ingénieurs s’orientent implicitement
        vers la réduction et la dissipation des frictions sociales liées à
        leur rôle de coordination, en déléguant notamment à l’outil une plus
        large gamme de décisions, c’est-à-dire en renforçant son autonomie.
        Les chercheurs, vu le volume d’informations récoltées par la mission
        M<hi rend="small-caps">ER</hi> et les satellites en orbite martienne,
        tendent à vouloir vérifier des points précis, empiriques ou
        théoriques, et passer ainsi de la mission exploratoire à l’expérience
        planifiée, en programmant des atterrissages de haute précision en des
        points cruciaux de la planète. Enfin, le défi à long terme demeure
        inchangé : l’exploration humaine directe de Mars. Dans la pratique, ce
        défi apparaît, aujourd’hui plus que jamais, indissociable de
        l’interaction homme-machine.</p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e472">
        <head xml:id="d1e473">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e475">
          <bibl xml:id="d1e476">B<hi rend="small-caps">aker</hi>, 2001 : David
          B<hi rend="small-caps">aker</hi>, <hi rend="italic">Scientific
          American : Inventions from Outer Space : Everyday Use of N<hi rend="small-caps">ASA</hi> Technology</hi>, New York.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e490">B<hi rend="small-caps">arnes</hi>, 1974 :
          Barry B<hi rend="small-caps">arnes</hi>, <hi rend="italic">Scientific Knowledge and Sociological Theory</hi>,
          Londres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e501">B<hi rend="small-caps">arnes</hi> et B<hi rend="small-caps">loor</hi>, 1982 : Barry B<hi rend="small-caps">arnes</hi> et David B<hi rend="small-caps">loor</hi>, <hi rend="italic">Relativism,
          Rationalism and Sociology of Knowledge</hi>, Oxford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e518">B<hi rend="small-caps">ourdieu</hi>, 2001 :
          Pierre B<hi rend="small-caps">ourdieu</hi>, <hi rend="italic">Science de la science et réflexivité</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e529">« Breakthrough of the Year », <hi rend="italic">Science</hi>, 5704 (306), 17 déc. 2004.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e534">C<hi rend="small-caps">ole</hi> et C<hi rend="small-caps">ole</hi>, 1967 : Stephen C<hi rend="small-caps">ole</hi> et Jonathan R. C<hi rend="small-caps">ole</hi>, « Scientific Output and Recognition. A
          Study in the Operation of the Reward System in Science », <hi rend="italic">American Sociological Review</hi>, 32,
          p. 377-390.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e551">« Deep Impact », <hi rend="italic">Science</hi>, 5746 (310), 14 oct. 2005.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e556">G<hi rend="small-caps">arfield</hi>, 1975 :
          Eugene G<hi rend="small-caps">arfield</hi>, « The Obliteration
          Phenomenon », <hi rend="italic">Current Contexts</hi>, 51 / 52
          (5-7).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e567">G<hi rend="small-caps">ingras</hi>, 1991 :
          Yves G<hi rend="small-caps">ingras</hi>, <hi rend="italic">Les
          Origines de la recherche scientifique au Canada</hi>,
          Montréal.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e578">G<hi rend="small-caps">olombek</hi>
            <hi rend="italic">et al</hi>., 1997 : Matthew G<hi rend="small-caps">olombek</hi>
            <hi rend="italic">et al</hi>.,
          « Overview of the Mars Pathfinder Mission and Assessment of Landing
          Site Predictions », <hi rend="italic">Science</hi>, 5344 (278), 5
          déc. 1997.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e595">H<hi rend="small-caps">acking</hi>, 1992 : Ian
          H<hi rend="small-caps">acking</hi>, <hi rend="italic">The
          Self-Vindication of Laboratory Sciences</hi>, Chicago.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e607">K<hi rend="small-caps">lerkx</hi>, 2004 : Greg
          K<hi rend="small-caps">lerkx</hi>, <hi rend="italic">Lost in Space.
          The Fall of N<hi rend="small-caps">ASA</hi> and the Dream of a New
          Space Age</hi>, New York.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e621">K<hi rend="small-caps">uhn</hi>, 1972 : Thomas
          Samuel K<hi rend="small-caps">uhn</hi>, <hi rend="italic">The
          Structure of Scientific Knowledge</hi>, Chicago.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e632">L<hi rend="small-caps">atour</hi> et W<hi rend="small-caps">oolgar</hi>, 1979 : Bruno L<hi rend="small-caps">atour</hi> et Steve W<hi rend="small-caps">oolgar</hi>, <hi rend="italic">Laboratory Life.
          The Social Construction of Scientific Facts</hi>, Los Angeles ;
          trad. fr. <hi rend="italic">La Vie de laboratoire. La production des
          faits scientifiques</hi>, Paris, 1988.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e653">L<hi rend="small-caps">ebreton</hi>
            <hi rend="italic">et al</hi>., 2005 : Jean-Pierre L<hi rend="small-caps">ebreton</hi>
            <hi rend="italic">et al</hi>., « An
          Overview of the Descent and Landing of the Huygens probe on Titan »,
          <hi rend="italic">Nature</hi>, 438, déc. 2005, p. 758-764.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e670">M<hi rend="small-caps">ccurdy</hi>, 1997 :
          Howard E. M<hi rend="small-caps">ccurdy</hi>, <hi rend="italic">Space and the American Imagination</hi>,
          Washington.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e681">« Opportunity at Meridiani Planum », <hi rend="italic">Science</hi>, numéro spécial, 5702 (306), 3 déc.
          2004.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e686">S<hi rend="small-caps">hinn</hi>, 2000 : Terry
          S<hi rend="small-caps">hinn</hi>, « Formes de divisions du travail
          social et convergence intellectuelle, la recherche
          technico-instrumentale », <hi rend="italic">Revue française de
          sociologie</hi>, 3, p. 447-473.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e697">« Spirit at Gusev Crater », <hi rend="italic">Science</hi>, numéro special, 5685 (305), 6 août
          2004.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e702">T<hi rend="small-caps">urner</hi>, 1893 :
          Frederick Jackson T<hi rend="small-caps">urner</hi>, <hi rend="italic">The Significance of the Frontier in American
          History</hi>, Chicago.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>