<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-05-03T16:15:20.863+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_10_Herrou">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">La communauté des moines taoïstes en Chine : une
        parenté rituelle fondée sur des textes</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 1</title>
        <author role="aut">
          <forename>Adeline</forename>
          <surname>Herrou</surname>
          <idno type="IDREF">071458794</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">Albin
          Michel BY-NC-ND Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/WHJGAJV6" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">La communauté des moines taoïstes en Chine : une
            parenté rituelle fondée sur les textes</title>
            <author>
              <forename>Adeline</forename>
              <surname>Herrou</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">179-199</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="zho"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-30T09:41:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">La communauté des moines taoïstes en Chine :
          une parenté rituelle fondée sur des textes</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Adeline Herrou</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">La porte du monastère est grande ouverte. Il est
        six heures du matin. Le premier patio semble désert. Brusquement, on
        aperçoit la silhouette d’un homme, de haute stature, qui traverse la
        cour d’un pas rapide. Tout en marchant, il passe une épingle de bois
        dans l’extrémité de son chignon qui dépasse de sa toque cylindrique en
        soie noire, trouée sur le dessus. Il porte une robe bleu foncé, un
        pantalon de coton noir rentré dans des guêtres blanches et des
        brodequins. C’est assurément un moine taoïste<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>L’obédience Quanzhen, fondée au <hi rend="small-caps">xii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle par Wang
            Chongyang, forme la branche monastique du taoïsme, prônant une vie
            de célibat en communauté. De ses différentes subdivisions, celle
            du Longmen (attribuée à Qiu Chuji) est de loin la plus importante.
            Le moine dont je raconte ici l’histoire en fait partie. Il a
            rencontré des maîtres taoïstes d’autres formations et notamment
            des confrères séculiers de celle des Maîtres célestes, créée par
            Zhang Daoling, qui, eux, se transmettent une charge héréditaire
            depuis le <hi rend="small-caps">ii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle de notre ère.</p>
          </note>. Un instant, on pourrait se croire à l’époque impériale
        avant l’arrivée des Mandchous, quand tous les Chinois portaient les
        cheveux longs et des robes jusqu’aux pieds, si ce n’était la présence
        d’un vélo tout terrain dans un coin de la cour.</p>
        <p xml:id="d1e140">
          <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> se
        dirige vers la salle de culte consacrée au Suprême du Ciel sombre <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">Xuantian
        shangdi</foreign>)</hi>, cette grande divinité exorciste qui chasse
        les mauvais esprits. Il fait une halte devant le bac à parfum qui fait
        face à l’édifice, le nettoie rapidement en vidant une partie des
        cendres dans le grand brûle-papier d’offrande qui trône au centre de
        la cour, et jette dans une corbeille prévue à cet effet les quelques
        bâtons de bois qui ne se sont pas consumés jusqu’au bout afin de les
        recycler. Il replante trois gros bâtonnets d’encens roses montés sur
        des tiges vertes et allume le même nombre de bougies rouges. L’homme
        sort de sa poche un trousseau de clés et ouvre le petit cadenas qui
        ferme la porte de l’édifice. Il pénètre dans une pièce éclairée
        seulement par la lumière du jour naissant qui traverse les lattis
        ajourés des parois de la façade sud. Le moine ouvre les fenêtres
        centrales qui donnent sur l’extérieur, face au bac à parfum qui
        diffuse doucement ses senteurs, et se dirige vers l’autel. Il se place
        devant la statue de la divinité – un guerrier aux pieds nus
        brandissant une épée –, les mains jointes au niveau des yeux pour ne
        pas l’offenser du regard, s’agenouille sur le coussinet au pied de
        l’autel, se prosterne en heurtant le sol de son front, se relève et
        répète le rite, appelé <hi rend="italic">ketou</hi>, à trois reprises.
        Il accomplit les mêmes gestes devant les deux divinités qui encadrent
        le Suprême du Ciel sombre : <persName type="_temp">Tianshi</persName>
        – l’ancêtre <persName ref="13680358X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zhang Daoling</persName> – et
        <persName type="_temp">Leizu</persName> – dieu du Tonnerre et
        justicier. <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> se dirige
        ensuite vers le fond de la salle où il laisse toujours son habit
        rituel, sorte de grande chasuble sans capuche, colorée et brodée de
        motifs codifiés. Il l’enfile sur sa robe, saisit un livre en
        photocopies cousues, et reprend sa place devant l’autel. Après trois
        nouveaux <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="zho">ketou</foreign>
          </hi>, il entame, seul et sans spectateurs, la « récitation à haute
        voix des textes canoniques » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">nianjing</foreign>)</hi> qui ce matin-là durera près de
        deux heures. On entend au loin, presque en écho, la psalmodie de deux
        de ses confrères qui accomplissent le même rituel à l’étage supérieur
        du pavillon de l’Empereur de Jade, à l’autre bout du temple.</p>
        <p xml:id="d1e155">La cérémonie achevée, <persName type="_temp">Bai
        Lixuan</persName> range son costume chamarré et, après avoir
        soigneusement refermé cette salle de culte interdite aux laïcs et dont
        il a spécifiquement la charge, il regagne sa cellule qui donne de
        plain-pied sur la deuxième cour. Muni de son bol et de ses baguettes,
        il se rend à la salle de réception qui fait office de réfectoire. Une
        marmite de soupe de riz gluant est tenue au chaud sur le poêle à
        charbon. Il s’en verse quelques louches et, le temps qu’elle
        refroidisse, sort une soucoupe de légumes pimentés du grand
        réfrigérateur. Il prend son premier repas de la journée.</p>
        <p xml:id="d1e158">En allant laver son bol au robinet extérieur, le
        moine croise un confrère pour la première fois depuis son réveil.
        Condisciples du même maître, les deux hommes se saluent, échangent
        quelques mots sur le ton de la plaisanterie avant de se séparer.
        <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> retourne dans sa cellule.
        Meublée d’un lit, d’une armoire et d’un bureau, sa modeste chambre
        d’une dizaine de mètres carrés est encombrée d’une grosse malle en fer
        et de plusieurs piles de livres posées à même le sol. Il s’assoit à sa
        table de travail, écarte les feuilles de papier noircies d’idéogrammes
        tracés au pinceau et reprend la lecture de l’ouvrage sur l’ascèse
        qu’il a rapporté du <placeName ref="1794299" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sichuan</placeName>. Il n’y a pas
        de salle de bibliothèque dans ce « petit monastère<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Les « petits monastères » abritent des communautés formées
            généralement par un maître et ses disciples. Ils constituent la
            majorité des monastères et se distinguent des « grands
            monastères » (une trentaine en Chine) qui acceptent les moines de
            toutes les obédiences (mais pas les novices) et qui sont
            habituellement pourvus d’une bibliothèque à usage interne (dotée
            du vaste canon taoïste) et d’une librairie ouverte aux laïcs.</p>
          </note> ». Les livres qui appartiennent à la communauté sont pour la
        plupart entreposés dans la cellule du supérieur. Ensuite, chacun
        possède les siens qui lui ont été offerts ou bien qu’il s’est procurés
        à ses frais grâce à la prébende qui lui est attribuée chaque mois. Au
        bout d’une petite heure, <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName>
        pose son livre et s’allonge sur son lit, non pas qu’il soit
        particulièrement fatigué, mais parce qu’il a atteint le stade, dans
        son apprentissage, où il doit tenter, pour reprendre ses propres mots,
        de modérer l’usage des livres afin d’accorder une plus grande place à
        l’expérimentation. Ce n’est pas chose facile, particulièrement pour
        lui, car sa soif d’apprendre et d’avancer dans la compréhension du Dao
        – la Voie, ce principe suprême ineffable, source de toute chose – est
        l’une des raisons principales de sa présence au monastère. Il approche
        la quarantaine et s’impose à lui-même de renoncer à ce qui a conduit
        sa vie jusqu’alors : la lecture des vieux manuscrits rédigés en
        chinois classique, langue qu’il a du reste apprise en autodidacte pour
        être allé à l’école à une époque où elle était peu enseignée.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e170">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e172">La quête du sens de la vie
          comme vocation</head>
          <p xml:id="d1e175">
            <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> se
          refuse à parler de sa vie prémonastique. Alors que ses parents sont
          encore vivants, il va jusqu’à dire qu’il n’a pas de famille ni de
          terre natale, mais seulement un temple d’origine, où il a reçu
          l’habit. De tels propos sont recommandés par l’organisation
          monastique, et c’est au bout d’un long cheminement personnel qu’il
          est parvenu à les faire siens. Ce n’est que par bribes qu’il nous
          livre quelques informations sur cet autrefois avec lequel il a dû
          rompre pour se consacrer à sa vie de moine. Plus de dix années après
          être entré au monastère – littéralement « avoir quitté sa famille »,
          <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">chujia</foreign>
            </hi> –, le sujet reste encore douloureux.</p>
          <p xml:id="d1e181">
            <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName>
          explique d’une voix douce que les raisons de prendre l’habit
          relèvent du domaine intime et qu’elles sont multiples. Chacun a sa
          propre histoire qu’il garde pour lui. Le moine parle d’affinité
          prédestinée <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">yuanfen</foreign>) </hi>pour les rencontres que l’on
          peut faire et les inclinaisons profondes que l’on peut avoir. Et
          s’il a croisé son maître, un jour, c’est assurément qu’ils avaient
          le même <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">yuanfen</foreign>
            </hi>. Il ajoute : « Jusque-là, je ne trouvais pas de sens à ma
          vie. La décision que j’ai prise fut une libération. »</p>
          <p xml:id="d1e190">De façon assez soudaine, <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> était parti de chez lui en quête
          de quelque chose dont il ne connaissait pas exactement la nature. Il
          n’avait jamais manqué de rien. Il avait pu suivre des études
          secondaires et était même allé à l’université où il avait entrepris
          des études de médecine. Il s’était intéressé à la prophylaxie
          taoïste et était en quête d’un maître qui la lui enseignerait.</p>
          <p xml:id="d1e193">Son intérêt pour les pratiques thérapeutiques
          était d’autant plus grand qu’il était lui-même de santé fragile, à
          moins que ce ne soit l’épreuve de la maladie qui ait suscité en lui
          une véritable vocation. Il se rendit au mont Tiantai (au nord de
          <placeName ref="8630448" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hanzhong</placeName>, au
          <placeName ref="1796480" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Shaanxi</placeName>), maillon
          du culte dédié au Roi des Remèdes. Il y fit la connaissance de
          <persName type="_temp">He Zhifa</persName> dont l’histoire fut pour
          lui une révélation. Ce dernier eut un cancer du foie. Faute de
          moyens de se faire soigner à l’hôpital où, du reste, les médecins
          l’avaient déclaré incurable, il partit en montagne pour y mourir. Il
          y rencontra le vieux moine <persName type="_temp">Zhang
          Mingshan</persName>
            <note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Zhang Mingshan est entré en religion au début du <hi rend="small-caps">xx</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle, au mont
              Emei au Sichuan. Après avoir voyagé, il s’installa au mont
              Tiantai. Il y demeura durant la longue période de prohibition de
              tous les cultes en Chine, de la fin des années <date from="1950" ref="_temp" to="1950">1950 au début des années 1980</date>. Il
              descendait chaque jour dans la vallée effectuer les travaux des
              champs que lui avaient imposés les autorités locales en le
              sommant de cesser toute activité religieuse. Il compte parmi les
              rares moines qui ne se marièrent pas et reprirent la vie de
              moine lorsqu’une certaine libéralisation les y autorisa. Des
              adeptes le rejoignirent pour devenir ses disciples ; nombre de
              fidèles vinrent lui faire des offrandes. Il consacra l’argent
              récolté à la reconstruction des temples taoïstes dans cette
              région.</p>
            </note> qui le guérit. Aussi <persName type="_temp">He
          Zhifa</persName> décida-t-il de rester aux côtés de celui qui était
          devenu son maître et quitta femme et enfants pour entrer en
          religion. <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName>, lui, demanda
          à <persName type="_temp">He Zhifa</persName> de l’accepter comme
          disciple.</p>
          <p xml:id="d1e237">Rester chez lui ne lui permettait pas d’étudier
          comme il le souhaitait. Il était depuis plusieurs années en âge de
          se marier, et cela commençait à soucier sérieusement ses parents.
          Or, fonder un foyer lui semblait un obstacle à la quête qu’il
          voulait mener. Il lui fallait s’abstenir de disperser son énergie
          vitale dans le travail ou les liens affectifs. Cela lui apparaissait
          comme une évidence, et il le comprit encore plus assurément lorsque
          la divinité <persName ref="02757492X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guanyin</persName> se manifesta à
          lui en songe.</p>
          <p xml:id="d1e240">Le plus difficile fut pour lui de rompre avec ses
          parents. Il tenta d’abord de les convaincre de suivre la même route.
          Mais il se rendit très vite compte qu’une telle recherche doit se
          mener seul. Il accepta finalement la séparation physique et la
          divergence de vues. Le destin des uns n’est pas nécessairement celui
          des autres. Ils sont même parfois incompatibles. Pour faciliter la
          séparation et ne pas risquer de croiser ses parents à chaque coin de
          rue ou d’être tenté de retourner les voir trop souvent, il mit de la
          distance entre eux. Il quitta sa région d’<placeName ref="8707578" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ankang</placeName> pour celle,
          voisine, de <placeName ref="8630448" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hanzhong</placeName>.
          Longtemps, il ne les a pas revus. Par la suite, il lui est arrivé de
          prendre le vélo du temple et de retourner leur faire de furtives
          visites. À la différence de nombre de ses confrères, <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> n’a pas décidé d’entrer au
          monastère pour quitter sa famille, mais bien de quitter sa famille
          pour entrer au monastère<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Sur les raisons de prendre l’habit, cf. <hi rend="small-caps">Herrou</hi>, 2005, chap. 5.</p>
            </note>. En cela, c’était une chance pour lui de ne pas être fils
          unique ou de ne pas être l’aîné des enfants, car il aurait dû
          s’occuper de ses parents. À moins que ce ne soit son rang de cadet,
          souvent quelque peu défavorisé, qui ait contribué à son départ pour
          le monastère. Reste que ce fut un déchirement pour ses proches de le
          voir embrasser une telle vie. Un jour, espère-t-il, ils en saisiront
          les véritables raisons ; et peut-être, les années passant, les
          mérites qu’il s’efforcera d’accumuler rejailliront-ils sur eux.</p>
          <figure xml:id="d1e258">
            <graphic url="../icono/br/LDSI_10_Herrou_img01.png"/>
            <head xml:id="d1e262">Situation du Shaanxi en Chine.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e272">
            <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName>
          était-il un enfant prodige qui ne trouvait pas sa place dans la
          société ? Était-ce plutôt une clairvoyance peu commune qui le fit
          prendre une voie hors norme ? Il le dit lui-même : « Nous gardons
          entre nous une sorte de secret que celui qui n’a pas vraiment
          pratiqué la méditation ne saura jamais : les hommes qui entrent au
          monastère sont bien souvent ceux qui s’opposent aux contrefaçons. »
          Tous les moines ne sont pas comme lui. À <placeName ref="8630448" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hanzhong</placeName>, son
          niveau d’instruction est même nettement au-dessus de la moyenne.
          Fait singulier : alors que Bai Lixuan est en passe de devenir un bon
          lettré, son maître ne sait quasiment ni lire ni écrire. Cela ne veut
          pas dire que ce dernier soit ignorant puisque au contraire il fait
          également figure d’érudit. <persName type="_temp">He
          Zhifa</persName> se consacre en effet à la transmission orale de
          savoirs ancestraux et a mémorisé des textes entiers, parfois très
          longs, tels les textes canoniques <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">jing</foreign>)</hi> qu’il récite lors des rituels.
          Ce qui explique pourquoi, bien qu’analphabète, il ait été nommé
          « secrétaire » de l’Association taoïste d’État<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Cette association sous l’égide des autorités étatiques fut
              créée pour canaliser la religion de l’intérieur.</p>
            </note>, déléguant les travaux d’écriture ou d’administration à
          ses disciples. De plus, la spécialité de <persName type="_temp">He
          Zhifa</persName> requiert moins un savoir livresque qu’une pratique
          thérapeutique faite de gestes et de connaissances anatomiques et
          botaniques, elle-même reçue de son maître.</p>
          <p xml:id="d1e287">On frappe à la porte de sa cellule. C’est
          <persName type="_temp">Yang Lixian</persName> qui vient le prévenir
          qu’une famille de fidèles sollicite un rituel de « Passage de l’âme
          vers la délivrance » pour un parent décédé et que la cérémonie
          collective aura lieu en début d’après-midi. <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> acquiesce de la tête. La moniale,
          habillée et coiffée exactement comme lui, repart aussi discrètement
          qu’elle est venue. Il chausse ses brodequins qu’il avait ôtés pour
          méditer assis en tailleur sur son lit et se rend aux lieux
          d’aisance. Le temple s’est rempli depuis le matin, visité par de
          nombreux laïcs, leur cabas plein de monnaie rituelle et d’autres
          offrandes. Le moine est arrêté par l’un d’entre eux qui l’interroge
          sur la présence, au sein du panthéon local, d’une divinité à
          laquelle il pourrait adresser une requête dans l’espoir que sa femme
          tombe enfin enceinte. <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName>
          lui désigne l’édifice qui abrite la Dame-qui-apporte-les-enfants
          (<persName type="_temp">Songzi Niangniang</persName>) et
          l’accompagne jusque chez celui que l’on appelle le « chef de
          famille », son maître, qui saura lui indiquer la meilleure manière
          de rendre un culte de fertilité. Dans sa cellule, <persName type="_temp">He Zhifa</persName> invite le laïc à lui exposer sa
          demande, alors que <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> leur
          sert du thé vert puis quitte la pièce en emportant le sac de pommes,
          cadeau du fidèle. Il passe par la salle de culte dédiée à <persName type="_temp">Wengong</persName>
            <note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Dieu principal du lieu, incarnation divine du poète Han Yu
              (768-824), il est tenu pour être l’oncle de l’immortel Han Xiang
              zi et le gardien de la passe stratégique entre ciel et
              terre.</p>
            </note>, examine les offrandes soigneusement disposées. Il
          remplace les fruits trop mûrs par ceux fraîchement offerts qu’il
          empile par quatre dans des assiettes en porcelaine. Il dépose les
          fruits mûrs à la cuisine, avant de retourner dans sa cellule. Il est
          déjà presque onze heures. <persName type="_temp">Bai
          Lixuan</persName> se lave le visage dans sa bassine en émail rouge
          et repart accomplir le <hi rend="italic">nianjing </hi>de milieu de
          journée, en adoptant un rythme de lecture accéléré en prévision du
          rituel de l’après-midi.</p>
          <p xml:id="d1e299">Au sortir de l’office, <persName type="_temp">Bai
          Lixuan</persName> va déjeuner. Ce jour-là, il préfère emporter sa
          nourriture pour manger seul dans sa cellule. Après un bref repos, il
          sort faire une course. Une adepte laïque qui fait partie du conseil
          paroissial lui parle des difficultés à payer les ouvriers chargés de
          la construction de l’imposant pavillon à étages. <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> s’emporte assez rapidement,
          déplorant que les moines d’aujourd’hui se soucient beaucoup trop
          d’argent et en viennent à organiser des fêtes exceptionnelles dans
          le seul dessein de renflouer les caisses du monastère. Le supérieur
          quitte le temple.</p>
          <p xml:id="d1e303">
            <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> sort
          dans la rue s’acheter un flacon d’encre et un savon. Il rejoint
          ensuite ses confrères (trois moines et une moniale) qui ont déjà
          commencé à dresser l’autel du rituel non loin de la statue du dieu
          des Murs et des Fossés chargé, au sein de la bureaucratie céleste,
          des registres des vivants et des morts. Le moine <persName type="_temp">Wu Zhishan</persName> endossera le rôle de maître de
          cérémonie, fort de son titre de grand méritant requis pour mener ce
          genre de rituel. Aussi <persName type="_temp">Deng Lifeng</persName>
          l’aide-t-il à accrocher la couronne rituelle, ornée de jade, sur sa
          coiffe ordinaire, en signe ostensible de sa place d’honneur.
          Présents, les laïcs commanditaires du rituel se tiennent en retrait.
          Le vieux <persName type="_temp">He Zhixuan</persName> apporte une
          boîte en papier jaune renfermant un texte manuscrit rédigé à
          l’adresse des divinités. Il leur sera envoyé, « transformé par le
          feu », à l’instar des offrandes. Il le dépose en bout de table. Les
          moines revêtent leur habit de brocart et se groupent autour de
          l’autel. Le rituel peut commencer.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e308">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e310">Franchir le seuil du
          monastère : entrer dans le texte formé par la communauté</head>
          <p xml:id="d1e313">
            <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName>
          s’installa aux côtés de son maître au mont Tiantai où les deux
          premiers disciples de celui-ci séjournaient déjà. Il commença sa
          période de mise à l’épreuve dans des conditions matérielles
          sommaires puisque cette partie du district n’a ni eau courante ni
          électricité. Le temple lui-même, construit à flanc de montagne,
          était en reconstruction. Dans cet « entre-deux », <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> n’était plus tout à fait un laïc
          même s’il en portait toujours les vêtements, ni véritablement un
          moine alors qu’il se laissait pousser les cheveux. Les gens ne
          savaient pas comment le nommer et généralement ne l’appelaient pas.
          Dernier arrivé au monastère, il était chargé des tâches les plus
          pénibles tel le portage de l’eau. Il aidait aussi son maître,
          prenait ses lettres sous la dictée et accomplissait nombre de
          petites choses qui lui donnaient l’occasion de passer du temps avec
          lui. C’est principalement par l’observation et l’imitation que
          <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> s’est initié au taoïsme
          dont il ne connaissait en fin de compte que peu de chose lors de son
          entrée au monastère. Prônant l’enseignement sans parole, son maître
          se contentait de répondre le plus brièvement possible à ses
          questions. Durant cette phase liminaire, <persName type="_temp">Bai
          Lixuan</persName> commença à décrypter le langage secret parlé par
          les moines, qui substitue des expressions taoïstes à celles
          utilisées dans la langue courante. Il lisait aussi tant bien que
          mal, sans explication, les livres que lui avait offerts <persName type="_temp">He Zhifa</persName> : le <hi rend="italic">Daode jing
          </hi>de Lao zi et l’ouvrage éponyme de Zhuang zi<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Pères fondateurs du taoïsme, ils auraient respectivement vécu
              aux <hi rend="small-caps">vi</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">iv</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècles avant
              notre ère.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e346">Quelques mois plus tard, lorsque la communauté
          taoïste obtint l’autorisation de rouvrir, dans la ville de
          <placeName ref="8630448" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hanzhong</placeName>, le temple
          Wengong – partiellement détruit et transformé en un complexe de
          logements d’État sous la <date ref="_temp">Révolution
          culturelle</date> –, le vieux <persName type="_temp">Zhang
          Mingshan</persName> désigna <persName type="_temp">He
          Zhifa</persName> pour l’administrer. Ce dernier s’y rendit alors,
          accompagné de trois de ses condisciples, tous plus âgés que lui, et
          de son petit groupe de disciples, avec pour mission d’en faire un
          temple de plus grande envergure qui allait devenir le siège de
          l’Association taoïste d’État. Le temple Wengong n’avait pas à
          l’époque l’importance qu’il a aujourd’hui. Seule une partie des
          bâtiments lui avait été rendue, dans l’attente du déménagement des
          familles laïques qui occupaient le reste.</p>
          <p xml:id="d1e355">Un peu plus de deux années après l’arrivée de
          <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName>, <persName type="_temp">He Zhifa</persName> estima qu’il était prêt à devenir
          un moine. Il organisa alors la cérémonie dite « de la Coiffe et de
          l’Habit » dans le seul édifice alors restauré, celui du Suprême du
          Ciel sombre, au cours de laquelle il lui offrit une robe ordinaire
          et un costume rituel. Il lui peigna les cheveux avant de les lui
          relever en chignon. Puis il le présenta au panthéon des divinités
          dont il devenait un réceptacle, lui transmit un nouveau nom ainsi
          que les livres canoniques <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">jing</foreign>
            </hi>que sa nouvelle charge l’autorisait à réciter quotidiennement
          à l’office.</p>
          <p xml:id="d1e361">
            <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName>
          conserva son patronyme, Bai, qui était celui de son père biologique.
          Il abandonna en revanche son nom personnel de <persName type="_temp">Moquan</persName> (Source imminente) pour celui de
          <persName type="_temp">Lixuan</persName> (Raison mystérieuse)<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>En chinois, le nom de famille <hi rend="italic">xing</hi>
              précède le nom personnel <hi rend="italic">ming</hi>. Aussi la
              traduction de <hi rend="italic">ming </hi>par prénom est-elle
              inappropriée.</p>
            </note>. Ce nouveau nom fut composé par son maître selon un
          procédé savant commun à tous les moines de cette obédience. Lixuan
          est formé de <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">li</hi>
            </foreign>, la « raison suprême », extrait du poème
          d’obédience<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Chaque obédience taoïste possède un tel texte sacré,
              expression fondatrice de l’essence de son édification, qu’elle
              utilise également pour la dation des noms de ses membres.</p>
            </note>, et de <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">xuan</foreign>
            </hi>, le « mystère », choisi librement pour sa signification.
          Dans le taoïsme, avoir une personnalité mystérieuse ou obscure – ce
          que <persName type="_temp">He Zhifa</persName> percevait de son
          disciple ou lui souhaitait – est une grande qualité qui se fait
          l’écho du principe fondamental : « Mystère et encore mystère<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>
                <hi rend="italic">Daode jing</hi>, chap. 1. Il faut entendre
              « aller du mystère au mystère le plus profond », le second
              mystère étant également celui du non-attachement au premier (cf.
              <hi rend="small-caps">Robinet</hi>, 1977, p. 108-112).</p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e404">Vingt-deuxième caractère du poème, <hi rend="italic">li </hi>suit le caractère <hi rend="italic">zhi
          </hi>que son maître <persName type="_temp">He Zhifa</persName>
          (Révélation suprême) a dans son nom, lequel vient après <hi rend="italic">ming</hi> porté par le vieux <persName type="_temp">Zhang Mingshan</persName> (Compréhension de la Bonté)
          du mont Tiantai, et il précède <hi rend="italic">zong</hi>,
          idéogramme que <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName>
          utilisera pour nommer ses disciples lorsqu’il en aura et qui est
          déjà utilisé au temple Wengong pour <persName type="_temp">Wu
          Zongxing</persName> (Origine prospère), le disciple de <persName type="_temp">Deng Lifeng</persName>. Il s’inscrit ainsi dans la
          généalogie des moines taoïstes précisément recensée depuis <persName type="_temp">Qiu Chuji</persName>, le patriarche de leur
          obédience<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Le poème n’a vraisemblablement pas été écrit par Qiu Chuji
              mais <hi rend="italic">a posteriori</hi>, probablement sous les
              Ming (<date from="1368" ref="_temp" to="1644">1368-1644</date>).
              Il aurait été élaboré de manière à retracer la transmission du
              Longmen depuis ses débuts, cf. <hi rend="small-caps">Esposito</hi>, 2004, p. 629-630 ; <hi rend="small-caps">Goosaert</hi>, 2001, p. 130-132.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e441">Sur ce principe, les « frères d’apprentissage »
          – aînés, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">shixiong</foreign>
            </hi>, ou cadets, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">shidi</foreign>
            </hi>au monastère<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Le rang d’aînesse correspond ici à l’ancienneté dans
              l’obédience.</p>
            </note> –, autrement dit les condisciples de <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName>, portent tous un nom personnel
          commençant comme le sien : Liqin (Raison harmonieuse), Liqing
          (Raison pure), Lixian (Raison immortelle)… Ses « oncles
          d’apprentissage » – aînés du maître, <hi rend="italic">shibo</hi>,
          ou cadets, <hi rend="italic">shishu</hi> –, condisciples de son
          maître, ont des noms qui commencent par <hi rend="italic">Zhi</hi> :
          Zhian (Paix suprême), Zhixuan (Mystère suprême), Zhifeng (Vent
          suprême)… Son « grand-père d’apprentissage » <hi rend="italic">(shiye)</hi>, le maître de son maître, et ses
          grands-oncles, les condisciples de celui-ci, se nomment au moyen de
          <hi rend="italic">Ming</hi>… Son « fils » d’apprentissage<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Il n’y a pas de terme spécifique pour désigner le fils
              d’apprentissage. He Zhifa l’appelle Lixuan, dans cette société
              où nommer quelqu’un par son seul nom personnel dénote une
              certaine intimité généralement réservée aux parents ou aux amis
              proches.</p>
            </note>, c’est-à-dire son disciple, s’appellera comme ses neveux,
          au moyen de <hi rend="italic">Zong</hi>, ses petits-fils, <hi rend="italic">shisun</hi>, et petits-neveux seront <hi rend="italic">Cheng</hi>, et ainsi de suite<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Étant donné l’extrême précision de la terminologie de parenté
              chinoise surdéterminée, les positions exactes qui lui sont
              empruntées sont grand-père paternel, oncles frères du père,
              neveux fils des frères…</p>
            </note>. De la sorte, qui connaît le poème sait identifier la
          position de chacun au sein du monastère.</p>
          <p xml:id="d1e494">Si, dans un petit monastère, cela peut sembler
          superflu car les moines se connaissent depuis leur arrivée, le
          procédé est fort utile pour se repérer au sein d’autres lignées
          d’enseignement ou même de sa propre lignée dans d’autres lieux.
          Celle de <persName type="_temp">Zhang Mingshan</persName>, dans
          laquelle s’inscrit <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName>, est
          aujourd’hui prépondérante dans la région de <placeName ref="8630448" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hanzhong</placeName>. Les
          moines qu’il croise lors de ses déplacements dans un petit périmètre
          sont, pour beaucoup, des condisciples de sa génération ou de celle
          de son maître, quand bien même d’autres lignées coexistent. Il n’en
          a pas toujours été ainsi, ce que le poème permet de saisir de façon
          évidente. Au temple Wengong, lors de la Libération en <date ref="_temp" when="1949">1949</date>, vivaient une dizaine de moines
          dont le supérieur, <persName type="_temp">Wu Zongqing</persName>
          (Origine pure), deux de ses disciples, <persName type="_temp">Li
          Chengyang</persName> (Sincérité <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">yang</hi>
            </foreign>) et <persName type="_temp">Zhu Chengxin</persName>
          (Sincérité confiante), ainsi que les trois disciples de ce dernier,
          <persName type="_temp">He Xinde</persName> (Confiance en la Vertu),
          <persName type="_temp">Huang Xindi</persName> (Confiance en la
          Terre), <persName type="_temp">Yuan Xinyi</persName> (Confiance en
          l’Unité) et un moine qui venait d’ailleurs, <persName type="_temp">Fu Chongzhen</persName> (Vénération du Véritable). Ils
          ne sont pas les ascendants spirituels de ceux d’aujourd’hui.
          Contrairement à leur ordre chronologique, ils ne les précèdent pas
          dans le poème d’obédience, mais leur succèdent. Ils appartenaient
          aux vingt-deuxième, vingt-troisième, vingt-quatrième et
          vingt-cinquième générations après <persName type="_temp">Qiu
          Chuji</persName>, alors que ceux d’aujourd’hui descendent du même
          homme aux vingtième, vingt et unième, vingt-deuxième et
          vingt-troisième générations. Il est donc manifeste qu’ils ne
          relèvent pas de la même lignée d’enseignement. Le supérieur du
          monastère était issu de la lignée d’enseignement qui se perpétuait
          là probablement depuis le <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> et qui avait été initiée par un
          moine en provenance du mont Taibai, près de <placeName ref="1816935" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Baoji</placeName>. Quand les
          moines ont été sommés de quitter le monastère et de retourner à la
          vie laïque, la communauté s’est progressivement dispersée. Aucun
          n’est revenu lorsque cela fut possible, au sortir de la <date ref="_temp">Révolution culturelle</date>
            <note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>Deux devinrent paysans, un adopta le métier de charpentier,
              deux autres se tournèrent vers la médecine. Un partit à
              Hongkong, un autre à Xi’an. Les moines les plus âgés à l’époque
              sont décédés sans avoir vu la résurgence des cultes. He Xinde et
              Yuan Xinyi, benjamins de la communauté, se sont mariés.</p>
            </note>. <persName type="_temp">Zhang Mingshan</persName>, entré
          en religion au <placeName ref="1794299" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sichuan</placeName>, développa
          dans la région de <placeName ref="8630448" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hanzhong</placeName> une
          nouvelle lignée d’enseignement.</p>
          <p xml:id="d1e540">
            <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> a
          par la suite reçu le poème d’obédience de son maître. <persName type="_temp">He Zhifa</persName> le lui a dicté, lui a demandé de le
          copier autant de fois que nécessaire à sa mémorisation puis de
          brûler soigneusement toutes les feuilles afin de ne pas laisser de
          trace tangible de ce texte secret. Ce poème est la clé de voûte de
          l’organisation monastique en ce qu’il explicite la doctrine taoïste
          tout en servant à nommer les moines et à ordonner la communauté.</p>
          <p xml:id="d1e543">Le procédé n’est pas spécifiquement taoïste :
          c’est aussi celui qui prévaut au sein de la famille chinoise. Le
          chef de famille choisit un vers, une sentence ou tout autre texte
          court et chargé de sens qui sert de cadre pour marquer les
          générations<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>Cf. <hi rend="small-caps">Alleton</hi>, 1993, p. 73-97.</p>
            </note>. Cependant, la religion taoïste en fait un usage à grande
          échelle à la fois spatial (pour établir de véritables généalogies
          sur l’ensemble du réseau formé par les temples taoïstes du pays) et
          temporel (il compte cent caractères, prévoyant au moins autant de
          générations, en sachant qu’une fois achevé le poème sera
          recommencé). Mais ce qui fait véritablement la singularité de ce
          poème, c’est son contenu et, plus encore, la valeur qui lui est
          conférée. À l’instar de nombreux textes taoïstes, il est considéré
          comme d’essence divine, incorporant une force incantatoire. Il
          s’apparente en cela aux livres canoniques, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">jing</foreign>
            </hi>, également transmis au moment du rite d’entrée en religion,
          dont la puissance performative tient à ce qu’ils révèlent la
          doctrine tout en renfermant une énergie transcendante qui permet
          d’agir lors du rituel<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Cf. <hi rend="small-caps">Schipper</hi>, 1982, p. 117.</p>
            </note>. C’est donc en entrant dans le corps du texte que le jeune
          adepte entre dans la communauté taoïste.</p>
          <p xml:id="d1e567">
            <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> a
          étudié plusieurs années auprès de son maître tout en suivant ses
          propres aspirations. Ce jeune moine a ceci d’original que, en dépit
          de son âge et de son éducation, il s’est attaché à perpétuer l’usage
          de l’ancienne écriture, en déplorant la perte de sens induite par la
          simplification des idéogrammes (dans la période communiste). Ainsi,
          dit-il, « aimer, <hi rend="italic">ai</hi>, est passé de à 爱,
          l’élément central du cœur 心 ayant été supprimé : qui peut aimer sans
          cœur ? ». Si, de façon générale, Bai Lixuan se livre au jeu de
          l’énigme – à laquelle l’écriture chinoise se prête particulièrement
          et qui encode nombre de textes taoïstes –, il ne s’enorgueillit pas
          pour autant d’un tel savoir. Il oscille sans cesse entre le désir
          d’apprendre et celui d’aborder les choses de façon intuitive,
          naturelle et spontanée. Il a eu besoin de lire, d’un bout à l’autre,
          un fascicule interne sur les Enfers pour finalement prendre
          conscience que ce genre de question n’avait que peu d’intérêt. Car,
          en fin de compte, le taoïsme se préoccupe moins de la mort et de ce
          qui se passe après, que de la vie elle-même qu’il s’agit de
          prolonger dans l’espoir d’atteindre l’immortalité. Il lui a aussi
          fallu se documenter sur « l’art de la chambre à coucher » pour
          conforter son choix d’une ascèse beaucoup plus individuelle et
          interne, passant notamment par la transposition des pratiques
          hiérogamiques mondaines à l’intérieur de son propre corps pour
          donner naissance à l’embryon d’immortalité<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>Les relations sexuelles ritualisées comme une ascèse furent
              utilisées dans le taoïsme, mais pas dans la branche monastique
              qui préconise les pratiques individuelles intériorisées. Les
              deux démarches se fondent sur le principe du Non-désir <hi rend="italic">(Wuyu)</hi>, prôné par Lao zi (cf. <hi rend="italic">Daode jing</hi>, chap. 37).</p>
            </note>. En conséquence, il consacra beaucoup de temps à la
          méditation assise et au travail sur le souffle pour « décapiter le
          tigre blanc<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>Technique de raffinage du corps qui consiste à faire
              retourner au cerveau sa semence par le canal médullaire plutôt
              que de la laisser couler.</p>
            </note> ». Par périodes, il suivait une forme de jeûne des textes,
          à l’exception de ceux que son rôle rituel lui demandait de réciter
          chaque jour. « Bride ton intelligence et concentre tes pensées, les
          esprits te feront visite », a-t-il lu dans le <hi rend="italic">Zhuangzi</hi>
            <note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>
                <hi rend="italic">Zhuangzi</hi>, chap. 21, trad. in J. <hi rend="small-caps">Lévi</hi>, 2003, p. 30-31.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e607">
            <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName>, qui
          a rapidement commencé à se repérer dans les méandres d’un savoir
          labyrinthique, est de ceux qui progressent dans la quête du Dao. Le
          supérieur le formule clairement : il aurait été prédisposé à prendre
          sa suite à la direction du temple et à aller loin dans l’ascèse s’il
          n’avait été de tempérament colérique, ce qui est contraire à la
          quiétude. <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> est connu
          pour sa franchise en toutes circonstances et pour ses opinions
          parfois critiques sur ses confrères comme sur les temples
          d’aujourd’hui. Il ne craint pas les réprimandes, dit-il, mais il
          n’est pas pour autant fier de ses dires dont la véhémence lui
          apparaît comme le reflet de ses propres faiblesses. Il tente de
          faire sien le principe du Non-agir <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">Wuwei</foreign>)</hi>, qui n’est pas un état de
          passivité, mais une forme de non-intervention dans laquelle il tente
          de puiser une force de réalisation.</p>
          <p xml:id="d1e613">Puis au bout de quelques années, sur les conseils
          de <persName type="_temp">He Zhifa</persName>, il partit à la
          recherche de maîtres auprès desquels apprendre et de lieux propices
          à la méditation. Il se rendit au monastère Louguan tai de <placeName ref="9910355" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Zhouzhi</placeName>, temple
          tenu pour être le plus ancien du pays, où Lao zi aurait transmis ses
          enseignements avant son départ vers l’Ouest. <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> exposa ses motivations au
          supérieur qui le reçut à son arrivée et lui fit passer l’entretien
          de rigueur. Pour se voir accorder le gîte et le couvert, il faut
          être à même de prouver son appartenance au taoïsme. <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> récita le poème d’obédience et
          cita en outre de mémoire l’ouverture du <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">Daode jing</foreign> :</hi> « Le Dao que l’on énonce
          n’est pas le Dao, le Dao que l’on nomme n’est pas le Dao. » Non
          seulement il fut admis, mais il fut autorisé à y séjourner au-delà
          des trois jours réglementaires. Auprès d’un vieux maître, <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> apprit l’ouverture et la
          dispersion de l’aire sacrée et la manière d’adresser des
          incantations aux divinités. Au bout de quelques mois, il rencontra
          le supérieur du mont Moxing de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Baoji</placeName> et il le
          suivit en son temple où il séjourna plusieurs semaines. Il partit
          ensuite à <placeName ref="8625432" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Xi’an</placeName>, la capitale
          provinciale, dans le célèbre monastère Baxian an, où il fit la
          connaissance d’une moniale, maître dans l’art du <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">nianjing</foreign>
            </hi>, auprès de laquelle il se perfectionna pendant près d’un an.
          C’est alors qu’il reprit la route et revint au temple Wengong.</p>
          <p xml:id="d1e635">En fin d’après-midi, le rituel s’achève à
          l’extérieur de l’enceinte du temple. <persName type="_temp">Bai
          Lixuan</persName> prend le chemin de sa cellule. Il croise la
          moniale <persName type="_temp">Yang Lixian</persName>. Elle l’arrête
          pour lui annoncer son départ. Il ne semble pas surpris, mais un peu
          attristé. Elle a pris cette décision contre l’avis de son maître qui
          avait besoin d’elle, et sait donc qu’elle ne reviendra probablement
          jamais au monastère Wengong. <persName type="_temp">Bai
          Lixuan</persName> la considérait comme un vrai « frère
          d’apprentissage » – comme le veut la coutume, il utilise un terme
          masculin. L’heure n’est plus à la discussion, mais aux adieux.
          <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName>, pensif, s’enquiert de
          savoir si elle a pu réunir la somme nécessaire à son voyage. Les
          deux confrères se lèvent et, face à face, se saluent les mains
          jointes au niveau du cœur<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>Les mains dûment enlacées figurent le diagramme du Faîte
              suprême, ce que les laïcs non avertis ne remarquent généralement
              pas.</p>
            </note>. Sans un mot, <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName>
          regagne sa cellule. Il s’y repose un court moment avant de balayer
          sa chambre et, dans la foulée, le deuxième patio du temple, puis va
          accomplir le <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">nianjing</foreign>
            </hi>du soir. Il aime cette charge rituelle qui aurait dû revenir
          à l’un de ses condisciples cadets dans l’apprentissage ; mais,
          estimant que l’on apprend tout autant dans l’accomplissement des
          tâches les plus humbles, il a préféré la garder, ce que le supérieur
          a accepté, car <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> est
          devenu un virtuose du <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">nianjing</foreign>
            </hi>. C’est d’ailleurs pour cette raison que ce soir-là, un jeune
          moine se joint à lui pour l’office. <persName type="_temp">Bai
          Lixuan</persName> n’a pas encore pris de disciple. Il estime ne pas
          avoir atteint la maturité requise et, du reste, il n’a pas de temps
          pour l’instant à consacrer à la formation d’un plus jeune.
          Cependant, il aime aider ceux qui sont en quête de sens et accepte
          par exemple de prendre l’un de ses jeunes frères sous son aile. La
          tâche est relativement aisée puisque c’est en l’écoutant, en
          l’imitant lors du <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">nianjing</foreign>
            </hi>que le jeune apprend à déchiffrer les textes et à accomplir
          le rituel dont le scénario n’est jamais écrit.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e654">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e656">Un frère dans une parenté
          rituelle</head>
          <p xml:id="d1e659">De la parenté telle qu’elle existe dans la
          société laïque et chez les maîtres taoïstes menant une existence
          séculière, <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> dit :
          « Cette sorte de famille ne nous concerne pas. En son sein, on est
          rattaché à la société, on a une femme, des enfants et une vie
          réglementée et conforme à la norme. » Selon lui, il existe plusieurs
          sortes de familles. Le monastère n’en forme-t-il pas une avec ses
          emprunts à l’organisation de la parenté, dans son vocabulaire, ses
          usages et ses représentations?</p>
          <p xml:id="d1e662">Non seulement l’officiant rompt les liens noués à
          sa naissance, mais son entrée en religion est pensée comme une
          (re)naissance. En ce sens, alors que le mariage s’inscrit dans un
          système d’échanges entre les lignages, le départ pour le monastère
          soustrairait purement et simplement des individus à leur famille, en
          les dotant par ailleurs de nouveaux parents et de nouveaux ancêtres.
          <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> appartient désormais
          plus au monastère qu’au groupe de filiation avec lequel il a rompu.
          Il se comporte avec son maître comme il le ferait avec son propre
          père et lui témoigne une certaine forme de piété filiale. Quand
          <persName type="_temp">He Zhifa</persName> viendra à « se
          transformer en oiseau », autrement dit à trépasser (ou à devenir
          immortel), <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> devra, avec
          ses condisciples, s’occuper de ses funérailles, puis de son culte.
          Et quand viendra son tour, ses parents d’<placeName ref="8707578" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ankang</placeName> ne seront
          peut-être même pas prévenus. Les emprunts à la terminologie de
          parenté octroient aux moines une certaine légitimité à se substituer
          à la famille d’origine lors du culte des ancêtres. Les biens du
          monastère et des moines constituent le « patrimoine familial » qui
          se transmet de génération en génération à l’intérieur de la
          communauté monastique. Enfin, il est notable que ces emprunts au
          système de parenté vont jusqu’à inclure des interdits sexuels entre
          des personnes qui se considèrent comme des « frères » et des
          « pères » et se comportent comme tels dans la vie de tous les
          jours<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>Dans cette religion où les relations sexuelles sont loin
              d’être dénigrées, l’émergence d’une obédience monastique ne se
              fit pas sans difficulté. L’usage des termes de parenté au sein
              de la communauté renforcerait la règle du célibat.</p>
            </note>. Aussi est-ce là un cas extrême d’analogie avec la
          parenté. Mais ce genre de propos n’intéresse pas Bai Lixuan :
          l’important n’est pas là. Le collectif permet de se consacrer à
          l’ascèse et de suivre la voie des dieux et des immortels sans avoir
          à mener une vie d’indigent.</p>
          <p xml:id="d1e671">
            <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> en
          convient, la parenté rituelle du monastère se démarque
          singulièrement de celle qui prévaut dans la société laïque. D’abord,
          les véritables parents ne sont ni ceux de la chair et des os ni ceux
          du monastère, mais les ancêtres dans les généalogies et surtout les
          divinités et les souffles primordiaux<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>Cf. <hi rend="small-caps">Robinet</hi>, 1991, p. 157.</p>
            </note>. Si bien qu’au sein de cette parenté les âges et les sexes
          sont tout relatifs. <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> a
          vingt ans de moins que son frère cadet d’apprentissage, <persName type="_temp">Fu Lidao</persName>. Il a pour « frères » les moniales
          <persName type="_temp">Yang Lixian</persName> et <persName type="_temp">Yang Lihun</persName>.</p>
          <figure xml:id="d1e683">
            <graphic url="../icono/br/LDSI_10_Herrou_img02.png"/>
            <head xml:id="d1e687">Temple taoïste du Nuage blanc, Pékin.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e695">Le supérieur ne répète-t-il pas fréquemment :
          « Nous formons une famille “une et réalisée” »? En guise
          d’explication, <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> se
          réfère au mythe taoïste des origines : « Dao engendre Un ; Un
          engendre Deux ; Deux engendre Trois ; Trois engendre les Dix Mille
          Êtres<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>
                <hi rend="italic">Daode jing</hi>, chap. 42.</p>
            </note>. » Les origines sont associées à la puissance du Dao, au
          fondement de l’unité, elle-même créatrice des deux principes <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">yin</foreign>
            </hi>et <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">yang</foreign>
            </hi>(Deux)<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>Principes antagonistes et complémentaires tels l’ubac et
              l’adret, la terre et le ciel, le féminin et le masculin,
              etc.</p>
            </note>, du ciel, de la terre, des hommes (Trois) et de tous les
          êtres. Pour atteindre le Dao, il faut revenir à cette unité
          primordiale<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>Retrouver cette unité qui a précédé l’existence du monde
              (avant le Chaos primordial et la séparation des souffles), c’est
              aussi retourner à un état symboliquement proche de celui que
              l’homme connaît avant sa naissance, celui du fœtus.</p>
            </note>. Parvenir à la longue vie exige donc de travailler à la
          métamorphose des trois composantes du corps – le souffle <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">qi</foreign>)</hi>, l’esprit
          <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">shen</foreign>)</hi> et
          les essences <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">jing</foreign>)</hi>. C’est là le véritable objet de
          l’« alchimie interne » à laquelle tout moine s’adonne. Ensuite, il
          s’agit de se jouer du <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">yin</foreign>
            </hi>et du <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">yang</foreign>
            </hi>pour mettre un terme à leur alternance. Aussi moines et
          moniales utilisent-ils des appellations toutes masculines <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">yang</foreign>)</hi> pour se
          nommer (ils sont des frères et non des frères et sœurs), et ce en
          prônant des comportements traditionnellement considérés comme
          féminins <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">yin</foreign>)</hi> telles la réserve ou la quiétude.
          Et si cela est possible, c’est justement parce qu’au sein du
          monastère tous ne font qu’un, semblables devant le Dao.</p>
          <p xml:id="d1e748">Former une famille « une et réalisée » ne veut
          pas dire qu’elle est idéalement unie – sans désaccords ni
          disputes –, mais que ses membres sont unis dans la quête du Dao. Ni
          consanguins ni alliés, les moines n’ont pas de substance corporelle
          commune. Cependant, à partir du moment où ils reçoivent la vêture,
          ils partagent un double lien au texte : ensemble, ils forment un
          énoncé dont ils sont chacun un mot ; ils deviennent les spécialistes
          des textes qui entrent en leur possession et dont ils incorporent la
          puissance divine pendant le rituel<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>Au sujet d’une autre forme de parenté rituelle, Fr. Héritier
              dit : « Substances mystiques ou substances corporelles, c’est
              tout comme. […] Les relations créées par le parrainage sont
              homologues aussi de celles créées par la mise en nourrice, le
              Verbe se substituant ici au lait pour créer une communauté de
              substance qui interdit, par exemple, que des filleuls d’un même
              parrain se marient ensemble » (Héritier, 1997, p. 288 et suiv.).
              Le texte dans le taoïsme pourrait être, sur ce point, un
              équivalent du Verbe dans le christianisme.</p>
            </note>. L’initiation aux textes taoïstes pourrait alors expliquer
          cette apparente consubstantialité entre moines.</p>
          <p xml:id="d1e757">La nuit est tombée. Les portes du monastère sont
          fermées, et le territoire redevient la propriété exclusive de la
          communauté monastique ; il ne sera rouvert au public qu’après le
          lever du soleil. Au sortir de l’office <persName type="_temp">Bai
          Lixuan</persName> dîne, puis s’attarde quelque peu dehors avec ses
          confrères pour s’imprégner des vapeurs du crépuscule, avant de
          partir discrètement se coucher. La journée fut longue et celle du
          lendemain promet de l’être également, car il s’agit d’un jour de
          pleine lune et donc de fête au temple. À la lecture de l’almanach,
          il sait que l’office sera prolongé d’un quatrième service, nocturne
          et en plein air, pour rendre un culte au Boisseau du Nord (Beidou),
          autrement dit à la Grande Ourse. Pour l’instant, <persName type="_temp">Bai Lixuan</persName> profite de ce rare moment de
          calme. Les chuchotements de ses confrères qui discutent encore dans
          le patio, à la lumière des lampions rouges, lui parviennent de loin
          mais il n’y prête pas attention. L’heure est pour lui à la
          méditation et au repos. Après avoir appris, il faut savoir tout
          oublier, faire le vide. <persName type="_temp">Lao zi</persName> ne
          dit-il pas du Sage : « Il ne s’attache à rien, c’est pourquoi il ne
          perd rien […] Son étude consiste en l’absence de toute étude<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>
                <hi rend="italic">Daode jing</hi>, chap. 64.</p>
            </note> »?</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e774">
        <head xml:id="d1e776">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e779">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e781">Sources</head>
          <bibl xml:id="d1e784">
            <hi rend="italic">Daode jing zhu </hi>[Livre
          de la Voie et de la Vertu], attribué à <hi rend="small-caps">Lao</hi>
            <hi rend="small-caps">Zi</hi>, in <hi rend="italic">Daozang</hi>, fasc. 682, vol. 12, p. 1.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e799">
            <hi rend="italic">Daozang </hi>[Canon
          taoïste], 36 vol., Wenwu shubanshe-Shanghai shudian [Éditions du
          patrimoine culturel de la Librairie de Shanghai]/Tianjin guji
          shubanshe [Éditions des Vestiges historiques de Tianjin],
          Shanghai-Tianjin, 1987.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e805">
            <hi rend="italic">Liezi </hi>ou <hi rend="italic">Chongxu zhi de zhen jing </hi>[Livre véritable de
          Chongxu], attribué à <hi rend="small-caps">Lie</hi>
            <hi rend="small-caps">Zi</hi>, in <hi rend="italic">Daozang</hi>,
          fasc. 688, vol. 11, p. 525.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e823">
            <hi rend="small-caps">Li</hi> Yangzheng,
          1997 : <hi rend="small-caps">Li</hi> Yangzheng, <hi rend="italic">Daojiao shilüe jiang </hi>[Aperçu historique de la
          religion taoïste], Pékin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e836">
            <hi rend="small-caps">Min</hi> Zhiting, 1986 :
          <hi rend="small-caps">Min</hi> Zhiting, <hi rend="italic">Daojiao
          yifan </hi>[Les Observances de la religion taoïste], Pékin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e848">
            <hi rend="italic">Taishang Beidou Sanyuan zhen
          jing </hi>[Livre véritable du Suprême du Boisseau du Nord et des
          Sanguan], Pékin, 1995, rééd. 2004.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e854">
            <hi rend="italic">Xuanmen risong zaowan gongke
          jing </hi>[Livre des enseignements de la Porte obscure des
          récitations quotidiennes du matin et du soir], Pékin, 1995,
          rééd. 2004.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e860">
            <hi rend="italic">Yijing </hi>[Livre des
          mutations], in <hi rend="italic">Zhouyi zhengyi.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e869">
            <hi rend="italic">Zhonghua daojiao da cidian
          </hi>[Grand dictionnaire de la religion taoïste en Chine], éd. Hu
          Fuchen, Pékin, 1995.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e875">
            <hi rend="italic">Zhouyi zhengyi </hi>[Sens
          correct du Livre des mutations], Pékin, 1979.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e882">
            <hi rend="italic">Zhuangzi </hi>ou <hi rend="italic">Nanhua zhen jing </hi>[Livre véritable de Nanhua], in
          <hi rend="italic">Daozang</hi>, fasc. 741, vol. 16, p. 6.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl xml:id="d1e895">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e897">Autres références</head>
          <bibl xml:id="d1e900">
            <hi rend="small-caps">Alleton</hi>, 1993 :
          Viviane <hi rend="small-caps">Alleton</hi>, <hi rend="italic">Les
          Chinois et la passion des noms</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e912">
            <hi rend="small-caps">Baptandier</hi>, 1994 :
          Brigitte <hi rend="small-caps">Baptandier</hi>, « Le tableau
          talismanique de l’Empereur de Jade, construction d’un objet
          d’écriture », <hi rend="italic">L’Homme, </hi>129, XXXIV (1-4),
          p. 59-92.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e924">
            <hi rend="small-caps">Billeter</hi>, 2004 :
          Jean-François <hi rend="small-caps">Billeter</hi>, <hi rend="italic">Études sur Tchouang-tseu</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e936">
            <hi rend="small-caps">Chavannes</hi>, 1905 :
          Édouard <hi rend="small-caps">Chavannes</hi>, « Les livres chinois
          avant l’invention du papier »,<hi rend="italic"> Journal
          asiatique</hi>, MDCCCCV, Imprimerie nationale, Paris,
          p. 5-75.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e949">
            <hi rend="small-caps">Despeux</hi>, 1986 :
          Catherine <hi rend="small-caps">Despeux</hi>, « L’ordination des
          femmes taoïstes sous les Tang », <hi rend="italic">Études
          chinoises</hi>, Bulletin de l’Association française d’études
          chinoises, V, 1-2, p. 53-100.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e961">
            <hi rend="small-caps">Despeux</hi>, 1990 :
          C. <hi rend="small-caps">Despeux</hi>, <hi rend="italic">Immortelles
          de la Chine ancienne. Taoïsme et alchimie féminine</hi>,
          Puiseaux.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e973">
            <hi rend="small-caps">Esposito</hi>, 1993 :
          Monica <hi rend="small-caps">Esposito</hi>, <hi rend="italic">La
          Porte du Dragon. L’école Longmen du mont Jingai et ses pratiques
          alchimiques d’après le Daozang xubian (suite du canon taoïste)</hi>,
          thèse de doctorat, Université Paris-VII.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e985">
            <hi rend="small-caps">Esposito</hi>, 2004 :
          M. <hi rend="small-caps">Esposito</hi>, « The Longmen School and Its
          Controversial History during the Qing Dynasty », in J.
          Lagerway (éd.), <hi rend="italic">Religion and Chinese Society</hi>,
          II : <hi rend="italic">Taoism and Local Religion in Modern
          China</hi>, Hongkong.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1000">
            <hi rend="small-caps">Gernet</hi>, 1994 :
          Jacques <hi rend="small-caps">Gernet</hi>, <hi rend="italic">L’Intelligence de la Chine. Le social et le
          mental</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1012">
            <hi rend="small-caps">Goossaert</hi>, 2001 :
          Vincent <hi rend="small-caps">Goossaert</hi>, « The Invention of an
          Order : Collective Identity in Thirteenth Century Quanzhen », in
          P. Katz et V. Goossaert (éd.), <hi rend="italic">Journal of Chinese
          Religion</hi>, 29, Special Section on Quanzhen Studies,
          p. 11-38.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1025">
            <hi rend="small-caps">Goossaert</hi>, 2004 :
          V. <hi rend="small-caps">Goossaert</hi>, « The Quanzhen Clergy,
          1700-1950 », in J. Lagerway (éd.), <hi rend="italic">Religion and
          Chinese Society</hi>, II : <hi rend="italic">Taoism and Local
          Religion in Modern China</hi>, Hongkong.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1040">
            <hi rend="small-caps">Granet</hi>, 1926 :
          Marcel <hi rend="small-caps">Granet</hi>, <hi rend="italic">Danses
          et légendes dans la Chine ancienne</hi>, Paris, rééd.  1994.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1052">
            <hi rend="small-caps">Héritier</hi>, 1997 :
          Françoise <hi rend="small-caps">Héritier</hi>, <hi rend="italic">Les
          Deux Sœurs et leur mère. Anthropologie de l’inceste</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1064">
            <hi rend="small-caps">Herrou</hi>, 2001a :
          Adeline <hi rend="small-caps">Herrou</hi>, « Elle, c’est mon frère :
          les catégories de sexe chez les moines taoïstes en Chine », in
          Br. Baptandier (éd.), <hi rend="italic">Ateliers</hi>, 24, « Chiner
          la Chine », Nanterre, p. 174-210.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1076">
            <hi rend="small-caps">Herrou</hi>, 2001b :
          A. <hi rend="small-caps">Herrou</hi>, « Les moines taoïstes en
          Chine, des morts pas comme les autres », in B. Baptandier (éd.), <hi rend="italic">De la malemort. Dans quelques pays d’Asie</hi>, Paris,
          p. 259-290.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1088">
            <hi rend="small-caps">Herrou</hi>, 2005 :
          A. <hi rend="small-caps">Herrou</hi>, <hi rend="italic">La Vie entre
          soi. Les moines taoïstes aujourd’hui en Chine</hi>, Nanterre.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1101">
            <hi rend="small-caps">Kaltenmark</hi>, 1953 :
          Max <hi rend="small-caps">Kaltenmark</hi>, <hi rend="italic">Le
          Lie-sien Tchouan. Biographies légendaires des Immortels taoïstes de
          l’Antiquité</hi>, Paris, rééd. 1987.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1113">
            <hi rend="small-caps">Kohn</hi>, 2003 : Livia
          <hi rend="small-caps">Kohn</hi>, <hi rend="italic">Monastic Life in
          Medieval Taoism</hi>, Honolulu.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1125">
            <hi rend="small-caps">Lévi</hi>, 2003 : Jean
          <hi rend="small-caps">Lévi</hi>, <hi rend="italic">Propos
          intempestifs sur le Tchouang-tseu</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1137">
            <hi rend="small-caps">Marsone</hi>, 2001 :
          Pierre <hi rend="small-caps">Marsone</hi>, <hi rend="italic">Wang
          Chongyang (1113-1170) et la fondation du Quanzhen</hi>, 2 vol.,
          thèse de doctorat, EPHE, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1149">
            <hi rend="small-caps">Maspero</hi>, 1971 :
          Henri <hi rend="small-caps">Maspero</hi>, <hi rend="italic">Le
          Taoïsme et les religions chinoises</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1161">
            <hi rend="small-caps">Robinet</hi>, 1977 :
          Isabelle <hi rend="small-caps">Robinet</hi>, <hi rend="italic">Les
          Commentaires du Tao To King jusqu’au </hi>
            <hi rend="small-caps italic">vii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1184">
            <hi rend="small-caps">Robinet</hi>, 1991 :
          I. <hi rend="small-caps">Robinet</hi>, <hi rend="italic">Introduction à l’alchimie intérieure taoïste. De
          l’unité et de la multiplicité</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1196">
            <hi rend="small-caps">Schipper</hi>, 1982 :
          Kristofer <hi rend="small-caps">Schipper</hi>, <hi rend="italic">Le
          Corps taoïste</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1208">
            <hi rend="small-caps">Schipper</hi>, 1985 :
          Kr. <hi rend="small-caps">Schipper</hi>, « Comment on crée un lieu
          saint local. À propos des danses et légendes de la Chine ancienne »,
          <hi rend="italic">Études chinoises</hi>, Bulletin de l’Association
          française d’études chinoises, IV, 2, p. 41-61.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1220">
            <hi rend="small-caps">Seidel</hi>, 1983 :
          Anna <hi rend="small-caps">Seidel</hi>, « Imperial Treasures and
          Taoist Sacraments. Taoist Roots in the Apocrypha », in
          M. Strickmann (éd.), <hi rend="italic">Tantric and Taoist Studies in
          Honour of R. A. Stein</hi>, vol. 2, p. 291-371.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1232">
            <hi rend="small-caps">Stein</hi>, 1968 : Rolf
          Alfred <hi rend="small-caps">Stein</hi>, « Textes taoïstes relatifs
          à la transmission des livres révélés », in <hi rend="italic">Annuaire du Collège de France</hi>, Paris,
          p. 453-457.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1244">
            <hi rend="small-caps">Welch</hi> et <hi rend="small-caps">Seidel</hi>, 1979 : Holmes <hi rend="small-caps">Welch</hi> et Anna <hi rend="small-caps">Seidel</hi>, <hi rend="italic">Facets of
          Taoism</hi>, New Haven.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>