<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-04-21T14:17:45.394+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_14_Icher">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Le chef-d’œuvre du compagnon</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 1</title>
        <author role="aut">
          <forename>François</forename>
          <surname>Icher</surname>
          <idno type="IDREF">028303636</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/HF9ANAAE" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Le chef-d'oeuvre du compagnon</title>
            <author>
              <forename>François</forename>
              <surname>Icher</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">246-269</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-09-03T10:01:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Le chef-d’œuvre du compagnon</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>François Icher</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">Dans le monde des arts, des sciences et des
        métiers, la notion de chef-d’œuvre est à manier avec prudence. On ne
        peut l’employer aujourd’hui sans une réflexion critique, sans une
        conscience affirmée de ce que cette expression implique d’histoire et
        de mémoire tant elle relève de critères propres à un espace et à un
        temps précis, tout en étant étroitement liée à une communauté de
        personnes réunies autour d’une pratique où, comme le proclamait déjà
        dans l’<date ref="_temp">Antiquité</date> le philosophe grec <persName ref="086453009" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anaxagore</persName>, la main est
        souvent considérée comme le prolongement de l’esprit<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>« L’homme pense parce qu’il a une main. » Cette maxime
            d’Anaxagore, inscrite sur une poutre maîtresse, accueille, dès le
            hall d’entrée, le visiteur du musée du Compagnonnage de Tours.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e128">Lorsque la notion de chef-d’œuvre se resserre pour
        s’appliquer à l’univers du compagnonnage, institution ouvrière par
        excellence, il est important de s’interroger sur les objectifs d’une
        telle pratique au sein d’un groupe social particulier dans la mesure
        où elle renvoie souvent au sentiment que la perfection a été atteinte
        et que la reconnaissance du travail accompli a été méritée. Cependant,
        le chef-d’œuvre du compagnon relève d’un processus beaucoup plus
        complexe où la seule grille de lecture professionnelle ne suffit pas.
        Dès lors, on s’intéressera moins à l’œuvre, au produit fini, qu’à la
        démarche et aux conditions qui ont accompagné son élaboration. On
        prendra soin également de porter le regard sur l’après-chef-d’œuvre
        car, loin d’être une fin en soi, ce travail très particulier est à
        considérer comme une étape dans la longue formation professionnelle et
        humaine du jeune homme de métier appelé à devenir compagnon.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e131">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e133">Une coutume empruntée au
          modèle corporatif</head>
          <p xml:id="d1e136">Le terme de « chef-d’œuvre » prend sa source dans
          l’univers des corporations de l’<date ref="_temp">Ancien
          Régime</date>. Rappelons, en premier lieu, que les métiers médiévaux
          étaient organisées en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> selon une
          hiérarchie et un triptyque connus de tous : apprenti, conpagnon et
          maître<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Benoist</hi>, 1968.</p>
            </note>.</p>
          <figure xml:id="d1e154">
            <graphic url="../icono/br/LDSI_14_Icher_img01.png"/>
            <head xml:id="d1e158">
              <hi rend="italic">Un atelier de menuiserie à
            Paris</hi>, fin <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle, gravure colorée, Paris, musée
            Carnavalet.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e180">Au temps des corporations, le titre de maître
          désigne le propriétaire d’une boutique ou d’un atelier, celui qui,
          d’abord et surtout, maîtrise les tours de main et les techniques de
          son métier. Pour le seconder dans son travail, il se fait assister,
          en règle générale, par deux à quatre compagnons capables d’exécuter
          ses ordres et de fabriquer sans son aide. En échange de leur
          savoir-faire, ces derniers reçoivent des gages (ancêtre du mot
          « salaire ») ; d’où les verbes <hi rend="italic">engager </hi>et <hi rend="italic">dégager </hi>longtemps utilisés dans le monde du
          travail. Il est à noter, et l’information est essentielle, que le
          compagnon de la corporation ne peut quitter à sa guise son maître,
          qui seul détient le pouvoir de dégager son compagnon. Ce dernier, en
          effet, ne peut changer d’atelier qu’avec l’accord formel de son
          maître. En cas de non-respect de cette obligation, il s’expose à un
          signalement qui, en théorie, a pour but de rendre assez difficile
          sinon impossible toute nouvelle embauche. On trouve enfin, au bas de
          l’échelle des métiers, l’apprenti qui, comme son nom l’indique, est
          là pour découvrir, apprendre et approfondir les secrets d’un métier
          qu’il compte pratiquer dans le futur. En règle générale, chaque
          maître est autorisé à accueillir et à former de un à deux apprentis
          moyennant une compensation financière versée par la famille du jeune
          homme qui doit impérativement avoir douze ans pour être placé en
          apprentissage. Un contrat établi entre le maître et la famille du
          jeune garçon fixe la durée de l’apprentissage et la somme à verser
          au maître, car ce dernier, outre la transmission de son savoir, doit
          fournir à son protégé le gîte et le couvert<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Coornaert</hi>, 1968.</p>
            </note>. Nous retrouvons ainsi la vieille coutume romaine du « don
          contre don » : savoir contre argent.</p>
          <p xml:id="d1e198">Si, dans les premiers temps, l’accès à la
          maîtrise semble relever de l’esprit d’initiative lié à un petit
          capital immobilier et financier disponible, les statuts de la
          corporation imposent très vite, dès les premières décennies du <date from="1300" ref="_temp" to="1399">
              <hi rend="small-caps">xiv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, l’obligation de présenter un
          chef-d’œuvre pour tout compagnon désireux de devenir maître à son
          tour. Ce titre de maître devient désormais nécessaire pour celui qui
          souhaite posséder un atelier ou une boutique, accueillir des
          apprentis en formation et engager quelques compagnons pour fabriquer
          puis vendre des produits en ville.</p>
          <p xml:id="d1e211">Pour s’établir à son compte, il faut donc
          posséder un local et un minimum d’argent pour acheter les matériaux,
          les fournitures et les outils nécessaires au travail. Mais il faut
          aussi prouver aux yeux des autres maîtres de la ville la bonne
          connaissance de son art. La réalisation d’un chef-d’œuvre est donc,
          dans l’univers corporatif, essentiellement une épreuve de sélection
          fondée sur un ensemble contraignant de règles prédéterminées par les
          maîtres eux-mêmes, soucieux de valider un système qu’ils souhaitent
          installer durablement dans le temps.</p>
          <p xml:id="d1e214">L’exigence d’un chef-d’œuvre jugé par les seuls
          maîtres de la ville associée à la mise en place d’un barrage
          financier (cérémonies de réception coûteuses, droits d’entrée
          élevés, redevances régulières, etc.) permet à ces mêmes maîtres de
          recruter très rapidement leurs successeurs au sein de leurs propres
          familles. Le sentiment fraternel qui semblait animer les premières
          confréries et groupements de métier disparaît très vite. En effet, à
          la fin du <date from="1300" ref="_temp" to="1399">
              <hi rend="small-caps">xiv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, le
          titre de maître, obligatoire pour s’installer à son compte, est de
          plus en plus réservé aux propres fils des maîtres ou, à défaut, à
          leurs gendres. Il faut voir, dans cette démarche, le souci de
          certaines familles urbaines d’asseoir solidement et définitivement
          leur emprise sur le monde des métiers : c’est le début d’un monopole
          qui est très vite perçu et vécu comme une injustice profonde par
          nombre de compagnons dès lors privés d’un espoir de promotion
          professionnelle et sociale.</p>
          <p xml:id="d1e226">Historiquement, le Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> des
          compagnons naît à cette époque pour répondre à deux frustrations
          majeures : d’une part, le fait de dépendre toujours du même maître,
          donc de ne disposer que d’un seul savoir forcément partiel et,
          d’autre part, la difficulté, de plus en plus évidente, d’accéder à
          la maîtrise du fait de maîtres jaloux de leurs prérogatives. Ces
          derniers n’entendent, désormais, confier leur patrimoine qu’à leurs
          héritiers directs, refusant ainsi à la majorité des compagnons
          l’accès à une promotion professionnelle et sociale qu’ils méritaient
          et revendiquaient à juste titre. Les premiers compagnonnages, connus
          sous le nom de « devoirs », vont donc regrouper quelques compagnons
          courageux et motivés qui décident de quitter l’univers des
          corporations pour organiser, dans la clandestinité, un réseau de
          haltes et d’étapes forgé autour d’un sentiment de fraternité
          ouvrière<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Duroy</hi>, 1991.</p>
            </note> : le fameux Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>.</p>
          <p xml:id="d1e241">De cette époque date une confusion encore très
          présente aujourd’hui. Le compagnon de la corporation est trop
          souvent assimilé au compagnon du Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, alors que
          tout les oppose. La liberté de voyager est la grande différence qui
          permet de les distinguer. La présentation d’un chef-d’œuvre est le
          point commun qui perpétue la confusion.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e245">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e247">Un chef-d’œuvre de réception
          et non de sélection</head>
          <p xml:id="d1e250">En reprenant la pratique du chef-d’œuvre à leur
          compte, les premiers compagnonnages évacuent cependant du modèle
          corporatif la forte dimension sélective fondée sur l’hérédité.
          Ainsi, pour bien se démarquer de leur adversaire identitaire, les
          premières sociétés compagnonniques naissantes prennent-elles bien
          soin de considérer désormais la pratique du chef-d’œuvre comme une
          épreuve de réception et non plus de sélection ; la différence est
          fondamentale.</p>
          <p xml:id="d1e253">Pour les premières associations compagnonniques,
          le chef-d’œuvre du compagnon permet d’abord de recevoir tout ouvrier
          « capable<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Encore aujourd’hui, on retrouve cette expression rituelle
              lors de l’invitation à chanter formulée au nouveau compagnon
              reçu à la fin du banquet qui suit sa réception : « – Compagnons,
              estimez-vous Languedoc l’Ami du Travail capable de nous chanter
              une chanson ?/ – Capable ! répondent en chœur tous les
              compagnons. »</p>
            </note>« de travailler correctement. Fini le temps où la
          présentation du chef-d’œuvre servait à éliminer tous ceux qui
          n’appartenaient pas au cercle restreint des familles des maîtres.
          D’une épreuve de fermeture et d’exclusion en vigueur dans le système
          corporatif, le chef-d’œuvre se transforme aux yeux des compagnons en
          une épreuve d’ouverture et d’accueil au sein d’une famille qui
          s’honore d’afficher des valeurs de justice et de fraternité. Le
          travail demandé pour obtenir le titre de compagnon est considéré
          comme une invitation à poursuivre une formidable aventure qui a pour
          nom « le Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> ».</p>
          <p xml:id="d1e265">Mais la place et le sens du chef-d’œuvre
          compagnonnique varient selon l’histoire du compagnonnage lui-même.
          Il est dangereux d’appliquer au chef-d’œuvre du compagnon une
          immuable grille de lecture alors que le compagnonnage lui-même
          évolue au sein d’un monde du travail lui aussi en mouvement. À cet
          effet, si nous prenons l’échelle du chef-d’œuvre, il convient de
          distinguer trois grandes périodes dans la longue histoire
          compagnonnale. La première, la plus longue, s’étend de la fin du
          <date ref="_temp">Moyen Âge</date> jusqu’aux dernières décennies du
          <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          juste avant la révolution industrielle qui va placer le
          compagnonnage dans un état de grave crise identitaire face à un
          monde du travail en pleine mutation. Pendant près de cinq siècles,
          le compagnonnage s’affirme sans conteste comme la seule réponse
          proposée aux jeunes gens souhaitant s’affranchir du modèle officiel
          proposé par les pouvoirs publics. La vocation principale du
          chef-d’œuvre consiste alors à vérifier si le jeune ouvrier peut
          gagner son pain<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Il convient de souligner ici l’origine latine du mot
              « compagnon », <hi rend="italic">cum</hi>- (« avec ») / <hi rend="italic">panis </hi>(« pain »), qui évoque ce devoir de
              partager le pain, nourriture matérielle certes, mais très vite
              hissée au rang de symbole avec l’image du compagnon qui partage
              avec d’autres ses connaissances professionnelles et
              intellectuelles.</p>
            </note> par la pratique de son métier tout au long d’un grand
          voyage à travers le royaume et les villes de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>. Pas de
          difficulté exceptionnelle, aucune recherche d’excellence, juste une
          preuve que le candidat au voyage a correctement assimilé les
          fondamentaux du métier lui permettant de poursuivre son aventure
          professionnelle au sein d’un devoir où les mots « mobilité » et
          « solidarité » constituent les deux premiers piliers d’une
          institution qui commence à exercer un attrait certain dans les
          principales villes du royaume.</p>
          <p xml:id="d1e295">En abolissant les corporations, la <date ref="_temp">Révolution française</date> confirme un mouvement déjà
          amorcé par <persName ref="027747247" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Turgot</persName>
            <note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Icher</hi>, 1995.</p>
            </note>, même si l’atelier artisanal reste le cadre légal et réel
          du monde du travail pour une grande majorité d’ouvriers sédentaires
          encore appelés « compagnons » – la mémoire des corporations n’ayant
          pas disparu avec leur abolition définitive. Certes, le peu
          d’archives de cette période n’autorise pas une analyse approfondie
          des travaux demandés aux candidats au compagnonnage, mais nous
          pouvons toutefois affirmer sans crainte de contresens que, face à un
          nombre croissant de demandes, le chef-d’œuvre d’alors permet
          d’accueillir les plus méritants, les plus motivés, les plus
          courageux, ceux qui sont « capables de » gagner leur vie par la
          pratique de leur art tout en voyageant à travers la <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>. Loin d’être
          une épreuve insurmontable, le chef-d’œuvre de réception a donc pour
          principale vocation de vérifier le savoir du candidat sans toutefois
          le juger à l’aune de l’excellence.</p>
          <p xml:id="d1e314">La deuxième grande période historique s’étend
          jusqu’aux premières décennies du <date from="1900" ref="_temp" to="1999">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Le compagnonnage traverse alors une
          crise majeure qui faillit aboutir à sa disparition définitive<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Martin</hi>
                <hi rend="sub"/>
                <hi rend="small-caps">Saint-Léon</hi>, 1901.</p>
            </note>. Déstabilisé par le machinisme et le progrès industriel,
          relégué dans la marginalisation par les syndicats ouvriers
          naissants<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Bris</hi>, 1984.</p>
            </note>, il cherche avec grande difficulté à renouer avec une
          jeunesse qui ne voit désormais en lui qu’un dernier conservatoire
          des gestes et des traditions d’antan. Mais, avec les progrès des
          chemins de fer et la multiplication des usines, le Tour de
          <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> à pied ne
          fait plus rêver depuis longtemps, et la présentation d’un
          chef-d’œuvre est de plus en plus perçue comme une coutume
          obsolète<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Les premières publications ouvertement anti-compagnonniques
              apparaissent sous l’impulsion de la CGT (Confédération générale
              du travail) naissante. On y raille les cérémonies de réception
              comme dans le fameux ouvrage de Jean Connay (nom à la sonorité
              bien significative : « j’en connais », sous-entendu, beaucoup
              sur le compagnonnage) publié en 1909, où l’auteur, ancien
              compagnon, cherche à ridiculiser des pratiques et des coutumes
              considérées comme archaïques. Cf. <hi rend="small-caps">Connay</hi>, 1909.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e364">La troisième période débute avec la recomposition
          compagnonnique amorcée dans les années <date ref="_temp" when="1940">1940</date>
            <note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Icher</hi>, 1999.</p>
            </note>. Avec elle, on assiste à un renouveau, une lente mais
          régulière régénération de l’institution compagnonnique, ponctuée de
          périodes de doute mais fondée sur un effort d’ouverture et de remise
          en question de la part des principaux dirigeants qui se sont succédé
          à la tête des trois mouvements qui composent l’actuel paysage
          compagnonnique français<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Depuis les années 1950, le paysage compagnonnique français
              est organisé autour de trois familles distinctes : l’Association
              ouvrière des compagnons du devoir du Tour de France (AO), la
              Fédération compagnonnique des métiers du bâtiment (FCMB) et
              l’Union compagnonnique des compagnons du Tour de France des
              devoirs unis (UC). Elles se distinguent par les rites
              traditionnels du compagnonnage qu’elles abritent (Soubise,
              Jacques ou Salomon) mais, surtout, par le nombre et la nature
              des métiers qu’elles accueillent en leur sein. L’organisation
              plus ou moins structurée de leur Tour de France, les capacités
              d’accueil et de formation, les moyens financiers dont chaque
              mouvement dispose constituent les autres éléments majeurs qui
              permettent de les distinguer.</p>
            </note>. L’image d’excellence toujours associée au compagnonnage,
          sa formation de qualité et les débouchés assurés, après un Tour de
          <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> accompli,
          assurent au compagnonnage contemporain une perception très positive
          de la part d’une opinion publique sensible à une école des métiers
          particulièrement performante. Dans une société qui évolue très
          rapidement, dans un monde du travail recomposé par la révolution
          informatique, le compagnonnage est redevenu une valeur sûre dans
          l’univers des métiers manuels. Mais, aujourd’hui comme hier, le
          chef-d’œuvre reste incontournable pour l’obtention du titre de
          compagnon.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e401">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e403">Une épreuve plus qu’une
          preuve</head>
          <p xml:id="d1e406">Tous les historiens du compagnonnage s’accordent
          pour souligner que l’entrée dans l’institution, quelle que soit
          l’époque concernée, n’est possible qu’après l’acceptation d’un
          « travail de réception ».</p>
          <p xml:id="d1e409">Cette exigence du travail de réception, qui
          renvoie aux tout débuts de l’institution, peut fournir une
          explication essentielle quant à la mise au point du mode de
          fonctionnement compagnonnique. Loin d’être la simple copie d’une
          pratique déjà en vigueur dans le monde des corporations, cette
          obligation, hissée rapidement au rang de coutume, se révèle être une
          réponse à des exigences spécifiques nées avec la création des
          premiers mouvements compagnonniques. Ainsi, il nous semble capital
          d’examiner l’impact réel du travail de réception sur la décision
          d’admission d’un nouveau membre : l’analyse de cette problématique
          met en évidence la spécificité du compagnonnage, mais aussi les
          différences de fonctionnement et d’organisation entre les univers
          corporatif et compagnonnique.</p>
          <p xml:id="d1e412">Le chef-d’œuvre proposé par les compagnons se
          situe dans un contexte fonctionnel et symbolique nettement différent
          du chef-d’œuvre exigé par les corporations. La comparaison entre les
          pratiques corporative et compagnonnique permet de donner une
          précision importante : le chef-d’œuvre, longtemps considéré
          symboliquement par les corporations comme un lieu de vouloir et de
          pouvoir, cède progressivement le pas au chef-d’œuvre conçu par les
          compagnons comme un lieu de savoir, susceptible de mettre en lumière
          non pas les capacités finales d’un homme de métier, mais bien les
          vertus potentielles d’un homme en construction, conscient de
          l’immense marge de progression qu’il lui reste à accomplir. Apparaît
          alors toute une série d’indicateurs longtemps sous-estimés ou même
          souvent ignorés par l’ancien système corporatif : la motivation, la
          relation à l’effort, le comportement face à l’adversité, les
          qualités morales, les vertus d’un jeune homme qui, en découvrant les
          difficultés du métier, se découvre lui-même.</p>
          <p xml:id="d1e415">Contrairement à une idée reçue, la réalisation du
          chef-d’œuvre de réception intervenait autrefois assez tôt. À peine
          sorti de l’apprentissage, le jeune garçon, devenu aspirant ou
          affilié<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Dans les sociétés du devoir, l’« aspirant » est le titre
              donné au jeune garçon autorisé à effectuer son Tour de France.
              Ce titre lui est accordé au cours d’une cérémonie solennelle
              appelée l’« adoption ». Dans le devoir de liberté, le terme
              d’« aspirant » est remplacé par celui d’« affilié » ; la
              cérémonie se nomme alors l’« affiliation ».</p>
            </note>, était invité à présenter un travail de réception dès la
          deuxième ville de son Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> ou parfois
          même dès la première. Ainsi, le chef-d’œuvre, loin de symboliser la
          fin du Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, en marquait
          surtout le début.</p>
          <p xml:id="d1e434">Des siècles durant, ce positionnement du
          chef-d’œuvre en amont du cursus de compagnon a prévalu dans toutes
          les sociétés compagnonniques du devoir, du devoir de liberté puis de
          la jeune Union compagnonnique, fondée en <date ref="_temp" when="1889">1889</date>. Il faut sans doute voir dans cette
          politique l’exigence récurrente de se démarquer du vieux repère
          corporatif, mais, surtout, la volonté affichée de proposer un autre
          modèle de perfectionnement dans l’appropriation des gestes et de
          l’esprit du métier.</p>
          <p xml:id="d1e440">Il s’agit bel et bien d’un renversement des
          valeurs associées au chef-d’œuvre auquel nous convie l’étude
          attentive des pratiques du compagnonnage. En analysant les
          témoignages et la presse compagnonniques du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, et ce jusque dans les années <date ref="_temp" when="1930">1930</date>, nous observons que la
          présentation du chef-d’œuvre s’effectue vers l’âge de dix-huit ou
          vingt ans. L’image du chef-d’œuvre synonyme d’expérience acquise et
          symbole d’excellence ne prévaut plus.</p>
          <p xml:id="d1e455">Dans la réalité du Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, les
          compagnons les plus âgés proposent aux plus jeunes de prouver leur
          attachement à un métier qu’ils connaissent forcément bien moins que
          leurs aînés appelés à les juger au cours de l’épreuve dite « de la
          critique ». Cette dernière, hier comme aujourd’hui, se déroule « en
          chambre » ou « en cayenne<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Selon les métiers et les rites du compagnonnage, les
              compagnons se réunissent en chambre ou en cayenne, nom donné au
              local qui accueille les assemblées. Deux expressions rituelles
              ont ainsi vu le jour pour désigner le début de ces réunions
              réservées aux seuls compagnons : « descendre en cayenne » ou
              « monter en chambre ».</p>
            </note> ». La valeur du jugement recouvre et retrouve alors une
          légitimité et une justice auxquelles ne pouvaient ni ne voulaient
          prétendre les corporations. En confiant aux plus anciens le soin de
          juger les plus jeunes, le compagnonnage choisit et propose un modèle
          d’apprentissage puis de perfectionnement dans le métier entièrement
          fondé sur la confiance des plus jeunes envers des anciens qui ont
          fait leurs preuves et qui, par leur expérience et leur comportement,
          peuvent légitimement critiquer un travail sans courir le risque de
          commettre une erreur ou, pis, une injustice.</p>
          <p xml:id="d1e467">Le chef-d’œuvre du compagnon n’exprime donc pas
          un art totalement maîtrisé ni même un savoir accompli. Il se veut le
          reflet à un moment donné des virtualités du candidat au titre de
          compagnon : il aura désormais toute sa vie, bien au-delà du seul
          Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, pour
          développer ses aptitudes et progresser sur le chemin d’une
          perfection qu’il sait désormais inaccessible. Le chef-d’œuvre de
          réception est donc aussi à considérer comme une première rencontre
          avec un concept essentiel dans le système de valeurs
          compagnonniques : l’humilité.</p>
          <p xml:id="d1e473">La modestie est sans doute l’un des signes
          distinctifs que le compagnonnage souhaite inculquer à ses membres
          dès leur entrée dans l’institution. C’est d’ailleurs, l’une des
          maximes les plus célèbres attribuées à l’un des trois fondateurs
          légendaires<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>Si, historiquement, le compagnonnage se structure dans les
              deux derniers siècles du Moyen Âge, les compagnons ont très vite
              éprouvé le besoin de se constituer un univers imaginaire et
              mythologique qui voit leur ordre prendre naissance au temps de
              la construction du temple de Jérusalem, sous l’autorité du roi
              Salomon. À ses côtés, deux autres personnages légendaires,
              Jacques et Soubise, vont l’assister dans la direction de ce
              chantier extraordinaire. Outre le triptyque symbolique en
              vigueur au Moyen Âge (celui qui commande, Salomon, celui qui
              prie, Soubise, et celui qui travaille, Jacques), il faut voir
              dans ces trois personnages la volonté des compagnonnages
              naissants de revendiquer un double héritage, oriental (Salomon)
              et occidental (Jacques et Soubise), pour ce qui est des
              traditions de l’art de bâtir. N’oublions pas que les premiers
              compagnonnages naissent dans la dynamique des croisades qui
              voient se rencontrer Orient et Occident. Il est également permis
              de discerner le souci de rassembler des ouvriers issus de la
              religion chrétienne (Jacques et Soubise) et d’autres qui sont
              étrangers à cette dernière (Salomon). La nature des métiers
              rattachés à chacun des trois personnages est également très
              significative : Salomon est toujours flanqué de son maître
              d’œuvre Hiram, réputé pour ses talents dans l’art de travailler
              le fer ; Jacques est un tailleur de pierre, tandis que Soubise
              est le maître des charpentiers. Ainsi le triptyque fer, pierre
              et bois apparaît-il pour affirmer qu’aucune construction majeure
              ne peut se dispenser de ces trois matériaux de base. Enfin, et
              c’est ici un point fondamental pour notre étude, le temple de
              Jérusalem est le prototype du chef-d’œuvre idéal, un modèle
              d’excellence vers lequel tout compagnon doit tendre, un temple
              que ne se priveront pas d’imiter, dans leurs grands
              chefs-d’œuvre de prestige, les compagnons charpentiers du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
                  <hi rend="small-caps">xix</hi>
                  <hi rend="sup">e</hi>
                  <hi rend="sub"> </hi>siècle</date>.</p>
            </note> du compagnonnage. En effet, aux côtés du roi <persName type="_temp">Salomon</persName> et de maître Jacques, le père
          Soubise indique clairement aux compagnons le bon comportement à
          adopter. Sur toutes ses représentations imagées, encore visibles
          aujourd’hui dans les maisons compagnonniques, Soubise déroule un
          parchemin sur lequel on peut lire :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e506">Travaillez, progressez mais
          restez modeste !</quote>
          <p xml:id="d1e510">Il faut par conséquent aux anciens, ceux qui vont
          recevoir (ou refuser) les nouveaux compagnons, une réelle
          compétence, un esprit de tolérance et une part de psychologie pour
          critiquer les chefs-d’œuvre présentés à leur jugement. Cette
          attitude n’exclut pas, pour autant, une sévérité certaine, toujours
          associée à un sentiment d’équité et de justice.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e515">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e517">Une étape sur le chemin du
          savoir</head>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e520">Le bon <persName type="_temp">Monsieur Pradoura</persName> m’insinuait une pensée
          toute neuve ; c’était de me faire recevoir compagnon. Il me semblait
          que j’étais trop malhabile encore dans mon état pour obtenir une si
          haute faveur. Un soir chez la mère, <persName type="_temp">Clermont
          le Résolu</persName>, premier compagnon, me glissa aussi quelques
          mots à l’oreille. Il me faisait comprendre qu’il ne dépendait que de
          moi d’être ce qu’il était, c’est-à-dire de porter la canne, les
          couleurs, un nouveau nom. J’étais timide, je présumais trop peu de
          moi-même, et les avances étaient nécessaires pour m’enhardir et me
          faire monter dans la hiérarchie du compagnonnage<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Briquet</hi>, 1955.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e532">Ces quelques paroles rapportées par le menuisier
          <persName ref="027064506" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Agricol
          Perdiguier</persName> (<date from="1805" ref="_temp" to="1875">1805-1875</date>) permettent de mieux apprécier le sens du
          chef-d’œuvre dans le compagnonnage du début du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>.</p>
          <p xml:id="d1e547">Comme des milliers d’autres jeunes hommes de son
          époque, <persName ref="027064506" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Agricol Perdiguier</persName> a
          quitté son village natal (<placeName ref="6451576" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Morières</placeName>, près
          d’<placeName ref="6455379" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Avignon</placeName>) pour
          tenter l’aventure chez les compagnons menuisiers du devoir de
          liberté, une des nombreuses sociétés compagnonniques de ce
          temps-là<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Chez les compagnons menuisiers, deux sociétés rivales se sont
              longtemps opposées : les devoirants, compagnons du devoir,
              enfants de maître Jacques, et les gavots, compagnons du devoir
              de liberté, se réclamant du roi Salomon. Ces deux rites existent
              encore aujourd’hui. Les gavots sont accueillis au sein de la
              Fédération compagnonnique des métiers du bâtiment ; les
              menuisiers du devoir constituent une des composantes majeures de
              l’Association ouvrière des compagnons du devoir du Tour de
              France.</p>
            </note>. En rejoignant une société compagnonnique, l’objectif de
          <persName ref="027064506" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Perdiguier</persName> est double.
          Il s’agit d’abord de quitter l’atelier paternel pour apprendre un
          métier en voyageant de ville en ville et, ainsi, de bénéficier de la
          diversité des méthodes, des outils et des hommes qui composent ce
          fameux Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>. Ensuite,
          riche de cette expérience à nulle autre pareille, <persName ref="027064506" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Agricol Perdiguier</persName>,
          devenu Avignonnais la Vertu, peut revenir au pays afin de s’y
          installer, auréolé d’un prestige que seul le compagnonnage peut
          conférer.</p>
          <p xml:id="d1e568">Après seulement quelques mois d’apprentissage et
          de voyage, les compagnons suggèrent au jeune <persName ref="027064506" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Agricol Perdiguier</persName> de se
          préparer à présenter un travail de menuiserie, une petite maquette
          d’escalier, afin d’être reçu compagnon. Cette simple annonce émeut
          notre affilié, certes timide comme il le confesse, mais qui a
          surtout besoin d’encouragement pour affronter cette proposition. Il
          faut reconnaître que cette invitation à réaliser son chef-d’œuvre a
          de quoi émouvoir notre jeune ouvrier. Depuis qu’il est entré en
          compagnonnage en qualité d’affilié, il sait qu’une telle épreuve
          n’est pas synonyme d’un succès assuré. Tout travail incomplet, toute
          erreur grossière entraînera la honte et le déshonneur. Au contraire,
          si le travail et son attitude en dehors de l’atelier correspondent
          aux attentes de la société des compagnons, le chef-d’œuvre ouvrira
          alors les portes de l’honneur et de la gloire d’être reçu
          compagnon.</p>
          <l>Mes chers coteries, je vais vous chanter la gloire,</l>
          <l>La gloire de tous les compagnons.</l>
          <l>C’est à <placeName ref="6454573" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lyon</placeName>, dans une
          auguste enceinte,</l>
          <l>Aux compagnons, je me suis présenté,</l>
          <l>Le cœur agité par la crainte,</l>
          <l>La crainte d’y être refusé.</l>
          <l>Mais cependant, prenant courage,</l>
          <l>L’on m’a reçu compagnon charpentier<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>Chanson datée du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle, in <hi rend="italic">Chansonnier des
              compagnons du devoir</hi>, Paris, rééd., 1981.</p>
            </note>.</l>
          <p xml:id="d1e618">On ne peut qu’être frappé par la similitude de
          ces deux témoignages de compagnons. Cent ans avant le menuisier
          Avignonnais la Vertu, le charpentier Nivernais <persName type="_temp">Sans Regret</persName> exprime les mêmes sentiments au
          moment de l’épreuve du chef-d’œuvre : la crainte et l’honneur.
          Nombreux sont les témoignages compagnonniques des <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> et <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècles</date>
          identiques aux deux exemples cités ci-dessus. Ainsi, au début du
          <date from="1900" ref="_temp" to="1999">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, le
          jeune maréchal-ferrant <persName ref="032619863" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Abel Boyer</persName>
            <note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Boyer</hi>, 1947.</p>
            </note>, à la veille de présenter son chef-d’œuvre, est envahi par
          le doute : « Si je ne suis pas reçu, où irais-je cacher ma honte ? »
          Tout aussi nombreux et similaires sont les témoignages des jeunes
          ouvriers d’aujourd’hui invités à préparer leur chef-d’œuvre de
          réception.</p>
          <p xml:id="d1e657">Dès l’annonce de l’épreuve du chef-d’œuvre, le
          jeune candidat est envahi par la crainte de ne pas être à la hauteur
          des attentes des compagnons. Mais, ce moment de doute passé, le
          jeune ouvrier considère cette proposition comme une marque d’estime
          et de confiance qu’il convient d’honorer.</p>
          <p xml:id="d1e660">Si la bonne connaissance du métier est une
          condition nécessaire pour accéder au titre de compagnon, la qualité
          du travail n’est en aucun cas une condition suffisante, car elle ne
          peut prétendre à elle seule mettre en lumière les vertus du candidat
          à la réception.</p>
          <p xml:id="d1e663">
            <persName type="_temp">Jean
          Bernard</persName> (<date from="1908" ref="_temp" to="1994">1908-1994</date>), dit La Fidélité d’Argenteuil, fondateur
          de l’Association ouvrière des compagnons du devoir du Tour de
          <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, a analysé
          avec force les enjeux du chef-d’œuvre :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e673">S’il est une fin en soi,
          s’il est un terme absolu, si l’ouvrier, après l’avoir achevé,
          considère qu’il n’a plus rien à apporter et que tout est consommé de
          ce qu’il devait faire, il se trouve alors devant un mur, il se
          replie sur lui-même, il n’est plus qu’un homme qui a terminé sa
          marche. Au besoin, il passera le restant de sa vie à montrer son
          chef-d’œuvre, à en parler, à en vivre. Il n’aura donc plus de vie
          véritable, car la vraie vie est action et don<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Bernard</hi>, 1982.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e685">La mise en garde est on ne peut plus nette. Si le
          compagnon considère le chef-d’œuvre comme le couronnement de son
          parcours dans le compagnonnage, il n’a pas saisi le sens profond du
          message compagnonnique résumé dans ce symbole très beau qu’est la
          canne offerte le jour même de sa réception. La canne compagnonnique
          est en effet une invitation au voyage (matériel et symbolique), un
          rappel qu’il faut toujours être en mouvement, que la connaissance se
          construit jour après jour jusqu’au dernier instant. Le compagnon
          digne de son titre doit considérer son chef-d’œuvre comme le reflet
          d’une étape, d’un état précis à un moment donné et non pas comme une
          fin en soi.</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e688">Mais si, loin d’être un mur
          devant lequel toute action nouvelle se brise, il est tout d’abord
          l’occasion de travailler non pour soi, mais pour quelque chose qui
          dépasse l’homme, s’il est une porte qui permette de passer vers de
          nouveaux horizons, s’il est une marche qui rende possible
          l’ascension, alors qu’il soit permis de penser que le compagnonnage
          n’est pas un circuit fermé et que son chef-d’œuvre n’est pas une
          borne sur laquelle vient inexorablement s’arrêter un bel effort
          poursuivi avec ardeur tout au long d’une jeunesse si laborieuse<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Bernard</hi>, 1982.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e700">Avec l’image d’une « porte qui permette de passer
          vers de nouveaux horizons », La Fidélité d’<placeName ref="6452047" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Argenteuil</placeName> présente
          le chef-d’œuvre comme un moyen d’élévation du compagnon dans le
          cadre d’un cheminement orienté par une recherche constante de
          perfectibilité. Cette idée d’un travail de réception qui offre à son
          auteur la possibilité de se transcender est une des clés principales
          pour apprécier au plus juste le système de valeurs cher aux
          compagnons.</p>
          <p xml:id="d1e703">Nous sommes ici bien loin du statut du
          chef-d’œuvre en vigueur dans les corporations. Avec cette vision
          compagnonnique du chef-d’œuvre, nous quittons le plan strictement
          professionnel pour atteindre un niveau où le travail de réception
          demandé au candidat est le moteur d’accomplissement intérieur, un
          moyen de réalisation personnelle, un engagement fondé sur une
          éthique prenant appui sur le métier. Il existe donc une vie
          compagnonnique après le chef-d’œuvre ; en réalité, grâce au
          chef-d’œuvre, elle commence seulement à prendre un nouveau sens et
          une dimension sinon spirituelle, du moins éthique.</p>
          <p xml:id="d1e706">Le chef-d’œuvre de réception n’est donc pas
          réservé à une élite professionnelle comme on l’a trop souvent
          répété, mais, plutôt, à des jeunes ouvriers appréciés pour leur
          attachement au métier, pour leur dévouement, leur générosité et leur
          courage face à l’effort à produire et aux difficultés à affronter.
          « Les compagnons sont ceux qui, après un noviciat d’au moins trois
          mois, ont fait preuve d’une certaine capacité professionnelle<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>Statuts publiés dans le <hi rend="italic">Journal officiel
              </hi>du 25 décembre 1945.</p>
            </note>«, peut-on lire dans les statuts de l’Union compagnonnique,
          en <date ref="_temp" when="1945">1945</date>. Dans cet esprit, un
          jeune ouvrier généreux, dévoué à sa société, courageux au travail et
          désireux d’apprendre, peut, en dépit de quelques lacunes
          professionnelles, être admis à présenter son chef-d’œuvre en vue
          d’être reçu compagnon. Sans nul doute, il aura beaucoup plus de
          chances d’être reçu que le candidat doué techniquement, mais ayant
          fait preuve d’égoïsme, d’orgueil ou de jalousie durant son séjour
          chez les compagnons.</p>
          <p xml:id="d1e725">Cela ne signifie pas, pour autant, que le travail
          présenté est de second ordre ; il démontre au contraire la faculté
          d’apprendre, le degré de motivation de ces jeunes gens qui, très
          tôt, ont à prouver leur capacité professionnelle.</p>
          <p xml:id="d1e728">Il convient de ne pas oublier que le chef-d’œuvre
          est en étroite relation avec le contexte économique du moment. Les
          anciens ne demandent jamais aux jeunes de faire de l’art pour l’art,
          mais d’« être capables » de répondre aux exigences du métier à un
          moment précis de son histoire. En <date ref="_temp" when="1824">1824</date>, <persName ref="027064506" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Agricol Perdiguier</persName> doit
          tailler une maquette d’escalier de treize marches en spirale quart
          de tour pour mériter le titre de compagnon et le nom d’Avignonnais
          la Vertu ; en <date ref="_temp" when="1900">1900</date>, le
          maréchal-ferrant <persName ref="032619863" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Abel Boyer</persName> doit
          présenter deux petits fers à cheval pour devenir Périgord Cœur
          Loyal. Mais, en remontant dans le temps, on constate que
          l’obligation du chef-d’œuvre peut se révéler encore plus simple
          quant aux exigences imposées au jeune aspirant. Ainsi, au début du
          <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, les
          compagnons tondeurs de drap demandent au candidat d’« être dans le
          cas de remplir sa journée, l’ouvrage bien fait ». En <date ref="_temp" when="1820">1820</date>, les compagnons tanneurs
          corroyeurs exigent simplement de leur candidat « qu’il soit capable
          de contenter un bourgeois<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Lecotté</hi>, 1956.</p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e758">Depuis les années <date ref="_temp" when="1950">1950</date>, les différents mouvements compagnonniques
          proposent aux jeunes stagiaires en compagnonnage de préparer un
          travail d’adoption (ou d’affiliation) pour obtenir le titre
          d’aspirant (ou d’affilié). Ce titre est désormais nécessaire pour
          qui voudrait poursuivre le Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>. En
          inscrivant cette nouvelle exigence dans le cursus imposé au jeune
          ouvrier, le compagnonnage contemporain souhaite proposer un parcours
          professionnel et initiatique plus long, ne délivrant le titre de
          compagnon qu’après plusieurs années de voyage dans le cadre d’un
          Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> beaucoup
          plus structuré que dans le passé. Les milliers de jeunes gens entrés
          dans l’un des trois mouvements compagnonniques accordent un temps
          considérable à ce travail auquel ils consacrent de longues
          recherches en amont. Le candidat s’investit énormément pour donner
          le meilleur de lui-même afin d’être admis à poursuivre le Tour de
          <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>. Il en
          résulte des travaux plus complexes, de dimensions souvent plus
          grandes, un souci de perfection qui laisse déjà augurer de futurs
          chefs-d’œuvre de réception nettement plus élaborés que ceux de leurs
          nombreux prédécesseurs désireux, comme eux, d’obtenir le titre de
          compagnon. Mais le même sentiment d’humilité doit toujours guider
          les pas du candidat sous peine d’une déception à la hauteur d’un
          orgueil mal placé.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e774">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e776">Un chef-d’œuvre
          pluriel</head>
          <p xml:id="d1e779">Il faut donc convenir qu’il n’existe pas un, mais
          plusieurs chefs-d’œuvre proposés au compagnon durant son parcours
          professionnel et initiatique dans cette institution ouvrière qui
          place l’homme ouvrier au centre de ses préoccupations. Au début des
          années <date ref="_temp" when="1980">1980</date>, le conservateur du
          musée du Compagnonnage de <placeName ref="6454060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tours</placeName>, <persName ref="026977508" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Roger
          Lecotté</persName>, s’est attaché à dresser une typologie des
          chefs-d’œuvre<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Lecotté</hi>, 1980.</p>
            </note>. Si l’on écarte le travail d’adoption ou d’affiliation qui
          ne peut prétendre au label de chef-d’œuvre, il est possible de
          distinguer différents chefs-d’œuvre qui répondent à des exigences
          particulières.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e797">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e799">Le chef-d’œuvre de
            réception</head>
            <p xml:id="d1e802">C’est le plus important de tous, car c’est par
            lui que s’obtient le titre de compagnon. De plus en plus appelé
            « pièce de réception », il nécessite, à l’heure actuelle, de longs
            mois de préparation et un travail intensif en amont de la date
            prévue pour la réception du futur compagnon<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
                <p>Les dates de réception sont encore calculées en fonction du
                saint patron du métier concerné. Ainsi les nouveaux compagnons
                charpentiers seront-ils reçus de préférence le 19 mars, jour
                de la Saint-Joseph. Des siècles durant, les charrons furent
                reçus le jour de la Sainte-Catherine, les menuisiers à la
                Sainte-Anne, les boulangers à la Saint-Honoré, les cordonniers
                à la Saint-Crépin, etc</p>
              </note>. C’est ici que réside un changement profond par rapport
            au passé de l’institution. Naguère proposé en début de Tour, le
            chef-d’œuvre de réception est repositionné de nos jours plus en
            aval – après trois ans de voyage minimum –, les compagnons ayant
            affirmé leur volonté de former leurs membres sur une plus longue
            durée. Le thème du sujet peut être laissé au candidat ou bien,
            selon les sociétés, il est imposé au jeune aspirant. Il peut
            s’agir d’un travail particulier à réaliser sur un chantier ; mais,
            en règle générale, les compagnons préfèrent un travail à échelle
            réduite – la fameuse maquette – qui offre l’immense avantage de
            pouvoir être transporté durant le Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, puis
            montré à un plus grand nombre. Une fois le thème arrêté
            officiellement, le jeune ouvrier doit d’abord tracer l’épure de
            son travail. Il met alors à profit les cours de trait dont il a
            bénéficié depuis son admission sur le Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>. Cette
            étape est très importante, car il s’agit de transférer un projet
            sur une ou plusieurs feuilles à dessin afin de le rendre
            « visible ». La maîtrise du trait permet rapidement au jeune homme
            de délimiter et de mesurer le degré de difficulté de son futur
            ouvrage. Selon la formule chère aux compagnons, le trait fait de
            celui qui le possède « un visionnaire de l’espace<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
                <p>Cette formule a été employée, en 1973, par Aveyronnais la
                Clef des Cœurs, compagnon charpentier du devoir de
                liberté.</p>
              </note> ». La pièce de réception apparaît ainsi dans toutes ses
            dimensions et ses projections selon un rapport géométrique très
            précis. Une fois l’épure terminée, le travail sur la matière peut
            commencer : les compagnons disent alors du candidat qu’il
            « taille » son futur chef-d’œuvre. Ce sont de longs mois et des
            centaines d’heures prises en dehors de la journée de travail qui
            attendent l’aspirant. En taillant, ce dernier doit garder à
            l’esprit la finalité de son ouvrage : témoigner du savoir accumulé
            après plusieurs années de Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> tout en
            évitant le piège de choisir ou d’accepter des difficultés
            impossibles à relever pour l’instant.</p>
            <p xml:id="d1e829">Cette étape est une épreuve initiatique
            essentielle : le jeune homme est invité à faire le point sur ses
            connaissances, ses compétences et ses lacunes, car la perfection
            n’existe pas. Pour la première fois de sa vie, il se heurte à un
            chantier « extraordinaire » qui l’oblige à sortir du quotidien
            pour s’investir totalement dans une mission qui le transcende. Au
            cours de « l’épreuve de la critique », l’assemblée des compagnons,
            réunie en cayenne, examine consciencieusement l’œuvre présentée,
            puis délibère en vue d’accepter ou de refuser le candidat. Grâce à
            ce type de chef-d’œuvre, les compagnons peuvent jauger et juger le
            savoir du postulant, mais, nous l’avons évoqué plus haut, des
            critères autres que professionnels sont aussi pris en
            considération. Dans la majorité des cas, la pièce de réception
            présentée obtient l’approbation des compagnons. Mais il arrive
            parfois que certaines pièces soient jugées d’un niveau insuffisant
            par rapport aux attentes et aux autres exigences du compagnonnage.
            L’aspirant est alors invité à améliorer ou reconsidérer son
            travail pour le représenter quelques mois plus tard. Cette
            décision qui met à rude épreuve la fierté et l’amour-propre du
            candidat est, dans bien des cas, perçue comme un échec douloureux
            et se traduit parfois par un départ du compagnonnage.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e833">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e835">Le chef-d’œuvre de
            finition</head>
            <p xml:id="d1e838">
              <persName ref="026977508" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Roger Lecotté</persName> l’a fort
            curieusement oublié dans sa typologie dressée en <date ref="_temp" when="1981">1981</date>. Ce chef-d’œuvre permet au compagnon reçu
            d’obtenir le titre de compagnon fini, statut qui témoigne d’un
            degré supplémentaire atteint dans la connaissance du métier. Le
            travail est alors plus complexe, et les difficultés à surmonter
            sont aussi plus nombreuses. Au cours d’une cérémonie dite « de
            finition », le compagnon reçoit de nouvelles couleurs témoignant
            de son nouvel état. Ce type de chef-d’œuvre ne revêt aucun
            caractère obligatoire, mais il est considéré comme une épreuve
            initiatique supplémentaire proposée par le compagnonnage. La
            finition du travail, tout comme celle de l’individu, n’est pas
            pour autant accomplie, une fois ce type de chef-d’œuvre terminé.
            Il s’agit encore une fois de franchir une nouvelle étape
            initiatique dans la connaissance du métier et de soi-même.</p>
            <p xml:id="d1e844">La Grande Règle du Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> en vigueur
            chez les compagnons du devoir est la preuve de la forte dimension
            initiatique qui distingue le compagnonnage de toute autre
            organisation ouvrière ou école professionnelle. On peut y lire en
            effet que :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e850">L’aspirant est le jeune
            homme dont on prépare la conscience.<lb/>Le compagnon est l’homme
            dont la conscience est ouverte au métier.<lb/>Le compagnon fini
            est l’homme dont la conscience est ouverte à l’homme<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
                <p>Extraits des statuts des compagnons du devoir, 1978.</p>
              </note>.</quote>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e867">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e869">Le chef-d’œuvre de
            compétition</head>
            <p xml:id="d1e872">Jusqu’à la fin du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
                <hi rend="small-caps">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> les sociétés compagnonniques
            rivales se lançaient des défis de chefs-d’œuvre, notamment pour
            déterminer celle qui aurait le droit exclusif de s’installer dans
            une ville. C’étaient les fameux concours de chefs-d’œuvre dont les
            plus célèbres restent, sans nul doute, ceux de <placeName ref="6454573" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lyon</placeName>, de
            <placeName ref="6454034" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Montpellier</placeName> et de
            <placeName ref="6447142" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marseille</placeName> qui se
            déroulèrent dans les premières décennies du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
                <hi rend="small-caps">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
              <note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Icher</hi>, 1993.</p>
              </note>. Le concours de <placeName ref="6454573" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lyon</placeName> opposa les
            compagnons charpentiers des deux rites (Salomon et Soubise) qui se
            disputaient la ville. Chaque société rivale se vit confier la
            construction d’une moitié d’un pont à élever sur la Saône. La
            partie la mieux réalisée donnerait la victoire. Au moment où les
            deux moitiés du pont se rejoignirent, le travail était d’une telle
            qualité de part et d’autre que tout s’emboîta sans aucune
            retouche. La ville fut alors attribuée aux deux sociétés qui
            vécurent en respect mutuel durant quelques années avant de
            retomber dans les affres de la discorde. À <placeName ref="6454034" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Montpellier</placeName>, le
            concours opposa les menuisiers du devoir à ceux du devoir de
            liberté. Le jury, composé de personnalités étrangères au
            compagnonnage, imposa la réalisation d’une chaire à prêcher afin
            de départager les deux sociétés. Après de longs mois de travail,
            les devoirants furent déclarés vainqueurs, car leur champion,
            <persName type="_temp">Nanquette le Liégois</persName>, avait
            réalisé une chaire qu’il pouvait démonter et remonter en quelques
            minutes, une manœuvre impossible pour les gavots en dépit d’un
            travail de très haute qualité. À <placeName ref="6447142" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marseille</placeName>, enfin,
            les serruriers se défièrent autour de la réalisation d’une serrure
            exceptionnelle. Ce furent les compagnons du devoir qui gagnèrent
            la ville en proposant une serrure d’une extrême complexité
            représentant la croix de la Légion d’honneur. Son auteur, Ange le
            Dauphiné, avait travaillé dix-huit mois pour arracher la victoire.
            Dans tous ces concours, le savoir permettait de départager les
            sociétés rivales tout en évitant batailles et rixes si courantes à
            l’époque pour s’attribuer le contrôle exclusif du placement des
            compagnons dans les ateliers de la ville.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e926">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e928">Le chef-d’œuvre de
            prestige</head>
            <p xml:id="d1e931">Il désigne surtout le travail réalisé dans le
            cadre des expositions universelles du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
                <hi rend="small-caps">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> en vue d’obtenir les plus hautes
            récompenses pour la renommée de la société. Les compagnons
            charpentiers du devoir (les Soubises) ou du devoir de liberté (les
            Indiens) furent les grands spécialistes de ces travaux d’exception
            en présentant des œuvres très complexes et majestueuses. C’est
            l’époque du fameux chef-d’œuvre dirigé par le charpentier du
            devoir <persName type="_temp">Mazerolles</persName>, dit
            Bourbonnais Va de Bon Cœur, un superbe baldaquin de 4,38 mètres de
            hauteur qui nécessita vingt années de travail à lui seul. En écho
            à cet exploit, les charpentiers du devoir de liberté, sous la
            direction de Viannay dit Dauphiné l’Espérance, réalisèrent une
            immense et magnifique représentation du temple de <placeName ref="293198" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Jérusalem</placeName>
              <note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
                <p>Ces deux magnifiques chefs-d’œuvre sont toujours visibles
                au siège des compagnons charpentiers des devoirs de Paris
                (Fédération compagnonnique des métiers du bâtiment).</p>
              </note>, s’élevant sur une hauteur de 5,70 mètres. Au-delà du
            défi technique, il s’agissait aussi pour tous ces compagnons
            d’obtenir une reconnaissance officielle des pouvoirs publics à une
            époque où le compagnonnage traversait une crise profonde.</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e955">Le public se figure
            aisément que ces chefs-d’œuvre constituent un travail de patience
            exécuté à loisir, prouvant seulement l’habileté de ceux qui s’en
            sont occupés. Ce n’est pas rien que cela. Pour les compagnons
            charpentiers, les chefs-d’œuvre sont des modèles à mettre sous les
            yeux des nouveaux compagnons, soit au siège social, soit dans les
            écoles qu’ils tiennent entre eux et où les plus instruits sont les
            professeurs des plus faibles. Ces chefs-d’œuvre sont exécutés par
            des compagnons qui donnent ainsi à leur corporation la preuve
            qu’ils sont passés maîtres ; ils sont ensuite offerts comme
            modèles aux nouveaux<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
                <p>La Fédération compagnonnique, 5 mars 1882.</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e967">À l’image des « morceaux d’exception<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Galard</hi>, 2000.</p>
              </note>« dans les académies italiennes du <date from="1600" ref="_temp" to="1699">
                <hi rend="small-caps">xvii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, ces œuvres personnelles ou
            collectives d’exception étaient destinées en premier lieu à
            prouver la compétence de la société qui en était l’auteur. Dans ce
            sens, ces chefs-d’œuvre servaient explicitement à affirmer et
            afficher aux yeux du plus grand nombre le bien-fondé de la
            présence compagnonnique à une époque où celle-ci était fortement
            contestée. Mais il serait injuste de ne pas souligner un autre
            objectif tout aussi important. Ces chefs-d’œuvre d’exception
            offraient à chaque société la possibilité de se créer une
            collection d’œuvres d’art, ces dernières étant à la fois une
            source inestimable de documentation pour les plus jeunes et un
            moyen de perpétuer la mémoire du groupe.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e989">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e991">D’autres
            chefs-d’œuvre</head>
            <p xml:id="d1e994">D’autres types de chefs-d’œuvre complètent
            cette gamme d’ouvrages aux objectifs distincts. Ainsi en est-il du
            chef-d’œuvre de reconnaissance qui correspond à un travail offert
            par les compagnons à une personnalité ou à un groupe (une
            municipalité) qui a soutenu, secouru ou encouragé le compagnonnage
            dans une situation précise. Le « Berryer<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
                <p>Nom donné au chef-d’œuvre offert, par les compagnons
                charpentiers du devoir, à l’avocat parisien Pierre Antoine
                Berryer qui avait défendu les compagnons lors des grèves de
                1845, en refusant tout honoraire.</p>
              </note> » demeure l’exemple le plus connu à ce jour.</p>
            <p xml:id="d1e1006">Le chef-d’œuvre enseigne est devenu l’un des
            éléments essentiels de la mémoire du patrimoine artisanal des
            villages. Il répond pleinement au souci qu’a le compagnon
            d’affirmer son savoir aux yeux de tous. Loin d’être une marque de
            suffisance ou d’orgueil, notions étrangères à l’esprit du
            compagnonnage, le chef-d’œuvre enseigne permet d’afficher les
            compétences et le savoir accumulés durant le Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>. Même si
            cette tradition séculaire a rapidement décliné entre les deux
            guerres mondiales, il convient de souligner l’extrême beauté des
            chefs-d’œuvre enseignes des serruriers ou des maréchaux-ferrants,
            ces derniers ayant pour habitude de placer au-dessus de leur
            atelier un assemblage des fers à cheval qu’ils étaient capables de
            forger ; c’était le fameux bouquet de saint Éloi<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
                <p>Du nom du saint patron des métiers du fer.</p>
              </note>, encore visible dans quelques villages de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>.</p>
            <figure xml:id="d1e1021">
              <graphic url="../icono/br/LDSI_14_Icher_img02.png"/>
              <head xml:id="d1e1025">
                <hi rend="italic">Bouquet de saint
              Éloi</hi>, chef-d’œuvre de maréchal-ferrant, fer, Paris, musée
              des Civilisations de l’Europe et de la Méditerranée.</head>
            </figure>
            <p xml:id="d1e1041">Bien d’autres types de chefs-d’œuvre existent.
            Du chef-d’œuvre de commémoration au chef-d’œuvre de retraité, les
            compagnons ont su décliner toutes les variantes d’un travail
            extraordinaire destiné à témoigner d’un savoir-faire de haut
            niveau. Le point commun de tous ces ouvrages réside dans
            l’affirmation d’un savoir accumulé tout au long des années de
            compagnonnage sur le Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e1049">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1051">Le devoir de
          transmettre</head>
          <p xml:id="d1e1054">Ainsi le chef-d’œuvre, quelle que soit sa
          dimension ou sa vocation, poursuit-il toujours un objectif majeur :
          éclairer l’état du savoir d’un homme ou d’un groupe à un moment
          particulier de son histoire. Mais, par le chef-d’œuvre, le compagnon
          ne prétend pas seulement prouver son habileté ; il cherche aussi à
          mettre en lumière toute la philosophie dont il s’est imprégné depuis
          son entrée dans le compagnonnage. Dans l’accomplissement de cette
          épreuve, le jeune ouvrier doit se surpasser, prouver sa valeur par
          un témoignage d’adresse, d’astuce, mais aussi et surtout d’humilité
          et de patience, le tout en respectant des règles dictées à la fois
          par le matériau travaillé et les critères propres à son métier.
          Qualités professionnelles et qualités morales se conjuguent donc
          pour que soit affirmé le prestige de ce que la sociologue <persName ref="030292549" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Annie
          Guédez</persName> nomme « l’homme complet<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Guédez</hi>, 1994.</p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e1066">Dans le système de valeurs des compagnons, le
          chef-d’œuvre (quel qu’il soit) est une affaire d’honneur marquant
          solennellement le passage de l’ouvrier exécutant à l’ouvrier
          inventeur. Pour illustrer symboliquement ce passage, le
          compagnonnage puise dans l’imaginaire médiéval avec les deux modèles
          qui illustrent à merveille le parcours initiatique et professionnel
          du bâtisseur de cathédrale : le tâcheron et le maître d’œuvre. Le
          premier correspond au jeune stagiaire, à cet apprenti qui souhaite
          découvrir les gestes et les techniques d’un métier qu’il ne connaît
          que très superficiellement ; le second est capable de penser ce
          qu’il va faire et de faire ce qu’il a pensé.</p>
          <p xml:id="d1e1069">Même s’il témoigne de toutes les connaissances
          acquises durant le Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, le
          chef-d’œuvre n’est plus à considérer, sous peine d’un énorme
          contresens, comme la simple application d’un savoir-faire hérité des
          anciens. Son auteur doit être capable d’innover, montrant ainsi que
          la transmission ne se traduit pas par une pure répétition, mais
          implique aussi un enrichissement et un dépassement du système
          antérieur de connaissances. La récompense est ici d’ordre
          symbolique : c’est la louange des compagnons qui ouvrent leur porte
          à celui qui a réussi l’épreuve.</p>
          <p xml:id="d1e1075">Le chef-d’œuvre accompli apporte alors à son
          auteur un honneur et une fierté bien éloignés du sentiment
          d’orgueil, d’ailleurs étranger à l’esprit du compagnonnage. Il est
          « la chose » qui permet de quitter l’état de l’adoption pour celui,
          plus profond, de la réception, puis de la finition au sein d’une
          fraternité ouvrière pour laquelle le métier devient une affaire
          d’honneur, le pivot central autour duquel s’organise ce que les
          compagnons nomment, avec beaucoup de respect, le Devoir<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
              <p>De nombreux textes, chansons et poésies compagnonniques
              passés ou actuels tentent de définir le Devoir. En règle
              générale, les compagnons s’accordent pour exprimer par ce terme
              toutes les valeurs et toutes les vertus véhiculées par le
              compagnonnage. Ainsi, au début du <hi rend="small-caps">xx</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle, Agenais
              la Philosophie de l’Union proposait la définition suivante :
              « L’amour du travail bien fait, la connaissance du métier, la
              perfection de l’ouvrage, les obligations envers ses frères, la
              solidarité dans les épreuves comme dans les réjouissances, les
              rapports envers la société profane, tout cela constitue le
              Devoir. »</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1094">Le chef-d’œuvre reste enfin quelque chose
          d’indéfinissable pour celui qui n’est pas encore compagnon, une
          invitation implicite à se lancer dans une aventure similaire et
          différente à la fois. Ainsi le labyrinthe présent dans les
          cathédrales et gravé sur les couleurs<note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
              <p>On nomme ainsi les écharpes symboliques en velours ou en soie
              portées par les compagnons.</p>
            </note> de certains compagnons se veut-il lui aussi le témoignage
          de cette démarche. Le cheminement qu’il propose illustre à merveille
          le parcours sinueux qui mène au savoir. Une fois parvenu au centre,
          une fois le savoir acquis dans ses principes fondamentaux, l’autre
          moitié du chemin reste encore à accomplir. Il faut, en effet,
          ressortir du labyrinthe pour témoigner de ses découvertes et les
          transmettre aux autres en leur donnant l’envie de voyager dans ce
          parcours initiatique. C’est dans cet esprit qu’un compagnon du Tour
          de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> me confiait
          un jour : « Le compagnonnage ne m’a donné aucun savoir, il m’a tout
          prêté  ! » Le chef-d’œuvre du compagnon relève fondamentalement de
          cette problématique généreuse de la transmission.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e1111">
        <head xml:id="d1e1113">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e1116">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e1118">Sources</head>
          <bibl xml:id="d1e1121">
            <hi rend="small-caps">Benoist</hi>, 1968 :
          Luc <hi rend="small-caps">Benoist</hi>, <hi rend="italic">Le
          Compagnonnage et les métiers</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1133">
            <hi rend="small-caps">Bernard</hi>, 1982 :
          Jean <hi rend="small-caps">Bernard</hi>, <hi rend="italic">Le
          Compagnonnage, rencontre de la jeunesse et de la tradition</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1145">
            <hi rend="small-caps">Boyer</hi>, 1947 : Abel
          <hi rend="small-caps">Boyer</hi>
            <hi rend="italic">, Le Tour de
          France d’un compagnon du devoir</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1157">
            <hi rend="small-caps">Briquet</hi>, 1955 :
          Jean <hi rend="small-caps">Briquet</hi>, <hi rend="italic">Agricol
          Perdiguier, compagnon du Tour de France et représentant du
          peuple</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1170">
            <hi rend="small-caps">Bris</hi>, 1984 :
          Marcel <hi rend="small-caps">Bris</hi>, <hi rend="italic">Le
          Compagnonnage à la recherche de sa vocation : 1900-1946</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1182">
            <hi rend="italic">Chansonnier des compagnons
          du devoir</hi>, Paris, 1981.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1188">
            <hi rend="small-caps">Connay</hi>, 1909 :
          Jean <hi rend="small-caps">Connay</hi>, <hi rend="italic">Le
          Compagnonnage, son histoire, ses mystères</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1200">
            <hi rend="small-caps">Coornaert</hi>, 1966 :
          Émile <hi rend="small-caps">Coornaert</hi>, <hi rend="italic">Les
          Compagnonnages en France du Moyen Âge à nos jours</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1212">
            <hi rend="small-caps">Coornaert</hi>, 1968 :
          É. <hi rend="small-caps">Coornaert</hi>, <hi rend="italic">Les
          Corporations en France avant 1789</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1224">
            <hi rend="small-caps">Duroy</hi>, 1991 :
          Jean-Pierre <hi rend="small-caps">Duroy</hi>, <hi rend="italic">Le
          Compagnonnage aux sources de l’économie sociale</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1237">
            <hi rend="small-caps">Galard</hi>, 2000 :
          Jean <hi rend="small-caps">Galard</hi> (éd.), <hi rend="italic">Qu’est-ce qu’un chef-d’œuvre ?</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1249">
            <hi rend="small-caps">Guédez</hi>, 1994 :
          Annie <hi rend="small-caps">Guédez</hi>, <hi rend="italic">Compagnonnage et apprentissage</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1261">
            <hi rend="small-caps">Icher</hi>, 1989 :
          François <hi rend="small-caps">Icher</hi>, <hi rend="italic">Le
          Compagnonnage, une tradition d’avenir</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1273">
            <hi rend="small-caps">Icher</hi>, 1993 :
          Fr. <hi rend="small-caps">Icher</hi>, <hi rend="italic">La France
          des compagnons</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1285">
            <hi rend="small-caps">Icher</hi>, 1995 :
          Fr. <hi rend="small-caps">Icher</hi>, <hi rend="italic">Les
          Compagnons ou l’Amour de la belle ouvrage</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1297">
            <hi rend="small-caps">Icher</hi>, 1999 :
          Fr. <hi rend="small-caps">Icher</hi>, <hi rend="italic">Les
          Compagnonnages en France, histoire, mémoire et représentations</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1310">
            <hi rend="small-caps">Lecotté</hi>, 1980 :
          Roger <hi rend="small-caps">Lecotté</hi>, <hi rend="italic">Chefs-d’œuvre de compagnons</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1322">
            <hi rend="small-caps">Martin</hi> <hi rend="small-caps">Saint-Léon</hi>, 1901 : Étienne <hi rend="small-caps">Martin</hi> <hi rend="small-caps">Saint-Léon</hi>,
          <hi rend="italic">Le Compagnonnage, son histoire, ses coutumes, ses
          règlements et ses rites</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1340">
            <hi rend="small-caps">Mouret</hi>, 1996 :
          Jean-Noël <hi rend="small-caps">Mouret</hi>, <hi rend="italic">Les
          Compagnons, chefs-d’œuvre inédits, anciens et contemporains</hi>,
          Paris.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl xml:id="d1e1353">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e1355">Autres références</head>
          <bibl xml:id="d1e1358">
            <hi rend="small-caps">Barret</hi> et <hi rend="small-caps">Gurgand</hi>, 1980 : Pierre <hi rend="small-caps">Barret</hi> et Jean-Noël <hi rend="small-caps">Gurgand</hi>, <hi rend="italic">Ils voyageaient la
          France</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1376">
            <hi rend="small-caps">Hautin</hi> et <hi rend="small-caps">Billier</hi>, 2000 : Christine <hi rend="small-caps">Hautin</hi> et Dominique <hi rend="small-caps">Billier</hi>, <hi rend="italic">Être
          compagnon</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1394">
            <hi rend="small-caps">Lecotté</hi>, 1956 :
          Roger <hi rend="small-caps">Lecotté</hi>, <hi rend="italic">Archives
          historiques du compagnonnage</hi>, Paris.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>