<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="ANABASES-3757_Seidengart">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">
                    <hi xml:lang="fr">Bruno et Galilée face à l’infinité cosmique et à la
                        relativité</hi>
                </title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Jean</forename>
                        <surname>Seidengart</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> &#xD; Professeur de philosophie<lb/>&#xD; Université Paris
                        Ouest-Nanterre<lb/>jean.seidengart@u-paris10.fr </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    « intelligente » et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
            <textClass>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
                    <list>
                        <item>relativism</item>
                        <item>relativity</item>
                        <item>cosmology</item>
                        <item>copernicianism</item>
                        <item>space</item>
                        <item>infinity</item>
                        <item>geocentrism</item>
                        <item>universe</item>
                        <item>limit</item>
                        <item>aristotelism</item>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
                    <list>
                        <item>relativisme</item>
                        <item>relativité</item>
                        <item>cosmologie</item>
                        <item>copernicianisme</item>
                        <item>espace</item>
                        <item>infinité</item>
                        <item>géocentrisme</item>
                        <item>univers</item>
                        <item>limite</item>
                        <item>aristotélisme</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="geonames">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Dates proposées dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="_temp">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart level="a" type="main">
                        <hi xml:lang="fr">Bruno et Galilée face à l’infinité cosmique et à la
                            relativité</hi>
                    </titlePart>
                </docTitle>
                <byline>
                    <docAuthor>Jean Seidengart</docAuthor>
                </byline>
            </titlePage>
            <div type="abstract" xml:lang="fr" xml:id="d1e240">
                <p xml:id="d1e241">La représentation du cosmos édifiée par Platon, Aristote et
                    Ptolémée régnait sans partage sur la pensée occidentale depuis plus d’un
                    millénaire et demi, lorsque cette architecture cosmique traditionnelle s’écroula
                    en quelques décennies seulement à la Renaissance. La mise en place progressive
                    d’un nouveau système du monde, plus cohérent et plus hautement unifié nécessita
                    l’instauration d’une nouvelle physique solidaire d’une nouvelle philosophie de
                    la connaissance et de la nature. Cet article a pour objet de montrer comment
                    l’infinitisation de l’univers et la naissance du principe de relativité ont
                    permis de renverser la tradition antico-médiévale, tout en ouvrant de nouvelles
                    perspectives indispensables à la mise en place de la science classique. Ces deux
                    questions, étroitement liées entre elles, présentent des perspectives
                    convergentes dans la philosophie naturelle de Giordano Bruno et dans l’œuvre de
                    Galilée (qui ne pouvait pourtant s’y référer).</p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en" xml:id="d1e243">
                <p xml:id="d1e244">
                    <hi xml:lang="en">The representation of the cosmos built up by Plato, Aristotle
                        and Ptolemy had been holding indisputable sway over western thought for over
                        a millennium and a half when this traditional cosmic architecture collapsed
                        within only a few decades at the Renaissance. The progressive installation
                        of a new world system, more coherent and more highly unified, required the
                        institution of a new interdependent physics, of a new philosophy of
                        knowledge and nature. This article intends to show how the infinitisation of
                        the universe and the emergence of the principle of relativity made it
                        possible to topple the antico-medieval tradition while opening up new
                        perspectives necessary to the establishment of classical science. Those two
                        issues, closely linked together, present converging perspectives in Giordano
                        Bruno’s natural philosophy and in Galileo’s work (which could not however
                        refer to it).</hi>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <p xml:id="d1e251">La conjecture qui anime notre propos, du moins dans le cadre de la
                science classique naissante, c’est qu’il était impossible de penser la <hi rend="italic">relativité</hi> du mouvement sans remettre en cause la conception
                    <hi rend="italic">finitiste</hi> du système du monde (comme ce fut le cas de
                l’héliocentrisme copernicien), car la preuve de sa finité reposait sur le mouvement
                diurne de la sphère des fixes. En outre, il était impossible de concevoir un univers
                infini contenant une pluralité innombrable de mondes finis sans relativiser toutes
                les déterminations d’ordre spatial ou temporel. En ce sens, nous voudrions montrer
                que c’est l’idée d’infini qui permettait, mieux que toute autre, de détruire toutes
                les déterminations absolues de la cosmologie antico-médiévale, tout en constituant
                le cadre idéal indispensable à l’établissement de la science classique. Sur ce
                point, nous rejoignons en partie la perspective traditionnelle des historiens des
                sciences établie depuis le milieu du <hi rend="small-caps">xix</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> siècle et dont Alexandre Koyré est l’un des derniers représentants.</p>
            <p xml:id="d1e264">Tout d’abord, nous nous proposons de cerner l’idée de <hi rend="italic">relativité</hi> telle qu’elle est apparue initialement chez les
                Anciens, puis telle qu’elle fut remaniée par Copernic pour défendre et illustrer son
                système héliocentrique. Ensuite, nous analyserons comment elle fut reprise, élargie
                et transformée par Bruno pour donner lieu à la construction de sa cosmologie
                infinitiste. Enfin, nous tenterons de déterminer jusqu’à quel point la <hi rend="italic">relativité</hi> fournit à Galilée le moyen de justifier le
                copernicianisme tout en le généralisant à l’instar de Bruno, mais pour des raisons
                liées à la mathématisation de la science du mouvement des graves.</p>
            <div type="div1" xml:id="d1e272">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e273">Du <hi rend="italic">relativisme</hi> à
                    l’idée de <hi rend="italic">relativité</hi> au sens de Copernic</head>
                <p xml:id="d1e281">Il semble que la découverte du relatif soit liée à celle de la
                        <hi rend="italic">différence</hi> et de la <hi rend="italic">variabilité</hi> des points de vue sur le monde, sur le cours de
                    l’histoire, sur la valeur des choses, des actions et des connaissances. Les
                    Anciens, déjà sensibles à cette variabilité des points de vue, l’avaient déjà
                    dénoncé surtout au niveau des jugements de valeur, tel Héraclite qui disait :
                    « Les cochons se complaisent davantage dans la fange que dans l’eau pure<note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
            <p> Héraclite, fragment DK,
                            B, <hi rend="small-caps">xiii ;</hi> tr. fr. Dumont, Delattre, in <hi rend="italic">Les Présocratiques</hi>, Paris, Gallimard, 1988,
                            Pléiade, p. 149.</p>
          </note>. » </p>
                <p xml:id="d1e300">Très tôt, les penseurs dits « socratiques » se sont efforcés de
                    distinguer entre ce qui est <hi rend="italic">en soi</hi> et ce qui est <hi rend="italic">pour nous</hi> (comme entre l’invariant et le variable, ou
                    l’absolu et le relatif) pour faire de la philosophie la quête des <hi rend="italic">invariants</hi> et la recherche de l’<hi rend="italic">en
                        soi</hi>. Au contraire, les adversaires de Socrate restaient résolument
                    attachés au <hi rend="italic">relatif</hi>, à ce qui est <hi rend="italic">pour
                        nous</hi>, en arguant de notre impuissance à atteindre l’<hi rend="italic">en soi</hi> des choses : telle était la thèse du sophiste Protagoras, que
                    rapporte Platon dans le <hi rend="italic">Théétète</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
            <p> Platon, <hi rend="italic">Théétète</hi>, 152 a, Paris, Garnier-Flammarion, 1967 ; tr. Chambry,
                            p. 73 : « Protagoras dit […] que l’homme est la mesure de toutes choses.
                            […] Ne veut-il pas dire à peu près ceci, que telle elle est pour moi et
                            que telle elle t’apparaît à toi, telle elle est aussi pour
                        toi ? »</p>
          </note>. D’un côté, cette thèse de l’homme-mesure de toutes
                    choses soulignait l’émergence de la <hi rend="italic">subjectivité</hi> dans
                    l’Antiquité, mais elle constituait aussi la matrice du <hi rend="italic">scepticisme</hi>. En effet, suivant le pyrrhonisme, le célèbre argument du
                        <hi rend="italic">prós ti</hi> (c’est-à-dire de la relativité) déclarait
                    impossible, par principe, l’accès à l’<hi rend="italic">en soi</hi> des choses,
                    en raison du caractère variable, instable et subjectif des impressions que
                    produisent les objets empiriques sur nos divers sens. Ainsi, nous ne connaissons
                    jamais les propriétés absolues des choses, mais seulement les impressions
                    fugaces qu’elles produisent sur nous :</p>
                <q rend="quotation">« Le mode selon le relatif <hi rend="italic">(ho dè apò toû prós
                        ti)</hi>, comme nous l’avons dit plus haut, est celui dans lequel l’objet
                    réel apparaît tel ou tel relativement à ce qui le juge et à ce qui est observé
                    conjointement, et sur ce qu’il est selon la nature nous suspendons notre
                    assentiment <hi rend="italic">(épéchomen)</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn3" place="foot" n="3">
            <p> Sextus Empiricus, <hi rend="italic">Esquisses pyrrhoniennes</hi>, I, 15, 167 ; tr. Pellegrin, Paris,
                            Seuil, 1997, p. 140-143.</p>
          </note>. »</q>
                <q rend="quotation">« Ces trois modes [s.e. “celui d’après ce qui juge, celui
                    d’après ce qui est jugé, celui qui vient des deux”] à leur tour se ramènent à
                    celui du relatif <hi rend="italic">(eis tòn prós ti)</hi>, de sorte que le
                        relatif<hi rend="italic"> (tòn prós ti) </hi>est le genre le plus haut, dont
                    les trois nommés sont des espèces, auxquelles sont subordonnés les dix<note type="standard" xml:id="ftn4" place="foot" n="4">
            <p>
                            <hi rend="italic">Ibid</hi>. I, 14, 39 ; tr. Pellegrin, Paris, Seuil,
                            1997, p. 76-77.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e378">Au moins, tous les Anciens étaient d’accord entre eux pour
                    définir le <hi rend="italic">relatif</hi> comme le fit Aristote qui écrivait
                    dans son traité <hi rend="italic">Des Catégories :</hi>
        </p>
                <q rend="quotation">« On appelle <hi rend="italic">relatives</hi> ces choses dont
                    tout l’être consiste en ce qu’elles sont dites dépendre d’autres choses, ou se
                    rapporter de quelque façon à autre chose<note type="standard" xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
            <p> Aristote, <hi rend="italic">Des Catégories</hi>, tr.
                            fr., Paris, Vrin, rééd. 1997, p. 29. </p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e398">Être relatif, c’est donc <hi rend="italic">dépendre de</hi>
                    quelque chose. Or, les discussions autour du <hi rend="italic">relatif</hi> et
                    de la <hi rend="italic">relativité</hi> des phénomènes n’ont de sens qu’à partir
                    de la distinction de l’<hi rend="italic">en soi</hi> et du <hi rend="italic">pour nous</hi>. Toutefois, si l’on redescend dans le monde des phénomènes
                    et de l’observation courante, les catégories opératoires sont celles de l’<hi rend="italic">observateur</hi> et de l’<hi rend="italic">observé</hi>. Or,
                    le phénomène où la relativité se manifeste de la manière la plus obvie, c’est
                    bien celui du <hi rend="italic">mouvement</hi>.</p>
                <p xml:id="d1e425">La relativité dite « optique » ou descriptive<note type="standard" xml:id="ftn6" place="foot" n="6">
            <p> Cette dénomination
                            « relativité optique », bien que traditionnelle chez les historiens des
                            sciences, n’est pas tout à fait adéquate à ce qu’elle dénote : on
                            devrait parler plutôt de relativité « descriptive », comme le suggère
                            très justement M.-A. <hi rend="small-caps">Tonnelat</hi> in <hi rend="italic">Histoire du principe de relativité</hi>, Paris,
                            Flammarion, 1971, p. 22. Nous emploierons de préférence l’expression de
                            « relativité descriptive » pour éviter toute équivoque.</p>
          </note> du
                    mouvement était déjà bien connue depuis l’Antiquité : elle est même aussi
                    ancienne que l’humanité. Mais, de tous les cas de relativité descriptive, c’est
                    sûrement celui du <hi rend="italic">bateau</hi> qui retint l’attention des
                    Anciens dans la stricte mesure où le mouvement propre du bateau est <hi rend="italic">en lui-même</hi>
                    <hi rend="italic">imperceptible</hi> (évidemment par brise légère, avec une mer
                    calme et une vitesse stabilisée, etc.). D’où le fameux passage (qui n’est pas
                    innocent) du <hi rend="italic">De Revolutionibus</hi> de Copernic qui cite et
                    commente un vers de Virgile :</p>
                <q rend="quotation">« Pourquoi hésiterions-nous plus longtemps de lui [s.e. à la
                    Terre] attribuer une mobilité s’accordant par sa nature avec sa forme, plutôt
                    que d’ébranler le monde entier, dont on ignore et ne peut connaître les
                    limites ? Et n’admettrions-nous pas que la réalité de cette révolution
                    quotidienne appartient à la Terre, et son apparence seulement au ciel ! Et qu’il
                    en est par conséquent comme lorsqu’Énée (chez Virgile) dit : “<hi rend="italic">Nous sortons du port et les terres et les villes reculent</hi>.” En effet,
                    lorsqu’un navire flotte sans secousses, les navigateurs voient se mouvoir, à
                    l’image de son mouvement, toutes les choses qui lui sont extérieures et,
                    inversement, ils se croient être en repos, avec tout ce qui est avec eux. Or, en
                    ce qui concerne le mouvement de la Terre, il se peut que c’est de façon pareille
                    que l’on croit le monde entier se mouvoir autour [d’elle]<hi rend="sup"/>
          <note type="standard" xml:id="ftn7" place="foot" n="7">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Copernic</hi>, <hi rend="italic">De Revolutionibus
                                orbium coelestium</hi>, Nuremberg, 1543, tr. fr. partielle Koyré,
                            Paris, Alcan, 1934 ; rééd. Blanchard, 1970, livre I, ch. VIII, p. 92-93.
                            Ici, Copernic cite Virgile, <hi rend="italic">Énéide</hi>, III, v. 72 :
                                <hi rend="italic">Provehimur portu, terraeque urbesque
                                recedunt.</hi>
            </p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e472">Cette métaphore du navire reçoit une signification cosmologique
                    qui repose sur le principe épistémologique de la <hi rend="italic">relativité</hi> descriptive du mouvement que Copernic avait défini
                    préalablement au chapitre V de son <hi rend="italic">De Revolutionibus</hi>, car
                    il lui permet de montrer que le mouvement de la Terre est aussi plausible que
                    celui de la sphère des fixes :</p>
                <q rend="quotation">« En effet, tout mouvement local apparent provient soit du
                    mouvement de la chose vue, soit de celui du spectateur, soit d’un mouvement,
                    inégal bien entendu, des deux. Car lorsque les mobiles (je veux dire : le
                    spectateur et l’objet vu) sont animés d’un mouvement égal, le mouvement n’est
                    pas perçu. Or, c’est de la Terre que ce circuit céleste est vu et représenté
                    pour notre vision. Si donc quelque mouvement appartenait à la Terre, celui-ci
                    apparaîtrait en toutes les choses qui lui sont extérieures, comme si elles
                    étaient entraînées avec la même [vitesse], mais en sens contraire ; et telle est
                    en premier lieu la révolution diurne<note type="standard" xml:id="ftn8" place="foot" n="8">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Copernic</hi>, <hi rend="italic">De Revolutionibus
                                orbium coelestium</hi>, Nuremberg, 1543 ; tr. fr. Koyré, Paris, I,
                            chap. V, p. 73-74.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e494">Sur ce point, Copernic s’était expressément appuyé sur un passage
                    célèbre des <hi rend="italic">Académiques</hi> de Cicéron qui nous apprend (en
                    se référant à un passage de Théophraste<note type="standard" xml:id="ftn9" place="foot" n="9">
            <p> Le passage en question de Théophraste se trouve in
                                <hi rend="italic">Phys. Opin.</hi>, fr. 18, D. 492 ; cité par
                            Cicéron, in <hi rend="italic">Académiques</hi>, II, ch. XXXIX, § 123 ;
                            tr. Kany-Turpin, Paris, Garnier-Flammarion, 2010, p. 257.</p>
          </note>)
                    que Hicétas de Syracuse faisait tourner la Terre sur elle-même mais qu’il
                    immobilisait « le ciel, le soleil, la lune, les étoiles […] car rien dans
                    l’univers ne se meut à l’exception de la Terre<note type="standard" xml:id="ftn10" place="foot" n="10">
            <p> Cicéron, <hi rend="italic">Académiques</hi>, II, ch. XXXIX, § 123 ; tr. Kany-Turpin, Paris,
                            Garnier-Flammarion, 2010, p. 257-259.</p>
          </note>. » La suite du fragment
                    de Cicéron contient une remarque témoignant d’une compréhension profonde de la
                        <hi rend="italic">relativité descriptive</hi> du mouvement, parce que
                    c’est</p>
                <q rend="quotation">« la Terre, qui en tournant <hi rend="italic">(convertat)</hi>
                    extrêmement vite sur son axe avec un mouvement de torsion <hi rend="italic">(torqueat),</hi> produit les mêmes effets que si elle était fixe, le ciel
                    restant immobile<note type="standard" xml:id="ftn11" place="foot" n="11">
            <p>
                            Cicéron, <hi rend="italic">op. cit</hi>., p. 259.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e537">Pour Copernic, cette remarque constituait une sorte de caution
                    antique favorable à la réduction des apparences géostatiques par
                    l’héliocentrisme copernicien :</p>
                <q rend="quotation">« Partant de là, j’ai commencé, moi aussi, à penser à la
                    mobilité de la Terre. Et quoique l’opinion semblait absurde, cependant, puis
                    donc que je savais qu’à d’autres avant moi fut accordée la liberté d’imaginer
                    n’importe quels cercles afin d’en déduire les phénomènes des astres, je pensais
                    qu’il me serait également permis de faire l’expérience de rechercher si, en
                    admettant quelque mouvement de la Terre, on ne pouvait trouver une théorie plus
                    solide des révolutions des orbes célestes que ne l’étaient celles de
                        ceux-ci<note type="standard" xml:id="ftn12" place="foot" n="12">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Copernic</hi>, <hi rend="italic">De Revolutionibus
                                orbium coelestium</hi>, Nuremberg, 1543, tr. fr. partielle Koyré,
                            Paris, Alcan, 1934 ; rééd. Blanchard, 1970, Lettre-Préface,
                            p. 44-45.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e552">Cet argument de la relativité descriptive du mouvement implique
                    la distinction entre un mouvement apparent et un mouvement réel, alors qu’il
                    devient très difficile de dépasser le simple plan des apparences pour trancher
                    de façon décisive entre l’-<hi rend="italic">apparence</hi> et la <hi rend="italic">réalité</hi> du mouvement. En effet, le risque de la
                    relativité descriptive est de sombrer dans un nivellement général des apparences
                    observationnelles qui alimenterait un scepticisme contre-productif pour la
                    connaissance scientifique.</p>
                <p xml:id="d1e560">Copernic, bien au contraire, produisit une subversion profonde du
                    concept de <hi rend="italic">réalité</hi>, puisque c’est dans le détour par le
                    théorique que surgit la « vraie » réalité (imperceptible de façon immédiate pour
                    les sens), tandis que les apparences observationnelles sont proprement
                    « réduites » au statut de pures illusions imputables à l’ignorance des <hi rend="italic">véritables</hi> rapports entre l’observateur et l’observé.
                    Désormais, grâce à la puissance de ses ressources théoriques, le sujet met <hi rend="italic">préalablement</hi> en question les données observationnelles,
                    afin de déjouer les pièges éventuels qu’introduirait nécessairement la
                    méconnaissance (c’est-à-dire l’absence de toute prise en compte) de notre propre
                    position d’observateurs terrestres et qui aurait pu immanquablement nous duper.
                    On passe avec Copernic de l’apparence décrite « naïvement » à l’apparence
                    déjouée ou réduite, c’est-à-dire reconduite aux raisons par l’effet desquelles
                    l’apparence ne peut être autrement qu’elle n’est. Autant dire que Copernic sort,
                    grâce aux ressources du théorique, de ce nivellement relativiste, ce qui lui
                    confère une <hi rend="italic">situation</hi>
                    <hi rend="italic">privilégiée</hi>, puisqu’il est à la fois <hi rend="italic">dans</hi> le système du monde et <hi rend="italic">hors</hi> de ce même
                    système, indissociablement <hi rend="italic">terrien</hi> et <hi rend="italic">théoricien</hi>. Or, c’est précisément ce renversement des apparences qui
                    fascina Giordano Bruno, parce qu’il trouvait, dans ce renversement opéré par
                    Copernic, la confirmation d’une expérience de jeunesse qui le conduisit à
                    renverser la cosmologie d’Aristote et à lui substituer un univers infini
                    contenant une pluralité infinie de mondes finis.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e590">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e591">Relativité « descriptive » et relativité <hi rend="italic">physique</hi> dans l’univers infini de Bruno</head>
                <p xml:id="d1e596">Aristote avait fondé son géocentrisme et son finitisme
                    cosmologique sur des arguments rationnels, mais en s’appuyant également sur les
                    données observationnelles qu’il voulait toujours prendre en compte. Ainsi,
                    contre l’idée d’une Terre en mouvement, Aristote remarquait, à propos de son
                    éventuelle rotation axiale vers l’orient, que nous devrions voir, dans ce cas,
                    les nuages et les oiseaux se diriger vers l’occident. De même, les mobiles
                    lancés verticalement vers le haut ne pourraient jamais revenir à leur point de
                    départ, pas plus qu’une pierre lâchée du haut d’une tour ne pourrait jamais
                    tomber au pied de celle-ci, en raison de la grande vitesse de rotation de la
                    Terre durant leur élévation et leur chute :</p>
                <q rend="quotation">« On voit donc que c’est une nécessité manifeste pour la Terre
                    d’être au centre et d’y rester immobile. Les raisons déjà données le prouvent,
                    et, avec elles, le fait que les [corps] lourds lancés verticalement vers le haut
                    retombent à leur point de départ, même si la force les projetait infiniment
                    loin. D’après ces considérations, il est donc évident que la Terre n’est ni mue,
                    ni située hors du centre. De notre exposé ressort en outre la raison de sa
                        fixité<note type="standard" xml:id="ftn13" place="foot" n="13">
            <p> Aristote,
                                <hi rend="italic">Traité du ciel</hi> ; tr. fr. Paul Moraux, Paris,
                            Belles Lettres, 1965, II, 14, 296 b 21-27, p. 97.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e608">Or, c’est justement pour réfuter cette objection aristotélicienne
                    contre le mouvement de la Terre et pour prendre la défense de Copernic que Bruno
                    a voulu approfondir la question de la relativité du mouvement et tenté de passer
                    de la <hi rend="italic">relativité descriptive</hi> à la <hi rend="italic">relativité physique</hi> du mouvement. Dans ce but, il montre que : 1°)
                    tout mobile appartient à un système (Bruno n’emploie pas le terme de
                    référentiel) et possède le mouvement de son système d’appartenance (cf. le
                    navire ou la Terre) ; 2°) c’est par rapport à son système d’appartenance que
                    l’on peut parler du mouvement propre du mobile, sans pouvoir déterminer à
                    l’intérieur de ce système si le système est lui-même en mouvement ou en repos, à
                    condition que le navire ne prenne pas de gîte. Bien sûr, Bruno ne songe qu’à
                    écarter les mouvements parasites du système sans thématiser la question de la
                    vitesse uniforme ou stabilisée de son mouvement. Fort, ainsi, de cet argument
                    qui relève d’une quasi-relativité physique, Bruno était certain de détenir une
                    réponse suffisante à l’objection d’Aristote. D’où sa remarque :</p>
                <q rend="quotation">« [<hi rend="small-caps">Smitho</hi>]. […] il y a une différence
                    entre le mouvement d’un navire et le mouvement de ce que le navire contient.
                    S’il n’en était pas ainsi, on ne pourrait jamais traîner un objet en ligne
                    droite d’un bord à l’autre du navire, quand celui-ci court au large ; ni
                    retomber après un saut, à l’endroit même d’où l’on s’est élancé.</q>
                <q rend="quotation">[<hi rend="small-caps">Teofilo</hi>]. Ainsi se meut avec la
                    terre tout ce qui se trouve sur la terre. Si donc, d’un point extérieur à la
                    terre, on y jetait quelque objet, le mouvement terrestre l’empêcherait d’avoir
                    une trajectoire droite<note type="standard" xml:id="ftn14" place="foot" n="14">
            <p> G. <hi rend="small-caps">Bruno</hi>, <hi rend="italic">La cena de
                                le ceneri</hi>, 1584 ; tr. fr. Y. Hersant, Paris, Belles Lettres,
                            1994, <hi rend="italic">Dialogo Terzo</hi>, <hi rend="italic">cinquième
                                proposition de Nundinio</hi>, p. 182-188. </p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e643">De façon plus générale, c’est cet attachement aux fausses
                    évidences sensibles caractéristique des philosophes péripatéticiens que dénonce
                    Bruno, non pas en ce sens qu’il répudie les enseignements de la perception, mais
                    parce que ceux-ci doivent être soumis au jugement de l’intellect pour déjouer
                    les illusions des sens. Bruno écrit : « C’est à l’intellect (intelletto) qu’il
                    convient de juger et de rendre raison des choses absentes et séparées par
                    distance de temps et intervalle des lieux<note type="standard" xml:id="ftn15" place="foot" n="15">
            <p> G. <hi rend="small-caps">Bruno</hi>, <hi rend="italic">De l’infinito, </hi>1584 ; tr. fr. J.-P. Cavaillé,
                            Paris, Belles Lettres, 1995, p. 58-60.</p>
          </note>. » Bruno part du fait
                    que nos sens sont bornés parce qu’ils ne peuvent appréhender que les objets qui
                    sont à leur portée, ce qui restreint considérablement la valeur de leurs
                    informations :</p>
                <q rend="quotation">« Les sens […] confessent et rendent évidentes leur faiblesse et
                    leur insuffisance en suscitant, avec leur horizon, une apparence de finitude
                    dont la formation fait voir de surcroît combien ils sont inconsistants. Or comme
                    nous savons par expérience qu’ils nous trompent au sujet de la surface de ce
                    globe où nous nous trouvons, à plus forte raison les devons-nous tenir pour
                    suspects quant à ce terme qu’ils nous font concevoir dans la concavité
                        stellifère<note type="standard" xml:id="ftn16" place="foot" n="16">
            <p>
                            <hi rend="italic">Ibid., Dialogo Primo</hi>, p. 60.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e666">Plus encore que la relativité du mouvement, c’est la relativité
                    des données observationnelles que Bruno analyse et qui l’ont conduit à l’<hi rend="italic">infinitisation</hi> de l’univers, tandis que Copernic avait
                    délibérément écarté cette question en la laissant expressément aux <hi rend="italic">philosophes</hi>.</p>
                <p xml:id="d1e674">C’est précisément ce phénomène de l’<hi rend="italic">horizon</hi> que Bruno analyse en évoquant un souvenir d’enfance avec
                    émotion, dans un célèbre passage de son <hi rend="italic">De immenso et
                        innumerabilibus</hi> de 1591. Lorsqu’il observait le Vésuve avec ses yeux
                    d’enfant depuis le haut du mont Cicala, près de Nola, sa ville natale, il
                    croyait voir en lui le bout du Monde :</p>
                <q rend="quotation">« C’est ainsi que dans mon enfance, j’ai cru qu’il n’y avait
                    plus rien au-delà du Vésuve, sous prétexte qu’il n’y avait rien au-delà qui soit
                    accessible à mes sens<note type="standard" xml:id="ftn17" place="foot" n="17">
            <p> G. <hi rend="small-caps">Bruno</hi>, <hi rend="italic">De immenso
                                et innumerabilibus</hi>, 1591, II, chap. <hi rend="small-caps">viii</hi>, in <hi rend="italic">Op. lat., </hi>I, 1, éd. Fiorentino
                            &amp; Tocco, 1879/1891, p. 285 ; cf. aussi <hi rend="italic">Ibid</hi>.,
                            III, chap. <hi rend="small-caps">i</hi>. C’est nous qui
                        traduisons.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e709">L’horizon semble enclore dans son confinement circulaire le monde
                    perçu, et pourtant chacun de nos déplacements franchit cette limite illusoire
                    qui n’a donc pas d’existence propre ou absolue. Il n’y a pas d’horizon <hi rend="italic">en soi</hi>, mais toujours <hi rend="italic">pour un
                        observateur</hi> déterminé : c’est, en quelque sorte, le corrélat de la
                    limitation de nos sens. Le phénomène d’horizon ne cesse d’accompagner les
                    déplacements de l’observateur situant celui-ci immanquablement au centre de <hi rend="italic">sa</hi> propre perspective. Ainsi, le confinement circulaire
                    de l’horizon perceptif résulte bien de la projection de la finitude de nos sens,
                    et non pas de la structure de l’Univers. L’expérience du phénomène d’horizon
                    nous procure un <hi rend="italic">double enseignement</hi>, car elle nous
                    présente à la fois la <hi rend="italic">détermination distincte d’une
                        limite</hi> et le <hi rend="italic">franchissement de cette limite</hi>
                    suscitant ainsi en nous la pensée d’une « avancée au-delà » que rien ne peut
                    réprimer ou contenir dans sa progression illimitée. Toutefois, cela ne signifie
                    pas que pour Bruno l’idée d’un espace infini soit, en quelque sorte, comme
                    l’aboutissement de cette progression illimitée de la pensée ou de l’imagination
                    qui réitérerait indéfiniment son interrogation sur l’au-delà de la limite.</p>
                <p xml:id="d1e730">Au fond de la pensée brunienne il y a une intuition de l’infini
                    qui ne parvient pas à s’expliciter entièrement dans une démonstration en forme :
                    c’est l’intuition d’un <hi rend="italic">Univers infini en acte</hi>, et c’est
                    sur le fond (entendu également comme fondement) de cet infini extensif que se
                    détache ou se découpe, pour lui, le confinement illusoire de l’horizon. Le
                    franchissement de la limite ne fait que suggérer l’infini extensif qui le
                    précède ontologiquement et logiquement. Puisque l’idée d’un monde clos confiné
                    par une limite ultime et infranchissable est impensable sans contradiction,
                    Bruno s’appuie sur son <hi rend="italic">impensabilité </hi>à la fois pour
                    incliner ses lecteurs vers l’infinitisme et pour réfuter tous les arguments
                    finitistes.</p>
                <p xml:id="d1e738">Bruno a repris à Copernic : le renversement du système ptoléméen
                    en faveur d’une astronomie héliocentrique ; le principe de relativité
                    descriptive ; et, surtout, la réduction de l’illusion géocentrique, la première
                    de toutes nos illusions.</p>
                <p xml:id="d1e740">Mais il ne faut pas oublier pour autant que Bruno rejette de
                    l’œuvre de Copernic : son finitisme cosmologique, son système complexe
                    d’épicycles et d’excentriques, ses sphères cristallines concentriques emboîtées
                    les unes dans les autres, son culte de la sphéricité, sa conception d’un unique
                    système solaire. Ainsi, Bruno a supprimé tout ce qui subsistait de l’astronomie
                    alexandrine dans le système de Copernic, mais ce n’est pas pour des raisons
                    « modernes ». En fait, il a détruit les restes d’aristotélisme que contenait
                    encore le système copernicien. Bruno s’est appuyé sur la pensée des atomistes
                    antiques pour critiquer et rejeter le finitisme cosmologique
                    aristotélico-ptoléméen. Il a repris, notamment à Épicure et à Lucrèce,
                    l’argument du bâton, de la main ou du javelot tentant de franchir les limites du
                    Monde clos :</p>
                <q rend="quotation">« Si quelqu’un étendait la main au-delà de cette convexité [de
                    la sphère des fixes], cette main ne se trouverait pas en un lieu ; elle ne
                    serait nulle part : et par conséquent elle n’aurait pas l’être. […] J’ajoute
                    aussi à cela qu’il n’y a point d’esprit qui ne conçoive la contradiction
                    impliquée dans ce propos péripatéticien<note type="standard" xml:id="ftn18" place="foot" n="18">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Bruno</hi>, <hi rend="italic">De l’infinito</hi>,
                            1584 ; tr. fr. Cavaillé, Paris, Les Belles-Lettres, 1995, <hi rend="italic">Dialogo Primo</hi>, p. 64. </p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e758">Il n’a pas échappé à certains commentateurs que cet argument
                    épicurien selon lequel un trait lancé par une catapulte pourrait traverser les
                    « murailles du monde » présentait une analogie avec l’axiome d’Eudoxe-Archimède.
                    En définitive, cet argument très ancien montre l’impossibilité de penser et
                    d’assigner une limite ultime (ou absolue) à l’univers, puisqu’il est de
                    l’essence d’une limite d’introduire une séparation entre deux régions <hi rend="italic">dans</hi> l’espace, et non pas à l’espace. En outre, tout ce
                    qui viendrait limiter l’espace devrait à son tour être étendu, ce qui ne fait
                    que reculer le problème. Du reste, la pensée brunienne se complaît à
                    transgresser toutes les limites : aussi bien dans Aristote que dans Copernic.
                    C’est dans cette expérience intellectuelle de l’impensabilité de toute <hi rend="italic">limite ultime</hi> de l’univers que s’enracine l’infinitisme
                    brunien. La métaphore de l’<hi rend="italic">envol</hi> devient, elle aussi, un
                    véritable procédé intellectuel et non pas une simple figure de style pour
                    comprendre cette impensabilité :</p>
                <q rend="quotation">« Voici alors apparaître l’homme qui a franchi les airs,
                    traversé le ciel, parcouru les étoiles, outrepassé les limites du monde, dissipé
                    les murailles imaginaires des première, huitième, neuvième, dixième et autres
                    sphères qui auraient pu leur être ajoutées selon de vains mathématiciens et
                    suite à l’aveuglement des philosophes vulgaires. […] C’est lui qui avec les
                    clefs de sa compétence a ouvert par ses recherches ceux des cloîtres de la
                    vérité auxquels nous pouvions avoir accès. Il a mis à nu la nature, que des
                    voiles enveloppaient ; il a donné des yeux aux taupes et rendu la lumière aux
                    aveugles. […] Notre raison n’est plus entravée par les fers des huit, neuf et
                    dix mobiles imaginaires avec leurs moteurs. Nous le savons : il n’y a qu’un
                    ciel, une immense région éthérée où les magnifiques foyers lumineux conservent
                    les distances qui les séparent au profit de la vie perpétuelle et de sa
                    répartition. Ces corps flamboyants, les astres, sont les messagers de la gloire
                    et de la majesté suprêmes de Dieu. Ils se découvrent à nous comme l’effet infini
                    d’une cause infinie, comme le vrai et vivant vestige d’une énergie infinie<note type="standard" xml:id="ftn19" place="foot" n="19">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Bruno</hi>, <hi rend="italic">La cena de le
                                ceneri</hi>, 1584 ; tr. fr. Y. Hersant, Paris, Les Belles Lettres,
                            1994, <hi rend="italic">Dialogo Primo</hi>, p. 46-50.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e785">L’infinité de l’Univers, c’est-à-dire de l’espace cosmique,
                    devient la solution logique à ce problème :</p>
                <q rend="quotation">« Ceci [c’est-à-dire un univers fini] est plus difficile à
                    imaginer, que de penser l’univers infini et immense, car nous ne pouvons éviter
                    le vide, si nous voulons poser l’univers fini<note type="standard" xml:id="ftn20" place="foot" n="20">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Bruno</hi>, <hi rend="italic">De l’infinito,
                            </hi>1584 ; tr. fr. Cavaillé, Paris, Les Belles Lettres, 1995, <hi rend="italic">Dialogo Primo</hi>, p. 66.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e803">Autrement dit, Bruno élargit et multiplie à l’infini le système
                    global de Copernic. Chacune des « étoiles fixes » que nous percevons est, pour
                    Bruno, un Soleil semblable au nôtre avec son cortège de planètes et de
                    satellites ; et il ne convient pas de se limiter aux étoiles visibles, mais
                    Bruno pense en outre à l’infinité des étoiles dont nous ne pouvons percevoir
                    qu’une quantité infime en raison de notre situation locale dans l’Univers.
                    L’Univers infini de Bruno est constitué d’une <hi rend="italic">infinité</hi> de
                    mondes <hi rend="italic">finis</hi>, véritable miroir de l’infinité divine.
                    L’infinité de Dieu est, cependant, différente de l’infinité de l’Univers, mais
                    seul un Univers infini peut convenir raisonnablement à l’infinie puissance,
                    sagesse et bonté de Dieu comme son expression sensible : l’infinité de l’Univers
                    est « l’effet infini de la Cause infinie ».</p>
                <p xml:id="d1e811">Est-ce à dire que Bruno attribue l’infinité de manière équivoque
                    à Dieu et à l’Univers ? Certes, il est clair que rien ne peut être extérieur à
                    l’Univers infini, puisque son infinité implique précisément qu’il n’ait pas
                    d’Autre. Le Dieu de Bruno se caractérise à la fois par son <hi rend="italic">Unité </hi>et par son <hi rend="italic">immanence</hi> totale au sein de
                    l’Univers infini :</p>
                <q rend="quotation">« Dieu est infini dans l’infini, partout en toutes choses, ni
                    au-dessus ni à l’extérieur mais totalement intime à toutes choses<note type="standard" xml:id="ftn21" place="foot" n="21">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Bruno</hi>, <hi rend="italic">De immenso</hi>,
                            1591, Livre VIII, ch. X, in <hi rend="italic">Op. lat., </hi>I, 2,
                            p. 312. C’est nous qui traduisons.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e836">La théologie brunienne est solidaire de son ontologie et de sa
                    cosmologie. L’infinité de l’Univers est comme dispersée dans cet « immense
                    simulacre corporel<note type="standard" xml:id="ftn22" place="foot" n="22">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Bruno</hi>, <hi rend="italic">De immenso</hi>,
                            Livre II, ch. XIII, in<hi rend="italic"> Op. lat., </hi>I, 1,
                            p. 312.</p>
          </note> » qui exprime et représente à sa manière l’infinité
                    divine. L’univers, pourrait-on dire, participe de la perfection divine qui se
                    reflète en lui, mais d’une façon seconde, dérivée, infiniment dispersée. D’autre
                    part, chaque monde fini, chaque atome et chaque individu expriment
                    respectivement <hi rend="italic">un</hi> des aspects infinis de l’être infini ;
                    mais chacun d’eux étant enclos dans sa détermination distincte, il ne peut à lui
                    seul épuiser la variété infinie de la totalité de l’être. Dieu c’est donc
                    l’Unité de l’Être qui « s’explique » à travers l’immensité cosmique et la
                    multiplicité infinie des mondes innombrables, et qui se « complique » dès lors
                    que l’esprit remonte de cette multiplicité infinie des êtres à leur « Cause, à
                    leur Principe et à l’Un ». Bruno emploie ici la terminologie de l’<hi rend="italic">explicatio</hi>-<hi rend="italic">complicatio</hi> qu’il
                    emprunte à Nicolas de Cues, en lui rendant hommage. Pourtant, ce dernier ne
                    cessait de clamer la transcendance de Dieu, alors que Bruno considère que Dieu
                    est immanent à l’univers. Dieu assure l’Unité de l’Être, l’Uni-totalité de
                    l’Univers, et finalement l’Unité de la pensée du Nolain dans l’immanence.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e861">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e862">De la relativité physique à la généralisation
                    du copernicianisme chez Galilée</head>
                <p xml:id="d1e864">Le copernicianisme de Galilée a pris ses distances avec la lettre
                    même du <hi rend="italic">De Revolutionibus </hi>de Copernic. Très tôt, Galilée
                    rejeta l’existence de la sphère des fixes, à laquelle était resté très attaché
                    le chanoine polonais, car il découvrit grâce aux observations du monde sidéral
                    effectuées à l’aide de sa lunette que là où l’œil ne percevait aucun objet, son
                    réfracteur pouvait en faire apparaître des myriades. En raisonnant par
                    récurrence, Galilée pensait que si l’on pouvait se rendre sur l’une de ces
                    étoiles (« télescopiques », en langage moderne), il ne manquerait pas de nous
                    apparaître d’autres étoiles qui échappent aux lunettes situées sur la Terre en
                    raison de leur trop grand éloignement. À partir du moment où les astronomes ont
                    pu commencer à sonder quelque peu par des procédés optiques la troisième
                    dimension du ciel, la sphère des fixes devint un simple moyen commode pour
                    représenter la distribution des étoiles à partir d’un système de coordonnées
                    angulaires équatoriales centré sur la Terre (ou sur le Soleil), mais elle finit
                    par perdre toute réalité physique.</p>
                <p xml:id="d1e869">En outre, cette apparente sphéricité de la « voûte céleste »
                    n’est simplement que la projection du mouvement diurne de la Terre sur le fond
                    du ciel nocturne, donc une simple illusion dès que l’on se place dans une
                    perspective copernicienne. D’où l’insistance avec laquelle Galilée s’est attaché
                    à expliquer les raisons <hi rend="italic">physiques</hi> de la relativité du
                    mouvement. Il veut faire comprendre à Simplicio, le représentant du
                    péripatétisme, qu’il est impossible de mettre expérimentalement en évidence le
                    mouvement d’un système mécanique <hi rend="italic">à l’intérieur</hi> dudit
                    système, car il peut être imperceptible : ce qui rendait parfaitement plausible
                    le système héliocentrique de Copernic. Pour montrer que le système
                    héliocentrique est non seulement possible, mais aussi <hi rend="italic">réel</hi>, Galilée a dû recourir à d’autres preuves (dont certaines sont
                    d’ordre optique comme les phases de Vénus) sans détenir pour autant une preuve
                    décisive.</p>
                <p xml:id="d1e880">Par ailleurs, Copernic avait déjà pris expressément conscience
                    que son géocinétisme soulevait nécessairement la question de savoir si l’Univers
                    est fini ou infini. Or, cette question conduisait à mettre en doute l’existence
                    de la sphère des fixes qu’il venait « d’immobiliser ». C’est précisément cette
                    même question que souleva Galilée avec ses grands talents de polémiste dans son
                        <hi rend="italic">Dialogo</hi> de 1632, en insistant sur le fait que la
                    preuve de la finité du cosmos aristotélicien était réduite à néant dans la
                    perspective héliocentrique qui immobilise la sphère des étoiles fixes :</p>
                <q rend="quotation">« S<hi rend="small-caps">implicio</hi>. – Si en effet le globe
                    terrestre doit se mouvoir en un an sur la circonférence d’un cercle,
                    c’est-à-dire sur le zodiaque, il ne peut pas en même temps être le centre de ce
                    zodiaque ; or Aristote, Ptolémée et d’autres ont prouvé de bien des façons que
                    la Terre est en ce centre. […] Par centre, j’entends celui de l’Univers, celui
                    du monde, celui de la sphère étoilée, celui du ciel.</q>
                <q rend="quotation">S<hi rend="small-caps">alviati</hi>. – Je pourrais très
                    raisonnablement soulever la question de l’existence d’un tel centre dans la
                    nature : ni vous ni personne n’a jamais prouvé que le monde est fini et possède
                    une forme, ou bien qu’il est infini et sans terme. […]</q>
                <q rend="quotation">S<hi rend="small-caps">implicio</hi>. – Que le monde soit fini,
                    limité et sphérique, Aristote le prouve par cent démonstrations.</q>
                <q rend="quotation">S<hi rend="small-caps">alviati</hi>. – Mais elles se réduisent
                    toutes à une seule qui, elle, se réduit à rien. Si en effet je nie son
                    hypothèse, que l’Univers est mobile, alors toutes ses démonstrations
                    s’écroulent, car il ne prouve la finitude et la limitation que d’un Univers
                    mobile. Mais, pour ne pas multiplier ces disputes, je vous concède pour
                    l’instant que le monde est fini et sphérique et qu’il a un centre ; puisque
                    c’est de sa mobilité qu’on conclut à sa forme et à son centre. […] Or,
                    dites-moi, Signor Simplicio, si Aristote s’était trouvé contraint par des
                    expériences très évidentes de changer en partie la disposition et l’ordre qu’il
                    avait retenus pour l’Univers et d’avouer qu’il s’est trompé sur l’une de ces
                    deux propositions – à savoir que la Terre est au centre et que la sphère étoilée
                    se meut autour de ce centre –, lequel des deux aveux croyez-vous qu’il aurait
                    choisi de faire<note type="standard" xml:id="ftn23" place="foot" n="23">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Galilée</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Dialogo
                                    sopra i due massimi sistemi del mondo</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, 1632, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Giornata
                                    terza</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Opere</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, Ed. Nat., VII,
                                p. 347-348 ; trad. fr. </hi>De Gandt, Paris, Seuil, 1992,
                            p. 324-325.</p>
          </note> ? »</q>
                <p xml:id="d1e931">Tandis que Copernic préférait conserver l’existence de la sphère
                    des fixes, Galilée pour sa part la niait, du moins sur le plan physique. À cet
                    égard, Galilée était plus proche de Bruno que de Copernic, bien qu’il n’existe
                    absolument aucun passage de son œuvre ni de sa correspondance qui cite ou évoque
                    la pensée du Nolain, même quand Kepler lui demande expressément son sentiment à
                    ce sujet<note type="standard" xml:id="ftn24" place="foot" n="24">
            <p> Tel est
                            bien le cas de la <hi rend="italic">Dissertatio cum Nuncio Sidereo</hi>
                            de Kepler qui pose des questions précises à Galilée à propos de
                            Mélissos, Démocrite, Edmond Bruce et Giordano Bruno. Dans ses réponses
                            Galilée ne dit mot sur le Nolain : cf. <hi rend="italic">Opere</hi>, Ed.
                            Nat., III, p. 106-123 et X, p. 320-335.</p>
          </note>. En effet, mieux
                    valait être prudent et faire silence à propos d’un auteur dont l’œuvre entière
                    avait été mise à l’Index et qui a fini sur le bûcher de l’Inquisition. Galilée,
                    à l’instar du Nolain, dénonçait le mouvement apparent de la « sphère des fixes »
                    et l’existence même de cette sphère comme deux illusions du même ordre. Il est
                    vrai que Bruno ne disposait pas des observations optiques de Galilée, mais il
                    s’était appuyé sur les découvertes faites par Tycho Brahe au sujet des comètes
                    et dont les conséquences venaient de « volatiliser » toutes les sphères
                    cristallines emboîtées (encore chères à Copernic) à l’exception de la sphère des
                    fixes. En revanche, Galilée, qui avait nié l’existence « supralunaire » des
                    comètes, ne pouvait s’appuyer comme le Nolain sur les arguments de Tycho qu’il
                    préférait ignorer purement et simplement. Puisque l’existence de la sphère
                    « stellifère » n’était qu’une illusion pour Galilée, il lui fallait aussi
                    écarter la notion tenace de <hi rend="italic">centre de l’univers</hi> et, par
                    la même occasion, toute la cosmologie péripatéticienne traditionnelle, comme il
                    le rappelle dans une lettre au savant aristotélicien Fortunio Liceti :</p>
                <q rend="quotation">« Le problème du centre de l’Univers et la question de savoir si
                    la Terre y est située sont des moins considérables en astronomie, attendu que
                    les meilleurs astronomes se contentent de supposer que le globe terrestre est
                    d’une grandeur infime en comparaison de l’orbe étoilé et, quant à sa situation,
                    qu’il se trouve, ou au centre de la révolution diurne de cet orbe, ou séparé
                    dudit centre par une distance négligeable. Mieux vaut donc s’épargner l’illusion
                    de pouvoir démontrer, ou que les étoiles fixes sont logées dans un espace
                    circonscrit par une surface sphérique, ou qu’elles sont situées en tel ou tel
                    lieu et immédiatement éloignées les unes des autres. Aussi bien, vouloir
                    assigner un centre à cet espace dont on ne sait et dont on ne peut savoir quelle
                    est sa forme ni même s’il a forme et figure, c’est là, à mon sentiment, une
                    entreprise oiseuse et vaine ; et croire que la Terre est constituée en un centre
                    dont on ne sait s’il existe au monde est, comme je l’ai dit, une entreprise
                        décevante<note type="standard" xml:id="ftn25" place="foot" n="25">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Galilée</hi>, Lettre à Fortunio Liceti de janvier
                            1641, <hi rend="italic">Opere</hi>, Ed. Nat., XVIII, p. 293-294 ; tr.
                            fr. P. H. Michel in <hi rend="italic">Galilée : Dialogues et Lettres
                                choisies</hi>, Paris, Hermann, 1966, p. 428.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e963">Du reste, l’idée de l’incommensurabilité des dimensions du globe
                    terrestre avec celles de la sphère des fixes était déjà communément reçue chez
                    les astronomes formés à l’École de Ptolémée. C’est d’ailleurs ce qu’enseignait
                    Galilée lui-même dans son manuel de cosmographie (encore entièrement
                    ptoléméen) : le <hi rend="italic">Trattato della Sfera</hi> de 1597. Ainsi, pour
                    démontrer que « le globe terrestre est une masse insensible en comparaison du
                    Ciel », Galilée s’appuyait sur quatre arguments dont l’un des plus convaincants,
                    qui figure aussi dans l’<hi rend="italic">Almageste</hi> de Ptolémée, faisait
                    valoir que si la Terre possédait des dimensions notables par rapport au Ciel,
                    « nous ne pourrions voir la moitié de celui-ci, mais une portion nettement
                        inférieure<note type="standard" xml:id="ftn26" place="foot" n="26">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Galilée</hi>, <hi rend="italic">Trattato della
                                Sfera ovvero Cosmografia</hi>, 1597, in <hi rend="italic">Opere</hi>, Ed. Nat., II, p. 221-222 : <hi rend="italic">Che la Terra
                                sia d’insensibil grandezza in comparazione del cielo. Esser di mole
                                insensibile il globo terrestre paragonato col cielo, lo demostrano…
                                ragioni… La prima è, che se la terra fusse di notabil grandezza
                                rispetto alla sfera stellata, noi non potremmo vedere la metà del
                                cielo, ma parte sensibilmente minore…</hi> Notons, toutefois, que
                            cet argument avait permis à Galilée d’affirmer que la Terre était au
                            centre de l’Univers (ce qu’il ne croyait nullement depuis au moins deux
                            ans).</p>
          </note> ». Or, la suite du texte de la lettre à Fortunio
                    Liceti, qui évoquait l’éventualité copernicienne d’une Terre orbitant autour du
                    Soleil, montrait que la distance de la Terre au Soleil (donc, le rayon de
                    l’orbite terrestre annuelle) est également une grandeur insensible par rapport
                    aux dimensions de la sphère stellifère. Ce qui revient à dire qu’il est stérile
                    de chercher à situer le centre d’une sphère dont on ignore les dimensions, parce
                    que le rayon de la Terre, aussi bien que le rayon de son orbite annuelle, ne
                    constituent pas des bases suffisamment grandes pour trianguler une distance
                    stellaire. Dans ce cas, la trigonométrie ne nous est d’aucun secours, puisque
                    nous ne disposons d’aucune parallaxe stellaire annuelle. Tycho Brahe le savait
                    fort bien, et c’est d’ailleurs l’une des raisons qui l’avaient conduit à
                    abandonner le système copernicien pour établir à sa place un système
                    géo-héliocentrique. Galilée, pour sa part, préférait abandonner l’existence de
                    la sphère des fixes pour conserver l’Univers déjà « immensément » agrandi par
                    Copernic. Mais, contrairement à Copernic, Galilée laissait ouverte la question
                    de savoir si l’Univers possède ou non une forme ; c’est même pour cette raison
                    qu’il préférait parler d’« espace<note type="standard" xml:id="ftn27" place="foot" n="27">
            <p> Les termes originaux de <hi rend="small-caps">Galilée</hi> sont les suivants : <hi rend="italic">Parimente il
                                voler assegnar centro a quello spazio che non si sa nè si puo sapere
                                quale sia la sua figura, nè pure se egli di qualche figura sia
                                figurato, è impresa, al mio parere, supervacanea e vana.</hi> Cf.
                                <hi rend="italic">Opere</hi>, Ed. Nat., XVIII,
                        p. 293-294.</p>
          </note> » <hi rend="italic">(spazio) </hi>plutôt que de ciel,
                    puisque la voûte apparente de celui-ci n’est désormais qu’un effet de
                    perspective dû à notre situation <hi rend="italic">locale</hi> d’observateurs
                    terrestres.</p>
                <p xml:id="d1e1010">En outre, Galilée affirmait, tout comme le fit Bruno dès 1584,
                    que toutes les étoiles sont des Soleils en tous points semblables au nôtre, ce
                    qui n’exclut nullement qu’elles puissent être à leur tour le centre de systèmes
                    planétaires comparables à notre système solaire. Galilée considérait ainsi que
                    l’univers comprend en lui une pluralité innombrable de systèmes coperniciens,
                    bien qu’il ne puisse expliquer comment les étoiles fixes peuvent demeurer en
                    suspens dans l’espace cosmique :</p>
                <q rend="quotation">« Vous voyez aussi, dit Salviati, combien il convient mieux
                    d’ôter à l’Univers le mouvement vertigineux en vingt-quatre heures et de
                    permettre aux étoiles qui sont autant de Soleils de jouir comme notre Soleil
                    d’un perpétuel repos. Voyez comme il est facile, dans cette première ébauche, de
                    rendre raison des apparences si imposantes des corps célestes<note type="standard" xml:id="ftn28" place="foot" n="28">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Galilée</hi>, <hi rend="italic">Dialogo sopra i
                                due massimi sistemi del mondo</hi>, 1632, <hi rend="italic">Giornata
                                terza</hi>, <hi rend="italic">Opere</hi>, Ed. Nat., VII, p. 354 ;
                            trad. fr. De Gandt, Paris, Seuil, 1992, p. 330 :<hi rend="italic">
                                Vedete poi quanto acconciamente vien levato dall’universo il
                                precipitosissimo moto delle 24 ore, e come </hi>le stelle fisse, che
                            sono tanti Soli<hi rend="italic">, conforme al nostro Sole godono una
                                perpetua quiete. Vedete in oltre quanta agevolezza si trovi in
                                questo primo abozzamento, per render le ragioni di apparenze tanto
                                grandi ne’ corpi celesti.</hi> C’est nous qui
                    soulignons.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1038">Ce qui nous importe le plus ici, c’est que Galilée ait admis non
                    seulement l’immensité de l’espace cosmique, mais aussi l’existence d’une
                    quantité innombrable d’étoiles semblables à notre Soleil. Certes, on pourrait
                    objecter que ce n’est là qu’une façon de parler et de laisser ouverte la
                    question de la finité ou de l’infinité de l’Univers en se gardant bien (au moins
                    par prudence) d’essayer de la trancher. En fait, si l’on examine soigneusement
                    le texte du <hi rend="italic">Dialogo</hi>, on découvre un passage de la <hi rend="italic">Giornata terza</hi> qui a des résonances fortement bruniennes
                    (comme l’a remarqué justement M. Clavelin<note type="standard" xml:id="ftn29" place="foot" n="29">
            <p> M. <hi rend="small-caps">Clavelin</hi>, <hi rend="italic">La philosophie naturelle de Galilée</hi>, Paris,
                            Colin, 1968, II<hi rend="sup">e</hi> partie, p. 216 et note 101 : « D’où
                            l’inclination dont Galilée témoigne à certains moments pour une
                            interprétation infinitiste, soit qu’il compare comme Bruno les étoiles à
                            autant de Soleils, soit qu’il évoque ce point de “l’espace infini” d’où
                            la sphère des fixes de l’astronomie ptoléméenne ne paraît pas plus
                            grande qu’une seule étoile vue de la Terre. »</p>
          </note>), tant sur le
                    plan du vocabulaire que de l’argumentation, en ce qu’elle relativise les termes
                    de grand et de petit :</p>
                <q rend="quotation">« Je dis que grand, petit, immense, très petit <hi rend="italic">(grande, piccolo, immenso, minimo)</hi> etc., ne sont pas des termes
                    absolus, mais relatifs ; la même chose, quand on la compare à des choses
                    différentes, pourra être dite tantôt immense, tantôt plus que petite,
                    imperceptible. Dans ces conditions, je demande par rapport à quoi la sphère de
                    Copernic est déclarée trop vaste. À mon avis, on ne peut la comparer et la dire
                    trop vaste que par rapport à une autre chose du même genre. […] Si à chaque fixe
                    on devait attribuer pour la contenir autant d’espace dans le monde [s. e. que
                    les sphères de Jupiter et de Saturne], il faudrait que l’orbe qui contiendrait
                    leur multitude innombrable soit des milliers et des milliers de fois plus grand
                    que celui qui suffit à Copernic. Ne dites-vous pas aussi d’une étoile fixe
                    qu’elle est très petite (et même je veux parler des étoiles les plus visibles et
                    non de celles qui échappent à notre vue) ? Si on les dit très petites, c’est par
                    rapport à l’espace qui les entoure. Si toute la sphère étoilée n’était qu’un
                    seul corps brillant, qui ne comprendra que, dans l’espace infini <hi rend="italic">(nello spazio infinito)</hi>, on peut assigner une distance
                    assez grande pour que cette sphère lumineuse paraisse aussi petite, et même
                    plus, qu’une étoile fixe vue maintenant de la Terre ? On considérerait donc
                    comme petit ce qu’actuellement on dit immensément grand<note type="standard" xml:id="ftn30" place="foot" n="30">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Galilée</hi>, <hi rend="italic">Dialogo sopra i
                                due massimi sistemi del mondo</hi>, 1632, <hi rend="italic">Giornata
                                terza</hi>, in <hi rend="italic">Opere</hi>, Ed. Nat., VII,
                            p. 396-397 ; trad. fr. De Gandt, Paris, Seuil, 1992,
                        p. 364-365.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1085">Tout d’abord, cette <hi rend="italic">relativisation</hi> des
                    termes de grand et de petit, d’immense et de minimum est l’un des thèmes
                    essentiels de Bruno pour anéantir l’absoluité des déterminations cosmologiques
                    qu’impliquait immanquablement le finitisme aristotélicien. Cependant, malgré ces
                    ressemblances frappantes entre les propos de Galilée et ceux du Nolain, leurs
                    intentions respectives les séparent ici profondément. Tandis que Bruno
                    s’installait d’emblée dans une perspective infinitiste à partir de laquelle il
                    montrait les inconséquences du finitisme cosmologique d’Aristote, Galilée ne
                    considérait nullement l’infinité de l’univers comme une évidence première, mais
                    comme une simple <hi rend="italic">quaestio disputata</hi> parmi d’autres. De
                    plus, Galilée avait écarté l’idée naïve des péripatéticiens d’après laquelle
                    tout devrait être ordonné en fonction de la Terre et de l’homme. D’ailleurs,
                    l’ignorance où nous sommes de l’utilité que peuvent présenter les planètes
                    lointaines, les distances interstellaires énormes et l’immensité de l’Univers
                    copernicien ne sauraient être un argument suffisant pour les récuser ! Galilée a
                    même décuplé la puissance de cet argument en soulignant que si l’univers de
                    Copernic est bien plus grand que celui d’Aristote et de Ptolémée, on ne peut
                    s’empêcher d’en concevoir un autre qui soit encore incomparablement plus grand !
                    En effet, chacune des étoiles visibles à l’œil nu représente pour Galilée autant
                    de systèmes coperniciens avec leurs planètes respectives, sans oublier les
                    étoiles innombrables qui n’apparaissent qu’à la lunette, car « il y en a cent
                    fois autant que nous ne pouvons voir<note type="standard" xml:id="ftn31" place="foot" n="31">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Galilée</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, <hi rend="italic">Giornata Terza</hi>, <hi rend="italic">Opere</hi>, Ed.
                            Nat., VII, p. 398 ; trad. fr. De Gandt, Paris, Seuil, 1992, p. 366 : <hi rend="italic">E cento volte tante ve ne sono del tutto a noi
                                invisibili.</hi>
            </p>
          </note> ». Bref, cet accroissement
                    incommensurable des dimensions de l’univers anéantit l’idée qu’un ordre cosmique
                    implique nécessairement un système clos où toutes ses parties doivent être
                    justement proportionnées entre elles. C’est la voie ouverte au thème du ciron
                    avant Pascal, à celui des <hi rend="italic">Voyages de Gulliver</hi> avant
                        Swift<hi rend="italic"> </hi>et à celui de <hi rend="italic">Micromégas</hi>
                    avant Voltaire. Toutefois, s’il est vrai que dans l’infini les notions de plus
                    grand, de plus petit, d’égal et d’inégal perdent toute leur pertinence, est-ce à
                    dire que Galilée soit passé dans le camp infinitiste en sautant par-dessus
                    l’abîme qui sépare conceptuellement l’immensité de l’infinité proprement
                    dite ?</p>
                <p xml:id="d1e1122">Certes, Galilée n’ignorait pas les paradoxes qu’implique la
                    notion d’infini si on l’emploie sans précautions, car il avait commencé à
                    rédiger dès 1610 un ouvrage sur le problème de la « composition du continu » qui
                    ne vit jamais le jour, mais qui fut réutilisé dans ses <hi rend="italic">Discorsi e dimostrazioni matematiche</hi> de 1638. Loin de se complaire
                    dans ces paradoxes, Galilée s’était soucié de montrer qu’il existe une
                    différence radicale entre les propriétés du fini et de l’infini, d’où il suit
                    que tous les paradoxes de l’infini naissent justement de l’ignorance de cette
                    différence radicale. Donc, si l’on veut échapper à toutes les difficultés,
                    apories et absurdités qui accompagnent l’idée d’infini, il faut exclure du
                    traitement de l’infini tous les prédicats qui ne conviennent qu’au fini, comme
                    le nombre, la mesure et surtout les concepts comparatifs d’égalité et
                    d’inégalité, de plus grand et de plus petit.</p>
                <p xml:id="d1e1127">Les Anciens avaient préféré éliminer l’infini (en le contournant
                    à l’aide d’expédients potentialistes<note type="standard" xml:id="ftn32" place="foot" n="32">
            <p> Je pense ici, par exemple, au concept de quantité
                            « aussi grande que l’on voudra ». Ainsi, Aristote concluait dans son
                            étude du concept d’infini, in <hi rend="italic">Physique</hi>, III, 7,
                            207b 2-13, tr. fr. H. Carteron, Paris, Belles Lettres, t. 1,
                            p. 107-108 : « Les considérations des mathématiciens, en supprimant
                            l’infini qui existerait en acte dans le sens de l’accroissement, […]
                            n’ont pas besoin et ne font point usage de l’infini, mais seulement de
                            grandeurs aussi grandes qu’ils voudront, mais limitées. »</p>
          </note>)
                    pour sauvegarder la logique traditionnelle, tandis que Galilée pour sa part
                    avait préféré <hi rend="italic">limiter</hi> le champ d’application légitime de
                    celle-ci pour ménager une place à l’infini. En effet, puisque notre entendement
                    est fini, nous ne disposons que d’une approche <hi rend="italic">négative</hi>
                    de l’infini. Pour éviter les paradoxes de l’infini, il faut nous abstenir : 1°)
                    de comparer deux infinis et 2°) de comparer le fini et l’infini. Si nous
                    respectons cette limitation dans l’emploi de nos facultés cognitives, plus
                    aucune absurdité ne saurait désormais venir miner notre réflexion sur
                    l’infini :</p>
                <q rend="quotation">« <hi rend="small-caps">Salviati</hi> : Ainsi, de votre
                    ingénieux discours, il résulte que le plus grand, le plus petit et l’égal sont
                    des attributs inapplicables non seulement aux infinis, mais même aux infinis et
                    aux finis comparés entre eux<note type="standard" xml:id="ftn33" place="foot" n="33">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Galilée</hi>, <hi rend="italic">Discorsi e
                                dimostrazioni matematiche intorno a due nuove scienze attenenti alla
                                meccanica</hi>, Leyde, 1638, ed. Nat., VIII, p. 79-80 ; tr. fr. P.
                            H. Michel in <hi rend="italic">Galilée : Dialogues et Lettres
                                choisies</hi>, Paris, Hermann, 1966, p. 258.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1162">En somme, Galilée est prêt à admettre l’existence de quelque
                    chose qui échappe à la puissance de notre faculté de comprendre, alors que pour
                    le péripatéticien Simplicio il suffit qu’une notion nous soit incompréhensible
                    pour que nous soyons assurés de sa non-existence. Simplicio faisait de l’esprit
                    humain la mesure de ce qui est, de ce qui peut être et de ce qui n’est pas. Pour
                    Galilée, c’est Dieu seul, dont la puissance et l’omniscience sont infinies, qui
                    peut vraiment décider de ce qui est ou de ce qui n’est pas<note type="standard" xml:id="ftn34" place="foot" n="34">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Galilée</hi>, <hi rend="italic">Dialogo</hi>,
                            1632, <hi rend="italic">Giornata terza</hi>, <hi rend="italic">Opere</hi>, Ed. Nat., VII, p. 397 ; trad. fr. De Gandt, Paris,
                            Seuil, 1992, p. 365 : « <hi rend="small-caps">Sagredo</hi> – Quelle
                            énorme ineptie : ils [s. e. les Péripatéticiens] veulent que Dieu ait
                            fait l’Univers proportionné à la faible capacité de leur raison plutôt
                            qu’à sa puissance immense et même infinie ! »</p>
          </note>. Tel était bien
                    le nouvel état d’esprit propre à Galilée lorsqu’il en vint à se demander si
                    l’univers est fini ou infini.</p>
                <p xml:id="d1e1184">Nombre de commentateurs furent frappés par l’extrême prudence de
                    Galilée sur la question de l’infinité de l’univers. Il est vrai que
                    l’observation ne permet nullement de trancher en faveur du fini ou de l’infini.
                    La lunette montre seulement qu’il existe bien plus d’étoiles que ce que nos yeux
                    nous permettent d’apercevoir : notamment la profusion incroyable d’étoiles que
                    contient la Voie lactée. La lunette de Galilée lui donna l’impression que le
                    monde sidéral était dépourvu de forme propre et que l’espace est d’une
                    profondeur insondable, comme il le confia à Francesco Ingoli, le Secrétaire de
                    la Congrégation <hi rend="italic">De propaganda fide</hi> :</p>
                <q rend="quotation">« Ni vous ni personne d’autre au monde ne sait ni ne peut
                    humainement savoir non seulement quelle est la figure [de l’Univers], ni même
                    s’il possède une quelconque figure<note type="standard" xml:id="ftn35" place="foot" n="35">
            <p> Lettre de <hi rend="small-caps">Galilée</hi> à
                            Ingoli de 1624, in <hi rend="italic">Opere</hi>, Ed. Nat., VI, p. 518 :
                                <hi rend="italic">Nè voi nè altro uomo del mondo sappia o possa
                                umanamente sapere, non solo qual sia la figura sua, ma se egli ha
                                figura veruna.</hi>
            </p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1205">Galilée était prêt à admettre l’éventualité que l’Univers soit
                    infini, puisqu’il savait qu’il venait de détruire le principal argument de la
                    cosmologie traditionnelle en faveur du fini en adoptant le système
                    héliocentrique qui immobilise l’armée des étoiles fixes. En effet, pour
                    Aristote, ce qui est infini ne peut tourner ; or, il est manifeste que le ciel
                    tourne, donc il est limité. Or, Galilée, à la suite de Copernic, attribuait à la
                    Terre le mouvement apparent du ciel, ce qui réduit à néant l’option finitiste
                    d’Aristote.</p>
                <p xml:id="d1e1207">En outre, une lettre de Galilée à Fortunio Liceti présentait un
                    tout nouvel argument assez original en faveur d’une conception infinitiste de
                    l’univers qui s’appuyait sur la théorie de la connaissance :</p>
                <q rend="quotation">« Les raisons qui furent alléguées en faveur d’un parti ou de
                    l’autre [sur la grandeur finie ou infinie de l’Univers] sont très subtiles, mais
                    dans mon cerveau ni les unes ni les autres n’aboutissent à des conclusions
                    nécessaires, en sorte que je reste dans le doute en me demandant laquelle de ces
                    deux assertions est vraie. Toutefois, un seul argument, qui m’est personnel,
                    m’incline plutôt vers l’infini que vers le fini <hi rend="italic">(un solo mio
                        particolare discorso m’inclina più all’infinito che al terminato)</hi>, vu
                    que je ne me l’imagine ni ne peux me l’imaginer ni limité ni illimité et infini.
                    Et puisque l’infini, en raison de sa nature propre, ne peut être compris par
                    notre intellect limité, ce qui ne se produit pas dans le cas de ce qui est fini
                    et enclos à l’intérieur d’une limite, je dois référer mon incapacité de
                    comprendre plutôt à l’infinité qu’à la finité dans laquelle il n’y a pas à
                    chercher de raison pour son incompréhensibilité. Mais c’est là une de ces
                    questions, comme l’affirme volontiers votre Excellence, heureusement
                    inexplicables par des raisonnements humains, et peut-être semblables à celles
                    qui ont trait à la prédestination, au libre-arbitre et aux autres où seules les
                    Pages Sacrées et les divines assertions peuvent pieusement nous apaiser<note type="standard" xml:id="ftn36" place="foot" n="36">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Galilée</hi>, lettre à Fortunio Liceti du 24
                            septembre 1639, <hi rend="italic">Opere</hi>, Ed. Nat., XVIII,
                            p. 106.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1225">L’argument, si l’on peut s’exprimer ainsi, ne vaut pas <hi rend="italic">kat’alètheian</hi> mais seulement <hi rend="italic">kat’anthrôpon</hi>, c’est-à-dire qu’il ne tranche pas selon la vérité de la
                    chose, mais uniquement par rapport aux moyens limités dont nous disposons pour
                    appréhender celle-ci. Si nous suivons de très près le texte, nous constatons que
                    Galilée suit une démarche <hi rend="italic">apagogique</hi>, c’est-à-dire par
                    l’absurde. En effet, il pose qu’il lui est également impossible d’imaginer un
                    univers fini et un Univers infini. Cela signifie que l’infini échappe par
                    définition, ou par principe, aux capacités limitées de notre imagination et de
                    notre entendement. En revanche, ce qui est moins évident, c’est que Galilée ne
                    se puisse représenter un univers fini : peut-être parce qu’il peut toujours se
                    figurer d’autres étoiles au-delà de ses limites, comme on vient de le voir. Bien
                    qu’il ne nous donne aucune indication supplémentaire, il semble que l’idée d’un
                    univers fini, mais qui ne serait pourtant limité par rien, soit contradictoire.
                    Raisonnant par l’absurde, Galilée montre seulement que si l’Univers était fini,
                    son entendement également limité devrait pouvoir le comprendre, ce qui n’est pas
                    le cas. Il ne reste plus alors qu’une seule possibilité logique : il est donc
                    tout à fait compréhensible que l’incompréhensibilité de l’Univers soit due à son
                        <hi rend="italic">infinité</hi>, attendu que l’infinité est par nature
                    incompréhensible à un entendement fini. L’argument de Galilée, de forme purement
                        <hi rend="italic">négative</hi>, a réussi à surmonter la balance entre le
                    fini et l’infini tout en débouchant sur une sorte de « docte ignorance ». Que
                    l’infini reste pour nous incompréhensible, cela ne saurait exclure que l’univers
                    soit en lui-même infini.</p>
                <p xml:id="d1e1242">Contrairement à Bruno, Galilée ne prétend nullement que l’infini
                    soit accessible en quelque manière à notre esprit fini, mais il admet volontiers
                    que ce qui nous dépasse (comme l’idée d’infini) puisse exister. Mais, absolument
                    parlant, Galilée confesse prudemment que ce problème de l’infinité cosmique
                    restera à jamais insoluble pour l’humanité et qu’il est donc préférable de s’en
                    remettre sur ce point aux enseignements de la révélation. C’est une attitude
                    fort habile pour la tranquillité personnelle du savant, mais on peut
                    légitimement se demander si la révélation apporte une réponse. Si l’on en croit
                    l’Évêque Tempier avec ses interdits de 1277, l’Écriture et la théologie nous
                    enjoignent de croire, contrairement à ce que prétendaient les Péripatéticiens
                    médiévaux, que Dieu, en vertu de sa toute-puissance, a pu créer une infinité de
                    mondes. En se déclarant soumis à l’autorité de l’Église et de l’Écriture,
                    Galilée en revenait, <hi rend="italic">ironiquement</hi>, à l’argument de
                    Sagredo suivant lequel : « Dieu a fait l’Univers… proportionné à sa puissance
                    immense et même infinie. » Sur ce point, Galilée rejoint la position de Bruno,
                    mais pour de toutes autres raisons.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>