<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="ANABASES-1437_Bonnet">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">
                    <hi xml:lang="fr">Carthage, l’« autre nation » dans l’historiographie ancienne
                        et moderne</hi>
                </title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Corinne</forename>
                        <surname>Bonnet</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> &#xD; Université de Toulouse-Le Mirail<lb/>corinne.bonnet@sfr.fr
                    </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    « intelligente » et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
            <textClass>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
                    <list>
                        <item>Carthage</item>
                        <item>fascisme</item>
                        <item>Droysen Johann Gustav</item>
                        <item>Mommsen Theodor</item>
                        <item>analogie</item>
                        <item>guerres Puniques</item>
                        <item>Londres</item>
                        <item>Première et Deuxième guerres mondiales</item>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
                    <list>
                        <item>Carthage</item>
                        <item>fascism</item>
                        <item>Droysen Johann Gustav</item>
                        <item>Mommsen Theodor</item>
                        <item>analogy</item>
                        <item>Punic wars</item>
                        <item>London</item>
                        <item>First and Second world wars</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="geonames">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Dates proposées dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="_temp">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">
                        <hi xml:lang="fr">Carthage, l’« autre nation » dans l’historiographie
                            ancienne et moderne</hi>
                    </titlePart>
                </docTitle>
                <byline>
                    <docAuthor>Corinne Bonnet</docAuthor>
                </byline>
            </titlePage>
            <div type="abstract" xml:lang="fr" xml:id="d1e226">
                <p xml:id="d1e227">Dans l’historiographie grecque et surtout romaine, Carthage
                    apparaît comme le paradigme d’une altérité irréductible. Elle est la nation
                    vaincue par excellence. La rhétorique politique et polémique, ainsi que
                    l’historiographie moderne, tout spécialement en Allemagne, France et Italie ont
                    réactualisé ce paradigme dans divers contextes et par le biais de multiples
                    analogies. On examine ici les étapes principales et les ressorts majeurs de ce
                    parcours fortement conditionné par les modèles mis en place dès l’Antiquité.</p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en" xml:id="d1e229">
                <p xml:id="d1e230">
          <hi xml:lang="en">In the Greek and Roman historiography, Carthage
                        appears as the paradigm of the Other, the model of the vanquished nation.
                    </hi>The political and polemical rhetoric, as well as the modern historiography,
                    especially in Germany, France and Italy, have advanced a reassessment of this
                    paradigm in different contexts, through various analogical images. This paper
                    deals with the most important moments and mechanisms of this process, heavily
                    influenced by the models created in Antiquity.</p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <p rend="epigraph" xml:id="d1e238">« Ce qui fit la beauté des Romaines
                antiques,<lb/>C’étaient leurs humbles toits, leurs vertus domestiques<lb/>Leurs
                doigts que l’âpre laine avait faits noirs et durs,<lb/>Leurs courts sommeils, leur
                calme, Annibal près des murs,<lb/>Et leurs maris debout sur la porte
                Colline. <lb/>Victor <hi rend="small-caps">Hugo</hi>, <hi rend="italic">L’année
                    terrible</hi> (1871)</p>
            <div type="div1" xml:id="d1e257">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e258">1. Introduction<note type="standard" xml:id="ftn*" place="foot" n="*">
            <p> Tous mes remerciements vont à Philippe
                            Foro et à Hinnerk Bruhns pour leur précieuse relecture. Je dédie cet
                            article à Pascal Payen, pionnier en <hi rend="italic">Anabases</hi>.
                        </p>
          </note>
        </head>
                <p xml:id="d1e267">Qui parle de la postérité de Carthage évoque presque
                    automatiquement le fantôme de Flaubert, avec <hi rend="italic">Salammbô</hi>,
                    parue en 1862 <note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
            <p> Sur la
                            genèse de ce livre et la conception de l’Orient qu’il véhicule, cf. I.
                                L<hi rend="small-caps">örinszky</hi>, <hi rend="italic">L’Orient de
                                Flaubert. Des écrits de jeunesse à </hi>Salammbô : <hi rend="italic">la construction d’un imaginaire mythique</hi>, Paris, 2002.
                        </p>
          </note>. Il n’en sera cependant guère question ici, dans la mesure où ce
                    n’est pas la mémoire littéraire de Carthage qui a retenu notre attention, mais
                    sa postérité historiographique. Nous allons en effet nous efforcer de mettre en
                    lumière la manière dont le destin de Carthage a nourri la réflexion des
                    historiens et corollairement des penseurs et acteurs politiques <note type="standard" xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
            <p> Pour une approche plus
                            large de la problématique historiographique de la guerre, voir P. <hi rend="small-caps">Payen</hi>, “ L’historien, la guerre, l’écriture,
                            les vaincus (Vème siècle avant J.-C. - IIème siècle après J.-C.) ”, <hi rend="italic">Storia della storiografia</hi> 41 (2002), p. 45-70.
                        </p>
          </note>. C’est essentiellement à deux niveaux, nous semble-t-il, que se
                    situent les enjeux de cette réflexion historico-politique sur Carthage : elle
                    porte, d’une part, sur les fondements et le destin des empires (empire punique
                    et empire romain, mis en parallèle avec les empires modernes, français, allemand
                    et britannique en particulier), elle sollicite, d’autre part, le concept
                    d’esprit des peuples ou des « races » (le <hi rend="italic">Volksgeist</hi> de
                    la tradition allemande) comme facteur déterminant des processus historiques. </p>
                <p xml:id="d1e300">Précisons cependant, en guise d’introduction, que les
                    vicissitudes historiographiques de Carthage doivent être interprétées à la
                    lumière de trois données qui ont, d’une certaine manière, constitué la toile de
                    fond de cette enquête. </p>
                <p xml:id="d1e302">
          <hi rend="italic">En premier lieu</hi>, <hi rend="italic">le</hi>
                    <hi rend="italic">grave déficit documentaire sur l’histoire de Carthage</hi>.
                    Toute la littérature punique, quelle qu’ait été sa nature, a en effet
                        disparu <note type="standard" xml:id="ftn3" place="foot" n="3">
            <p> V. <hi rend="small-caps">Krings</hi>, <hi rend="italic">La littérature
                                phénicienne et punique</hi>, in <hi rend="small-caps">Ead.</hi>, <hi rend="italic">La civilisation phénicienne et punique. Manuel de
                                recherche</hi> (HdO 20), Leiden-New York-Cologne, 1995, p. 31-38.
                        </p>
          </note>. On possède certes quelques fragments d’historiens puniques
                    hellénophones, transmis par le biais de l’historiographie grecque et latine,
                    mais, dans l’ensemble, notre regard sur Carthage souffre d’une myopie
                    dommageable. C’est en effet toujours à travers le regard des autres que nous est
                    restituée l’histoire de la métropole punique : le regard des Grecs et celui des
                    Romains, jamais anodin ni neutre, dès lors qu’il s’agit d’une concurrente dans
                    le meilleur des cas, de l’ennemi public numéro un pour Rome. L’absence de
                    tradition historiographique carthaginoise, donc de modèles interprétatifs de
                    Carthage sur Carthage oblige les historiens – ceux d’hier et ceux d’aujourd’hui
                    – à proposer des lectures du passé punique qui font un recours fréquent – nous
                    allons le voir – à un mécanisme dont Luciano Canfora et Pascal Payen ont bien
                    démonté les ressorts : l’analogie <note type="standard" xml:id="ftn4" place="foot" n="4">
            <p> L. <hi rend="small-caps">Canfora</hi>, <hi rend="italic">La Tolérance et la vertu. De l’usage politique de
                                l’analogie</hi>, Paris, 1989 ; P. <hi rend="small-caps">Payen</hi>,
                            “ Le recours analogique à l’Antiquité : problèmes et propositions pour
                            une histoire comparée de la culture ”, <hi rend="italic">Bulletin de
                                littérature ecclésiastique</hi> 102 (2001), p. 5-24. </p>
          </note>.
                    Puisque Carthage ne dit pas « qui » elle est, elle sera dès lors saisie par le
                    biais de la comparaison, des rapprochements, donc à travers la grille de lecture
                    du semblable et du différent, de l’identité et de l’altérité. </p>
                <p xml:id="d1e346">
          <hi rend="italic">Second paramètre</hi> : <hi rend="italic">l’obsession des guerres Puniques</hi> qui constituent très vite un miroir
                    déformant de toute l’histoire punique, des origines à la destruction de la
                    métropole. Carthage est enfermée dans le rôle d’<hi rend="italic">aemula
                        imperii</hi>, l’ennemie de Rome. Dans la tradition historiographique
                    romaine, Carthage est donc l’« autre nation », le symbole d’une altérité que les
                    auteurs vont s’efforcer de projeter rétrospectivement dans le passé, aussi loin
                    que possible, jusqu’aux temps des origines, celui de la fondation de <hi rend="italic">Qarthadasht</hi>, la « Ville Nouvelle » ; une altérité que les
                    historiens des temps modernes vont exploiter comme un paradigme à géométrie
                    variable. On pourrait parler de crispation historiographique autour de
                    l’expérience des guerres Puniques qui a pour effet de reconstruire l’histoire
                    comme un diptyque spéculaire – Rome et Carthage s’opposant pratiquement en tout
                    et sur tout – et de réduire Carthage à un symbole, une image : celle de
                    l’ennemi, de l’autre, du vaincu. En vertu de quoi, elle va constituer une
                    référence historiographique, voire rhétorique commode, mais de plus en plus
                    décharnée, dénuée de substance, sans plus guère d’ancrage historique sinon
                    l’issue fatale d’un empire vaincu et anéanti. On signalera, par exemple, que
                    dans l’enseignement dispensé par les Jésuites en France, avant la Révolution,
                    l’habitude était de diviser les classes en deux groupes afin de stimuler
                    l’émulation réciproque ; ces deux classes étaient baptisées les « Romains » et
                    les « Carthaginois » ! Le vainqueur aux exercices publics recevait le titre
                        d’<hi rend="italic">imperator</hi>, tandis que l’élève classé second était
                    le chef des Carthaginois <note type="standard" xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
            <p> Cf. G. <hi rend="small-caps">Snyders</hi>, <hi rend="italic">La
                                pédagogie en France aux XVII</hi>
              <hi rend="sup">
                <hi rend="italic">e</hi>
              </hi>
              <hi rend="italic"> et XVIII</hi>
              <hi rend="sup">
                <hi rend="italic">e</hi>
              </hi>
              <hi rend="italic"> siècles</hi>, Paris,
                            1965, p. 51. </p>
          </note>. </p>
                <p xml:id="d1e383">Enfin, <hi rend="italic">troisième ingrédient</hi> : <hi rend="italic">l’antisémitisme</hi>. Les Carthaginois sont des Sémites et
                    leur défaite, sous les coups de Rome, apparaît comme le signe d’une infériorité
                    congénitale, la victoire d’une « race supérieure ». Nombreux sont en effet ceux
                    qui font intervenir le facteur racial dans l’explication de la faiblesse de
                    Carthage face à Rome. Sa punicité est assimilée au sémitisme des Hébreux, un
                    rapprochement renforcé par la vision « mercantiliste » que l’on a des uns et des
                    autres, les Carthaginois dans le passé, les Juifs dans le présent. On n’oubliera
                    cependant pas que l’usage du concept de « race » n’avait pas la même connotation
                    au XIXe siècle que de nos jours et l’on fera une distinction entre l’histoire
                        <hi rend="italic">raciale</hi> et l’histoire <hi rend="italic">raciste</hi> <note type="standard" xml:id="ftn6" place="foot" n="6">
            <p> Cf.
                            M. <hi rend="small-caps">Olender</hi>, <hi rend="italic">Les langues du
                                paradis . Aryens et Sémites: un couple providentiel</hi>, Paris
                            1989. </p>
          </note>. Tous les historiens qui se sont référés aux races
                    comme catégorie historique n’étaient pas des Gobineau ou des Chamberlain. Reste
                    néanmoins que l’antisémitisme a eu des répercussions sur la (re)présentation de
                    Carthage et de ses habitants, par exemple dans l’Allemagne nazie ou dans
                    l’Italie fasciste <note type="standard" xml:id="ftn7" place="foot" n="7">
            <p> Cf.
                                <hi rend="italic">infra</hi>, p. 154-160. </p>
          </note>. </p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e417">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e418">2. <hi rend="italic">Ab ovo</hi>
        </head>
                <p xml:id="d1e422">Le décor étant ainsi planté, nous pouvons à présent entamer notre
                    analyse en partant de l’épisode de la <hi rend="italic">byrsa</hi> qui, aux
                    dires des sources anciennes, est à l’origine de la fondation de Carthage <note type="standard" xml:id="ftn8" place="foot" n="8">
            <p> Cf. l’analyse de J. <hi rend="small-caps">Scheid - J. Svenbro</hi>, “ Byrsa. La ruse
                            d’Élissa et la fondation de Carthage ”, <hi rend="italic">Annales
                                E.S.C.</hi> 40 (1985), p. 328-342. </p>
          </note>. Ce mythe,
                    certainement d’inspiration grecque – il a vraisemblablement été élaboré en
                    Sicile au IIIe siècle av. J.-C. à l’occasion de la première Guerre Punique – a
                    été repris par les Romains afin de présenter d’emblée Carthage comme une réalité
                    négative, une anti-Rome <note type="standard" xml:id="ftn9" place="foot" n="9">
            <p> G. <hi rend="small-caps">Piccaluga</hi>, “ Fondare Roma domare
                            Cartagine ”, in <hi rend="italic">Atti del primo Congresso
                                internazionale di studi fenici e punici</hi>, I, Rome, 1987, p.
                            409-424. </p>
          </note>. En effet, tandis que Rome est fondée par un homme,
                    Carthage l’est par une femme ; alors que l’insertion de Rome dans le contexte
                    ambiant se fait par le biais de mariages exogamiques (suite au rapt des
                    Sabines), à Carthage, Elissa-Didon se suicide pour échapper au mariage avec
                    Hiarbas, le prince local, signe d’une tendance à l’endogamie connotée
                    négativement. On pourrait pousser la mise en opposition plus loin encore, mais
                    l’essentiel est que l’on perçoit un travail subtil sur la tradition mythique
                    afin d’en faire un instrument idéologique anti-carthaginois. Rien, en effet,
                    dans ce récit ne renvoie à un fonds authentiquement punique. L’histoire de la
                    ruse de la peau de bœuf découpée en lanières pour entourer un territoire aussi
                    vaste que possible repose sur des jeux de mots grecs ou latins (<hi rend="italic">byrsa, circumscrivere</hi>), comme l’ont bien montré J. Scheid
                    et J. Svenbro. En définitive, le message que fait passer le mythe, c’est que,
                    dès les premiers temps, les Carthaginois se sont comportés comme des êtres
                    perfides, sournois, voués à l’échec. Le célèbre <hi rend="italic">topos</hi> de
                    la <hi rend="italic">fides punica</hi>, qui est en fait la négation même de la
                        <hi rend="italic">fides</hi>, ici inscrite dans la dimension sempiternelle
                    du mythe, repose implicitement sur une opposition à la <hi rend="italic">fides
                        romana </hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn10" place="foot" n="10">
            <p> Cf.
                            N. M<hi rend="small-caps">antel</hi>, <hi rend="italic">Poeni
                                Foedifragi. Untersuchungen zur Darstellung römisch-karthagischer
                                Verträge zwischen 241 und 201 v. Chr. durch die römische
                                Historiographie</hi>, Munich, 1998. </p>
          </note>. </p>
                <p xml:id="d1e475">Bien avant d’avoir rencontré le premier Romain, les Carthaginois
                    étaient donc voués à un conflit inévitable – un choc de cultures, un choc de
                    valeurs, pourrait-on dire – et à une défaite inscrite dans l’<hi rend="small-caps">adn</hi> de l’histoire. La construction spéculaire et
                    antagoniste du destin des deux métropoles se met en place <hi rend="italic">ab
                        ovo</hi>. Qu’il s’agit bien d’une partition savamment orchestrée et
                    interprétée par les auteurs latins est ultérieurement démontré par la manière
                    dont la fin de Carthage est mise en scène dans leurs témoignages <note type="standard" xml:id="ftn11" place="foot" n="11">
            <p> Cf. C. <hi rend="small-caps">Bonnet</hi>, “ Les connotations sacrées de la
                            destruction de Carthage ”, in<lb/>H. <hi rend="small-caps">Devijver</hi>
                            - E. <hi rend="small-caps">Lipinski</hi> (éd.), <hi rend="italic">Studia
                                Phoenicia-X. Punic Wars</hi>, Leuven, 1989, p. 289-305. </p>
          </note>.
                    Lorsqu’en 146 av. J.-C., la capitale punique est sur le point de succomber,
                    l’épouse d’Hasdrubal, le général qui guide l’ultime résistance, se suicide en se
                    jetant dans l’incendie d’un temple. Comme Didon pour échapper aux Numides, cette
                    héroïne se jette dans un bûcher plutôt que de se livrer aux Romains. La boucle
                    est symboliquement bouclée et le destin de Carthage apparaît dès lors comme un
                    cycle dont le début (<hi rend="italic">Urzeit</hi>) annonçait et préfigurait la
                    fin dramatique (<hi rend="italic">Endzeit</hi>). Or, dès Thucydide, puis surtout
                    avec Polybe, qui propose l’anacyclose comme clé de lecture de l’histoire, le
                    destin des civilisations apparaît comme une des grandes leçons que le présent
                    est en droit de tirer du passé <note type="standard" xml:id="ftn12" place="foot" n="12">
            <p> Cf. F. <hi rend="small-caps">Hartog</hi>, introduction à la
                            traduction française par D. <hi rend="small-caps">Roussel</hi> de <hi rend="small-caps">Polybe</hi>, Paris, 2003, p. 27-29 ; C. <hi rend="small-caps">Nicolet</hi>, “ Anacyclose, progrès de l’esprit,
                            fin de l’histoire ”, texte prononcé à la rentrée solennelle des cinq
                            académies en octobre 2003 (disponible sur
                            http ://www.institut-de-france.fr/reportage_2003.htm). </p>
          </note>. On
                    se s’étonnera donc pas que le sort paradigmatique de Carthage ait nourri la
                    réflexion des intellectuels et des hommes politiques à toutes les époques. </p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e526">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e527">3. Comme dans un miroir</head>
                <p xml:id="d1e529">C’est naturellement l’expérience historique des Guerres Puniques
                    qui est à l’origine de la vision binaire qui fait que Carthage est à Rome, ce
                    que Mr Hyde est au Dr Jekyll. J’en prendrai à témoin Tite-Live dont le récit –
                    destiné à une riche postérité – illustre bien cette tendance à la schématisation
                    historiographique. Il en est même probablement le principal responsable dans la
                    longue durée. </p>
                <p xml:id="d1e531">Avec des accents thucydidéens, Tite-Live annonce au chapitre 1 de
                    son livre XXI que la guerre contre Hannibal (la deuxième Guerre Punique, que
                    Polybe appelle πόλεμος Ἀννιβιακός) est « la guerre de beaucoup la plus mémorable
                    de toutes celles qui ont jamais été menées » : <hi rend="italic">bellum maxime
                        omnium memorabile quae unquam gesta sint</hi>. Il dresse ensuite, au
                    chapitre 4, un célèbre portrait d’Hannibal – qui inspirera les pages de Mommsen
                    que nous allons bientôt examiner <note type="standard" xml:id="ftn13" place="foot" n="13">
            <p> Cf. <hi rend="italic">infra, </hi>p. 145. Sur ce
                            portrait, voir, en dernier lieu, S. <hi rend="small-caps">Lancel</hi>,
                                <hi rend="italic">Hannibal</hi>, Paris, 1995, p. 77-80. </p>
          </note>
                    – bâti, lui aussi, sur une double opposition : d’une part, une opposition
                    interne au personnage d’Hannibal, qui est à la fois audacieux et réflexif,
                    résistant au froid et à la chaleur, cavalier et fantassin, homme de vertus et de
                    vices ; opposition externe, d’autre part, dès le moment où Hannibal est dépourvu
                    de toutes les valeurs qui fondent l’identité des Romains : « nul souci du vrai,
                    du sacré, aucune crainte des dieux, aucun respect du serment, aucun scrupule ».
                    Bref, il est l’incarnation d’une <hi rend="italic">perfidia plus quam
                        Punica</hi>, une « perfidie plus que punique ». Il est la quintessence de la
                    punicité, la punicité au carré (<hi rend="italic">plus quam</hi>), qui se
                    définit en creux comme la non-romanité, une altérité radicale <note type="standard" xml:id="ftn14" place="foot" n="14">
            <p> Autre trace de cette
                            altérité radicale dans les sources anciennes : la pratique du sacrifice
                            humain attribuée aux Carthaginois ; cf. S. <hi rend="small-caps">Ribichini</hi>, <hi rend="italic">Il Tofet e il sacrificio dei
                                fanciulli</hi>, Sassari, 1987. </p>
          </note>. </p>
                <p xml:id="d1e567">On notera, en passant qu’avant Tite-Live, Polybe, au livre
                        IX <note type="standard" xml:id="ftn15" place="foot" n="15">
            <p> Polybe IX,
                            7, 22-26 ; sur ce passage, voir l’analyse de <hi rend="small-caps">Lancel</hi>, <hi rend="italic">Hannibal</hi>, p. 349-350.
                        </p>
          </note>, tout en précisant qu’il tenait ses informations sur Hannibal
                    des Carthaginois eux-mêmes et de Massinissa, mettait logiquement, dans son
                    discours, davantage de nuances ; Polybe avait certes des sympathies pour Rome et
                    pour les Scipions, mais le nationalisme romain ne l’aveuglait pas : c’est
                    pourquoi il reconnaît, fort honnêtement, qu’il est difficile de se prononcer sur
                    la véritable nature (<hi rend="italic">physis</hi>) d’Hannibal, tant les
                    témoignages sont contradictoires. </p>
                <p xml:id="d1e583">Très tôt donc, pour des raisons idéologiques liées au
                    nationalisme romain, le discours historiographique sur Carthage s’est trouvé
                    « noyauté » et a dérivé vers un schématisme dichotomique et rhétorique qui va
                    trouver, dans les grandes rivalités nationalistes de l’ère moderne, maintes
                    occasions de resurgir. </p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e585">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e586">4. Le destin d’Hannibal</head>
                <p xml:id="d1e588">C’est d’abord la forte et riche personnalité d’Hannibal qui capte
                    l’attention de la postérité <note type="standard" xml:id="ftn16" place="foot" n="16">
            <p>
                            <hi xml:lang="en">A.J. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Toynbee</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Hannibal’s Legacy</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">,
                                Oxford-New York-Toronto, 1965 ; K. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Christ</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, “ Zur
                                Beurteilung Hannibals ”, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Historia</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> 17 (1968), p. 461-495,
                                repris dans I</hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">d.</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> </hi>(éd.), <hi rend="italic">Hannibal</hi>, Darmstadt, 1974, puis mis à jour et enrichi dans
                                I<hi rend="small-caps">d</hi>., <hi rend="italic">Hannibal</hi>,
                            Darmstadt, 2003, p. 361-407. On prendra aussi en considération les
                            travaux de J. <hi rend="small-caps">Seibert</hi>, <hi rend="italic">Hannibal</hi>, Darmstadt, 1993 ; <hi rend="italic">Forschungen zu
                                Hannibal</hi>, Darmstadt, 1993 ; <hi rend="italic">Hannibal.
                                Feldherr und Staatsmann</hi>, Mainz, 1997 ; ainsi que ceux de G. <hi rend="small-caps">Brizzi</hi>, en particulier <hi rend="italic">Annibale. Strategie e immagine</hi>, Cività di Castello, 1984 ; <hi rend="italic">Annibale. Come un’autobiografia</hi>, Milan, 2003 ;
                            sans oublier le chapitre intitulé “ L’héritage, la légende et l’image ”,
                            in <hi rend="small-caps">Lancel</hi>, <hi rend="italic">Hannibal</hi>,
                            p. 339-360. <hi xml:lang="en">Voir aussi A. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Kopka</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Karthago</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">
                                II.</hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en"> Geschichte und
                                    Kulturelles Gedächtnis</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, in </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">NP</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> XIV,
                                Stuttgart-Weimar, 2000, col. 848-853. </hi>
            </p>
          </note>. Lucien, dans
                    ses <hi rend="italic">Dialogues des morts</hi>, met en scène une étrange
                    compétition <hi rend="italic">post mortem</hi> entre Alexandre, Hannibal et
                    Scipion, dont le Punique sort fort malmené (il ne sait même pas parler grec !)
                    et lanterne rouge du classement des généraux de l’Antiquité <note type="standard" xml:id="ftn17" place="foot" n="17">
            <p> Lucien, <hi rend="italic">Dialogue des morts</hi> 25 (12). </p>
          </note>. Le
                    modèle livien d’un Hannibal malfaisant s’est imposé. </p>
                <p xml:id="d1e698">Cependant, avec Niccolò Machiavelli, dans <hi rend="italic">Il
                        principe </hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn18" place="foot" n="18">
            <p>
                            N. <hi rend="small-caps">Machiavelli</hi>, <hi rend="italic">Il
                                principe</hi>, § 16. </p>
          </note>, paru en 1532, commence la
                    réhabilitation d’Hannibal. Maître ès-stratégie, le général punique est présenté
                    comme un des plus grands <hi rend="italic">condottieri</hi> de l’histoire. Cette
                    vision d’Hannibal comme modèle de clairvoyance politique réapparaît ensuite chez
                    Montesquieu, dans les <hi rend="italic">Considérations sur les causes de la
                        grandeur des Romains et de leur décadence</hi> (1734), et inspire également
                    Napoléon Bonaparte qui le qualifie, dans son <hi rend="italic">Mémorial de Ste
                        Hélène</hi>, d’homme « le plus audacieux de tous, le plus étonnant
                    peut-être, si hardi, si sûr, si large en toutes choses » <note type="standard" xml:id="ftn19" place="foot" n="19">
            <p> Cf. E. <hi rend="small-caps">De Las
                                Cases</hi>, <hi rend="italic">Mémorial de Sainte-Hélène</hi>, t. II,
                            Paris, La Pléiade, 1935, ch. XI, p. 338. </p>
          </note>. Le peintre David
                    réalisa du reste, en 1801, une toile représentant « Bonaparte franchissant les
                    Alpes », avec, dans le coin inférieur droit, le nom d’Hannibal gravé sur une
                    borne. Napoléon prétendait donc marcher dans les pas du Carthaginois, ce qui ne
                    l’empêchait pas, dans d’autres circonstances, de se référer à Carthage comme à
                    une métaphore de l’Angleterre en s’identifiant lui-même à Caton et à Scipion.
                    L’ambivalence de l’analogie avec Carthage commence ainsi à se manifester :
                    grande puissance, certes, mais puissance vaincue. </p>
                <p xml:id="d1e733">Un courant important de l’historiographie moderne s’inscrit dans
                    cette lignée de revalorisation d’Hannibal. Ainsi Barthold Georg Niebuhr
                    (1776-1831) exprime-t-il, dans ses <hi rend="italic">Vorträge über römische
                        Geschichte</hi>, parus à Bonn en 1847, un jugement enthousiaste sur
                    Hannibal : « Diesen Mann bewundere ich und liebe ich fast unbegindt ». Mais
                    c’est assurément avec Theodor Mommsen que ce processus culmine, par le biais
                    d’une réhabilitation presque inconditionnelle d’Hannibal, expression symbolique
                    d’une identité carthaginoise vue sous son meilleur jour <note type="standard" xml:id="ftn20" place="foot" n="20">
            <p> À cette vision positive d’Hannibal
                            fera écho, en 1932, le jeune Arnaldo Momigliano dans un article où il le
                            salue comme « l’ultimo e il massimo dei condottieri ellenistici » :
                                A. <hi rend="small-caps">Momigliano</hi>, “ Annibale politico ”, <hi rend="italic">La Cultura</hi> 11 (1932), p. 61-72, repris dans <hi rend="italic">Quinto contributo alla storia degli studi classici e
                                del mondo antico</hi> I, Rome, 1975, p. 333-345. L’image d’Hannibal
                            grand stratège a eu la vie très longue puisqu’encore durant la première
                            guerre mondiale, on s’inspira des plans qu’il mit en œuvre à la bataille
                            de Cannes. </p>
          </note>. S’inspirant du portrait livien, mais en
                    valorisant au maximum le modèle et en y mêlant des traits polybiens, Mommsen
                    fait revivre un personnage attachant, romantique, idéalisé, dans un grand
                    morceau de littérature <note type="standard" xml:id="ftn21" place="foot" n="21">
            <p> N’oublions pas que Mommsen reçut le prix Nobel de littérature en
                            1902, précisément pour son <hi rend="italic">Histoire romaine</hi> dont
                            le premier volume avait paru, en première édition, dès 1854. Nous
                            suivons ici l’édition française de l’<hi rend="italic">Histoire
                                romaine</hi>, sous la direction de Cl. <hi rend="small-caps">Nicolet</hi>
              <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">,
                            </hi>
              </hi>Paris 1985, p. 422-423. </p>
          </note> : </p>
                <q rend="quotation">« Leste et robuste, il courait et maniait les armes
                    excellemment ; il était le plus téméraire des écuyers ; il n’avait pas besoin de
                    sommeil ; en vrai soldat, il savourait un bon repas ou endurait la faim sans
                    peine. Quoiqu’il eût vécu au milieu des camps, il avait reçu la culture
                    habituelle chez les Phéniciens des hautes classes. Il apprit le grec, devenu
                    général, et grâce aux leçons de son fidèle Sosilon (<hi rend="italic">sic</hi>)
                    de Sparte, pour pouvoir écrire ses dépêches dans cette langue. [...] Là, sa
                    bravoure éclata et ses talents militaires l’avaient aussitôt signalé entre tous.
                    [...] Les contemporains ont voulu jeter toutes sortes de taches sur ce grand
                    caractère : les Romains l’ont dit cruel, les Carthaginois l’ont dit cupide. De
                    fait, il haïssait comme savent haïr les natures orientales. [...] En vain la
                    colère, l’envie, les sentiments vulgaires ont noirci son histoire, son image se
                    dresse toujours pure et grande devant nos regards. [...] Vous ne trouvez rien
                    dans les récits de sa vie qui ne se justifie ou par la condition des temps ou
                    par le droit des gens de son siècle. Tous les chroniqueurs lui accordent d’avoir
                    réuni, mieux que qui que ce soit, le sang-froid et l’ardeur, la prévoyance et
                    l’action. Il eut par dessus-tout l’esprit d’invention et de ruse, l’un des
                    caractères du génie phénicien ; il aima à marcher par des voies imprévues,
                    propres à lui seul. On le vit souvent, déguisé, portant de faux cheveux,
                    explorant et sondant çà et là. Son génie stratégique est écrit sur toutes les
                    pages de l’histoire de ce siècle. [...] Grand homme enfin, dans le vrai sens du
                    mot, il attire à lui tous les regards. »</q>
                <p xml:id="d1e774">Ce portrait si élogieux, qui passe sous silence les violentes
                    accusations de Tite-Live, se signale par l’attention portée aux vertus
                    militaires d’Hannibal et, dans une moindre mesure, à sa <hi rend="italic">Bildung</hi>, deux éléments qui durent faciliter un rapprochement entre les
                    qualités puniques (le « génie phénicien » ou la « nature orientale ») et les
                    vertus prussiennes. On y reviendra. Mais avant cela, repartons de Carthage et de
                    l’historiographie allemande. </p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e779">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e780">5. Carthage <hi rend="italic">versus</hi>
                    Rome, de la Révolution à Droysen et Mommsen</head>
                <p xml:id="d1e785">Johann Gustav Droysen (1808-1884) affronte, dans le tome II de sa
                        <hi rend="italic">Geschichte des Hellenismus</hi>, paru en1843 et traduite
                    en français en 1883-1885, la question des rapports entre Rome et Carthage <note type="standard" xml:id="ftn22" place="foot" n="22">
            <p> J.G. <hi rend="small-caps">Droysen</hi>, <hi rend="italic">Histoire de
                                l’Hellénisme</hi>, traduite de l’allemand ss la dir. d’A. <hi rend="small-caps">Bouch</hi>
              <hi rend="small-caps">É</hi>
              <hi rend="small-caps">-Leclercq</hi>, Paris, 1883-1885, t. III, p. 282
                            sv. Réédition intégrale sous la direction de P. <hi rend="small-caps">Payen, </hi>Grenoble, 2005 [= vol. II, p. 1372-1373]. </p>
          </note>.
                    Droysen souligne d’abord le fait que Rome et Carthage, plus qu’aucune ville
                    grecque, restèrent tenacement attachées à leur constitution originelle, tout en
                    se développant et en progressant dans le temps. Aux yeux de Droysen, qui rêve
                    d’une Allemagne unifiée et qui projette rétrospectivement cette aspiration sur
                    le monde hellénistique <note type="standard" xml:id="ftn23" place="foot" n="23">
            <p> Cf. P. <hi rend="small-caps">Payen</hi>, “ Johann Gustav Droysen et
                                l’<hi rend="italic">Histoire de l’Hellénisme</hi>. L’époque
                            hellénistique entre Alexandre et la Prusse ”, Préface à l’édition 2005,
                            p. 5-10, 24-25, 31-36, 42-54. </p>
          </note>, elles conservèrent ce qu’il
                    appelle « leur principe national » ; et il ajoute : « c’est même au milieu de
                    ces vicissitudes qu’elles en ont la vraie possession et la pleine conscience. Ce
                    sont des organismes qui ont en eux-mêmes leur principe vital ; une sève
                    vigoureuse les a fait croître lentement. Chez elles, l’État n’est pas une
                    institution divine, comme dans l’ancien Orient ; il n’est pas tout, il n’absorbe
                    pas tout, comme dans les cités de la Grèce ; il est l’œuvre des hommes, dont il
                    résume et sauvegarde les intérêts particuliers » <note type="standard" xml:id="ftn24" place="foot" n="24">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Droysen</hi>, <hi rend="italic">Histoire</hi>, t.
                            III, p. 282 [= col. 2, p. 1373]. </p>
          </note>. </p>
                <p xml:id="d1e833">Droysen lance indirectement un message à ses contemporains : dans
                    les épreuves, la cohésion nationale se renforce, ainsi que la vitalité de l’État
                    qui doit être l’expression d’un consensus. Si Carthage et Rome sont ici
                    embrassées d’un même regard, dans les chapitres qui suivent, en revanche,
                    Droysen s’emploie, dans la lignée de l’historiographie ancienne, à souligner les
                    contrastes entre ces deux nations. Leur constitution, en premier lieu, « est
                    bien différente » : « Rome est un État tout à fait agraire », dont la
                    constitution républicaine (comme l’affirmait déjà Polybe) repose sur
                    « l’équilibre approximatif de toutes les obligations et de tous les droits
                    individuels ». </p>
                <p xml:id="d1e835">« Il en est tout autrement de Carthage », qui est un « état
                    commerçant ». « Si le droit régnait à Rome, les intérêts matériels dominaient à
                    Carthage : ils y réglaient la constitution, les traités de commerce et tous les
                    actes de la vie politique ». La mise en parallèle de Carthage et de Rome
                    débouche en quelque sorte sur un exercice plus rhétorique que critique et sur
                    une reconstruction dichotomique, voire schématique. Droysen rattache la
                    thalassocratie carthaginoise à « la riche civilisation des Sémites », tandis
                    qu’ailleurs, à propos de la Sicile, il parle de « race grecque », en accord avec
                    les catégories mentales et historiographiques du XIXe siècle. En conclusion de
                    son discours, il recourt à une analogie moderne dont il n’est pas
                        l’inventeur <note type="standard" xml:id="ftn25" place="foot" n="25">
            <p> Cf.
                                <hi rend="italic">infra</hi>, p. 147-149, pour des antécédents.
                        </p>
          </note>, mais qui va, après lui, notamment avec Mommsen, s’imposer
                    durablement dans l’historiographie : à savoir que Carthage est à l’Antiquité ce
                    que l’Angleterre est aux temps modernes. Pour défendre ses intérêts commerciaux,
                    en effet, Carthage ne recula devant rien, pas même devant la guerre : elle
                    déploya « une énergie, une circonspection, une persévérance dont nous ne
                    trouvons d’exemple que dans la politique anglaise du XVIIIe siècle ». </p>
                <p xml:id="d1e845">La présentation de Carthage comme une puissance navale, par
                    opposition à Rome, puissance agraire n’est certes pas dépourvue de quelque
                    fondement, mais elle fait aussi partiellement violence à la réalité historique.
                    Rome finit en effet par dominer toute la Méditerranée, tandis que Carthage
                    (patrie de l’agronome Magon) se souciait grandement de l’exploitation des
                    ressources agricoles de son immense territoire <note type="standard" xml:id="ftn26" place="foot" n="26">
            <p> On peut se référer à la synthèse de
                            S. <hi rend="small-caps">Lancel</hi>, <hi rend="italic">Carthage</hi>,
                            Paris, 1992, p. 277-323, avec toute le bibliographie utile. Voir aussi,
                            indirectement, L.-I. <hi rend="small-caps">Manfredi</hi>, <hi rend="italic">La politica amministrativa di Cartagine in
                            Africa</hi>, Rome, 2003. </p>
          </note>. Les analyses plus récentes et plus
                    fines de Max Weber et de Mikhail Rostotvzeff font bien la part des choses à cet
                        égard <note type="standard" xml:id="ftn27" place="foot" n="27">
            <p> Cf. M.
                                <hi rend="small-caps">Weber</hi>, <hi rend="italic">Économie et
                                société dans l’Antiquité</hi>, intr. d’H. <hi rend="small-caps">Bruhns</hi>, Paris, 1998 (rééd. 2001) ; <hi rend="small-caps">Id</hi>., <hi rend="italic">Wirtschaft und Gesellschaft,
                            </hi>Tübingen, 1980 (éd. or. 1922), p. 811 sv. Voir aussi M. <hi rend="small-caps">Rostovtzeff</hi>, <hi rend="italic">Histoire
                                économique et sociale de l’empire romain</hi>, ss la dir. de J. <hi rend="small-caps">Andreau</hi>, Paris, 1988, p. 228-229 (éd. or.
                            1926). </p>
          </note>. Quoi qu’il en soit, l’historiographie de la fin du
                    XIXe siècle trouva, dans l’analogie entre Carthage et l’Angleterre, une grille
                    de lecture commode au sein de laquelle le passé et le présent s’éclairaient
                    mutuellement. Carthage était à Rome ce que l’Angleterre était à l’Allemagne : la
                    rivale de toujours. </p>
                <p xml:id="d1e894">À vrai dire, Droysen n’a pas innové en la matière. Dès le milieu
                    du XVIIIe siècle, le rapprochement entre Carthage et l’Angleterre est chose
                    faite. Montesquieu, dont il a été question ci-dessus à propos de la
                    réhabilitation d’Hannibal, envisage dès 1734 un rapprochement entre Carthage,
                    ennemie atavique de Rome, et l’Angleterre, éternelle rivale de la France. En
                    1757, un opuscule est publié, à Paris, sous la plume de l’abbé Séran de la
                        Tour <note type="standard" xml:id="ftn28" place="foot" n="28">
            <p> Cf. C. <hi rend="small-caps">Nicolet</hi>, <hi rend="italic">La fabrique d’une
                                nation. La France entre Rome et les Germains</hi>, Paris, 2003, p.
                            35-38. Séran de la Tour avait publié, en 1732, une <hi rend="italic">Histoire de Scipion l’Africain</hi> et, en 1749, une <hi rend="italic">Histoire de Catilina</hi>. </p>
          </note>, un pâle érudit
                    qui s’est vaguement intéressé à l’histoire ancienne, sous le titre : <hi rend="italic">Parallèle de la conduite des Carthaginois à l’égard des
                        Romains dans la seconde guerre punique, avec la conduite de l’Angleterre à
                        l’égard de la France dans la guerre déclarée par ces puissances en
                    1756</hi>. À l’époque, dans le Nouveau Monde, Français et Anglais s’affrontent
                    pour le contrôle du Canada ; c’est la guerre de Sept Ans. Notre abbé met donc en
                    parallèle, de manière superficielle et assez puérile, selon les termes de Claude
                    Nicolet, l’histoire ancienne et l’histoire moderne. Les huit chapitres de son
                    essai sont systématiquement divisés en deux sections, dans le but de mieux
                    discréditer les Anglais, dignes émules de la <hi rend="italic">fides
                    punica</hi>. « En récapitulant les événements, en analysant la conduite de
                    Carthage et celle de Londres, on jugera que quand le peuple moderne se serait
                    proposé en tout l’imitation du peuple de l’antiquité, il ne se serait pas
                    conduit autrement. » <note type="standard" xml:id="ftn29" place="foot" n="29">
            <p> Citation de la page 237 de cet essai. </p>
          </note>
        </p>
                <p xml:id="d1e923">Les Anglais s’empressèrent de répondre, en 1759, avec un essai
                    d’Edward Wortley Montagu, intitulé <hi rend="italic">Reflexions on the Rise and
                        Fall of the Ancient Republics Adapted to the Present State of Great
                        Britain</hi>, traduit en français en 1793, en pleine époque révolutionnaire,
                    ce qui n’est sans doute pas sans intérêt. L’auteur, un « excentrique de grande
                        famille » <note type="standard" xml:id="ftn30" place="foot" n="30">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Nicolet</hi>, <hi rend="italic">Fabrique</hi>, p.
                            36. </p>
          </note>, étudie le sort de cinq Républiques, Sparte, Athènes,
                    Thèbes, Carthage et Rome, et met en parallèle les deux dernières, comme le
                    faisait déjà Polybe. Sa conclusion est que seules les constitutions mixtes sont
                    aptes à assurer la continuité du pouvoir : c’est le cas de Rome dans l’Antiquité
                    et de l’Angleterre au XVIIIe siècle. La perspective est donc renversée :
                    l’Angleterre s’identifie ici à Rome et laisse à la France l’héritage de
                    Carthage, ce qui s’explique notamment par la présence de nombreux mercenaires
                    dans les armées carthaginoise et française, par opposition à la milice nationale
                    anglaise (d’inspiration romaine). </p>
                <p xml:id="d1e939">Cet exemple pittoresque, signalé par Claude Nicolet, met d’emblée
                    en évidence la ductilité du processus d’analogie historique et
                    d’instrumentalisation des données du passé à des fins politiques. Cela dit, il
                    ne faut pas confondre les deux niveaux : dans le second cas de figure, illustré
                    par Séran de la Tour, le rapprochement a une tournure généralement polémique ou
                    propagandiste, tandis que, dans le premier, dont témoigne Droysen notamment, il
                    a une valeur herméneutique, dès lors qu’il est au service de la compréhension de
                    l’histoire éclairée par le présent. Dans les débats politiques, l’histoire n’est
                    au fond qu’un réservoir d’exemples, de modèles ou de contre-modèles selon les
                    nécessités du moment. À Carthage revient forcément le rôle du « méchant », de
                    l’« autre », de l’anti-héros : c’est la force de la tradition d’inspiration
                    romaine qui l’impose. </p>
                <p xml:id="d1e941">À cet égard, une période particulièrement intéressante est celle
                    de la Révolution française où le paradigme carthaginois a servi de repoussoir
                    dans maints discours et s’est imposé comme un véritable <hi rend="italic">topos </hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn31" place="foot" n="31">
            <p> Cf.
                            J. <hi rend="small-caps">Bouineau</hi>, <hi rend="italic">Les toges au
                                pouvoir ou la révolution de droit antique, 1789-1799</hi>, Toulouse,
                            1986, en particulier p. 90. Je remercie Christine Dousset-Seiden qui a
                            attiré mon attention sur ce livre. </p>
          </note>. Les statistiques
                    dressées par J. Bouineau sur les <hi rend="italic">Archives parlementaires</hi>
                    et le <hi rend="italic">Moniteur</hi> révèlent que les réminiscences antiques
                    sont très nombreuses : 5312 allusions « à caractère antiquisant », dont la
                    majorité se rapportent à la Grèce et à Rome. Carthage comptabilise quant à elle
                    70 allusions, près du double de la Gaule ! Parmi celles-ci, on notera en
                    particulier la réactualisation, dans la bouche de Bertrand Barère, du célèbre
                        <hi rend="italic">delenda est Carthago</hi> de Caton, appliqué cette fois à
                    l’Angleterre :</p>
                <q rend="quotation">« Carthage était aussi une république <note type="standard" xml:id="ftn32" place="foot" n="32">
            <p> Sur la qualification de
                            « république », appliquée à Carthage et, plus singulièrement, à
                            l’Angleterre, <hi rend="small-caps">Bouineau</hi>, <hi rend="italic">Toges</hi>, p. 90. </p>
          </note> ; Carthage était navigatrice et
                    commerçante ; elle avait une marine puissante, des généraux célèbres et une
                    constitution politique ; mais la foi punique [ <hi rend="italic">scil.</hi> la
                        <hi rend="italic">fides punica </hi>], mais sa politique astucieuse, mais
                    ses moyens corrupteurs firent sentir à la république romaine que sa liberté ne
                    pouvait reposer que sur des débris de Carthage, et Carthage fut
                        détruite. » <note type="standard" xml:id="ftn33" place="foot" n="33">
            <p>
                            <hi rend="italic">Moniteur</hi> II, n° 124, p. 499. Texte cité par <hi rend="small-caps">Bouineau</hi>, <hi rend="italic">Toges</hi>, p.
                            334, n. 49. Voir aussi, du même auteur, <hi rend="italic">Moniteur</hi>
                            II, n° 269, p. 1098, cité par <hi rend="small-caps">Bouineau</hi>, <hi rend="italic">Toges</hi>, p. 361, n. 378 : « ils (= les
                            applaudissements) vont renouveler le serment de destruction de cette
                            Carthage qui, sans posséder la constitution d’une république, et les
                            talents d’Annibal, a toute la corruption des monarchies et tous les
                            crimes de la foi carthaginoise. »</p>
          </note>
        </q>
                <p xml:id="d1e1007">Chateaubriand, du reste, dans son <hi rend="italic">Essai sur
                        les révolutions</hi>, en 1791, rapproche Marlborough d’Hannibal. Que
                    l’analogie Carthage-Angleterre ait alors été largement reçue transparaît
                    clairement de la fréquence des allusions à ce binôme <note type="standard" xml:id="ftn34" place="foot" n="34">
            <p> Il en est d’autres dans le discours
                            révolutionnaire qui sont tout aussi récurrents : Sparte-Athènes et
                            Grèce-Rome. Ils fonctionnent tous sur un mode plus ou moins
                            « manichéen ». </p>
          </note>, mais aussi à son utilisation dans un chant
                    de guerre :</p>
                <q rend="quotation">« Le crime a rebâti Carthage ;<lb/>Détruisons ces murs
                    odieux<lb/>D’où l’insulaire audacieux <lb/>Lance le meurtre et
                    l’esclavage !<lb/>[...]<lb/>Frappez, exterminez les fils de
                    l’Angleterre ;<lb/>Frappez, plus de quartier pour ces lâches brigands... » <note type="standard" xml:id="ftn35" place="foot" n="35">
            <p>
                            <hi rend="italic">Moniteur</hi> II, n° 270, p. 1104. Texte cité <hi rend="small-caps">Bouineau</hi>, <hi rend="italic">Toges</hi>, p.
                            334-335 n. 50. </p>
          </note>
        </q>
                <p xml:id="d1e1046">La double identification de la France à Rome et de l’Angleterre
                    à Carthage place <hi rend="italic">ipso facto</hi> les Révolutionnaires du côté
                    du droit, fût-il historique. Dès lors, les conquêtes prennent-elles la forme de
                    guerres de libération, de guerres justes et légitimes. L’adresse de la
                    Convention Nationale aux Hollandais, en mars 1793, annonce : « Bataves, les
                    Anglais n’ont relevé plusieurs fois le stadhoudérat que pour vous asservir et
                    vous ruiner ; ils voulaient faire de vous les Indiens de l’Europe, c’est à nous
                    de faire des Anglais les Carthaginois de l’histoire moderne. » <note type="standard" xml:id="ftn36" place="foot" n="36">
            <p> Cité par <hi rend="small-caps">Bouineau</hi>, <hi rend="italic">Toges</hi>, p.
                            408, n. 139. </p>
          </note>
        </p>
                <p xml:id="d1e1061">Le nom de Carthage est donc presque unanimement <note type="standard" xml:id="ftn37" place="foot" n="37">
            <p> Pour l’exception de
                            Benjamin Constant, cf. <hi rend="small-caps">Bouineau</hi>, <hi rend="italic">Toges</hi>, p. 90 et 335, n. 61. </p>
          </note> synonyme
                    d’infamie, au point que Louis XVI est qualifié de « seconde Carthage » ! Mais,
                    la réalité des réminiscences étant « beaucoup plus nuancée », Carthage est aussi
                    ressentie comme une ville opulente, riche de ses commerces et d’une certaine
                    liberté, donc une <hi rend="italic">république florissante,</hi> « affairiste »
                    et libérale, un <hi rend="italic">modèle de division du pouvoir</hi>, un <hi rend="italic">bon régime </hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn38" place="foot" n="38">
            <p> Voir cependant la prise de position de Mirabeau,
                            dans la discussion du 20 mai 1790, sur le droit de guerre et de paix :
                            « C’est pour Carthage, c’est pour Rome que des citoyens, tels qu’Annibal
                            et César étoient dangereux. Tarissez l’ambition ». Cité par <hi rend="small-caps">Bouineau</hi>, <hi rend="italic">Toges</hi>, p.
                            360, n. 377. </p>
          </note>. J. Bouineau démonte bien les ressorts du
                    mécanisme analogique ici en œuvre qui « dépasse [...] le simple énoncé
                    référentiel d’un double modèle : il introduit, pour ainsi dire un mouvement, une
                    dynamique dans la réminiscence, génératrice d’une réflexion intuitive chez
                        l’auditeur » <note type="standard" xml:id="ftn39" place="foot" n="39">
            <p>
                            Cf. <hi rend="small-caps">Bouineau</hi>, <hi rend="italic">Toges</hi>,
                            p. 147. </p>
          </note>. On ne s’étonnera donc pas de constater que, dans le
                    discours révolutionnaire, comme chez Napoléon Bonaparte, la figure d’Hannibal
                    est relativement dissociée de l’image négative de sa patrie : Hannibal est
                    surtout présenté comme un général talentueux, au même titre qu’Alexandre. </p>
                <p xml:id="d1e1104">Dans notre cheminement historiographique, Theodor Mommsen
                    constitue une autre étape très significative. Avec quels paramètres opère-t-il,
                    dans sa <hi rend="italic">Römische Geschichte </hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn40" place="foot" n="40">
            <p> Cf. Th. <hi rend="small-caps">Mommsen</hi>, <hi rend="italic">Histoire romaine</hi>, ss la dir.
                            de Cl. <hi rend="small-caps">Nicolet</hi>, Paris, 1985, livre III,
                            chapitre I, p. 359-377. À partir du chapitre II, il est question du
                            début des guerres Puniques en Sicile. </p>
          </note>, la mise en parallèle
                    du destin de Rome et de Carthage ?</p>
                <p xml:id="d1e1122">Son exposé sur les guerres Puniques est placé sous l’autorité de
                    Salluste : <hi rend="italic">arduum res gestas scribere</hi> (« écrire
                    l’histoire est chose ardue »). La conscience d’avoir affaire à une matière
                    première fortement idéologisée (et lourdement déséquilibrée quant aux sources
                    disponibles) était peut-être pour beaucoup dans cette mise en garde. Mommsen
                    s’intéresse d’abord aux ancêtres des Carthaginois, les Phéniciens, qui
                    appartenaient à la « race des Sémites ». Audacieux, intelligents, ils se sont
                    répandus dans toute la Méditerranée. En revanche, sur le plan intellectuel, ils
                    ne font pas le poids. Les Phéniciens ont des mythes informes, des cultes cruels
                    et décadents, un art inconsistant. Certes, ils ont transporté au loin des germes
                    de civilisation, tel l’alphabet, mais « comme le grain de blé tombant au hasard
                    du bec de l’oiseau » <note type="standard" xml:id="ftn41" place="foot" n="41">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Mommsen</hi>, <hi rend="italic">Histoire</hi>, p.
                            360. </p>
          </note>. Pire encore : ils n’avaient aucun génie politique,
                    aucun sens de la liberté, aucun projet de véritable colonisation, pas même la
                    dignité de faire eux-mêmes la guerre, bref un déficit de sentiment national, en
                    dépit d’un amour ardent de la patrie. Là aussi, comme chez Droysen, on sent que
                    la lecture de Mommsen est alimentée par le souci de favoriser, par le magistère
                    historique, l’éclosion d’un véritable projet national allemand <note type="standard" xml:id="ftn42" place="foot" n="42">
            <p> Sur les engagements
                            politiques de Mommsen, on consultera S. <hi rend="small-caps">Rebenich</hi>, <hi rend="italic">Theodor Mommsen : eine
                                Biographie</hi>, Munich, 2002. </p>
          </note>. </p>
                <p xml:id="d1e1149">Carthage est en tout cas la plus brillante réalisation des
                    Phéniciens outre-mer. « L’agriculture et le commerce y trouvent donc réunies les
                    conditions les plus favorables », précise d’emblée Mommsen qui caractérise sa
                    richesse comme « agricole, mercantile, industrielle » <note type="standard" xml:id="ftn43" place="foot" n="43">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Mommsen</hi>, <hi rend="italic">Histoire</hi>, p.
                            362. </p>
          </note>. Dans la comparaison entre Rome et Carthage, tout en
                    reconnaissant en eux deux peuples « agriculteurs et marchands avant tout », peu
                    enclins à la science et à l’art, il relève le fait que Rome s’efforça d’intégrer
                    les territoires conquis, tandis que Carthage s’isolait et niait aux Africains
                    toute participation à ses succès, d’où leur forte hostilité. Sur le plan
                    militaire aussi, les deux systèmes répondaient à des philosophies différentes,
                    quoique dans un rapport d’équilibre entre les forces (comme l’affirmait déjà
                    Polybe). C’est évidemment le recours massif aux mercenaires – une soldatesque
                    plus nocive que les ennemis eux-mêmes – qui distingua l’armée de Carthage de la
                    milice nationale romaine. La supériorité de la flotte militaire de Carthage, par
                    contre, ne fait aucun doute aux yeux de Mommsen. </p>
                <p xml:id="d1e1162">« En matière de finances, Carthage a droit à la première place
                    entre tous les États de l’Antiquité », affirme-t-il sans détour <note type="standard" xml:id="ftn44" place="foot" n="44">
            <p>
                            <hi rend="italic">Ibidem</hi>, p. 370. </p>
          </note>. Chez elle seule
                    étaient appliqués « des principes économiques qui n’appartiennent d’ordinaire
                    qu’aux temps modernes, aux temps plus avancés dans la science économique ».
                    Puisque d’immenses capitaux affluaient vers la métropole punique, Mommsen, usant
                    à son tour de l’analogie, la qualifie de <hi rend="italic">Londres de l’ancien
                        monde </hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn45" place="foot" n="45">
            <p>
                            <hi rend="italic">Ibidem</hi>, p. 372. </p>
          </note> : « Si un État
                    pouvait n’être qu’une vaste entreprise de spéculation commerciale, il faudrait
                    convenir que jamais sa fonction ne s’est mieux et plus complètement réalisée ». </p>
                <p xml:id="d1e1182">Le parallèle proposé par Mommsen, entre l’empire britannique et
                    l’empire carthaginois, qui a ici une valeur herméneutique et non pas polémique,
                    s’insère en réalité dans une réflexion plus générale, tout autant politique
                    qu’historiographique, sur le concept d’<hi rend="italic">impérialisme</hi>. Ce
                    débat sur le destin des empires, lancé par Montesquieu et relayé par Gibbon<note type="standard" xml:id="ftn46" place="foot" n="46">
            <p> Voir l’étude de F.
                                <hi rend="small-caps">Tessitore</hi>, “ Santo Mazzarino e la
                            « decadenzidee » ”, <hi rend="italic">Archivio di storia della
                                cultura</hi> 2 (1989), p. 95-111, repris dans <hi rend="small-caps">Id</hi>., <hi rend="italic">Mazzarino e lo storicismo degli
                                storici</hi>, Catane, 2003, p. 27-55. </p>
          </note>, trouva dans
                    l’analogie historique une méthode exploratoire et comparative extrêmement utile.
                    Au début du XXe siècle, on trouve de nombreux échos à cette pratique dans la
                    littérature historique et politique, tant allemande qu’anglaise et francophone,
                    le point de comparaison étant le plus souvent l’empire romain et non pas
                    l’empire carthaginois. L’analyse de Mommsen d’une Carthage puissance maritime
                    comme Londres eut en tout cas un impact profond et durable sur l’historiographie
                    allemande, par exemple chez Wilamowitz, Spengler et Eduard Meyer <note type="standard" xml:id="ftn47" place="foot" n="47">
            <p> Cf. E. <hi rend="small-caps">Meyer</hi>, “ Vorläufer des Weltkriegs im
                            Altertum ”, <hi rend="italic">Sitzungsberichte der preussischen Akademie
                                der Wissenschaften </hi>1918, p. 18-43 = <hi rend="italic">Kleine
                                Schriften </hi>II, Halle, 1924, p. 533-544, dans le cadre d’une
                            réflexion, en 1918, sur l’origine de la Première guerre mondiale.
                        </p>
          </note> pour qui l’Allemagne du deuxième <hi rend="italic">Reich</hi>,
                    au même titre que la Rome du IIIe siècle, se devait de devenir une puissance
                    navale. Si, dans d’autres contextes, mais selon la même logique, il est arrivé
                    que Carthage soit assimilée à Venise ou à Gênes, l’analogie avec Londres s’est
                    avérée la plus riche, mais aussi la plus complexe parce qu’elle véhiculait une
                    charge politique en rapport avec le rôle de l’Angleterre sur l’échiquier
                    international de la fin du XIXe et du début du XXe siècle. Par ailleurs, dans
                    une Allemagne en cours d’unification et bien vite expansionniste, c’est du côté
                    de Rome que l’imaginaire national chercha une de ses sources d’inspiration et de
                        légitimation <note type="standard" xml:id="ftn48" place="foot" n="48">
            <p>
                            Cf. la contribution d’H. <hi rend="small-caps">Bruhns</hi> dans le
                            présent volume, p. 17-43. </p>
          </note> : Carthage devint donc
                    spontanément l’expression symbolique d’une rivalité remise au goût du jour. </p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e1229">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e1230">6. D’une guerre à l’autre : des guerres
                    Puniques à 14-18 et 39-45</head>
                <p xml:id="d1e1232">D’une manière générale, un peu partout avec la montée des
                    nationalismes, la fabrique des imaginaires collectifs opéra sur les paradigmes
                    tirés de l’histoire et des origines <note type="standard" xml:id="ftn49" place="foot" n="49">
            <p> Cf. le numéro des <hi rend="italic">Annales
                                H.S.S.</hi> 58 (2003), intitulé “ Imaginaires nationaux. Origines,
                            usages, figures ”, proposé par H. <hi rend="small-caps">Bruhns</hi> et
                            A. <hi rend="small-caps">Burgui</hi>
              <hi rend="small-caps">È</hi>
              <hi rend="small-caps">re</hi>, p. 37-39 (présentation), p. 41-133 (les
                            diverses contributions), p. 181-270 (bulletin bibliographique).
                        </p>
          </note>. Dans ce contexte, la France et l’Allemagne, à la faveur des
                    guerres napoléoniennes d’abord, de la guerre de 1870 ensuite, des deux guerres
                    mondiales enfin, en vinrent à former un « couple maudit » analogue à celui que
                    constituait jadis Rome et Carthage. Le caractère cyclique de leurs affrontements
                    conduisit à l’élaboration, de part et d’autre, du concept d’« ennemi de la
                    patrie », selon l’expression de M. Jeismann <note type="standard" xml:id="ftn50" place="foot" n="50">
            <p> M. <hi rend="small-caps">Jeismann</hi>, <hi rend="italic">La patrie de l’ennemi, </hi>Paris, 1997 (éd. or.
                            1992). </p>
          </note>. Autour de cette idée se cristallisèrent une série de
                    clichés visant à démoniser l’autre et à l’affubler de tous les vices et de
                    toutes les perversions. Ainsi, dans les images et les écrits allemands, Napoléon
                    est-il décrit comme un animal ou comme Satan, selon les poncifs traditionnels de
                    l’altérité irréductible. Il ne nous semble cependant pas, sur la base d’un
                    premier sondage dans ces sources de la fin du XVIIIe et jusqu’en 1870, que
                    l’analogie carthaginoise ait été mobilisée dans ce contexte. L’enquête
                    mériterait toutefois d’être approfondie par des modernistes et
                    contemporanéistes. </p>
                <p xml:id="d1e1263">La guerre 14-18, en revanche, qui fut l’aboutissement naturel et
                    prévisible des nationalismes exaspérés, marqua un point d’orgue dans le recours
                    à l’histoire comme légitimation politique et dans la mobilisation des
                    intellectuels, y compris des antiquisants <note type="standard" xml:id="ftn51" place="foot" n="51">
            <p> Sur ce point, je me permets de renvoyer à C. <hi rend="small-caps">Bonnet</hi>, <hi rend="italic">« Le grand atelier
                                de la science ». Franz Cumont et l’</hi>Altertumswissenschaft, <hi rend="italic">entre héritage et émancipation</hi>. <hi rend="italic">Des études universitaires en Allemagne à la Ie Guerre mondiale
                                (1888-1923)</hi>, Bruxelles-Rome 2005, sous presse. </p>
          </note>. De
                    part et d’autre, se développa une véritable « culture de guerre » qui investit
                    la société toute entière et mit du temps à se démobiliser <note type="standard" xml:id="ftn52" place="foot" n="52">
            <p> Cf. C. <hi rend="small-caps">Prochasson</hi> - A. <hi rend="small-caps">Rasmussen</hi>, <hi rend="italic">Au nom de la patrie. Les Intellectuels et la première
                                guerre mondiale (1910-1919)</hi>, Paris 1996 ; voir aussi V. <hi rend="small-caps">Cal</hi>
              <hi rend="small-caps">Ì</hi> - G. <hi rend="small-caps">Corni</hi> - G. <hi rend="small-caps">Ferrandi</hi> (éd.), <hi rend="italic">Gli intellettuali e la
                                Grande guerra</hi>, Bologne, 2000 ; J. <hi rend="small-caps">Horne</hi>, “ Démobilisations culturelles après la Grande Guerre ”,
                            in <hi rend="italic">14-18 Aujourd’hui - Today - Heute</hi>, 5 (2002),
                            p. 45-53. </p>
          </note>. Au moment où la guerre éclata, les batteries
                    idéologiques étaient prêtes à crépiter, à l’unisson des canons <note type="standard" xml:id="ftn53" place="foot" n="53">
            <p> Cf., entre autres, K.
                                <hi rend="small-caps">Flasch</hi>, <hi rend="italic">Die geistiger
                                Mobilmachung. </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Die deutschen
                                    Intellektuellen und der Erste Weltkrieg. Ein
                                Versuch</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, Berlin, 2000. </hi>
            </p>
          </note>. </p>
                <p xml:id="d1e1332">Or, dans l’idéologie nationaliste allemande, la référence à Rome
                    n’est pas rare, en dépit du fait que la Grèce est en quelque sorte la patrie
                    idéale des intellectuels <note type="standard" xml:id="ftn54" place="foot" n="54">
            <p> Cf. les contributions d’H. <hi rend="small-caps">Bruhns</hi> et
                            de L. <hi rend="small-caps">CalviÉ</hi>, dans le présent volume, aux p.
                            17-43 et 45-57. </p>
          </note>. Le thème de la <hi rend="italic">translatio
                        imperii</hi> créa un lien de continuité entre Rome, le Saint-Empire de la
                    nation germanique et le deuxième <hi rend="italic">Reich</hi> prussien. C’est
                    pourquoi Guillaume II n’hésita pas à parler de la guerre de 14-18 comme d’une
                    réédition de la première guerre Punique, en sous-entendant bien évidemment
                    qu’elle aboutirait à l’anéantissement de la nouvelles Carthage, c’est-à-dire de
                    l’Angleterre. Mais ce ne fut pas le cas : contre toute attente, ce fut le <hi rend="italic">Reich</hi>, prétendue réincarnation de l’empire romain, qui
                    « mourut » brutalement. L’intense réflexion historiographique qui se développa
                    alors en Allemagne, entre la fin du XIXe et les premières décennies du XXe
                    siècle, autour de la question du destin des empires et de la <hi rend="italic">Dekadenzidee</hi>, fut donc alimentée par les événements du présent. Si, au
                    moment de la formation et de l’affirmation du <hi rend="italic">Reich,
                    </hi>Carthage, le grand vaincu de l’histoire, semblait constituer un horizon
                    étranger à l’Allemagne, la défaite de 1918 renversa la perspective et obligea
                    les historiens à admettre que, comme Carthage et, plus tard, l’empire romain,
                    l’empire allemand était mortel. </p>
                <p xml:id="d1e1361">En 1918, l’armée allemande rentra donc chez elle, démoralisée et
                    humiliée, après un armistice désastreux. Parmi les vainqueurs eux-mêmes,
                    certains n’hésiteront pas à qualifier le traité de Versailles de « paix
                    carthaginoise », c’est-à-dire excessivement humiliante. Les intellectuels
                    restèrent dès lors longtemps sur pied de guerre, leur démobilisation
                    s’effectuant avec un retard sensible par rapport aux troupes. L’Allemagne
                    craignait de devenir une victime sacrificielle dans les mains des vainqueurs :
                    une « nouvelle Carthage », humiliée par les traités de paix et destinée à être
                    anéantie. Le 19 octobre 1918, quelques semaines avant l’armistice, dans le
                    journal <hi rend="italic">Der Tag</hi>, Ulrich von Wilamowitz-Moellendorff, le
                    prince de l’<hi rend="italic">Altertumswissenschaft</hi>, dont les discours de
                    guerre (les <hi rend="italic">Kriegsreden</hi>) furent parmi les plus virulents,
                    publia un article intitulé <hi rend="italic">Der Untergang Karthagos </hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn55" place="foot" n="55">
            <p> Cf. U. <hi rend="small-caps">von Wilamowitz-Moellendorff</hi>, “ Der Untergang
                            Karthagos ”, <hi rend="italic">Der Tag</hi>, 19 octobre 1918 ; à ce
                            propos, cf. L. <hi rend="small-caps">Canfora</hi>, <hi rend="italic">Cultura classica e crisi tedesca</hi>, Turin, 1976, p. 86-88 et <hi rend="small-caps">Bonnet</hi>, <hi rend="italic">Le « grand
                                atelier », </hi>sous presse. </p>
          </note>
          <hi rend="italic">. </hi>Il
                    s’agissait de mettre en garde les Allemands contre une reddition trop rapide qui
                    porterait l’Allemagne à la catastrophe : « La discorde interne et la
                    méconnaissance aveugle de l’ennemi rusé et cruel conduisirent Carthage à la
                    ruine ». Cette lecture des événements fut reprise, après l’armistice, par Eduard
                    Meyer dans son <hi rend="italic">Rektoratsrede</hi> à l’Université de Berlin, le
                    15 octobre 1919 : la politique de Rome durant la IIIe Guerre Punique est
                    qualifiée de « diabolique » <note type="standard" xml:id="ftn56" place="foot" n="56">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Meyer</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Kleine
                                Schriften</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> p. 543. </hi>
            </p>
          </note>. Dans
                    le sillage, en 1921, H. Spethmann publia un pamphlet intitulé <hi rend="italic">Karthagos Untergang - Auch unser Schicksal</hi>. La nouvelle identification
                    de l’Allemagne à Carthage incita dès lors l’historiographie allemande à
                    réévaluer le paradigme punique : Hannibal devint ainsi un exemple d’<hi rend="italic">Ermattungsstrategie</hi> et, en 1922, Eduard Meyer proposa de
                    lui un portrait très idéalisé dans un volume collectif sur les <hi rend="italic">Meister der Politik </hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn57" place="foot" n="57">
            <p>
                            <hi xml:lang="en">Ed. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Meyer</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, “ Hannibal und Scipio ”, in
                                E. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Marcks</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> - K.A. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">von MÜller</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> (éd.), </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Meister der Politik</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, Stuttgart, 1922, p. 65-117. </hi>
            </p>
          </note>. Modèle
                    de <hi rend="italic">geistiger Kräfte</hi>, préfiguration de Ludendorff et
                    Hindenburg, Hannibal y incarne la lutte contre l’impérialisme romain, assimilé à
                    l’impérialisme anglais. Rome est désormais démonisée et Carthage sublimée.</p>
                <p xml:id="d1e1458">L’Allemagne vaincue se reconnaît donc, au jeu du miroir
                    historiographique, dans Carthage, l’humiliée qui, chez Mommsen, préfigurait
                    pourtant la riche Angleterre. Le chassé-croisé historiographique est
                    étourdissant, mais révélateur d’un processus analogique qui n’a rien de
                    définitif, de normatif, et qui, au contraire, pour être opératoire, doit
                    « coller » à la réalité des événements, donc être l’objet de mises à jours
                    régulières qui n’en minent point la validité. L’analogie trouve sa
                    justification, non pas dans les contenus qu’elles véhiculent, eux-mêmes soumis
                    aux aléas de l’histoire, mais dans la démarche qui la sous-tend, démarche
                    fondamentalement comparative et dynamique. </p>
                <p xml:id="d1e1460">Incapables de dresser un bilan équilibré de la catastrophe de
                    14-18, aux prises avec la <hi rend="italic">Kriegsschuldfrage</hi>, bien des
                    intellectuels allemands ultra-conservateurs, dont Wilamowitz et Meyer,
                    continuèrent, après la guerre et l’instauration de la République de Weimar, à
                    agiter le fantôme d’une résistance civile et spirituelle. On mit alors en
                    circulation la <hi rend="italic">Dolchstoßlegende</hi>, la « légende du coup de
                    poignard », selon laquelle l’Allemagne aurait été trahie, poignardée de
                    l’intérieur, et non pas vaincue par l’ennemi extérieur. Cette distorsion
                    historique, qui mettait en avant le sacrifice de milliers de jeunes patriotes,
                    un sacrifice qui ne pouvait avoir été vain, alimenta le besoin de revanche qui
                    déboucha sur la deuxième guerre Mondiale <note type="standard" xml:id="ftn58" place="foot" n="58">
            <p> Cf. L. <hi rend="small-caps">Canfora</hi>,
                            “ Wilamowitz e Meyer tra la sconfitta e la « Repubblica di Novembre » ”,
                                <hi rend="italic">Quaderni di storia</hi> 2 (1976), p. 69 sv. ; I.
                                <hi rend="small-caps">Kershman</hi> (éd.), <hi rend="italic">Weimar : Why Did German Democracy Fail ?</hi>, Londres, 1990 ; P.
                                <hi rend="small-caps">Jardin</hi>, “ La légende du « coup de
                            poignard » dans les manuels scolaires allemands des années ‘20 ”, in
                            J.J. <hi rend="small-caps">Becker</hi>
                            <hi rend="italic">et alii</hi> (éd.), <hi rend="italic">Guerres et
                                cultures 1914-1918</hi>, Paris, 1994, p. 266-277 ; <hi rend="small-caps">Bonnet</hi>, <hi rend="italic">Le « grand
                                atelier »</hi>. </p>
          </note>. Celle-ci devait prendre les allures
                    d’une « deuxième guerre Punique ». Pour les Allemands, il s’agissait de venger
                    l’affront, mais pour les Anglais, comme en témoignent les discours de
                    Chamberlain en 1939, l’analogie punique ne pouvait que présager une issue
                    favorable à l’autre camp : la « deuxième guerre Punique », comme la première, se
                    solderait forcément par une nouvelle victoire de « Rome », donc de l’Angleterre.
                    Face à l’ambivalence de l’analogie, le 8 novembre 1939, Hitler lui réplique
                    explicitement sur ce point : « Wenn man nun in England erklärt, dass dieser
                    Kampf der 2. Punische Krieg sei, so steht in der Geschichte nur noch nicht fest,
                    wer in diesem Fall Rom und wer Karthago sein wird. » <note type="standard" xml:id="ftn59" place="foot" n="59">
            <p>
                            <hi xml:lang="en">Cf. M. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Domarus</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Hitler. Reden und Proklamationen
                                1932-1945,</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> II. </hi>
              <hi rend="italic">Untergang</hi>
                            <hi rend="italic">(1939-1945)</hi>, Leonberg, 1963, p. 1343 et 1411.
                        </p>
          </note>
        </p>
                <p xml:id="d1e1526">La deuxième guerre Mondiale, avec les mêmes acteurs, voit ainsi
                    la résurgence de la référence antique comme archétype interprétatif. Un
                    paramètre nouveau s’insinue toutefois dans le raisonnement, qui remet Carthage à
                    distance, la rejette dans le camp de l’altérité, aux antipodes de l’Allemagne :
                    ce paramètre, c’est l’antisémitisme. Hitler était certes un grand partisan de la
                    culture grecque classique, mais Rome avait le grand mérite d’avoir défait et
                    anéanti l’empire des Sémites de Carthage <note type="standard" xml:id="ftn60" place="foot" n="60">
            <p> Voir les textes suivants où Hitler se place
                            clairement dans une perpective romaine : discours du 30/1/1944 (<hi rend="italic">ibidem</hi>, p. 2084) où la mission civilisatrice du
                            troisième <hi rend="italic">Reich</hi> est comparée à celle de la Grèce
                            face aux Perses et de Rome face aux Carthaginois ; discours du 24/2/1945
                                (<hi rend="italic">ibidem</hi>, p. 2205), où, pour exhorter les
                            Allemands à tenir bon, il rappelle les moments terribles vécus par Rome
                            après la défaite de Cannes, dans le cadre d’un <hi rend="italic">Kampf
                                für sein Dasein</hi>, et entrevoit déjà la possibilité d’une
                            « troisième guerre Punique » pour s’imposer ; même ton dans le discours
                            du 11/3/1945 (<hi rend="italic">ibidem</hi>, p. 2212). </p>
          </note>. De
                    même que les Juifs étaient dénoncés pour leur avidité dans le discours raciste
                    du national-socialisme, les Carthaginois étaient décrits comme les capitalistes
                    par excellence, ce qu’avait bien souligné Mommsen, mais dans la perspective tout
                    à fait positive d’un historien libéral. Cela dit, dans l’article de Wilamowitz
                    paru en 1918, où l’Allemagne était identifiée à Carthage, la volonté de ruiner
                    la métropole punique était attribuée aux « capitalistes d’Italie », comme la
                    volonté de ruiner l’Allemagne était mise sur le compte des capitalistes anglais.
                    À chacun sa Carthage...</p>
                <p xml:id="d1e1548">Au sein de l’historiographie nazie, il faut attirer l’attention
                    sur un volume collectif, issu d’un Colloque promu par la <hi rend="italic">Deutsche Forschungsgemeinschaft</hi> et paru à Leipzig en 1943, sur
                    initiative de Joseph Vogt, qui se réclame d’Helmut Berve dont l’orientation
                    idéologique n’est plus à démontrer : <hi rend="italic">Rom und Karthago. Ein
                        Gemeinschaftswerk</hi> en est le titre <note type="standard" xml:id="ftn61" place="foot" n="61">
            <p> Sur l’orientation de ce volume, L. <hi rend="small-caps">Canfora</hi>, <hi rend="italic">Ideologie del
                                classicismo</hi>, Turin, 1980, p. 149-154. Sur Helmut Berve
                            (1896-1979), cf. K. <hi rend="small-caps">Christ</hi>, <hi rend="italic">Neue Profile der alten Geschichte</hi>, Darmstadt, 1990, p.
                            125-187. </p>
          </note>. Il renvoie à une confrontation traditionnelle dans
                    l’historiographie, mais débouche tout naturellement sur l’éternel manichéisme
                    que nous suivons à la trace depuis Tite-Live. Vogt se charge d’introduire le
                    propos en des termes très clairs : si les aspects politiques et militaires du
                    conflit Rome-Carthage ont été dûment explorés, en revanche, il n’en va pas de
                    même des facteurs raciaux, le <hi rend="italic">Blutserbe der Völker </hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn62" place="foot" n="62">
            <p> Vogt, tout en
                            reconnaissant le caractère <hi rend="italic">einseitig</hi> (p. 7) des
                            témoignages relatifs à Carthage, souligne malgré tout la <hi rend="italic">Fremdheit</hi> de Carthage qui trouve son origine dans
                            la <hi rend="italic">Semitentum</hi> ou <hi rend="italic">Puniertum</hi>
                            (p. 6 et 7). Il s’efforce du coup de rattacher la <hi rend="italic">oft
                                genannte punische Treulosigkeit</hi> à des facteurs raciaux (p. 8).
                        </p>
          </note>. Les Romains, qualifiés de <hi rend="italic">nordisch</hi>, se
                    seraient-ils imposés sur les Sémites, un peuple excessivement pragmatique, sans
                    aucun sens de l’art, grâce aux qualités intrinsèques de leur race ? L’ouvrage
                    s’inscrit clairement dans un contexte de basse propagande, bien que certains
                    auteurs, comme Matthias Gelzer, prennent leurs distances par rapport à la <hi rend="italic">Fragestellung</hi> raciste. Avec finesse, Gelzer note que les
                    facteurs raciaux, s’ils n’ont eu aucun impact direct sur le déroulement des
                    guerres Puniques, en ont eu, en revanche, sur le plan historiographique, en ce
                    sens que les Romains ont élaboré une image négative des Carthaginois, basée sur
                    une opposition à la fois ethnique et politique <note type="standard" xml:id="ftn63" place="foot" n="63">
            <p> Sa contribution est intitulée : <hi rend="italic">Der Rassengegensatz als geschichtlicher Faktor beim
                                Ausbruch der römisch-karthagischen Kriege</hi>, p. 178-202.
                        </p>
          </note>. </p>
                <p xml:id="d1e1610">L’idéologie nazie adopta, tous comptes faits, une position
                    ambivalente à l’égard de Carthage, ce dont témoignent notamment les écrits
                    d’Adolf Hitler lui-même. Dans ses discours, tout en fustigant la Carthage
                    sémitique, il fait néanmoins l’éloge de ce symbole de <hi rend="italic">Machtstaat</hi>, c’est-à-dire d’une forme d’État au sein duquel la
                    puissance économique est en rapport étroit avec la force militaire. « Es keine
                    karthagische Wirtschaft gab ohne karthagische Flotte und keinen karthagische
                    Handel ohne karthagische Armee. » <note type="standard" xml:id="ftn64" place="foot" n="64">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Domarus</hi>, <hi rend="italic">Hitler</hi>,
                            discours du 27/1/1932, p. 67-90, en part. p. 80 pour notre citation.
                            Pour un réexamen de la question du rapport entre économie civile et
                            économie militaire à Carthage, cf. W. <hi rend="small-caps">Ameling</hi>, <hi rend="italic">Karthago. Studien zu Militär, Staat und
                                Gesellschaft</hi>, Munich, 1993, avec un important <hi rend="italic">review article</hi> de L. L<hi rend="small-caps">oreto</hi>,
                            “ Guerra, società e illusioni ottiche a Cartagine. <hi xml:lang="en">Una
                                presa di posizione su W. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Ameling</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Karthago. Studien zu Militär, Staat
                                    und Gesellschaft</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, Munich, 1993 ”,
                                </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Quaderni di
                                storia</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> 23 (1997), p. 237-250.
                        </hi>
            </p>
          </note>
        </p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e1655">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e1656">7. L’Italie entre Rome et Carthage</head>
                <p xml:id="d1e1658">Que l’Italie moderne se sente l’héritière de Rome est une
                        lapalissade <note type="standard" xml:id="ftn65" place="foot" n="65">
            <p>
                            Voir dans le présent volume, la contribution de P. <hi rend="small-caps">Foro</hi>, p. 105-117. </p>
          </note>. Dans le domaine de l’<hi rend="italic">antichistica</hi>, Ettore Pais est certainement celui qui
                    illustre le mieux l’empreinte du patriotisme et du nationalisme dans
                        l’historiographie <note type="standard" xml:id="ftn66" place="foot" n="66">
            <p> Cf. L. P<hi rend="small-caps">olverini</hi> (éd.), <hi rend="italic">Aspetti della storiografia di Ettore Pais</hi>,
                            Naples, 2002. </p>
          </note>. Dès 1920, à l’occasion du cinquantième
                    anniversaire de la prise de Rome, donc de l’unification de l’Italie, il publia
                    un essai intitulé <hi rend="italic">Roma antica e la genesi dell’unità
                        d’Italia </hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn67" place="foot" n="67">
            <p>
                            Paru dans <hi rend="italic">Imperialismo romano e politica
                            italiana</hi>, Bologne, 1920, p. 3-53. </p>
          </note>, où il s’efforce de
                    gommer les diversités péninsulaires, au nom de l’unité et de la continuité.
                    C’est ainsi que passent à la trappe les Étrusques (trop « orientaux »), les
                    Sicules, les Sicanes et autres groupes indigènes, sans oublier la composante
                    punique, particulièrement sensible en Sicile et en Sardaigne, tandis que les
                    populations italiques, elles, garantes de la longue durée nationale, sont mises
                    au premier plan. </p>
                <p xml:id="d1e1692">C’est après la première guerre Mondiale, dans les années où le
                    fascisme s’affirme <note type="standard" xml:id="ftn68" place="foot" n="68">
            <p>
                            Voir M. <hi rend="small-caps">Cagnetta</hi>, <hi rend="italic">Antichisti ed impero fascista</hi>, Bari, 1979. </p>
          </note>, qu’un
                    intérêt pour Carthage se manifeste clairement chez Pais. En 1924, il donne des
                    Conférences au Collège de France sur les guerres Puniques et se rend même en
                    Espagne, en Afrique du Nord et en Orient pour visiter les lieux dont il parle,
                    en utilisant Gsell <note type="standard" xml:id="ftn69" place="foot" n="69">
            <p>
                            S. <hi rend="small-caps">Gsell</hi>, <hi rend="italic">Histoire anciene
                                de l’Afrique du Nord</hi>, 3e éd., Paris, 1928. </p>
          </note> et
                        Meltzer <note type="standard" xml:id="ftn70" place="foot" n="70">
            <p>
                            <hi xml:lang="en">O. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Meltzer</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Geschichte der Karthager</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, Berlin, 1879. </hi>Sur l’apport de ces auteurs à la
                            connaissance de l’histoire de Carthage, voir l’introduction
                            historiographique de W. <hi rend="small-caps">Huss</hi>, <hi rend="italic">Geschichte der Karthager</hi>, Munich, 1985, p. 1-3.
                        </p>
          </note> pour guides. En 1925, Pais fait paraître la <hi rend="italic">Storia dell’Italia antica e della Sicilia per l’età anteriore al dominio
                        romano</hi>, avec les guerres Puniques comme toile de fond <note type="standard" xml:id="ftn71" place="foot" n="71">
            <p> Première édition
                            parue à Rome en 1925, la deuxième à Turin en 1933. </p>
          </note>. Ensuite,
                    en 1927, il publie la <hi rend="italic">Storia di Roma durante le guerre
                        Puniche</hi>, dont la deuxième édition, en 1935, est dédiée à Benito
                        Mussolini <note type="standard" xml:id="ftn72" place="foot" n="72">
            <p> La
                            première édition a paru à Rome, la seconde à Turin. </p>
          </note>. Pais y
                    reprend l’analogie entre Carthage et l’Angleterre, chère à l’historiographie
                    allemande depuis Droysen et Mommsen <note type="standard" xml:id="ftn73" place="foot" n="73">
            <p> Cf. <hi rend="italic">supra</hi>, p. 145-147,
                            150-151. </p>
          </note> et reposant sur le concept de ploutocratie. Notre
                    historien, qui avait avec l’Angleterre une série d’attaches, ne fait cependant
                    pas un usage dépréciatif de cet accostement : comme chez Mommsen, il a une
                    valeur fondamentalement interprétative, non sans quelque nuance idéologique. </p>
                <p xml:id="d1e1765">Quelques années plus tard, en 1938, moment critique dans
                    l’histoire de l’Italie – avec les lois raciales <note type="standard" xml:id="ftn74" place="foot" n="74">
            <p> L’antisémitisme de Mussolini ne date
                            cependant pas de 1938, de même que les persécutions à l’égard des Juifs.
                            Voir en dernier lieu, le bel essai de G. <hi rend="small-caps">Fabre</hi>, <hi rend="italic">Il contratto. Mussolini editore di
                                Hitler</hi>, Bari, 2004. </p>
          </note> – et de l’Europe, au bord du
                    gouffre, Pais publie deux essais en quelque sorte spéculaire, mais aussi plus
                    politiques et plus polémiques, l’un intitulé <hi rend="italic">Roma dell’antico
                        al nuovo impero</hi>, l’autre <hi rend="italic">Imperialismo romano ed
                        imperialismo britannico </hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn75" place="foot" n="75">
            <p> Paru dans les <hi rend="italic">Rendiconti
                                dell’Accademia Nazionale d’Italia</hi> 1938, p. 425-439 ; 2e édition
                            en 1939. </p>
          </note>. Le souci de Pais est de souligner tout ce qui
                    différencie les deux formes d’impérialisme et, corollairement, tout ce qui
                    rapproche l’Angleterre (« perfide Albion ») du paradigme carthaginois (la <hi rend="italic">fides punica</hi>), sans pour autant verser dans
                    l’antisémitisme ou la démonisation de Carthage, puissance vaincue, qui plus est
                    par les ancêtres des Italiens. </p>
                <p xml:id="d1e1794">Idéologiquement parlant, en effet, ce regain d’intérêt pour
                    Carthage, la victime de Rome, a une évidente finalité nationaliste : il s’agit
                    de célébrer la dimension méditerranéenne et même universelle de la <hi rend="italic">romanitas</hi>, donc de légitimer l’expansionnisme fasciste en
                    Afrique du Nord. Ces ambitions, chères à Mussolini, s’étalent déjà dans le
                    célèbre discours <hi rend="italic">Roma antica sul mare</hi>, prononcé par
                    Mussolini le 5 octobre 1926 à Pérouse, dont l’attribution, ou non, à Pais,
                    présent à Pérouse lors de l’événement, est objet de discussion <note type="standard" xml:id="ftn76" place="foot" n="76">
            <p>
                            <hi xml:lang="en">Cf. B. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Mussolini</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Opera omnia</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, éd.
                            </hi>E. et D. <hi rend="small-caps">Susmel</hi>, t. XXII, Florence,
                            1957, p. 213-227. </p>
          </note>. Mussolini, désireux de favoriser le
                    réarmement naval de l’Italie, y trace une vaste fresque historique, très
                    documentée, visant à accréditer l’idée que Rome était aussi une puissance
                    maritime. Il évoque naturellement le « terribile secolare duello » avec
                    Carthage, dont la défaite marque le début d’une ère nouvelle : celle de la
                    Méditerranée comme « lago romano ». Rome était bien une puissance maritime :
                    « queste virtù valevano ieri, varranno domani e sempre » ! Au-delà des ambitions
                    politiques et économiques, l’Italie est présentée, dans le discours fasciste,
                    comme investie d’une véritable mission culturelle, civilisatrice, en écho à
                    celle jadis accomplie par Rome ; Mussolini l’exprime en termes très clairs en
                    1937 : « L’Italia reca in Etiopia la luce della civiltà [...] perché la luce
                    eterna è di Roma, la quale illumina un’umanità che manifesta combattendo la
                    gioia di redimersi da uno stato avvilente di barbarie millenaria . » <note type="standard" xml:id="ftn77" place="foot" n="77">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Mussolini</hi>, <hi rend="italic">Opera</hi>, t.
                            XXVIII, Florence, 1959, p. 172-173, discours prononcé à Rome, du balcon
                            de Piazza Venezia, le 9 mai 1937 pour l’anniversaire de l’empire.
                        </p>
          </note>
        </p>
                <p xml:id="d1e1833">Dans la même lignée, lorsque Mussolini visite, en 1926, les
                    territoires italiens de Libye, il est qualifié dans la presse de « nouveau
                    Scipion ». Des affiches de propagande montrent un marin italien débarquant en
                    Tripolitaine, d’un air martial, et découvrant le cadavre d’un légionnaire romain
                    auquel il emprunte son glaive <note type="standard" xml:id="ftn78" place="foot" n="78">
            <p> C’est l’affiche qui figure en couverture du volume de M. <hi rend="small-caps">Munzi</hi>, <hi rend="italic">L’epica del ritorno.
                                Archeologia e politica nella Tripolitania italiana</hi>, Rome, 2001.
                        </p>
          </note> ! En 1937, sort le célèbre film de Carmine Gallone, intitulé
                    « Scipione l’Africano » promu par le non moins célèbre <hi rend="italic">Minculpop</hi> (<hi rend="italic">Ministero della cultura popolare</hi>).
                    Après 1938 et les détestables lois raciales, l’antisémitisme ambiant conforta
                    une vision totalement négative des Sémites dans l’histoire, donc des
                    Carthaginois, désormais présentés sous le jour d’une puissance navale et
                    mercantile perfide, égoïste, qui refusa toute forme d’assimilation culturelle et
                    se replia sur elle-même, par opposition à Rome, puissance civilisatrice
                    rayonnante. Mussolini s’efforça même de prouver que le racisme avait été
                    pratiqué par les Romains eux-mêmes, adversaires farouches des Juifs et des
                    Carthaginois. En tant qu’ennemis de Rome, en tant qu’ancêtres des Africains et
                    en tant que Sémites, les Carthaginois étaient donc triplement dévalués. </p>
                <p xml:id="d1e1852">Au moment où éclata la deuxième guerre Mondiale, le parallèle
                    entre Carthage et l’Angleterre retrouva, du côté allemand comme du côté italien,
                    toute sa charge négative. Les Anglais avaient, une fois de plus, fait preuve
                    d’une mauvaise foi digne de la <hi rend="italic">fides punica</hi>. Dans un
                    discours prononcé le 12 janvier 1942, Mussolini en vient à qualifier la guerre
                    en cours de « quatrième guerre Punique » <note type="standard" xml:id="ftn79" place="foot" n="79">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Mussolini</hi>, <hi rend="italic">Opera</hi>, t.
                            XXXI, Florence, 1960, p. 3 (il entendait souligner le rôle de la Sicile
                            dans les deux contextes). Philippe Foro me signale que, dès le 18
                            novembre 1940, Mussolini affirme, devant les secrétaires fédéraux du PNF
                            : « Elle (= la guerre) est comme la troisième guerre punique qui doit se
                            conclure et se concluera avec l’anéantissement de la Carthage moderne,
                            l’Angleterre. »</p>
          </note> : on joue les prolongations d’un match
                    destiné à confirmer une défaite sans cesse réactualisée, comme un rite
                    implacable de l’histoire. </p>
                <p xml:id="d1e1868">Dans le panorama historiographique italien de l’époque, un autre
                    nom mérite que l’on s’y arrête : c’est celui de Gaetano De Sanctis, le
                    contemporain et rival d’Ettore Pais. Très tôt dans son œuvre, De Sanctis définit
                    les affrontements entre Grecs et Puniques en Sicile come « la lotta suprema tra
                    arii e semiti »<note type="standard" xml:id="ftn80" place="foot" n="80">
            <p>
                            Expression qui figure dans G. <hi rend="small-caps">De Sanctis</hi>, “
                            La guerra e la pace nell’antichità ”, <hi rend="italic">Annuario della
                                Reale Università di Torino</hi> 1904-1905, p. 14-37. </p>
          </note>, en
                    accord avec les catégories de l’historiographie « raciale » de l’époque. Il
                    reprit et amplifia cette idée en 1931, dans le tome IX de l’<hi rend="italic">Enciclopedia italiana</hi>, où il publia l’entrée « Cartagine » <note type="standard" xml:id="ftn81" place="foot" n="81">
            <p> À ce sujet, M. <hi rend="small-caps">Cagnetta</hi>, <hi rend="italic">Antichità
                                classiche nell’enciclopedia italiana</hi>, Rome-Bari, 1990.
                        </p>
          </note>. Il y met en scène le conflit entre deux cultures, ou mieux
                    entre une culture et une anti-culture, c’est-à-dire entre Rome et Carthage, une
                    approche qui, sur ce point, rejoint les thèses de Pais. Ce thème est encore
                    présent dans le tome IV de sa <hi rend="italic">Storia dei Romani</hi>, paru
                    seulement en 1964, mais rédigé peu après la fin de la deuxième Guerre mondiale.
                    D’une part, De Sanctis place les Phéniciens et les Puniques, de l’autre, les
                    Grecs et les Romains. Les premiers ont le tort d’être restés à l’écart des
                    effets et des bénéfices de la civilisation classique, qualifiée de « glorioso
                    retaggio » des cultures du monde moderne. Cité opulente, riche de biens, mais
                    pauvre en culture, Carthage n’a nullement contribué aux progrès de l’art et de
                    l’esprit, ce qui lui vaut la dure étiquette de « poids mort » de l’histoire. En
                    définitive, conclut De Sanctis, la disparition de Carthage apparaît comme une
                    « profonde exigence historique », celle de neutraliser l’élément oriental,
                    néfaste dans l’évolution de l’humanité <note type="standard" xml:id="ftn82" place="foot" n="82">
            <p> À l’exception de la spiritualité d’origine juive
                            qui, avec Saül/Paul en particulier, conflua dans le christianisme. Pour
                            ce qui est plus précisément d’Hannibal, voir M. <hi rend="small-caps">Pavan</hi>,<lb/>“ A proposito del giudizio di G. De Sanctis su
                            Annibale ”, in <hi rend="italic">Studi annibalici</hi> (=<hi rend="italic">Rivista storica dell’Antichità</hi> 13-14), 1983-84,
                            p. 154-156. </p>
          </note>. Le développement de l’Afrique n’a donc pu se
                    produire qu’au moment de son intégration dans le monde romain, tandis que la
                    conquête arabe représente une résurgence de l’élément oriental, donc une
                    nouvelle régression <note type="standard" xml:id="ftn83" place="foot" n="83">
            <p>
                            G. <hi rend="small-caps">De Sanctis</hi>, <hi rend="italic">Storia dei
                                Romani</hi> IV, 3, Rome, 1964, p. 75. </p>
          </note>. </p>
                <p xml:id="d1e1926">Faut-il voir, dans ces pages, à certains égards surprenantes, de
                    De Sanctis, les traces d’une forme d’antisémitisme catholique et un écho aux
                    préjugés de l’auteur quant à la supériorité des valeurs classiques, elles-mêmes
                    intégrées dans le christianisme auquel De Sanctis était très attaché <note type="standard" xml:id="ftn84" place="foot" n="84">
            <p> Sur ces positions,
                                <hi rend="small-caps">Canfora</hi>, <hi rend="italic">Ideologie</hi>, p. 153, n. 3. </p>
          </note> ? Une méchante polémique
                    avait du reste éclaté entre De Sanctis et Pais, dès 1908, celui-ci reprochant à
                    celui-là de sous-estimer l’apport culturel des Sémites à la civilisation <note type="standard" xml:id="ftn85" place="foot" n="85">
            <p> Cf. E. P<hi rend="small-caps">Ais</hi>, compte rendu à la <hi rend="italic">Storia romana</hi> I-II de G. De Sanctis, in <hi rend="italic">Studi per l’antichità classica</hi> 1 (1908), p. 136 ; cf. <hi rend="small-caps">Cagnetta</hi>, <hi rend="italic">Antichità</hi>,
                            p. 102. </p>
          </note>. Ce qui ne l’empêcha pas, quelques années plus tard,
                    en 1929-30, d’attaquer à nouveau De Sanctis, sans le nommer, comme
                    « glorificatore di Cartagine » et anti-romain cette fois !</p>
                <p xml:id="d1e1959">Au-delà de la polémique <note type="standard" xml:id="ftn86" place="foot" n="86">
            <p> Pour une relecture de l’orientation de l’œuvre de De
                            Sanctis, cf. E. <hi rend="small-caps">Gabba</hi>, “ Riconsiderando
                            l’opera storica di Gaetano De Sanctis ”, <hi rend="italic">Rivista di
                                filologia e di istruzione classica</hi> 99 (1971), p. 5-25.
                        </p>
          </note>, tant Pais que De Sanctis, influencés en cela par la catégorie
                    historiographique allemande du <hi rend="italic">Volksgeist</hi>, envisagent,
                    comme jadis Tite-Live, les guerres Puniques sous l’angle du conflit de cultures
                    et de civilisations, proposant par conséquent une lecture assez caricaturale de
                    Carthage et de son apport. Les poncifs remontant à l’historiographie romaine
                    sont remis au goût du jour : les mercenaires, l’avidité, la cruauté, l’absence
                    de sens artistique, etc. Dans ce fatras de catégories préjudicielles et
                    traditionnelles, ne reposant sur aucune analyse critique des sources, nos
                    historiens ne dégagent qu’un mérite à assigner aux Carthaginois, le pragmatisme,
                    leur grand tort étant, au fond, d’appartenir à une nation perdante : « mort aux
                    vaincus ! ». </p>
                <p xml:id="d1e1975">Au grand dam des Italiens, la quatrième guerre Punique de
                    Mussolini se termina par la défaite de Rome. L’Italie faisait, après
                    l’Allemagne, l’expérience du destin « à la carthaginoise », ce dont témoigne un
                    curieux événement <note type="standard" xml:id="ftn87" place="foot" n="87">
            <p>
                            Cf. M. <hi rend="small-caps">Cagnetta</hi>, <hi rend="italic">La pace
                                dei vinti. Un discorso di G. Gonella su pace romana e pace
                                cartaginese</hi>, con un saggio di Luigi <hi rend="small-caps">Loreto</hi>, Rome, 1997. </p>
          </note>. Le 16 juin 1947, à Rome,
                    l’Istituto di Studi Romani inaugura l’année académique en présence du Ministre
                        <hi rend="italic">democristiano</hi> de l’Instruction publique, Guido
                    Gonella, un proche des milieux du Saint-Siège, auteur d’articles pour <hi rend="italic">L’Osservatore romano</hi>. L’époque n’était plus à la romanité
                    triomphante : les Italiens étaient déçus, voire irrités envers les alliés et
                    surtout les Américains, mais ils en avaient besoin pour la reconstruction. Le
                    traité de paix mettant un terme à la deuxième guerre mondiale avait été signé le
                    10 février et Alcide De Gasperi, le président du Conseil italien, s’était rendu,
                    en janvier, aux États-Unis. Le 5 juin 1947, le plan Marshall alliat être
                    annoncé. L’Italie s’apprêtait à payer lourdement sa participation à la guerre du
                    côté des vaincus. Gonella était sans doute de ceux qui estimaient que l’addition
                    s’annonçait trop salée. </p>
                <p xml:id="d1e1998">Il donne donc à son discours d’inauguration le titre
                    emblématique de « Pace romana e pace cartaginese » <note type="standard" xml:id="ftn88" place="foot" n="88">
            <p> G. <hi rend="small-caps">Gonella</hi>, <hi rend="italic">Pace romana e pace cartaginese</hi>,
                            Rome, 1947. </p>
          </note>. Par « pace cartaginese », il entend non pas,
                    comme les Allemands à propos de Versailles, une paix injuste et humiliante,
                    comme Carthage en avait subi de la part des Romains, mais, à l’opposé, une paix
                    semblable à celle que Carthage imposa à ses alliés méditerranéens : en d’autres
                    termes, un pacte impitoyable, injuste et perfide, imposé par une puissance riche
                    et dominante. Il est frappant de voir un adversaire du fascisme et un acteur de
                    la nouvelle démocratie italienne reprendre à son compte les poncifs les plus
                    balourds de l’historiographie fasciste : « Dove arrivano le navi di Cartagine la
                    vita dello spirito taceva », affirme-t-il. Le système capitaliste impose, sans
                    pitié, le droit du plus fort. Il faut sans doute lire ici une allusion au
                    pouvoir que les États-Unis entendait exercer sur l’Italie en lui imposant un
                    traité de paix inique. Gonella semble complètement perdre de vue le fait que
                    Carthage fut anéantie par Rome ! Par ailleurs, les sources relatives à l’empire
                    punique révèlent que Carthage, loin d’imposer brutalement sa logique aux autres,
                    négociait ses accords commerciaux et politiques. Le concept de « paix
                    carthaginoise », dans le sens où Gonnella l’entend, est donc un faux historique
                    patent. </p>
                <p xml:id="d1e2011">Le parcours historiographique sélectif que nous venons
                    d’accomplir montre à quel point le processus d’analogie historique repose sur un
                    va-et-vient contingent et instrumental entre hier et aujourd’hui, entre « nous »
                    et les « autres ». Dans le cas qui nous a occupé, le poids des traditions
                    historiographiques classiques détermine fortement les grilles de lecture
                    successives, mais, au-delà du répertoire rhétorique et polémique, il importe de
                    souligner la valeur herméneutique de ce processus d’analyse historique qui
                    régénère les données de la tradition par le biais d’une contextualisation sans
                    cesse renouvelée, nourrissant ainsi l’histoire par elle-même. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>