<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="ANABASES-3961_Jacotot">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">
                    <hi xml:lang="fr">De la philologie à la sociologie : honneur et « capital
                        symbolique » dans la Rome républicaine</hi>
                </title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Mathieu</forename>
                        <surname>Jacotot</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> &#xD; Docteur en études latines, Professeur agrégé en classes
                        préparatoires </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    « intelligente » et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
            <textClass>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
                    <list>
                        <item>honos</item>
                        <item>honour</item>
                        <item>prestige</item>
                        <item>symbolic capital</item>
                        <item>Bourdieu</item>
                        <item>semantics</item>
                        <item>historical sociology</item>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
                    <list>
                        <item>honos</item>
                        <item>honneur</item>
                        <item>prestige</item>
                        <item>capital symbolique</item>
                        <item>Bourdieu</item>
                        <item>sémantique</item>
                        <item>sociologie historique</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="geonames">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Dates proposées dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="_temp">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart level="a" type="main">
                        <hi xml:lang="fr">De la philologie à la sociologie : honneur et « capital
                            symbolique » dans la Rome républicaine</hi>
                    </titlePart>
                </docTitle>
                <byline>
                    <docAuthor>Mathieu Jacotot</docAuthor>
                </byline>
            </titlePage>
            <div type="abstract" xml:lang="fr" xml:id="d1e218">
                <p xml:id="d1e219">Si l’étude des grandes notions politiques, sociales et morales de
                    la civilisation romaine doit passer par une analyse sémantique, cette dernière
                    gagne à être complétée par une approche sociologique des pratiques recouvertes
                    par ces notions. Cet article se propose de montrer la fécondité d’une telle
                    méthode en associant à l’étude sémantique d’un mot latin, une approche utilisant
                    un des outils théoriques de la sociologie, le concept de « capital symbolique »
                    forgé par Pierre Bourdieu. Est ainsi mis en avant le fonctionnement économique
                    de l’honneur à Rome, patrimoine progressivement constitué grâce à la
                    reconnaissance de la collectivité, thésaurisé, et susceptible de devenir
                    instrument de pouvoir.</p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en" xml:id="d1e221">
                <p xml:id="d1e222">
                    <hi xml:lang="en">If the study of the great political, social and moral notions
                        of Roman civilization needs to go through a semantic analysis, the latter
                        profits by a sociological approach of the practices overlaid by these
                        notions. This article purports to show the fertility of such a method by
                        associating the semantic study of a Latin word with an approach that makes
                        use of one of the theoretical tools of sociology, the concept of “symbolic
                        capital” invented by Pierre Bourdieu. Thus is foregrounded the economic
                        functioning of honour at Rome, a patrimony gradually built up through the
                        recognition of the collective body, hoarded up and susceptible to become an
                        instrument of power. </hi>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="div1" xml:id="d1e229">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e230">Réflexions méthodologiques</head>
                <p xml:id="d1e232">Depuis le début du xx<hi rend="sup">e</hi> siècle, différents
                    travaux scientifiques se sont attachés à analyser la civilisation romaine par le
                    biais des grandes notions politiques, sociales et morales qui la caractérisent.
                    Plusieurs termes latins jouant un rôle important dans les catégories
                    intellectuelles des Romains ont ainsi fait l’objet d’études approfondies ; ce
                    fut le cas pour <hi rend="italic">uirtus</hi>, <hi rend="italic">otium </hi>ou
                        <hi rend="italic">fides</hi>, par exemple<note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
            <p> La bibliographie sur ces trois notions est très
                            abondante. Notre objectif n’étant pas de faire l’état de la question sur
                            ces termes, nous nous permettons de renvoyer à la bibliographie
                            confectionnée par la Technische Universität de Dresde, qui donne de
                            nombreuses pistes sur les <hi rend="italic">Wertbegriffe </hi>du monde
                            romain. <hi xml:lang="en">(</hi>
              <ref target="http://tudresden.de/die_tu_dresden/fakultaeten/%20fakultaet_sprach_literatur_und_kulturwissenschaften/klassische_philologie/forschung/bibl_roem_werte/index_html">
                <hi xml:lang="en">http://tudresden.de/die_tu_dresden/fakultaeten/
                                    fakultaet_sprach_literatur_und_kulturwissenschaften/klassische_philologie/forschung/bibl_roem_werte/index_html</hi>
              </ref>
              <hi xml:lang="en">)</hi>
            </p>
          </note>. La philologie allemande a apporté
                    dans ce champ de recherche des contributions nombreuses<note type="standard" xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
            <p> Les plus significatives, consacrées à
                            des ensembles assez larges de notions, sont les suivantes : H<hi rend="small-caps">. </hi>O<hi rend="small-caps">ppermann</hi> (éd.),
                                <hi rend="italic">Römische Wertbegriffe</hi>, Darmstadt,
                            Wissenschaftliche Buchgesellschaft, 1967 ; V<hi rend="small-caps">.
                                </hi>P<hi rend="small-caps">öschl</hi>, « Politische Wertbegriffe in
                            Rom », <hi rend="italic">A&amp;A</hi>, 26, 1980, p. 1-17 ; H<hi rend="small-caps">. </hi>D<hi rend="small-caps">rexler</hi>, <hi rend="italic">Politische Grundbegriffe der Römer</hi>, Darmstadt,
                            Wissenschaftliche Buchgesellschaft, 1988 ; M<hi rend="small-caps">.
                                </hi>B<hi rend="small-caps">raun</hi>, A<hi rend="small-caps">. </hi>H<hi rend="small-caps">altenhoff</hi> et F<hi rend="small-caps">.-</hi>H<hi rend="small-caps">. </hi>M<hi rend="small-caps">utschler</hi> (éds.), Moribus antiquis res stat
                            Romana. <hi rend="italic">Römische Werte und römische Literatur im 3.
                                und 2. Jh. v. Chr.</hi>, Leipzig, K. G. Saur, 2000 ; G<hi rend="small-caps">. </hi>T<hi rend="small-caps">home</hi>, <hi rend="italic">Zentrale Wertvorstellungen der Römer</hi>, Bamberg, C.
                            C. Buchner, 2000.</p>
          </note> ; ce fut le cas aussi de savants d’autres
                    pays, comme J. Hellegouarc’h, D. C. Earl et L. R. Lind, pour ne citer que ceux
                    qui se sont intéressés à des groupes de notions et non à un concept en
                        particulier<note type="standard" xml:id="ftn3" place="foot" n="3">
            <p> J<hi rend="small-caps">. </hi>H<hi rend="small-caps">ellegouarc’h</hi>,
                                <hi rend="italic">Le Vocabulaire latin des relations et des partis
                                politiques sous la République</hi>, Paris, Les Belles Lettres,
                            1963 ; D<hi rend="small-caps">. </hi>C<hi rend="small-caps">. </hi>E<hi rend="small-caps">arl</hi>, <hi rend="italic">The Moral and
                                Political Tradition of Rome</hi>, Londres, Thames &amp; Hudson,
                            1967 ; L<hi rend="small-caps">. </hi>R<hi rend="small-caps">. </hi>L<hi rend="small-caps">ind</hi>, « The Tradition of Roman Moral
                            Conservatism », in C<hi rend="small-caps">.</hi> D<hi rend="small-caps">eroux </hi>(éd.), <hi rend="italic">Studies in Latin Literature and
                                Roman History </hi>1, Bruxelles, Latomus, 1979, p. 7-58.</p>
          </note>.
                    Cette façon d’appréhender le monde romain à partir de son lexique, par une étude
                    philologique et sémantique, a montré son intérêt : elle permet d’être en contact
                    étroit avec une réalité antique, le mot latin, et impose d’en percevoir les
                    singularités, ce qui représente un premier pas vers une étude débarrassée d’un
                    regard anhistorique ou ethnocentrique. Une telle approche impose également une
                    fréquentation des textes anciens, dont l’usage et l’interprétation ne vont pas
                    sans difficulté, mais qui constituent une source irremplaçable pour l’étude
                    d’une civilisation disparue. L’analyse d’un mot, entreprise en apparence
                    modeste, offre, quand elle est assez poussée, des perspectives sur différents
                    aspects de la vie antique car les termes essentiels du vocabulaire latin
                    recouvrent bien souvent des pratiques politiques, sociales ou religieuses
                    fondamentales. Ils font par ailleurs l’objet d’élaborations littéraires ou
                    philosophiques et sont ainsi susceptibles d’offrir une approche de l’imaginaire,
                    des idéologies et, plus généralement, de la pensée du monde antique.</p>
                <p xml:id="d1e376">Ces multiples ramifications portées par les notions latines nous
                    paraissent nécessiter, outre une étude sémantique, le recours à une autre
                    approche qui viendrait la prolonger. Les trois notions que nous citions
                    précédemment à titre d’exemple, <hi rend="italic">uirtus</hi>, <hi rend="italic">otium</hi> et <hi rend="italic">fides</hi>, appartiennent en effet, pour
                    les Romains, à la sphère de la <hi rend="italic">praxis</hi> sociale tout autant
                    qu’à celle du langage : la vaillance militaire, le loisir lettré ou la bonne
                    foi, pour ne prendre que quelques-unes des significations de ces termes
                    polysémiques, sont des comportements complexes qui demandent à être interrogés
                    en tant que tels : comment fonctionnent ces pratiques ? quels usages et rites
                    mettent-elles en jeu ? Quelles sont leurs significations et leurs fonctions ? Il
                    est nécessaire, pour répondre à de telles questions, d’aller au-delà de l’étude
                    sémantique. Accumuler les observations sur le sens et envisager ces objets par
                    le seul usage qu’en fait la langue imposerait d’en rester à l’exploration d’un
                    système clos, ainsi que d’un savoir et de catégories indigènes ; ce serait
                    risquer de tomber dans une paraphrase plus ou moins habile. Il nous paraît donc
                    fructueux, pour analyser des notions romaines, de compléter l’approche
                    sémantique par une analyse des pratiques recouvertes par ces notions. Or, cette
                    analyse des pratiques doit déboucher sur une interprétation et éviter d’en
                    rester à une description ou à un discours tautologique, qui expliquerait l’<hi rend="italic">otium</hi> à la lumière du <hi rend="italic">negotium</hi> ou
                    la <hi rend="italic">fides</hi> par l’exploration de la <hi rend="italic">fraus</hi>, par exemple. C’est pourquoi l’analyse doit, de façon raisonnée
                    et sans provocation, opérer à l’aide de concepts externes au monde romain.</p>
                <p xml:id="d1e403">Il nous semble que les outils théoriques forgés par les sciences
                    sociales sont, à cet égard, particulièrement précieux, et que l’étude de
                    l’Antiquité peut s’inspirer, notamment, des travaux de la sociologie moderne. Le
                    recours aux outils théoriques créés par cette discipline doit permettre, en
                    association avec l’observation sémantique, d’explorer toutes les facettes de ces
                    riches notions et de nous acheminer vers leur interprétation. Il s’agit, en
                    somme, de prolonger l’étude sémantique par un travail de sociologie
                        historique<note type="standard" xml:id="ftn4" place="foot" n="4">
            <p> Le
                            recours aux sciences sociales dans le domaine de l’Antiquité n’est
                            naturellement pas une nouveauté. C’est à une approche sociologique de
                            Rome que se livre par exemple l’ouvrage de P<hi rend="small-caps">. </hi>V<hi rend="small-caps">eyne</hi>, <hi rend="italic">Le Pain
                                et le cirque. Sociologie historique d’un pluralisme politique</hi>,
                            Paris, Seuil, 1976. Un courant assez proche, celui de l’anthropologie
                            historique, s’est développé à la fin du <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle, dans le domaine grec essentiellement. Pour
                            nous limiter à quelques exemples, on peut citer les travaux de L<hi rend="small-caps">. </hi>G<hi rend="small-caps">ernet</hi>, <hi rend="italic">Anthropologie de la Grèce antique</hi>, Paris,
                            Flammarion, 1982 ; M<hi rend="small-caps">. </hi>D<hi rend="small-caps">etienne</hi>, <hi rend="italic">Dionysos à ciel ouvert</hi>, Paris,
                            Hachette, 1986 ; J<hi rend="small-caps">.-</hi>P<hi rend="small-caps">. </hi>V<hi rend="small-caps">ernant</hi>, <hi rend="italic">Mythe
                                et pensée chez les Grecs. Études de psychologie historique</hi>,
                            nouvelle éd., Paris, La Découverte, 1996 ; P<hi rend="small-caps">.
                                </hi>V<hi rend="small-caps">idal-</hi>N<hi rend="small-caps">aquet</hi>, <hi rend="italic">Le Chasseur noir</hi>, Paris, La
                            Découverte, 1983 ; C<hi rend="small-caps">. </hi>C<hi rend="small-caps">alame</hi>, <hi rend="italic">L’Eros dans la Grèce antique</hi>,
                            Paris, Belin, 1996. Les recherches anthropologiques sur le monde romain
                            ont été moins nombreuses : sans viser l’exhaustivité, on peut citer
                            celles de M. <hi rend="small-caps">Bettini</hi>, <hi rend="italic">Antropologia e cultura Romana</hi>, Roma, La nuova Italia
                            Scientifica, 1986 ; F<hi rend="small-caps">. </hi>D<hi rend="small-caps">upont</hi>, <hi rend="italic">L’Orateur sans visage. Essai sur
                                l’acteur romain et son masque</hi>, Paris, <hi rend="small-caps">puf</hi>, 2000 ; P<hi rend="small-caps">. </hi>M<hi rend="small-caps">oreau</hi>, Incestus <hi rend="italic">et
                            </hi>prohibitae nuptiae<hi rend="italic"> : conception romaine de
                                l’inceste et histoire des prohibitions matrimoniales pour cause de
                                parenté dans la Rome antique</hi>, Paris, Les Belles Lettres, 2002
                            ou P<hi rend="small-caps">. </hi>C<hi rend="small-caps">ordier</hi>, <hi rend="italic">Nudités romaines. Un problème d’histoire et
                                d’anthropologie</hi>, Paris, Les Belles Lettres, 2005.</p>
          </note>.
                    Cet article se propose de montrer la fécondité d’une telle méthode en associant
                    à l’étude sémantique d’une notion latine, <hi rend="italic">honos</hi>, une
                    approche sociologique par le biais d’un des outils théoriques de la sociologie,
                    le concept de « capital symbolique » forgé par Pierre Bourdieu. Notre objet
                    n’est pas de dresser un bilan sur l’usage des sciences sociales dans le domaine
                    de l’Antiquité ni d’évaluer les travaux qui ont déjà recouru de manière
                    conjointe à l’étude des textes et aux concepts sociologiques ou
                    anthropologiques, mais, plus modestement, de tester cette méthode sur une notion
                    précise.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e522">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e523">La base sémantique</head>
                <p xml:id="d1e525">Avant de voir ce que le concept sociologique de « capital
                    symbolique » peut apporter à la compréhension de l’<hi rend="italic">honos
                    </hi>romain, il est nécessaire, conformément aux principes méthodologiques que
                    nous avons posés, de mener une étude sémantique de cette notion. Ce travail, que
                    nous avons déjà réalisé dans d’autres pages<note type="standard" xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
            <p> Voir M. <hi rend="small-caps">Jacotot</hi>, <hi rend="italic">Question d’honneur. Les notions d’</hi>honos, honestum
                                <hi rend="italic">et </hi>honestas <hi rend="italic">dans la
                                République romaine antique</hi>, Rome, École Française de Rome, 2012
                            (à paraître).</p>
          </note>, ne sera pas repris ici en détail mais nous en
                    rappellerons les principales conclusions. </p>
                <p xml:id="d1e547">L’analyse sémantique du mot <hi rend="italic">honos</hi> permet
                    en premier lieu de prendre la mesure de ce qui le rapproche et, surtout, de ce
                    qui l’éloigne de la notion moderne d’« honneur ». L’étymologie d’<hi rend="italic">honos</hi> reste obscure, malgré les différentes hypothèses
                    avancées par les spécialistes<note type="standard" xml:id="ftn6" place="foot" n="6">
            <p> Voir notre bilan bibliographique dans M. <hi rend="small-caps">Jacotot</hi>, <hi rend="italic">Question d’honneur.
                        </hi>
            </p>
          </note>, mais son sens premier peut être établi : il s’agit de
                    « marque d’honneur, hommage ». Le mot désigne initialement l’objet par lequel on
                    adresse un signe de considération à quelqu’un ou bien l’action de rendre honneur
                    elle-même. L’<hi rend="italic">honos</hi> est un bienfait qui se fonde sur
                    l’identification de certains mérites chez celui qui le reçoit et signifie à ce
                    dernier l’estime et parfois la reconnaissance du donateur. Salluste utilise le
                    terme avec ce sens dans un discours qu’il attribue à Metellus, avant la bataille
                    du Muthul : </p>
                <q rend="quotation">
                    <hi rend="italic">Ad hoc uiritim, uti quemque ob militare facinus pecunia aut
                        honore extulerat, conmonefacere benefici sui et eum ipsum aliis
                        ostentare.</hi>
                </q>
                <q rend="quotation">« Puis, s’adressant à chaque soldat l’un après l’autre, à tous
                    ceux qu’il avait pour un exploit militaire récompensés par de l’argent ou une
                    marque d’honneur, il rappelait le bienfait qu’il leur avait accordé, et les
                    montrait aux autres<note type="standard" xml:id="ftn7" place="foot" n="7">
            <p>
                                Sall<hi rend="small-caps">., </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">I</hi>
              </hi>
              <hi rend="italic">ug.</hi> 49, 4.
                            Sauf mention contraire, toutes les traductions sont
                    nôtres.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e586">Metellus rappelle, avant l’affrontement, les bienfaits qu’il a
                    jadis octroyés à ses soldats afin de les inciter à faire preuve à nouveau
                    d’excellence : c’est là le gage d’une nouvelle récompense. Metellus distingue
                    deux sortes de récompenses : <hi rend="italic">pecunia</hi>, une somme d’argent,
                    et <hi rend="italic">honos, </hi>une marque d’honneur militaire, comme une
                    couronne ou une autre de ces décorations en usage à l’armée<note type="standard" xml:id="ftn8" place="foot" n="8">
            <p> Sur les <hi rend="italic">honores</hi>
                            en usage à l’armée, voir V. M<hi rend="small-caps">axfield</hi>, <hi rend="italic">The Military Decorations of the Roman Army</hi>,
                            Londres, B. T. Batsford, 1981 et A. B<hi rend="small-caps">üttner</hi>,
                            « Untersuchungen über Ursprung und Entwicklung von Auszeichnungen im
                            römischen Heer », <hi rend="italic">Bonner Jahrbücher</hi>, 157, 1957,
                            p. 127-180.</p>
          </note>. L’<hi rend="italic">honos</hi> rétribue la
                    bravoure par l’octroi d’un objet doté d’une forte valeur symbolique, qui
                    signifie à tous la vaillance de son détenteur. Un passage du <hi rend="italic">Brutus</hi> de Cicéron, dans lequel l’Arpinate s’attarde à définir l’<hi rend="italic">honos</hi>, permet de préciser encore la signification du
                    mot :</p>
                <q rend="quotation">
                    <hi rend="italic">Cum honos sit praemium uirtutis iudicio studioque ciuium
                        delatum ad aliquem, qui eum sententiis, qui suffragiis adeptus est, is mihi
                        et honestus et honoratus uidetur.</hi>
                </q>
                <q rend="quotation">« Puisque l’honneur est une récompense de la vertu accordée à
                    quelqu’un par le jugement et l’affection des concitoyens, celui qui l’obtient
                    par leurs décisions et leurs suffrages me semble à la fois honorable et
                        honoré<note type="standard" xml:id="ftn9" place="foot" n="9">
            <p> Cic., <hi rend="italic">Brut</hi>. 290.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e637">Le texte fait bien ressortir la part prise par le jugement de
                    l’entourage dans l’octroi de l’<hi rend="italic">honos</hi> : la collectivité
                    donne à celui qu’elle honore un signe de son <hi rend="italic">iudicium</hi>, du
                    jugement positif qu’elle nourrit pour lui. Mais le passage définit surtout l’<hi rend="italic">honos</hi> comme un <hi rend="italic">praemium uirtutis</hi>,
                    un « prix », une récompense donnée à la vertu. C’est un bienfait conféré à
                    l’individu en reconnaissance de son excellence morale. L’homme de bien qui le
                    reçoit est donc, selon le jeu de dérivation lexicale de Cicéron, à la fois
                    « honorable » (<hi rend="italic">honestus</hi>) et « honoré » (<hi rend="italic">honoratus</hi>) : il est digne de l’<hi rend="italic">honos</hi> et finit
                    par le recevoir effectivement.</p>
                <p xml:id="d1e661">De ce sens premier de « marque d’honneur » dérivent deux autres
                    sens anciens et importants. « Considération », d’abord, c’est-à-dire
                    l’appréciation favorable dont bénéficie une personne au sein de la collectivité.
                    C’est une situation d’estime où l’on bénéficie d’<hi rend="italic">honores</hi>
                    au sens premier du terme et qui est associée à un statut social élevé ainsi qu’à
                    une autorité sur l’entourage. L’<hi rend="italic">honos</hi> désigne donc une
                    forme de prestige social. On le voit dans une lettre de Cicéron adressée à
                    Marcellus :</p>
                <q rend="quotation">
                    <hi rend="italic">Patris tui beneficia in me sunt amplissima ; neque enim saluti
                        meae neque honori amicior quisquam dici potest ; frater tuus quanti me
                        faciat semperque fecerit esse hominem, qui ignoret arbitror neminem.</hi>
                </q>
                <q rend="quotation">« Les bienfaits de ton père à mon égard sont immenses ; personne
                    n’a jamais été plus attaché à mon salut et à mon honneur ; en quelle estime me
                    tient et m’a toujours tenu ton cousin, aucun homme ne l’ignore, je pense<note type="standard" xml:id="ftn10" place="foot" n="10">
            <p> Cic., <hi rend="italic">Fam</hi>. XV, 10, 2.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e683">Cicéron souligne dans cette lettre les bienfaits de la famille de
                    Marcellus à son égard et indique qu’il bénéficie d’une grande considération
                    parce que le cousin<note type="standard" xml:id="ftn11" place="foot" n="11">
            <p>
                            Nous suivons ici les éditeurs du texte dans la <hi rend="small-caps">cuf</hi> qui notent que le <hi rend="italic">frater </hi>dont il
                            est question doit être M. Marcellus, le consul de 51, car un frère de C.
                            Marcellus nous est inconnu.</p>
          </note> de Marcellus fait grand cas de
                    lui (<hi rend="italic">quanti me faciat</hi>), l’évalue à haut prix : l’<hi rend="italic">honos</hi> est une situation d’estime qui débouche sur une
                    position favorable. Cicéron l’associe à la <hi rend="italic">salus</hi>, le
                    salut : les deux termes renvoient ainsi à une intégrité essentielle, l’une
                    physique, l’autre sociale. Chez Plaute, cette considération sociale est
                    personnifiée :</p>
                <q rend="quotation">
                    <hi rend="italic">Et postremo, nisi mi auscultas atque hoc ut dico facis,
                        <lb/>Tute pone te latebis facile, ne inueniat honor ;<lb/>In occulto
                        iacebis, cum te maxume clarum uoles.</hi>
                </q>
                <q rend="quotation">« Et enfin si tu ne m’écoutes pas et si tu ne fais pas comme je
                    dis,<lb/>Tu seras si bien caché derrière toi-même, qu’il ne te trouvera pas,
                    l’honneur ;<lb/>Tu stagneras dans l’ombre, alors que tu voulais briller plus que
                        tout<note type="standard" xml:id="ftn12" place="foot" n="12">
            <p> Pl., <hi rend="italic">Trin</hi>. 662-664.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e726">Le jeune Lysitélès réprimande ici son ami Lesbonicus pour sa vie
                    de débauche. S’il continue à mal se conduire, l’<hi rend="italic">honos</hi>,
                    qui apporte à celui qui l’obtient une aura lumineuse, ne viendra jamais. L’<hi rend="italic">honos</hi> est ce qui arrache à l’obscurité et confère une
                    distinction sociale. Ce sens d’<hi rend="italic">honos</hi> comme
                    « considération » se rapproche du mot « honneur » au sens où l’on dit de
                    quelqu’un qu’il est « mis à l’honneur », par exemple.</p>
                <p xml:id="d1e737">Le troisième sens important d’<hi rend="italic">honos</hi>,
                    dérivant lui aussi du premier, est celui de « charge publique ». Le mot désigne
                    une fonction institutionnelle de la <hi rend="italic">res publica</hi>, pourvue
                    d’un pouvoir officiel de décision et procurant une position éminente dans la
                    société. Il s’agit le plus souvent d’une magistrature, mais une prêtrise ou une
                    charge d’officier de l’armée peut aussi être qualifiée d’<hi rend="italic">honos</hi>. Ce sens est très fréquent ; on le rencontre par exemple dans
                    une invective de Cicéron contre Pison :</p>
                <q rend="quotation">
                    <hi rend="italic">Is mihi etiam gloriabatur se omnis magistratus sine repulsa
                        adsecutum ! Mihi ista licet de me uera cum gloria praedicare ; omnis enim
                        honores populus Romanus mihi ipsi homini detulit. Nam tu cum quaestor es
                        factus, etiam qui te numquam uiderant, tamen illum honorem nomini mandabant
                        tuo.</hi>
                </q>
                <q rend="quotation">« Et il se glorifiait devant moi d’avoir obtenu toutes les
                    magistratures sans essuyer de revers ! C’est à moi qu’il est permis de dire
                    cela, et d’en tirer une gloire véritable ; car tous les honneurs, le peuple
                    romain me les a décernés à ma propre personne. Toi, lorsque tu as été élu
                    questeur, même ceux qui ne t’avaient jamais vu décernèrent cet honneur à ton
                        nom<note type="standard" xml:id="ftn13" place="foot" n="13">
            <p> Cic., <hi rend="italic">Pis.</hi> 2.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e761">Cicéron s’enorgueillit de pouvoir légitimer les <hi rend="italic">honores</hi> qu’il a obtenus par son mérite personnel, ce qui n’est pas le
                    cas de Pison, qui n’a obtenu la questure que grâce à la notoriété de son
                    lignage. L’<hi rend="italic">honos</hi> « charge publique » est une évolution et
                    une spécialisation dans un sens politique de l’<hi rend="italic">honos</hi>
                    « marque d’honneur ». Il ne se confond pas avec <hi rend="italic">magistratus</hi>, terme plus technique et connotant moins le prestige et
                    l’autorité. On peut le rapprocher du terme moderne d’honneur dans des
                    expressions comme la « carrière des honneurs » ou « briguer les honneurs de la
                    République ». </p>
                <p xml:id="d1e775">On voit que ces trois sens d’<hi rend="italic">honos</hi>, qui
                    recouvrent 95% des occurrences à l’époque républicaine, situent nettement le mot
                    au sein du vocabulaire social et politique de Rome. <hi rend="italic">Honos</hi>
                    désigne le prestige de l’individu au sein de la collectivité ou bien les marques
                    de l’estime du groupe, plus particulièrement sous la forme des charges
                    publiques. Il est singulier de remarquer que le mot <hi rend="italic">honos</hi>
                    ne désigne en revanche pratiquement jamais ce que nous appelons le « sens de
                    l’honneur » ou bien « l’honneur » au sens de « dignité morale », cette qualité
                    qui pousse le sujet à respecter des règles de conduite strictes<note type="standard" xml:id="ftn14" place="foot" n="14">
            <p> On rencontre
                            cependant, dans la littérature républicaine, quelques très rares textes
                            où le mot a ce sens. Voir par exemple Pl., <hi rend="italic">Trin</hi>.
                            697 et Cic., <hi rend="italic">Flac</hi>. 52. C’est plutôt <hi rend="italic">pudor</hi> ou parfois <hi rend="italic">honestas</hi>
                            qui portent ce sens en latin. Sur <hi rend="italic">pudor,</hi> voir
                                J.-F. <hi rend="small-caps">Thomas</hi>, <hi rend="italic">Déshonneur et honte en latin</hi>, Paris-Louvain, Peeters, 2007,
                            p. 350 <hi rend="italic">sqq</hi>. Sur <hi rend="italic">honestas</hi>,
                            voir M. <hi rend="small-caps">Jacotot</hi>, <hi rend="italic">Question
                                d’honneur. </hi>
            </p>
          </note>. L’étude sémantique nous permet donc de
                    mesurer ce qui sépare <hi rend="italic">honos</hi> du terme moderne et de se
                    méfier d’un rapprochement trop rapide du mot français avec son étymon latin.</p>
                <p xml:id="d1e827">Une analyse approfondie du sens d’<hi rend="italic">honos</hi>
                    permet aussi de faire émerger sa singularité au sein du vocabulaire latin du
                    prestige et de la notoriété : <hi rend="italic">honos </hi>au sens de
                    « considération » se rapproche de termes comme <hi rend="italic">gloria</hi>,
                        <hi rend="italic">fama</hi>, <hi rend="italic">dignitas, auctoritas</hi> ou
                        <hi rend="italic">gratia</hi> mais ne s’identifie pas à eux. Nous le verrons
                    à travers deux exemples, <hi rend="italic">gloria</hi> et <hi rend="italic">dignitas</hi>.</p>
                <p xml:id="d1e855">
          <hi rend="italic">Honos</hi> entre fréquemment en relation de
                    synonymie avec <hi rend="italic">gloria</hi> quand ce terme désigne la
                        « gloire<note type="standard" xml:id="ftn15" place="foot" n="15">
            <p> C’est
                            le sens le plus fréquent du mot, que l’on rencontre dans environ 85 %
                            des occurrences. Voir J.-F. T<hi rend="small-caps">homas</hi>, Gloria
                                <hi rend="italic">et </hi>laus. <hi rend="italic">Étude
                                sémantique</hi>, Paris-Louvain, Peeters, 2002, p. 18. Sur le
                            sémantisme de <hi rend="italic">gloria</hi>, voir, outre l’ouvrage de
                            J.-F. Thomas, J. H<hi rend="small-caps">ellegouarc’h</hi>, <hi rend="italic">Le Vocabulaire latin des relations et des partis
                                politiques sous la République</hi>, p. 369-383 ; U<hi rend="small-caps">. </hi>K<hi rend="small-caps">noche</hi>, « Der
                            römische Ruhmesgedanke », in H. O<hi rend="small-caps">ppermann</hi>
                            (éd.), <hi rend="italic">Römische Wertbegriffe</hi>, Darmstadt,
                            Wissenschaftliche Buchgesellschaft, 1967, p. 420-445 ; H. D<hi rend="small-caps">rexler</hi>, <hi rend="italic">Politische
                                Grundbegriffe der Römer</hi>, Darmstadt, Wissenschaftliche
                            Buchgesellschaft, 1988, au chapitre « <hi rend="italic">Gloria</hi> ».</p>
          </note> ». Ils renvoient de fait tous deux à une
                    forme de prestige brillant au sein de la cité et partagent plusieurs traits de
                    sens communs : les deux termes impliquent un vif attachement de la part de
                    l’entourage, reposant sur des mérites avérés, qu’ils soient de nature militaire
                    ou civile. Comme <hi rend="italic">honos, gloria</hi> est employé dans des
                    métaphores qui dépeignent la gloire comme un objet brillant et éclatant<note type="standard" xml:id="ftn16" place="foot" n="16">
            <p> Cic., <hi rend="italic">Balb. </hi>16 ; <hi rend="italic">De or.</hi> I,
                            1.</p>
          </note>. Un certain nombre de divergences sémantiques apparaissent
                    cependant : la « gloire » et l’« honneur » désignent des formes de prestige de
                    nature un peu différente. On remarque, en premier lieu, que la <hi rend="italic">gloria</hi> est fondamentalement une notoriété : elle désigne le fait
                    d’être connu en bonne partie, elle dure dans le temps et a une grande extension
                    dans l’espace<note type="standard" xml:id="ftn17" place="foot" n="17">
            <p> Voir
                            la fréquence du syntagme <hi rend="italic">gloria immortalis</hi> ou <hi rend="italic">immortalitas gloriae </hi>(Pl., <hi rend="italic">Amp. </hi>1140 ; Cic., <hi rend="italic">Pis. </hi>63 et <hi rend="italic">Balb</hi>. 40). Voir J.-F. T<hi rend="small-caps">homas</hi>, Gloria <hi rend="italic">et </hi>laus. <hi rend="italic">Étude sémantique</hi>, p. 23.</p>
          </note>. <hi rend="italic">Honos</hi>, en revanche, n’implique pas cette célébrité. Il
                    renvoie à une situation où le sujet est estimé et respecté ; l’homme <hi rend="italic">in honore</hi> n’est pas nécessairement réputé au-delà des
                    frontières de sa communauté et ne laisse pas toujours un souvenir immortel.
                        L’<hi rend="italic">honos</hi> est un prestige d’ordre plus visuel
                    qu’auditif. La <hi rend="italic">gloria</hi> renvoie en outre à une notoriété
                    qui naît de manière spontanée. L’<hi rend="italic">honos</hi> est une situation
                    qui repose sur un choix plus réfléchi de la part de l’entourage, après un
                    jugement sur la valeur de la personne que l’on décide de mettre à l’honneur. Le
                    rôle des marques d’honneur <hi rend="italic">(honores)</hi> octroyées
                    délibérément par la collectivité est plus important dans la constitution de la
                    « considération » que dans celle de la « gloire ». Enfin, les motifs qui sont à
                    la source de la <hi rend="italic">gloria</hi> sont moins souvent des qualités
                    morales que des réalisations remarquables : les vertus et l’excellence des mœurs
                    occupent dans le sémantisme d’<hi rend="italic">honos</hi> une place plus
                    importante.</p>
                <p xml:id="d1e981">Des divergences bien réelles apparaissent aussi entre <hi rend="italic">honos</hi> et <hi rend="italic">dignitas</hi> malgré leur
                    apparente synonymie. <hi rend="italic">Dignitas</hi> possède une riche polysémie
                    et l’un de ses sens principaux recoupe à première vue celui d’<hi rend="italic">honos</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn18" place="foot" n="18">
            <p> Sur
                            le sémantisme de <hi rend="italic">dignitas</hi>, voir H<hi rend="small-caps">. </hi>W<hi rend="small-caps">egehaupt</hi>, <hi rend="italic">Die Bedeutung und Anwendung von </hi>dignitas<hi rend="italic"> in den Schriften der republikanischen Zeit</hi>,
                            Diss., Breslau, 1932 ; H<hi rend="small-caps">. </hi>D<hi rend="small-caps">rexler</hi>, « <hi rend="italic">Dignitas</hi> »,
                            in R. K<hi rend="small-caps">lein</hi> (éd.), <hi rend="italic">Das
                                Staatsdenken der Römer</hi>, Darmstadt, Wissenschaftliche
                            Buchgesellschaft, 1966, p. 231-244 ; T<hi rend="small-caps">. </hi>P<hi rend="small-caps">iscitelli </hi>C<hi rend="small-caps">arpino</hi>,
                                « <hi rend="italic">Dignitas</hi> in Cicero », <hi rend="italic">BStudLat</hi>, 9, 1979, p. 253-267 ; G. T<hi rend="small-caps">home</hi>, <hi rend="italic">Zentrale Wertvorstellungen der
                                Römer</hi>, vol. 2, p. 117-134 ; R<hi rend="small-caps">. </hi>R<hi rend="small-caps">ilinger</hi>, « <hi rend="italic">Ordo </hi>und
                                <hi rend="italic">dignitas </hi>als soziale Kategorien der römischen
                            Republik » in Ordo <hi rend="italic">und </hi>dignitas. <hi rend="italic">Beiträge zur römischen Verfassungs- und
                                Sozialgeschichte</hi>, Stuttgart, F. Steiner, 2007,
                        p. 95-104.</p>
          </note>. Le mot peut en effet désigner le rang élevé occupé
                    par un individu dans la société, la posture de prestige dans la vie publique. Il
                    s’oppose alors à <hi rend="italic">humilitas</hi> qui implique la bassesse
                        sociale<note type="standard" xml:id="ftn19" place="foot" n="19">
            <p> Caes.,
                                <hi rend="italic">BG</hi> VII, 54, 4 ; Cic., <hi rend="italic">Rosc.
                                Amer.</hi> 136.</p>
          </note>. Ce prestige s’appuie fréquemment sur la
                    naissance, la fortune ou le pouvoir et appartient notamment à celui qui a exercé
                    des charges publiques. C’est pourquoi il est volontiers attaché aux sénateurs,
                    anciens magistrats<note type="standard" xml:id="ftn20" place="foot" n="20">
            <p>
                            Cic., <hi rend="italic">Verr</hi>. II, II, 95 ; <hi rend="italic">Sull</hi>. 5 ; Sall<hi rend="small-caps">.,</hi>
                            <hi rend="italic">Hist</hi>. frg. I, 55, 26. Voir H. D<hi rend="small-caps">rexler</hi>, « <hi rend="italic">Dignitas</hi> »,
                            p. 235 et H. W<hi rend="small-caps">egehaupt</hi>, <hi rend="italic">Die
                                Bedeutung und Anwendung von</hi> dignitas, p. 21 <hi rend="italic">sqq</hi>.</p>
          </note>. La <hi rend="italic">dignitas</hi> est la
                    qualité de ceux qui sont situés au sommet de la société et de la cité. Comme <hi rend="italic">honos</hi>, <hi rend="italic">dignitas</hi> renvoie à une
                    situation favorable, procurant un rayonnement particulier, étayé sur des
                    mérites. Cependant, la <hi rend="italic">dignitas</hi> désigne, bien plus que ne
                    le fait <hi rend="italic">honos</hi>, la prétention fondée du sujet à l’estime
                    des autres. Le mot ne marque pas simplement le rang dans la cité mais aussi le
                    droit à recevoir des distinctions et des égards<note type="standard" xml:id="ftn21" place="foot" n="21">
            <p> J. H<hi rend="small-caps">ellegouarc’h</hi>, <hi rend="italic">Le Vocabulaire latin des
                                relations et des partis politiques sous la République</hi>,
                            p. 401.</p>
          </note>. On retrouve ici la trace du sens étymologique de <hi rend="italic">dignitas</hi>, qui désigne le fait d’être <hi rend="italic">dignus</hi>, adjectif qui procède lui-même de <hi rend="italic">decet</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn22" place="foot" n="22">
            <p> Voir
                            A. <hi rend="small-caps">Ernout</hi> et A. <hi rend="small-caps">Meillet</hi>, <hi rend="italic">Dictionnaire étymologique de la
                                langue latine</hi>, 4<hi rend="sup">e</hi> éd., Paris, C.
                            Klincksieck, 1994, <hi rend="italic">s. v.</hi>
                            <hi rend="italic">decet</hi>. Le rapport entre <hi rend="italic">dignus</hi> et <hi rend="italic">decet</hi> est transparent dans le
                            v. 52 de la <hi rend="italic">Mostellaria </hi>de Plaute : <hi rend="italic">dignissimumst : decet me amare et te
                                bubulcitarier</hi>. </p>
          </note> : c’est donc le « fait de
                    convenir », le « caractère approprié » d’une personne ou d’une chose<note type="standard" xml:id="ftn23" place="foot" n="23">
            <p> On parlera ainsi d’un
                            sacrifice réalisé <hi rend="italic">cum dignitate</hi> (Liv. XLIX, 49,
                            2), d’une accusation portée <hi rend="italic">dignitate</hi>, de façon
                            appropriée (Cic., <hi rend="italic">Verr</hi>. II, II, 168).</p>
          </note>.
                    Le rang que désigne <hi rend="italic">dignitas</hi> est une situation assortie
                    de nombreuses obligations, trait de sens qui est moins sensible dans le
                    sémantisme d’<hi rend="italic">honos</hi> ; <hi rend="italic">dignitas</hi>
                    exprime beaucoup moins qu’<hi rend="italic">honos</hi> l’estime et le jugement
                    positif de l’entourage et renvoie plus à un statut social ; il est enfin plus
                    spécifiquement politique qu’<hi rend="italic">honos</hi> et reçoit fréquemment
                    une coloration aristocratique alors qu’<hi rend="italic">honos</hi> peut
                    désigner différents types de prestige<note type="standard" xml:id="ftn24" place="foot" n="24">
            <p> Sur l’association de <hi rend="italic">dignitas</hi>
                            à la noblesse, Cic., <hi rend="italic">Rosc</hi>. <hi rend="italic">Amer</hi>. 16 ; Sall<hi rend="small-caps">.,</hi>
                            <hi rend="italic">Iug</hi>. 41, 5.</p>
          </note>.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e1244">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e1245">L’approche sociologique</head>
                <p xml:id="d1e1247">Maintenant que ces bases sémantiques ont été posées et que la
                    singularité de la notion d’<hi rend="italic">honos</hi> a été précisée, il est
                    possible de tenter une analyse sociologique du prestige dans la Rome de la
                    République. Cette dernière sera menée à l’aide d’un concept employé par Pierre
                    Bourdieu pour étudier la renommée et la considération sociale, celui de
                    « capital symbolique<note type="standard" xml:id="ftn25" place="foot" n="25">
            <p>
                            P. Bourdieu est revenu régulièrement sur ce concept. Voir notamment P<hi rend="small-caps">. </hi>B<hi rend="small-caps">ourdieu</hi>, <hi rend="italic">Raisons pratiques</hi>, Paris, Seuil, 1994, p. 116-123
                            et P<hi rend="small-caps">. </hi>B<hi rend="small-caps">ourdieu</hi>,
                                <hi rend="italic">Esquisse d’une théorie de la pratique</hi>, Paris,
                            Seuil, 2000, p. 348-376.</p>
          </note> ». Cet outil a d’ailleurs été
                    utilisé de manière convaincante dans deux ouvrages récents d’histoire
                        romaine<note type="standard" xml:id="ftn26" place="foot" n="26">
            <p> J.-M.
                                D<hi rend="small-caps">avid</hi>, <hi rend="italic">La République
                                romaine de la deuxième guerre punique à la bataille d’Actium.
                                218-31</hi>, Paris, Seuil, 2000, p. 30-31 et K<hi rend="small-caps">.-</hi>J<hi rend="small-caps">. </hi>H<hi rend="small-caps">ölkeskamp</hi>, <hi rend="italic">Reconstruire une République. La
                                «culture politique» de la Rome antique et la recherche des dernières
                                décennies</hi>, Nantes, Les Éditions Maison, 2008, p. 97-111
                            (traduction par C. Layre sous la direction de F. Hurlet de K<hi rend="small-caps">.-</hi>J<hi rend="small-caps">. </hi>H<hi rend="small-caps">ölkeskamp, </hi>
              <hi rend="italic">Rekonstruktionen
                                einer Republik. Die politische Kultur des antiken Rom und die
                                Forschung der letzten Jahrzehnte</hi>, Munich, Oldenbourg, 2004).
                            J.-M. David montre que l’éloquence, les qualités militaires et la
                            connaissance du droit sont les principales qualités qui fondent le
                            prestige de l’aristocratie et que ce « capital symbolique » est un
                            instrument de pouvoir essentiel. K.-J. Hölkeskamp explique que le
                            « capital symbolique », transmis de génération en génération, est un
                            facteur reconnu de la supériorité du statut de l’aristocratie romaine.
                            La traduction anglaise de l’ouvrage de K.-J. Hölkeskamp comporte des
                            révisions de l’auteur (K<hi rend="small-caps">.-</hi>J<hi rend="small-caps">. </hi>H<hi rend="small-caps">ölkeskamp, </hi>
              <hi rend="italic">Reconstructing the Roman Republic : An Ancient
                                Political Culture and Modern Research (translated by Henry
                                Heitmann-Gordon ; revised, updated, and augmented by the
                                author)</hi>, Princeton, Princeton University Press,
                        2010).</p>
          </note>.</p>
                <p xml:id="d1e1323">La notion de capital a reçu une attention particulière de la
                    part de Bourdieu. Les principaux capitaux mis en avant par le sociologue sont de
                    nature économique, culturelle, sociale et symbolique. Le capital économique est
                    constitué des différents facteurs de production (travail, monnaie, terre,
                    industries, etc.) ; le capital culturel recouvre aussi bien les goûts, les
                    titres scolaires que les biens artistiques détenus ; le capital social se
                    compose des relations sociales qui peuvent être utilisées avec profit (parents,
                    amis, connaissances, etc.). Quant au capital symbolique, un texte de Bourdieu
                    permet d’en faire une première approche : </p>
                <q rend="quotation">« La position d’un agent déterminé dans l’espace social peut
                    ainsi être définie par la position qu’il occupe dans les différents champs,
                    c’est-à-dire dans la distribution des pouvoirs qui sont agissants dans chacun
                    d’eux, soit principalement le capital économique – sous ses différentes espèces
                    –, le capital culturel et le capital social, ainsi que le capital symbolique,
                    communément appelé prestige, réputation, renommée, etc., qui est la forme perçue
                    et reconnue comme légitime de ces différentes espèces de capital<note type="standard" xml:id="ftn27" place="foot" n="27">
            <p> P<hi rend="small-caps">. </hi>B<hi rend="small-caps">ourdieu</hi>, <hi rend="italic">Langage et pouvoir symbolique</hi>, Paris, Seuil,
                            2001, p. 295.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1341">L’expression de « capital symbolique » vise à conceptualiser ce
                    que le sens commun nomme « prestige, réputation, renommée ». Bourdieu emploie
                    donc une notion qui est à l’origine économique, le « capital », pour l’appliquer
                    à un domaine qui, en apparence, ne l’est pas, celui de la notoriété et de la
                    considération sociale. </p>
                <p xml:id="d1e1343">Avant d’aborder les caractéristiques détaillées du capital
                    symbolique tel que Bourdieu le définit et de tenter de les appliquer au monde
                    romain, nous voudrions souligner que la notion même de « capital » nous paraît
                    particulièrement pertinente pour éclairer l’<hi rend="italic">honos</hi> romain.
                    C’est en effet précisément avec cette image économique du patrimoine que les
                    textes latins se représentent souvent l’<hi rend="italic">honos.</hi> Le concept
                    façonné par Bourdieu à propos du prestige ne nous paraît donc pas déplacé ou
                    anachronique. Dans le <hi rend="italic">Pro Quinctio</hi>, Cicéron répète ainsi
                    qu’il défend chez son client sa <hi rend="italic">res</hi>, sa fortune, tout
                    autant que son <hi rend="italic">honos</hi>, son prestige<note type="standard" xml:id="ftn28" place="foot" n="28">
            <p> Cic., <hi rend="italic">Quinct</hi>.
                            9 ; 49 ; 50. </p>
          </note> : l’<hi rend="italic">honos</hi> apparaît ainsi
                    comme l’une des deux facettes essentielles du patrimoine de l’individu, mis en
                    péril dans le cadre du procès ; la <hi rend="italic">res</hi> est le patrimoine
                    financier de la personne, l’<hi rend="italic">honos</hi> son patrimoine de
                    prestige. La dimension patrimoniale de l’honneur peut même être explicitement
                    affirmée, comme dans ce vers de Publilius Syrus :</p>
                <q rend="quotation">
                    <hi rend="italic">honestus rumor alterum est patrimonium</hi>
                </q>
                <q rend="quotation">« Une réputation honorable est un second patrimoine<note type="standard" xml:id="ftn29" place="foot" n="29">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">P. </hi>Syr., frg. H 15 Meyer = 217 <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">crf</hi>
              </hi>
              <hi rend="italic">.</hi>
            </p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1396">La réputation honorable (<hi rend="italic">honestus</hi> a ici
                    le sens de « qui a de l’<hi rend="italic">honos »</hi>), la considération dont
                    on jouit, est un second patrimoine, après celui de l’argent. Ce capital se
                    compose notamment de marques d’honneur progressivement accumulées et
                    thésaurisées. L’<hi rend="italic">honos</hi> au sens de « marque d’honneur »
                    est, en effet, lui aussi appréhendé selon des représentations économiques. Nous
                    l’avons vu dans le passage du <hi rend="italic">Brutus </hi>cité <hi rend="italic">supra :</hi> Cicéron définit l’<hi rend="italic">honos</hi>
                    comme un <hi rend="italic">praemium uirtutis</hi>, une récompense, un « prix »
                    décerné à la vertu. Bien des textes latins décrivent la marque d’honneur selon
                    un paradigme financier : elle est ainsi métaphoriquement désignée comme <hi rend="italic">pretium</hi>, <hi rend="italic">emolumentum</hi>, <hi rend="italic">remuneratio</hi> ou <hi rend="italic">merces ;</hi> l’honneur
                    est un « salaire » ou une « rétribution » pour telle ou telle qualité<note type="standard" xml:id="ftn30" place="foot" n="30">
            <p> Voir par exemple Pl.,
                                <hi rend="italic">Trin</hi>. 273 ; 694 ; Cic., <hi rend="italic">Dom</hi>. 27 ; <hi rend="italic">Phil</hi>. V, 35.</p>
          </note>.
                    C’est l’accumulation de ces « rémunérations » (<hi rend="italic">honores</hi>)
                    qui crée le « capital » d’honneur (<hi rend="italic">honos</hi>).</p>
                <p xml:id="d1e1453">D’autres textes nous permettent d’observer de manière encore
                    plus précise le fonctionnement de l’<hi rend="italic">honos</hi> sur le modèle
                    d’un capital. L’<hi rend="italic">honos</hi> est en premier lieu susceptible
                    d’augmenter ou de diminuer, comme un patrimoine. Quelqu’un comme Muréna, par
                    exemple, qui s’est couvert d’honneur au cours des campagnes militaires d’Orient,
                    risque de ruiner son <hi rend="italic">honos </hi>s’il est convaincu de brigue
                    et condamné à l’exil :</p>
                <q rend="quotation">
                    <hi rend="italic">
                        <hi xml:lang="de">Ibit igitur in exilium miser ? Quo ? Ad Orientisne partis
                            in quibus annos multos legatus fuit, exercitus duxit, res maximas
                            gessit ? At habet magnum dolorem, unde cum honore decesseris, eodem cum
                            ignominia reuerti.</hi>
                    </hi>
                </q>
                <q rend="quotation">« Il ira donc en exil, le malheureux ? Mais où ? Dans ces
                    contrées de l’Orient où il fut légat pendant plusieurs années, où il a mené des
                    armées, où il a accompli de grandes choses ? Mais c’est une grande douleur de
                    revenir couvert d’opprobre à l’endroit d’où l’on est parti couvert
                        d’honneur<note type="standard" xml:id="ftn31" place="foot" n="31">
            <p> Cic.,
                                <hi rend="italic">Mur</hi>. 89.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1479">Muréna court le risque de passer sans transition de l’<hi rend="italic">honos</hi> à l’<hi rend="italic">ignominia</hi>, de l’honneur
                    au déshonneur : le capital de prestige peut être réduit à néant. Ce
                    bouleversement montre l’instabilité propre à la vie politique romaine : un
                    individu ou une famille occupant le devant de la scène peut brutalement en
                    disparaître. En second lieu, l’<hi rend="italic">honos</hi> peut, comme tout
                    capital, se transmettre. C’est un bien familial, que les ancêtres ont accumulé
                    au fil du temps et qu’il faut préserver et faire passer à ses descendants. Il
                    est essentiel, pour un homme <hi rend="italic">in honore</hi>, de faire en sorte
                    que son prestige ne s’éteigne pas à sa mort mais qu’il puisse être transmis à
                    ses descendants pour venir grossir le capital symbolique de toute la lignée.
                    L’héritier d’une famille prestigieuse reçoit un legs d’honneur précieux qu’il
                    doit préserver. Reprenons l’exemple de Muréna, qui se trouve précisément dans ce
                    cas :</p>
                <q rend="quotation">
                    <hi rend="italic">Qui primum, dum ex honoribus continuis familiae maiorumque
                        suorum unum ascendere gradum dignitatis conatus est, uenit in periculum ne
                        et ea quae relicta et haec quae ab ipso parta sunt amittat, deinde propter
                        studium nouae laudis etiam in ueteris fortunae discrimen adducitur.</hi>
                </q>
                <q rend="quotation">« D’abord, en voulant ajouter aux honneurs perpétués dans sa
                    famille et chez ses ancêtres un nouveau degré de dignité, il court le risque de
                    perdre à la fois ce qui lui a été légué et ce qu’il a acquis lui-même ; ensuite
                    l’ambition d’une gloire nouvelle met en péril jusqu’à son ancienne fortune<note type="standard" xml:id="ftn32" place="foot" n="32">
            <p> Cic<hi rend="italic">., Mur</hi>. 55 (trad. Boulanger).</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1506">Les ancêtres de Muréna ont réussi à accumuler au cours du temps
                    un stock prestigieux d’<hi rend="italic">honores familiae</hi>. Ils ont pour
                    particularité d’être continus, de former une chaîne ininterrompue au fil des
                    générations et de se stratifier dans le temps. Muréna est l’héritier de cet
                    honneur familial et des avantages qui vont avec : tout cela lui a été <hi rend="italic">relicta</hi>, « légué ». La transmission du prestige dans la
                    lignée a été jusqu’alors assurée, mais elle est mise en péril par la situation
                    de Muréna en tant qu’accusé. La préservation du capital et sa transmission sont
                    un souci permanent dans les grandes familles romaines qui élaborent dans ce but
                    différentes « stratégies », pour reprendre un terme employé par Bourdieu au
                    sujet du capital symbolique : </p>
                <q rend="quotation">« Il [i. e. le capital symbolique] est à la fois l’instrument et
                    l’enjeu de stratégies collectives visant à le conserver ou à l’augmenter et de
                    stratégies individuelles visant à l’acquérir ou à le conserver, en s’agrégeant
                    aux groupes qui en sont pourvus (par l’échange de dons, la commensalité, le
                    mariage, etc.) et en se distinguant des groupes qui en sont peu pourvus ou
                        dépourvus<note type="standard" xml:id="ftn33" place="foot" n="33">
            <p> P.
                                B<hi rend="small-caps">ourdieu</hi>, <hi rend="italic">Raisons
                                pratiques</hi>, p. 189.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1527">À Rome, ces stratégies ne sont pas seulement fondées sur la
                    constitution de liens sociaux et familiaux, comme dans la société kabyle étudiée
                    par Bourdieu, mais aussi, et peut-être surtout, sur l’adoption d’un mode de
                    conduite conforme aux normes morales de la collectivité et sur l’évitement de
                    situations périlleuses pour la considération (condamnation en justice, blâme des
                    censeurs, réprobation publique des concitoyens). C’est l’excellence morale et
                    l’imitation des ancêtres glorieux qui permettent à un jeune homme de conquérir à
                    son tour des marques d’honneur (<hi rend="italic">honores</hi>), et notamment
                    des charges publiques, et de préserver par ce biais le prestige de la famille
                    tout entière. L’idée est formulée dans le <hi rend="italic">Pro Flacco</hi>,
                    quand Cicéron évoque les malversations de Décianus et le décret d’éloge
                    dérisoire que la ville de Pergame lui a accordé :</p>
                <q rend="quotation">
                    <hi rend="italic">Ita enim mihi gloriari uisus es laudatione Pergamenorum quasi
                        honorem maiorum tuorum consecutus esses, et hoc te superiorem esse putabas
                        quam Laelium, quod te ciuitas Pergamena laudaret. </hi>
                </q>
                <q rend="quotation">« En effet tu m’as semblé te glorifier de l’éloge que t’ont
                    adressé les habitants de Pergame, comme si tu avais égalé l’honneur de tes
                    ancêtres, et tu te jugeais supérieur à Lélius parce que la cité de Pergame te
                        louait<note type="standard" xml:id="ftn34" place="foot" n="34">
            <p> Cic., <hi rend="italic">Flac</hi>. 74.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1548">Le passage évoque la notion d’un « honneur ancestral » qui
                    persiste dans les mémoires et constitue un but dont on essaie de se rapprocher
                    le plus possible. Y parvenir est à la fois difficile et prestigieux : ce serait,
                    si Décianus y avait réussi, un sujet de légitime fierté.</p>
                <p xml:id="d1e1550">Une fois posé la pertinence de ce concept de « capital » comme
                    modèle de compréhension des pratiques de l’<hi rend="italic">honos</hi>, nous
                    pouvons revenir à la définition que donne Bourdieu du capital symbolique, que
                    nous rappelons ici : </p>
                <q rend="quotation">« La position d’un agent déterminé dans l’espace social peut
                    ainsi être définie par la position qu’il occupe dans les différents champs,
                    c’est-à-dire dans la distribution des pouvoirs qui sont agissants dans chacun
                    d’eux, soit principalement le capital économique – sous ses différentes espèces
                    –, le capital culturel et le capital social, ainsi que le capital symbolique,
                    communément appelé prestige, réputation, renommée, etc., qui est la forme perçue
                    et reconnue comme légitime de ces différentes espèces de capital<note type="standard" xml:id="ftn35" place="foot" n="35">
            <p> P<hi rend="small-caps">. </hi>B<hi rend="small-caps">ourdieu</hi>, <hi rend="italic">Langage et pouvoir symbolique</hi>,
                    p. 295.</p>
          </note>. » </q>
                <p xml:id="d1e1572">Un autre texte de Bourdieu apporte un éclairage intéressant sur
                    le concept : </p>
                <q rend="quotation">« Le capital symbolique est une propriété quelconque, force
                    physique, richesse, valeur guerrière, qui, perçue par des agents sociaux dotés
                    des catégories de perception et d’appréciation permettant de la percevoir, de la
                    connaître et de la reconnaître, devient efficiente symboliquement, telle une
                    véritable <hi rend="italic">force magique</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn36" place="foot" n="36">
            <p> P. B<hi rend="small-caps">ourdieu</hi>, <hi rend="italic">Raisons pratiques</hi>,
                        p. 187.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1589">Dans ces textes, deux caractéristiques du capital symbolique
                    éclairent de manière intéressante l’<hi rend="italic">honos</hi> romain : il
                    s’agit de ses origines et de ses effets.</p>
                <p xml:id="d1e1594">Concernant ses origines, le capital symbolique a ceci de
                    particulier par rapport aux autres capitaux qu’il n’a pas de constituant
                    propre : c’est une sorte de méta-capital qui naît d’un autre capital
                    (économique, social, culturel) quand ce dernier reçoit une reconnaissance
                    publique. N’importe quelle qualité (une « propriété quelconque ») peut se
                    transmuer en capital symbolique pour peu qu’elle soit publiquement reconnue. Or
                    ce mécanisme rend bien compte du fonctionnement de l’<hi rend="italic">honos</hi> à Rome. Comme nous l’a montré l’étude sémantique, l’<hi rend="italic">honos</hi> est obtenu en reconnaissance de certains mérites,
                    comme l’exploit militaire évoqué par Salluste (<hi rend="italic">facinus
                        militare</hi>) ou la vertu (<hi rend="italic">uirtus</hi>) dont parle
                    Cicéron dans le <hi rend="italic">Brutus. </hi>L’honneur romain repose sur un
                    capital premier (capital physique dans le cas de l’exploit militaire, capital
                    moral dans le cas de la vertu) qui est transformé en capital symbolique par le
                    prix que lui accorde la cité. L’octroi de marques d’honneur telles qu’une
                    statue, un triomphe ou une magistrature repose sur l’identification de mérites
                    particuliers qui sont consacrés par l’intervention de la collectivité, qu’il
                    s’agisse du sénat, du peuple réuni en comices ou d’une foule au statut moins
                    défini sur le plan institutionnel<note type="standard" xml:id="ftn37" place="foot" n="37">
            <p> Sur les formes prises par la marque d’honneur et les
                            diverses modalités de son octroi, voir M. <hi rend="small-caps">Jacotot</hi>, <hi rend="italic">Question d’honneur</hi>, chapitre
                            5.</p>
          </note>. L’analyse de Bourdieu met en exergue le rôle crucial de
                    la collectivité : la constitution d’un capital symbolique nécessite
                    l’intervention des agents sociaux qui le créent. Si un capital quelconque peut
                    se transmuer en capital symbolique, c’est parce que la société en reconnaît le
                    prix, parce que les agents sociaux sont à même d’identifier sa valeur et de « la
                    reconnaître » ; cette reconnaissance existe à Rome et passe par l’octroi des
                    marques de distinction, les <hi rend="italic">honores</hi> au sens premier du
                    terme. Si les soldats de l’armée de Metellus savent que l’excellence au combat
                    est une source de prestige, en d’autres termes, que le capital physique peut se
                    transmuer en capital symbolique, c’est parce que des récompenses sont
                    régulièrement octroyées aux guerriers vaillants : l’<hi rend="italic">honos
                    </hi>concret est un signe qui entérine la valeur de ce qui est récompensé et dit
                    à tous ce qu’est l’excellence. C’est une marque qui sert à définir les sources
                    du prestige. De ce fait, des actions de nature politique comme le vote pour un
                        <hi rend="italic">honos </hi>lors des comices ou la décision du sénat pour
                    l’octroi du triomphe jouent, en plus de leur fonction institutionnelle, un rôle
                    symbolique.</p>
                <p xml:id="d1e1632">Concernant les effets du capital symbolique, Bourdieu souligne
                    que la qualité transmuée en capital symbolique est « efficiente symboliquement »
                    et possède une « véritable <hi rend="italic">force magique</hi> » : le prestige
                    confère à son détenteur un pouvoir qui augmente sa capacité d’action et son
                    influence. Or ce trait est une caractéristique essentielle de l’<hi rend="italic">honos</hi> romain, qui apporte une grande autorité. C’est
                    particulièrement vrai, pour ne prendre qu’un seul exemple, dans le domaine
                    politique. Le prestige qu’est l’<hi rend="italic">honos</hi> constitue d’abord
                    un atout pour accéder aux charges publiques : avoir fait ses preuves comme chef
                    militaire, comme jurisconsulte expert du droit ou comme <hi rend="italic">patronus</hi> éloquent ne suffit pas ; il faut en outre disposer d’un
                    capital symbolique, étayé sur différentes qualités, qui justifie la prétention
                    au gouvernement de la cité<note type="standard" xml:id="ftn38" place="foot" n="38">
            <p> J.-M. D<hi rend="small-caps">avid</hi>, <hi rend="italic">La
                                République romaine</hi>, p. 30.</p>
          </note>. Lors de l’élection, le
                    candidat qui l’emporte n’est pas élu pour un programme ou pour son appartenance
                    à un parti mais pour sa personne et il est donc essentiel qu’il soit connu et
                    estimé : la légitimité politique repose moins sur l’idéologie que sur la vertu
                    personnelle ou la gloire du lignage<note type="standard" xml:id="ftn39" place="foot" n="39">
            <p> Sur l’importance de la notoriété du candidat dans
                            l’élection, voir E. S. G<hi rend="small-caps">ruen</hi>, <hi rend="italic">The Last Generation of the Roman Republic</hi>,
                            Berkeley, University of California Press, 1974, p. 121-122. Sur
                            l’importance minime de l’idéologie à l’époque républicaine, et le
                            changement de cette situation à partir du principat, voir P. L<hi rend="small-caps">e Doze</hi>, « Les idéologies à Rome : les
                            modalités du discours politique de Cicéron à Auguste », <hi rend="italic">Revue Historique</hi>, 654, 2010,
                        p. 259-289.</p>
          </note>. C’est une des raisons pour lesquelles les <hi rend="italic">nobiles</hi> parviennent plus facilement au consulat : le
                    prestige de leur famille leur permet, plus que leur richesse et au moins autant
                    que leur clientèle, d’attirer des électeurs traditionnellement enclins à confier
                    le pouvoir à des individus au nom connu et aux ancêtres respectables<note type="standard" xml:id="ftn40" place="foot" n="40">
            <p> Voir sur ce point C.
                                N<hi rend="small-caps">icolet</hi>, <hi rend="italic">Le Métier de
                                citoyen dans la Rome républicaine</hi>, 2<hi rend="sup">e</hi> éd.,
                            Paris, Gallimard, 1976, p. 419.</p>
          </note>. Une fois passée l’étape des
                    comices, l’<hi rend="italic">honos</hi> confère d’importants moyens d’action.
                    Plus un homme politique détient de prestige, plus il pourra influer sur les
                    affaires publiques. En février 43, au cœur de sa lutte contre Antoine, Cicéron
                    déplore l’état des forces du sénat : </p>
                <q rend="quotation">
                    <hi rend="italic">Quamquam egregios consules habemus, sed turpissimos
                        consularis ; senatum fortem, sed infimo quemque honore fortissimum.</hi>
                </q>
                <q rend="quotation">« Il est vrai que nous avons des consuls extraordinaires, mais
                    des consulaires tout à fait honteux ; des sénateurs courageux, mais les plus
                    courageux sont ceux qui ont le moins de prestige<note type="standard" xml:id="ftn41" place="foot" n="41">
            <p> Cic.,<hi rend="italic"> Fam</hi>.
                            XII, 4, 1.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1708">Cicéron regrette que les sénateurs les plus courageux ne soient
                    pas les consulaires, situés au sommet de la hiérarchie interne du sénat, mais
                    ceux qui ont le moins d’<hi rend="italic">honos</hi>, c’est-à-dire les
                    magistrats de rang inférieur. Pour pouvoir passer à l’action et orienter les
                    décisions du sénat, il faut en effet détenir un <hi rend="italic">honos</hi>
                    important ; être courageux ne suffit pas, encore faut-il pouvoir convaincre les
                    autres, par son prestige, de se montrer courageux également. Dans une société
                    structurée par des hiérarchies internes et attentive aux préséances, l’<hi rend="italic">honos</hi> est une source de pouvoir politique. L’honneur
                    n’est pas à Rome l’aura glorieuse de l’homme de pouvoir qui s’ajoute par
                    surcroît à son autorité ; il est ce qui fait d’un homme public un homme de
                    pouvoir, il constitue directement son autorité. C’est ce que la définition de
                    Bourdieu implique et ce qui apparaît à l’étude des textes latins ; il nous
                    paraît donc légitime de parler ici de l’<hi rend="italic">honos</hi> comme d’un
                    capital symbolique<note type="standard" xml:id="ftn42" place="foot" n="42">
            <p>
                            D’autres textes pourraient être convoqués pour montrer combien, en
                            dehors du domaine politique, l’<hi rend="italic">honos</hi> est une
                            source d’autorité dans les discussions (voir par exemple Varr., <hi rend="italic">RR</hi> I, 3, 1) ou un gage de bonne foi dans le cadre
                            d’un procès (Cic., <hi rend="italic">Verr</hi>. II, I, 10).</p>
          </note>. </p>
                <p xml:id="d1e1736">S’il est donc essentiel de prendre en compte la singularité des
                    catégories romaines et de penser la société antique par leur biais et par celui
                    des textes, pour ne pas risquer de déformer les <hi rend="italic">realia</hi>,
                    la réflexion se doit cependant, pour passer de la description à
                    l’interprétation, de recourir à des outils théoriques extérieurs tels que ceux
                    utilisés par la sociologie. Le concept de capital symbolique éclaire le
                    fonctionnement économique de l’<hi rend="italic">honos :</hi> il s’agit d’un
                    patrimoine progressivement constitué, thésaurisé et susceptible d’être ruiné par
                    une mauvaise gestion. Ce modèle sociologique du capital symbolique explique
                    aussi comment l’<hi rend="italic">honos</hi> se constitue, par la reconnaissance
                    collective de qualités et atouts, et comment il devient un instrument de pouvoir
                    pour celui qui le détient. Le concept élaboré par Bourdieu ne possède sans doute
                    pas une pertinence absolue pour notre objet parce que tous les mécanismes de<hi rend="italic"> </hi>l’<hi rend="italic">honos</hi> ne peuvent être expliqués
                    par ce paradigme unique ; il permet néanmoins de mieux saisir cet objet fuyant
                    qu’est le prestige social et de commencer son interprétation, qui reste à
                    poursuivre par l’usage d’autres outils théoriques.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography" xml:id="d1e1757">
                <listBibl xml:id="d1e1759">
                    <bibl xml:id="d1e1761">
            <hi rend="small-caps">Bettini</hi>, M., <hi rend="italic">Antropologia e cultura Romana</hi>, Rome, La nuova Italia Scientifica,
                        1986.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1768">
                        <hi xml:lang="de">B</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="de">ourdieu</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, P., </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="de">Raisons pratiques</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, Paris, Seuil, 1994.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1781">
                        <hi xml:lang="de">B</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="de">ourdieu</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, P., </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="de">Esquisse d’une théorie de la pratique</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, Paris, Seuil, 2000.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1794">
                        <hi xml:lang="de">B</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="de">ourdieu</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, P., </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="de">Langage et pouvoir symbolique</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, Paris, Seuil, 2001.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1807">B<hi rend="small-caps">raun</hi>, M<hi rend="small-caps">., </hi>H<hi rend="small-caps">altenhoff, A.</hi> et M<hi rend="small-caps">utschler, F.-H.</hi> (éds.), Moribus antiquis res stat
                        Romana. <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Römische Werte und römische
                                Literatur im 3. und 2. Jh. v. Chr.</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">,
                            Leipzig, K. G. Saur, 2000.</hi>
          </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1826">
                        <hi xml:lang="en">B</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="en">üttner</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, A., « Untersuchungen über Ursprung und Entwicklung von
                            Auszeichnungen im römischen Heer », </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Bonner Jahrbücher</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, 157, 1957, p. 127-180.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1839">C<hi rend="small-caps">alame</hi>, C., <hi rend="italic">L’Eros dans la Grèce antique</hi>, Paris, Belin, 1996.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1847">C<hi rend="small-caps">ordier</hi>, P., <hi rend="italic">Nudités romaines. Un problème d’histoire et d’anthropologie</hi>,
                        Paris, Les Belles Lettres, 2005.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1855">
                        <hi xml:lang="de">D</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="de">avid</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, J.-M., </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="de">La République romaine de la deuxième guerre punique à
                                la bataille d’Actium</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">. 218-31, Paris, Seuil, 2000.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1868">D<hi rend="small-caps">etienne</hi>, M., <hi rend="italic">Dionysos à ciel ouvert</hi>, Paris, Hachette, 1986.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1877">
            <hi rend="small-caps">Drexler</hi>, H., « Dignitas », in
                            K<hi rend="small-caps">lein, </hi>R<hi rend="small-caps">.</hi> (éd.),
                            <hi rend="italic">Das Staatsdenken der Römer</hi>, Darmstadt,
                        Wissenschaftliche Buchgesellschaft, 1966, p. 231-244.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1890">
                        <hi xml:lang="en">D</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="en">rexler</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, H., </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Politische Grundbegriffe der Römer</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, Darmstadt, Wissenschaftliche Buchgesellschaft,
                            1988.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1903">D<hi rend="small-caps">upont</hi>, F., <hi rend="italic">L’Orateur sans visage. Essai sur l’acteur romain et son masque</hi>,
                        Paris, P.U.F., 2000.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1911">
                        <hi xml:lang="en">E</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="en">arl</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, D. C., </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">The Moral and Political Tradition of Rome</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, Londres, Thames &amp; Hudson, 1967.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1924">
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="de">Ernout, A.</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de"> et </hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="de">Meillet</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, A., </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="de">Dictionnaire étymologique de la langue latine</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, 4</hi>
                        <hi rend="sup">
                            <hi xml:lang="de">e</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de"> éd., Paris, C. Klincksieck, 1994.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1945">G<hi rend="small-caps">ernet</hi>, L., <hi rend="italic">Anthropologie de la Grèce antique</hi>, Paris, Flammarion, 1982.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1953">
                        <hi xml:lang="de">G</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="de">ruen</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, E. S., </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="de">The Last Generation of the Roman Republic</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, Berkeley, University of California Press, 1974.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1966">H<hi rend="small-caps">ellegouarc’h</hi>, J., <hi rend="italic">Le Vocabulaire latin des relations et des partis
                            politiques sous la République</hi>, Paris, Les Belles Lettres,
                        1963.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1974">
                        <hi xml:lang="de">H</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="de">ölkeskamp</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, K.-J., </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="de">Reconstruire une République. La « culture politique »
                                de la Rome antique et la recherche des dernières décennies</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, Nantes, Les Editions Maison, 2008 (traduction par C.
                            Layre sous la direction de F. Hurlet de K</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="de">.-</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">J</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="de">. </hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">H</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="de">ölkeskamp, </hi>
                        </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="de">Rekonstruktionen einer Republik. Die politische Kultur
                                des antiken Rom und die Forschung der letzten Jahrzehnte</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, Munich, Oldenbourg, 2004).</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e2006">
                        <hi xml:lang="de">K</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="de">noche</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, U., « Der römische Ruhmesgedanke », in O</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="de">ppermann, </hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">H</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="de">.</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de"> (éd.), </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="de">Römische Wertbegriffe</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, Darmstadt, Wissenschaftliche Buchgesellschaft, 1967,
                            p. 420-445.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e2029">
            <hi rend="small-caps">Jacotot</hi>, M., <hi rend="italic">Question d’honneur. Les notions d’</hi>honos, honestum <hi rend="italic">et </hi>honestas <hi rend="italic">dans la République
                            romaine antique</hi>, Rome, École Française de Rome, 2012 (à
                        paraître).</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e2043">L<hi rend="small-caps">e Doze</hi>, P., « Les idéologies
                        à Rome : les modalités du discours politique de Cicéron à Auguste », <hi rend="italic">Revue Historique</hi>, 654, 2010, p. 259-289.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e2051">
                        <hi xml:lang="en">L</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="en">ind</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, L. R., « The Tradition of Roman Moral Conservatism », in
                            D</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="en">eroux, </hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">C</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="en">.</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en"> (éd.), </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Studies in Latin Literature and Roman History</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en"> 1, Bruxelles, Latomus, 1979, p. 7-58.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e2074">
                        <hi xml:lang="en">M</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="en">axfield</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, V., </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">The Military Decorations of the Roman Army</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, Londres, B. T. Batsford, 1981.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e2087">M<hi rend="small-caps">oreau</hi>, P., Incestus<hi rend="italic"> et </hi>prohibitae nuptiae<hi rend="italic"> : conception
                            romaine de l’inceste et histoire des prohibitions matrimoniales pour
                            cause de parenté dans la Rome antique</hi>, Paris, Les Belles Lettres,
                        2002.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e2098">
                        <hi xml:lang="de">N</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="de">icolet</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, C., </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="de">Le Métier de citoyen dans la Rome républicaine</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, 2</hi>
                        <hi rend="sup">
                            <hi xml:lang="de">e</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de"> éd., Paris, Gallimard, 1976.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e2116">
                        <hi xml:lang="en">O</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="en">ppermann, H.</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en"> (éd.), </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Römische Wertbegriffe</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, Darmstadt, Wissenschaftliche Buchgesellschaft,
                            1967.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e2129">
                        <hi xml:lang="en">P</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="en">iscitelli </hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">C</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="en">arpino</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, T., « </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Dignitas</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en"> in Cicero », </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">BStudLat</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, 9, 1979, p. 253-267.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e2152">
                        <hi xml:lang="en">P</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="en">öschl</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, V., « Politische Wertbegriffe in Rom », </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">A&amp;A</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, 26, 1980, p. 1-17.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e2165">
                        <hi xml:lang="en">R</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="en">ilinger</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, R., « </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Ordo </hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">und </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">dignitas </hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">als soziale Kategorien der römischen Republik » </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">in </hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">Ordo </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">und </hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">dignitas. </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Beiträge zur römischen Verfassungs- und
                                Sozialgeschichte</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, Stuttgart, F. Steiner, 2007, p. 95-104.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e2199">
            <hi rend="small-caps">Thomas, J.-F., </hi>Gloria <hi rend="italic">et </hi>laus. <hi rend="italic">Étude sémantique</hi>,
                        Paris-Louvain, Peeters, 2002.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e2209">
            <hi rend="small-caps">Thomas</hi>, J.-F., <hi rend="italic">Déshonneur et honte en latin</hi>, Paris-Louvain, Peeters,
                        2007.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e2217">
                        <hi xml:lang="en">T</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="en">home</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, G., </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Zentrale Wertvorstellungen der Römer</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, Bamberg, C. C. Buchner, 2000.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e2230">V<hi rend="small-caps">ernant</hi>, J.-P., <hi rend="italic">Mythe et pensée chez les Grecs. Études de psychologie
                            historique</hi>, nouvelle éd., Paris, La Découverte, 1996.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e2238">V<hi rend="small-caps">eyne</hi>, P., <hi rend="italic">Le Pain et le cirque. Sociologie historique d’un pluralisme
                            politique</hi>, Paris, Seuil, 1976. </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e2246">V<hi rend="small-caps">idal-</hi>N<hi rend="small-caps">aquet</hi>, P. <hi rend="italic">Le Chasseur noir</hi>, Paris, La
                        Découverte, 1983.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e2257">
                        <hi xml:lang="en">W</hi>
                        <hi rend="small-caps">
                            <hi xml:lang="en">egehaupt</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, H., </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Die Bedeutung und Anwendung von </hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">dignitas</hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en"> in den Schriften der republikanischen Zeit</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, Diss., Breslau, 1932.</hi>
                    </bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>