<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="ANABASES-2737_Gran-Aymerich">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">
                    <hi xml:lang="fr">L’histoire des sciences de l’Antiquité et les correspondances
                        savantes : transferts culturels et mise en place des institutions
                        (1797-1873)</hi>
                </title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Ève</forename>
                        <surname>Gran-Aymerich</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> aymerich@ens.fr </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    « intelligente » et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">
                        <hi xml:lang="fr">L’histoire des sciences de l’Antiquité et les
                            correspondances savantes : transferts culturels et mise en place des
                            institutions (1797-1873)</hi>
                    </titlePart>
                </docTitle>
                <byline>
                    <docAuthor>Ève Gran-Aymerich</docAuthor>
                </byline>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <p xml:id="d1e164">Les correspondances savantes et leurs spécificités comme documents
                historiques ont fait l’objet des travaux du récent colloque organisé par l’équipe
                    <hi rend="small-caps">erasme</hi> de l’Université de Toulouse II sur le thème
                « Écrire et s’écrire sur l’Antiquité ». De fait, par la nature même de leur domaine
                d’application, les sciences de l’Antiquité ouvrent un champ particulièrement
                intéressant à l’étude de cette forme d’échanges scientifiques, car, fondées sur une
                longue tradition européenne, les recherches s’élaborent au sein d’une «<hi rend="italic">koinè</hi> » définie par l’héritage commun et la complémentarité
                des travaux menés dans les différents pays. Dans ce cadre, les progrès de la
                connaissance reposent sur la collaboration nécessaire des savants qui, pour ainsi
                dire contraints de transcender les clivages nationaux, assurent par divers moyens
                les transferts culturels indispensables. Si la République des savants n’est pas à
                l’abri des secousses provoquées par les événements politiques, les échanges entre
                ses membres se maintiennent généralement, comme l’attestent précisément les
                correspondances personnelles, qui se font souvent l’écho des préoccupations et des
                réflexions collectives sur l’état du monde. </p>
            <p xml:id="d1e172">Les travaux évoqués ici portent sur un ensemble complexe de
                correspondances entre savants français et allemands, les lettres échangées entre
                1797 et 1817 par Aubin-Louis Millin (1759-1818) et Karl August Böttiger
                    (1760-1835) <note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
          <p>
                        <hi rend="small-caps">G. Espagne</hi> et <hi rend="small-caps">B. Savoy</hi>
                        éds, <hi rend="italic">Aubin-Louis Millin et l’Allemagne. Le Magasin
                            encyclopédique-Les lettres à Karl August Böttiger,
                        </hi>Hildesheim-Zürich-New York, Georg Olms Verlag, 2005. Voir aussi
                        l’édition des lettres de K.A. Böttiger, par <hi rend="small-caps">K. Gerlach</hi> et <hi rend="small-caps">R. Sternke</hi>, dans la série
                        des <hi rend="italic">Ausgewählte Briefwechsel aus dem Nachlass von Karl
                            August Böttiger, </hi>éditées par l’Académie de Berlin et en particulier
                        le premier volume <hi rend="italic">Karl August Böttiger Briefwechsel mit
                            Auguste Duvau, </hi>Akademie Verlag, Berlin, 2004. </p>
        </note>
                constituant l’un des moments fondateurs de « l’histoire franco-allemande <note type="standard" xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
          <p>
                        <hi rend="small-caps">B. Savoy</hi>, “Savoir archéologique partagé. Les
                        lettres d’Aubin-Louis Millin à Karl August Böttiger 1797-1817”, in <hi rend="small-caps">G. Espagne</hi> et <hi rend="small-caps">B. Savoy
                        </hi>éds., [n.1], p. 62.</p>
        </note> » des sciences de l’Antiquité. Il est
                indéniable en effet que, si l’<hi rend="italic">Altertumswissenschaft,</hi> élaborée
                au sein des universités et académies allemandes, irradie tous les milieux européens,
                son influence est particulièrement sensible en France <note type="standard" xml:id="ftn3" place="foot" n="3">
          <p> Voir È<hi rend="small-caps">.
                            Gran-aymerich, </hi>
            <hi rend="italic">Naissance de l’archéologie
                            moderne. 1798-1945, </hi>Paris, <hi rend="small-caps">cnrs</hi>
                        Éditions, 1998.</p>
        </note>. Si la création définitive de l’École française
                de Rome en 1873 a été choisie pour borne extrême de notre étude, c’est qu’elle
                marque le terme d’une lente évolution des relations scientifiques inter-nationales,
                dont le principe avait inspiré la création à Rome de l’Institut de correspondance
                archéologique en 1829. Certes, la guerre franco-prussienne de 1870 impose et
                sanctionne la formation de deux institutions archéologiques nationales distinctes,
                mais la mise en place de l’École française de Rome ne saurait s’expliquer par le
                seul fait du traité de Versailles : c’est précisément ce qu’attestent les fonds
                manuscrits ici envisagés. </p>
            <p xml:id="d1e231">Cette longue période s’articule en deux temps déterminés par la date
                charnière de 1829. En effet, l’initiative des membres de la Société des Hyperboréens
                romains, soutenue par les ducs de Luynes et de Blacas, donne naissance à la première
                institution archéologique européenne, composée de quatre sections allemande,
                britannique, française et italienne, dont les membres confient leurs travaux aux
                publications périodiques communes et entretiennent des réseaux d’une intense
                correspondance. L’étude des lettres échangées permet de rendre compte de l’extrême
                complexité des relations scientifiques, au sein d’une institution à vocation
                internationale, qui n’échappe pas aux démons des orgueils nationaux et traverse
                crises et réformes jusqu’à l’avènement de l’Institut archéologique allemand <note type="standard" xml:id="ftn4" place="foot" n="4">
          <p> Deutsches Archäologisches
                        Institut, abrégé <hi rend="small-caps">dai</hi> dans la suite du
                    texte.</p>
        </note>. </p>
            <p xml:id="d1e241">Le dialogue franco-allemand, qui s’instaure à l’aube du <hi rend="small-caps">xix</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> siècle entre A.-L. Millin et
                K. A. Böttiger et se poursuit au-delà de la guerre franco-prussienne, occupe une
                place déterminante dans le processus d’élaboration et d’essor des sciences de
                l’Antiquité, ainsi que le manifestent les correspondances savantes qui fournissent
                une très riche « matière première » à l’étude des transferts culturels à l’œuvre
                entre les deux pays, avant et après 1829. </p>
            <p xml:id="d1e248">Tel est le cadre dans lequel s’inscrivent les enquêtes conduites en
                France, en Italie et en Allemagne, dans les fonds d’archives émanant des principaux
                protagonistes de cette histoire <note type="standard" xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
          <p> Pour une plus ample information sur les personnalités citées, voir <hi rend="small-caps">È. Gran-aymerich, </hi>
            <hi rend="italic">Dictionnaire
                            biographique d’archéologie. 1798-1945</hi>,<hi rend="italic"> </hi>Paris,<hi rend="italic"> </hi>
            <hi rend="small-caps">cnrs</hi>
                        Éditions, 2001.</p>
        </note>. En France, l’Académie des inscriptions et
                belles-lettres a, depuis sa fondation, placé les études sur l’Antiquité au premier
                plan et a réuni en son sein leurs plus grands représentants : c’est ce qui explique
                le grand intérêt que présentent les fonds personnels de certains de ses membres
                conservés à la Bibliothèque de l’Institut de France <note type="standard" xml:id="ftn6" place="foot" n="6">
          <p> Voir la présentation de ces fonds par <hi rend="small-caps">M. Lamarque</hi> et <hi rend="small-caps">F.
                            Queyroux</hi>, “Les archives des savants antiquisants à l’Institut de
                        France”, <hi rend="italic">Anabases. Traditions et réception de l’Antiquité,
                        </hi>1(2005), p. 268-272. L’ensemble des dossiers concernant les sciences de
                        l’Antiquité a été analysé et signalé sous forme de notices consultables sur
                        la base <hi rend="small-caps">area</hi>, Archives of European Archaeology
                        (www.area-archives.org/).</p>
        </note>. Le rôle central de l’Institut de
                correspondance archéologique impliquait naturellement l’examen des fonds d’archives
                conservés à la bibliothèque du <hi rend="small-caps">dai</hi> de Rome <note type="standard" xml:id="ftn7" place="foot" n="7">
          <p> Nous tenons à exprimer
                        toute notre reconnaissance à M. Dieter Mertens, directeur de l’Institut, et
                        à M. Thomas Fröhlich, directeur de la Bibliothèque, qui ont généreusement
                        facilité nos recherches. </p>
        </note> : la correspondance française des
                savants allemands a fait l’objet d’une étude systématique, qui contribue à élucider
                bien des aspects des relations franco-allemandes au sein de l’Institut de
                    correspondance <note type="standard" xml:id="ftn8" place="foot" n="8">
          <p> Le
                        cent-cinquantième anniversaire de la fondation de l’Institut archéologique
                        allemand a donné lieu à la publication de la série des sept volumes : <hi rend="italic">Das Deutsche Archäologische Institut. </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Geschichte und Dokumente, </hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">Mayence, Verlag Philipp von Zabern, 1979-1984.
                    </hi>
          </p>
        </note>. </p>
            <p xml:id="d1e305">Le choix des dossiers a été dicté par les exigences du cadre
                historique que nous venons de définir et par l’intérêt intrinsèque des documents.
                C’est ainsi que, pour la période qui précède 1829, nous avons isolé à la
                Bibliothèque de l’Institut de France le fonds de la correspondance entretenue par
                Désiré Raoul-Rochette (1790-1854), successeur d’A.-L. Millin à la direction du
                Cabinet des médailles comme dans sa correspondance avec K. A. Böttiger, avec les
                plus grands représentants de l’<hi rend="italic">Altertumswissenschaft</hi> de son
                    temps <note type="standard" xml:id="ftn9" place="foot" n="9">
          <p>
                        <hi xml:lang="en">Ms. 2065.</hi>
          </p>
        </note> ; nous lui avons associé la
                correspondance de Karl Benedikt Hase (1780-1864), conservateur du Département des
                manuscrits à la Bibliothèque nationale, qui est conservée au
                Goethe-und-Schiller-Archiv de Weimar <note type="standard" xml:id="ftn10" place="foot" n="10">
          <p>
                        <hi xml:lang="en">Bestand 108 Karl Benedikt Hase.</hi>
          </p>
        </note>. Les deux
                hommes, collègues à la Bibliothèque nationale comme à l’Académie, ont tous deux
                entretenu des relations personnelles et scientifiques avec leurs collègues
                allemands, mais K. B. Hase occupait une position très singulière, puisqu’il fut le
                premier savant allemand naturalisé français à devenir membre de l’Académie <note type="standard" xml:id="ftn11" place="foot" n="11">
          <p> L’étude conjointe des
                        deux fonds a été présentée sous le titre “K. B. Hase et D. Raoul-Rochette
                        d’après leur correspondance : deux médiateurs culturels entre France et
                        Allemagne à la Bibliothèque nationale (1801-1864)”, lors du colloque “Écrire
                        et s’écrire sur l’Antiquité”, organisé les 17-19 novembre 2005 par l’équipe
                            <hi rend="small-caps">erasme </hi>de l’Université Toulouse
                    II. </p>
        </note>. Si l’un et l’autre orientent de façon décisive les études sur
                l’Antiquité, ils entretiennent avec les savants allemands des relations assez
                différentes : K. B. Hase a gardé des liens noués pendant sa formation allemande avec
                des savants comme K. A. Böttiger ou A. Böckh (1785-1867), qui ont, à l’égard de
                l’Institut de correspondance archéologique, une attitude de défiance prudente, voire
                même de critique ouverte ; la seule manifestation des rapports de Hase avec
                l’Institut du Capitole nous est fournie par les lettres échangées de 1845 à 1861
                avec le jeune Theodor Mommsen (1817-1903), qui conçoit en Italie la nouvelle
                « science épigraphique <note type="standard" xml:id="ftn12" place="foot" n="12">
          <p>
                        La correspondance Hase-Mommsen est conservée dans le fonds Hase à Weimar et
                        dans le fonds Mommsen de la Staatsbibliothek de Berlin. L’édition commentée
                        de ce dossier est en préparation en collaboration avec J. von
                        Ungern-Sternberg, professeur à l’Université de Bâle.</p>
        </note> ».
                D. Raoul-Rochette, quant à lui, est dans une situation bien différente, puisque,
                membre de la section française, il intervient aussi bien dans les recherches que
                dans les relations, parfois difficiles, entre Français et Allemands <note type="standard" xml:id="ftn13" place="foot" n="13">
          <p> Les relations de D.
                        Raoul-Rochette avec Eduard Gerhard (1795-1867), l’un des pères fondateurs de
                        l’Institut de correspondance archéologique, ainsi qu’avec d’autres membres
                        allemands, sont illustrées par leur correspondance, dont les éléments nous
                        sont conservés à la Bibliothèque de l’Institut de France, ms. 2065, et à la
                        Bibliothèque de l’Institut archéologique allemand de Rome.</p>
        </note>. </p>
            <p xml:id="d1e343">Comme nous l’avons souligné, la création de l’Institut de
                correspondance archéologique introduit une innovation majeure dans le paysage
                européen des recherches antiquaires, en favorisant l’élaboration de nouvelles
                sciences dans un contexte d’échanges intensifiés et facilités par la mise en place
                de publications périodiques. Pour mesurer les effets en France des transferts
                scientifiques qui s’opérèrent dans ce cadre, nous nous sommes penchés sur les
                documents produits par les membres de la section française dans leurs relations avec
                leurs collègues allemands. Le fonds de Jean de Witte (1808-1889), conservé à la
                Bibliothèque de l’Institut de France <note type="standard" xml:id="ftn14" place="foot" n="14">
          <p> Mss. 2245-2249.</p>
        </note> et complété par un lot de
                lettres déposé au <hi rend="small-caps">dai</hi> de Rome, présente un intérêt
                majeur, puisque cet archéologue belge assura, aux côtés du duc de Luynes, le
                secrétariat de la section française et partagea avec Theodor Panofka (1800-1858) la
                responsabilité de la publication à Paris des <hi rend="italic">Annales </hi>et des
                    <hi rend="italic">Monuments inédits.</hi> Sa correspondance avec les savants
                allemands, qui assuraient la direction romaine de l’Institut, se poursuit avec
                certains d’entre eux jusqu’à la fin de sa longue vie : non seulement, elle rend
                compte des difficultés rencontrées pour accomplir l’œuvre commune dans le respect
                    mutuel <note type="standard" xml:id="ftn15" place="foot" n="15">
          <p> Les
                        documents conservés à Paris et à Rome se complètent, en particulier sur la
                        question de la crise provoquée au sein de l’Institut en 1834-1836 par la
                        rivalité entre Français et Allemands. </p>
        </note>, mais elle témoigne aussi
                de l’évolution de sciences dont l’élaboration repose en grande partie sur les
                contacts entre savants. C’est ce que confirme l’examen de l’ensemble des
                correspondances franco-allemandes conservées à la Bibliothèque du <hi rend="small-caps">dai</hi> de Rome, qui permettent le repérage des orientations
                nouvelles prises par les recherches sur l’Antiquité au cours du <hi rend="small-caps">xix</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> siècle. Ainsi, les lettres, que
                Léon Renier (1809-1885), Ernest Desjardins (1823-1886) et Adolphe Noël des Vergers
                (1804-1867) échangent avec Wilhelm Henzen (1816-1887) ou T. Mommsen, marquent-elles
                vers 1845 la montée en puissance de l’épigraphie au sein de l’Institut et autour du
                maître de San Marino, le comte Bartolomeo Borghesi, qui réunit chez lui les jeunes
                savants italiens, allemands et français. C’est le temps où, en France et en
                Allemagne, l’on conçoit le projet d’un <hi rend="italic">corpus </hi>universel des
                inscriptions latines, dont la quantité s’est trouvée considérablement augmentée
                depuis l’organisation par la France de l’Exploration scientifique de l’Algérie.
                Auteur, en 1850, de la première mission épigraphique en Algérie, L. Renier <note type="standard" xml:id="ftn16" place="foot" n="16">
          <p> Les lettres de L. Renier
                        à W. Henzen conservées au <hi rend="small-caps">dai</hi> de Rome, complétées
                        par celles qui figurent dans le fonds Mommsen de la Staatsbibliothek de
                        Berlin, constituent des éléments importants des archives de ce savant qui se
                        trouvent réparties entre de nombreuses institutions françaises : la
                        Bibliothèque de la Sorbonne et la Bibliothèque de l’Institut de France, le
                        Collège de France, les Archives nationales (F17) ou encore le département
                        des manuscrits de la Bibliothèque nationale.</p>
        </note> s’affirme à cette
                époque comme le chef de file de l’épigraphie française et joue auprès de
                Napoléon III un rôle majeur au sein du cercle réuni par Hortense Cornu
                    (1809-1875) <note type="standard" xml:id="ftn17" place="foot" n="17">
          <p> Fille
                        de la nourrice de la reine Hortense, elle est élevée avec Louis-Napoléeon,
                        qui, une fois au pouvoir, accordera un grand crédit à cette femme
                        intelligente et au cercle de savants qu’elle a formé pour aider l’empereur
                        dans la rédaction de son <hi rend="italic">Histoire de Jules
                    César.</hi>
          </p>
        </note> pour orienter la « politique archéologique nationale » du
                Second Empire <note type="standard" xml:id="ftn18" place="foot" n="18">
          <p> Voir les
                        Actes du colloque réuni les 14-15 octobre 2000 à Compiègne et publiés sous
                        le titre <hi rend="italic">Napoléon III et l’archéologie. Une politique
                            archéologique nationale sous le Second empire, Bulletin de la Société
                            historique de Compiègne, </hi>t. 37, Compiègne, 2001. </p>
        </note>.
                Alfred Maury (1817-1892), nommé en 1860 bibliothécaire des Tuileries et invité à se
                faire conseiller littéraire de Napoléon III, a participé à l’organisation des
                recherches archéologiques et historiques et a lui aussi entretenu des relations
                personnelles et épistolaires avec de nombreux savants allemands ; il a par ailleurs
                rédigé les sept volumes de ses <hi rend="italic">Souvenirs d’un homme de lettres,
                </hi>qui éclairent de façon intéressante et parfois surprenante cette période si
                propice à l’essor des sciences de l’Antiquité <note type="standard" xml:id="ftn19" place="foot" n="19">
          <p> Le fonds Alfred Maury est conservé à la Bibliothèque de
                        l’Institut de France (mss 2647-2656). </p>
        </note>. </p>
            <p xml:id="d1e408">Alors que, sous Napoléon III, les recherches antiquaires connaissent
                un considérable essor, marqué par l’organisation de grandes missions archéologiques
                et épigraphiques, ainsi que par l’accélération de la création d’institutions,
                l’Institut de correspondance archéologique connaît de profondes mutations. Depuis
                1848 et le retrait du duc de Luynes, les Français se sont de moins en moins
                impliqués dans les activités de l’Institut qui, rattaché au budget de l’état
                prussien, a pris tous les caractères d’une <hi rend="italic">Oberuniversität
                </hi>allemande, encore accentués en 1859 par la création des <hi rend="italic">Reisestipendien </hi>pour les futurs professeurs d’archéologie. </p>
            <p xml:id="d1e416">Jusqu’à la création de l’École française de Rome et au-delà, la
                réalisation d’un <hi rend="italic">corpus </hi>des inscriptions latines reste le but
                commun des savants européens, qui parviennent, malgré les rivalités exacerbées par
                les conflits politiques, à construire une collaboration fragile mais fructueuse.
                Alors que l’Académie de Berlin prend en charge la publication du <hi rend="italic">Corpus inscriptionum latinarum, </hi>dont elle confie la direction en 1855 à
                W. Henzen, T. Mommsen et G. B. De Rossi, Napoléon III décide en 1860 la formation de
                la Commission de publication des œuvres complètes de Bartolomeo Borghesi <note type="standard" xml:id="ftn20" place="foot" n="20">
          <p> Les archives de cette
                        commission sont réparties entre les bibliothèques de l’Institut de France
                        (mss. 3421-3460) et de la Sorbonne (mss. 819-836 et mss. 842-844). Les fonds
                        de correspondance française conservés au <hi rend="small-caps">dai</hi> de
                        Rome (lettres de L. Renier, E. Desjardins et A. Noël des Vergers adressées à
                        W. Henzen et H. Brunn) manifestent clairement l’étroitesse et la richesse
                        des échanges au sujet de cette grande entreprise.</p>
        </note>, qui, placée
                sous la présidence de L. Renier, se propose, tout en faisant appel à la
                collaboration des savants italiens et allemands, de compenser l’échec d’un <hi rend="italic">CIL</hi> français. Malgré tout, les antiquisants français – et L.
                Renier le premier – mesurent toutes les conséquences des orientations prises par
                l’Institut de correspondance archéologique, où la collaboration entre savants
                allemands et italiens se renforce, alors que les Français se sont repliés. Dès
                    1860 <note type="standard" xml:id="ftn21" place="foot" n="21">
          <p> Deux lettres
                        de W. Henzen à E. Gerhard (9 et 26 juin 1860) évoquent, sous le couvert de
                        la confidentialité, une démarche de L. Renier pour obtenir de la direction
                        romaine de l’Institut de correspondance archéologique qu’elle accorde aux
                        membres de l’École française d’Athènes la possibilité de passer leur
                        première année à Rome pour y travailler efficacement et bénéficier de la
                        bibliothèque : voir <hi rend="small-caps">H. G. Kolbe, </hi>
            <hi rend="italic">Wilhelm Henzen und das Institut auf dem Kapitol. </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Eine Auswahl seiner Briefe an Eduard
                                Gerhard, </hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">Das Deutsche Archäologische
                            Institut. Geschichte und Dokumente, Band 5, Mayence, Verlag Phillip von
                            Zabern, 1984, p. 234-236.</hi>
          </p>
        </note>, L. Renier cherche à remédier
                à cette situation et conçoit le projet d’une « école française d’archéologie »,
                capable de porter la science française au niveau de la science allemande, dont
                l’Institut de Rome garantit l’excellence.</p>
            <p xml:id="d1e453">Même si l’Institut archéologique allemand naît des transformations
                successives de l’Institut de correspondance archéologique avant même la dramatique
                rupture de 1871, l’instance de recherche internationale créée en 1829 a permis la
                consolidation d’une véritable communauté savante européenne, en modifiant
                profondément le mode des échanges scientifiques. L’évolution de l’Institut primitif
                traduit le mouvement de l’histoire qui, en ce <hi rend="small-caps">xix</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> siècle mouvementé, favorise l’affirmation des nations, mais la
                mise en place d’institutions nationales n’anéantit pas les pratiques d’échanges
                entre les savants qui ont ensemble participé aux progrès des recherches en se
                fréquentant et en s’écrivant. La nécessité de la collaboration continuera à
                prévaloir, malgré les conflits parfois violents, poussant la communauté scientifique
                internationale à la conception d’entreprises communes, à la création d’instances
                fédératrices et à la réunion de congrès. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>