<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="ANABASES-5207_Vesperini">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">La poésie didactique dans l’Antiquité  : une invention
                    des Modernes</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Pierre</forename>
                        <surname>Vesperini</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> &#xD; <hi rend="small-caps">
              <hi xml:lang="fr">U</hi>
            </hi>niversité
                        Paris 8<lb/>
            <hi rend="author-email">pvesperini@gmail.com</hi>
                    </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    « intelligente » et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
            <textClass>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
                    <list>
                        <item>épopée</item>
                        <item>poésie didactique</item>
                        <item>poésie hellénistique</item>
                        <item>savoirs antiques</item>
                        <item>catégories de la critique moderne</item>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
                    <list>
                        <item>didactic poetry</item>
                        <item>epos</item>
                        <item>hellenistic poetry</item>
                        <item>ancient sciences</item>
                        <item>modern scholarship categories</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="geonames">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Dates proposées dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="_temp">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart level="a" type="main">La poésie didactique dans l’Antiquité  : une
                        invention des Modernes</titlePart>
                </docTitle>
                <byline>
                    <docAuthor>Pierre Vesperini</docAuthor>
                </byline>
            </titlePage>
            <div type="abstract" xml:lang="fr" xml:id="d1e211">
                <p xml:id="d1e212">Cet exposé propose de voir à quoi correspond, dans l’Antiquité,
                    la catégorie d’«  épopée didactique  » (ou «  poésie didactique  »), couramment
                    utilisée par les savants modernes pour rendre compte d’œuvres comme <hi rend="italic">Les</hi>
                    <hi rend="italic">Travaux et les Jours</hi>, le <hi rend="italic">De rerum
                        natura</hi> ou encore les <hi rend="italic">Géorgiques</hi>, en opposition
                    avec la catégorie d’«  épopée narrative  » (ou parfois simplement
                    d’«  épopée  »), qui comprendrait les poèmes d’Homère, l’<hi rend="italic">Énéide</hi>, etc. Une enquête anthropologique et pragmatique montre que la
                    catégorie d’«  épopée  » ou de «  poésie didactique  » n’existait pas chez les
                    Anciens. Dans un deuxième temps, on essaie de voir à quel moment on commence à
                    parler de «  poésie didactique  », et on voit qu’il s’agit d’une catégorie du
                        <hi rend="small-caps">xviii</hi>
          <hi rendition="#style03">e</hi> siècle.</p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en" xml:id="d1e235">
                <p xml:id="d1e236">
                    <hi xml:lang="en">This work proposes to analyse to what corresponds in Antiquity
                        the category of “didactic epos” (or “didactic poetry”), commonly used by
                        modern scholars with reference to works such as the </hi>
                    <hi rend="italic">
                        <hi xml:lang="en">Works and Days, </hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en">the</hi>
                    <hi rend="italic">
                        <hi xml:lang="en"> De rerum natura </hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en">or the</hi>
                    <hi rend="italic">
                        <hi xml:lang="en"> Georgics</hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en">, in opposition to the category of « narrative epos » (or
                        sometimes only “epos”), which includes Homer’s poems, the </hi>
                    <hi rend="italic">
                        <hi xml:lang="en">Aeneid</hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en">, etc. An anthropological and pragmatic inquiry reveals that
                        the category of “epos” or “didactic poetry” did not exist among the
                        Ancients. Subsequently, the author attempts to find in which moment the
                        category of “didactic poetry” begins to be used, and he verifies that it is
                        a 18th century category. </hi>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <p xml:id="d1e263">La catégorie de «  poésie didactique  »<hi rend="small-caps"> </hi>est une catégorie couramment employée à propos de poèmes tels que <hi rend="italic">Les</hi>
                <hi rend="italic">Travaux et les Jours </hi>d’Hésiode, des poèmes présocratiques
                comme <hi rend="italic">Sur la nature </hi>de Parménide ou d’Empédocle, des poèmes
                hellénistiques comme les <hi rend="italic">Phénomènes</hi> d’Aratos ou les <hi rend="italic">Thériaques</hi> de Nicandre, ou encore à propos de poèmes latins
                comme le <hi rend="italic">De rerum natura</hi> de Lucrèce, les <hi rend="italic">Géorgiques</hi>, ou les <hi rend="italic">Astronomiques</hi> de Manilius. </p>
            <p xml:id="d1e293">Or, comme on l’a remarqué depuis longtemps, cette catégorie
                n’existait pas dans l’Antiquité<note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
          <p>
                        <hi xml:lang="en">J. <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Warton</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Reflections on Didactic Poetry</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, Londres, 1753, p. 291 : «  </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">The ancients have left us no rules or
                                    observations concerning this species of poetry</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">  ». </hi>On lit parfois qu’Aristote, en disant que le
                            poème d’Empédocle était un «  discours versifié  », aurait reconnu dans
                            ce poème de la poésie didactique. Cf. <hi rend="italic">Sur les
                                poètes</hi>, fr. 1 Ross = Diogène Laërce, VIII, 57  : Ἀριστοτέλης
                            δ'ἐν τῷ περὶ ποιητῶν φησὶν ὅτι καὶ Ὁμηρικὸς ὁ Ἐμπεδοκλὴς καὶ δεινὸς περὶ
                            τὴν φράσιν γέγονε, «  Aristote, dans son écrit sur les poètes, dit
                            qu’Empédocle est également homérique et s’est avéré un maître du
                            verbe  ». Or, d’une part, cette façon de décrire le poème d’Empédocle
                            est très tendancieuse, caractéristique de l’attitude d’Aristote, qui,
                            comme il l’a fait pour les tragédies, essaie souvent de dégager des
                            œuvres qu’il lit tout ce qui peut rappeler leurs conditions
                            d’énonciation, pour en extraire un contenu  : dans les tragédies,
                            c’était l’intrigue, le <hi rend="italic">muthos</hi>  ; dans le poème
                            d’Empédocle, c’est le <hi rend="italic">logos</hi>. Et, d’autre part,
                            Aristote, loin d’appliquer la notion de «  poésie didactique  », exclut
                            au contraire Empédocle de la poésie, pour le rattacher au discours
                            philosophique. L’idée d’Aristote est d’ailleurs assez isolée dans
                            l’Antiquité, mais on la retrouve chez Plutarque, <hi rend="italic">de
                                audiendis poetis</hi>, 16 <hi rend="italic">c</hi> : τὰ δ'
                            Ἐμπεδοκλέους ἔπη καὶ Παρμενίδου καὶ θηριακὰ Νικάνδρου καὶ γνωμολογίαι
                            Θεόγνιδος λόγοι εἰσὶ κεχρήμενοι παρὰ ποιητικῆς ὥσπερ ὄχημα τὸ μέτρον καὶ
                            τὸν ὄγκον, ἵνα τὸ πεζὸν διαφύγωσιν, «  Les vers épiques d’Empédocle, de
                            Parménide, les <hi rend="italic">Thériaques</hi> de Nicandre et les
                            discours gnomiques de Théognis sont des discours qui ont en quelque
                            sorte emprunté le char de la poésie, c’est-à-dire son mètre et sa
                            grandeur, afin d’éviter la prose.  » On retrouve la même attitude à la
                            Renaissance chez Castelvetro, éditeur et commentateur de la <hi rend="italic">Poétique </hi>d’Aristote, estimant que, si Virgile
                            n’avait écrit que les Géorgiques, il ne devrait pas être compté au
                            nombre des poètes. On cite également pour justifier l’emploi de la
                            catégorie de «  poésie didactique  » deux grammairiens tardifs, Diomède
                            et Servius. Servius, dans son prologue du commentaire aux <hi rend="italic">Géorgiques  :</hi>
                            <hi rend="italic">Et hi libri didascalici sunt, unde necesse est, ut ad
                                aliquem scribantur. </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Nam
                                    praeceptum et doctoris et discipuli personam requirit : unde ad
                                    Maecenatem scribit sicut Hesiodus ad Persen, Lucretius ad
                                    Memmium.</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> </hi>Mais Servius ne dit
                            pas pour autant que la poésie didascalique est un genre à part,
                            c’est-à-dire que le caractère didactique détermine une poétique
                            différente de la poétique de l’<hi rend="italic">Énéide  :</hi> tout
                            Virgile est «  plein de science  » <hi rend="italic">(scientia
                                plenus)</hi>, comme il le dit au début de son commentaire du
                            livre VI de l’<hi rend="italic">Énéide</hi>, en faisant remonter la
                            tradition de cette poésie sapientielle à Homère<hi rend="italic">  :</hi>
                            <hi rend="italic">Totus</hi>
                            <hi rend="italic">quidem Vergilius scientia plenus est, in qua hic liber
                                possidet principatum, cuius ex Homero pars maior est. et dicuntur
                                aliqua simpliciter, multa de historia, multa per altam scientiam
                                philosophorum, theologorum, Aegyptiorum, adeo ut plerique de his
                                singulis huius libri integras scripserint pragmatias</hi>. «  Dans
                            tout Virgile, on trouve de la science, et dans ce domaine ce livre tient
                            le premier rang, dont la plus grande partie vient d’Homère. Pour le
                            reste, certaines choses sont dites simplement, beaucoup sont tirées de
                            l’Histoire, beaucoup sont tirées de la science sublime des philosophes,
                            des théologiens, des Égyptiens, au point que de nombreux auteurs ont
                            consacré des commentaires entiers sur chacun de ces différents
                            éléments.  » Chez Diomède, le qualificatif <hi rend="italic">didascalice</hi> est également une étiquette, à l’intérieur d’une
                            taxinomie complexe, véritable «  système à tiroirs  » pour le dire avec
                                E.R. <hi rend="small-caps">Curtius</hi> (<hi rend="italic">La
                                Littérature européenne et le Moyen Âge latin</hi>, tr. fr., Paris,
                            1991 [1953<hi rendition="#style03">2</hi>], p. 688-692), qui montre bien
                            comment le classement n’a rien à voir avec les classements qui nous sont
                            familiers. Mais on ne peut en tirer que les Anciens distinguaient une
                            poétique didactique d’une poétique «  narrative  », comme le fait K. <hi rend="small-caps">Volk</hi> (<hi rend="italic">The Poetics of Latin
                                Didactic  : Lucretius, Vergil, Ovid, Manilius</hi>, Oxford, 2002),
                            qui fait un grave contresens sur l’expression «  <hi rend="italic">genus
                                enarratiuum</hi>  », lequel ne signifie pas «  genre narratif  »,
                            mais «  genre explicatif, herméneutique  ». </hi>
          </p>
        </note>. Elle
                n’existait pas non plus à la Renaissance, ni dans la poésie de l’âge classique<note type="standard" xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
          <p> Elle n’apparaît par exemple
                        ni chez Du Bellay ni chez Ronsard ni chez Boileau.</p>
        </note>. La question
                que je souhaiterais poser dans cet article est donc double  : d’où vient que nous
                parlons de «  poésie didactique  », et comment les Anciens parlaient-ils des poèmes
                que nous considérons, nous, comme «  didactiques  »  ? </p>
            <p xml:id="d1e396">Un lecteur moderne aura facilement l’impression qu’il y a entre
                Hésiode et Homère, ou entre le <hi rend="italic">De rerum natura </hi>et l’<hi rend="italic">Énéide</hi>, une différence de genre. Ce que je voudrais essayer
                de montrer, c’est que cette impression est déterminée par le «  sol silencieux  »,
                pour le dire avec Foucault, à partir duquel sont produits nos discours. Elle repose
                en effet sur la distinction moderne entre «  description  » et «  narration  ». On
                aurait d’un côté des poèmes qui racontent des histoires, comme l’<hi rend="italic">Iliade</hi> ou l’<hi rend="italic">Énéide</hi>, et de l’autre des poèmes qui
                décrivent  : Aratos décrit les constellations, Nicandre les différents types de
                bêtes venimeuses, etc. Cette première distinction recouvre une autre distinction
                familière aux modernes  : celle entre fiction et science. Les poèmes qui racontent
                des histoires sont rangés du côté de la fiction, ceux qui décrivent la nature (ou
                des parties de la nature) sont rangés du côté de la science. </p>
            <p xml:id="d1e410">C’est ce partage moderne entre une poésie descriptive, scientifique,
                et une poésie narrative, fictionnelle, qui va fonder la distinction moderne entre
                poésie didactique et poésie épique. Par «  poésie didactique  », les savants
                modernes entendent en effet un genre poétique particulier, dans lequel la poésie
                sert de moyen à la communication d’un savoir. Les exposés qu’on rencontre sur les
                caractéristiques du genre didactique l’opposent souvent à la «  poésie épique  »,
                qui n’aurait pas pour fin d’enseigner mais de divertir, en communiquant non pas un
                savoir, mais des histoires. On oppose ainsi couramment Homère et Hésiode, en disant
                que l’un est le fondateur de l’épopée et l’autre le fondateur de la poésie
                didactique. L’un raconterait des histoires, donc serait plutôt du côté de la
                fiction, l’autre communiquerait des enseignements, donc serait plutôt du côté de la
                sagesse, voire de la philosophie. L’opposition entre «  poésie didactique  » et
                «  poésie épique  » détermine ainsi une série d’oppositions  :</p>
            <table xml:id="d1e412">
                <row>
                    <cell>poésie didactique</cell>
                    <cell>poésie épique</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>description</cell>
                    <cell>narration</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>instruction (et plus généralement philosophie, science)</cell>
                    <cell>poésie (et plus généralement art, littérature)</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>savoir, vérité, science, philosophie, sagesse</cell>
                    <cell>histoires, mythes, fiction, littérature</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>sérieux, sévérité</cell>
                    <cell>séduction, plaisir</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>utilité</cell>
                    <cell>jeu, donc inutilité</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Hésiode</cell>
                    <cell>Homère</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Aratos (<hi rend="italic">Phénomènes</hi>), Nicandre (<hi rend="italic">Thériaques</hi>, <hi rend="italic">Alexipharmakes</hi>)</cell>
                    <cell>Apollonius de Rhodes, <hi rend="italic">Argonautiques</hi>
          </cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Lucrèce, <hi rend="italic">Géorgiques</hi>, Manilius… </cell>
                    <cell>Virgile (comme auteur de l’<hi rend="italic">Énéide</hi>), Lucain,
                        Stace…</cell>
                </row>
            </table>
            <p xml:id="d1e475">Le savoir communiqué n’est pas n’importe quel savoir  : il s’agit de
                «  vérités importantes  » ou de «  quelque art utile à la vie  », pour citer une des
                premières définitions du genre<note type="standard" xml:id="ftn3" place="foot" n="3">
          <p> D. <hi rend="small-caps">de Mairan, <hi rend="italic">Éloge du cardinal
                                de Polignac</hi>, Paris, 1747  : «  L’<hi rend="italic">Anti-Lucrèce
                            </hi>est un poème latin du nombre de ceux qu’on appelle didactiques,
                            parce qu’ils ont pour but d’enseigner des vérités importantes ou quelque
                            art utile à la vie.  »</hi>
          </p>
        </note>. Si Nicandre écrit un poème sur
                les poisons et les serpents vénéneux, c’est parce que la mort par empoisonnement
                était la première cause de mortalité dans l’Antiquité  ; si Virgile écrit les <hi rend="italic">Géorgiques</hi>, c’est pour soutenir la politique agricole
                d’Auguste. Il n’est pas difficile de reconnaître, derrière ce discours savant, une
                idée des Lumières  : les vérités importantes et les arts utiles doivent être
                communiqués aux hommes. À la poésie de prêter à la communication de ce savoir son
                charme et sa douceur<note type="standard" xml:id="ftn4" place="foot" n="4">
          <p>
                        <hi xml:lang="en"> J. <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Warton</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Reflections</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, p. 292 :
                                </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">«  To render instruction
                                    amiable, to soften the severity of science, and to give virtue
                                    and knowledge a captivating and engaging air, is the great
                                    privilege of the didactic muse.  »</hi>
              </hi>
            </hi>
          </p>
        </note>. </p>
            <p xml:id="d1e511">Outre l’absence, dans l’Antiquité, de la notion de «  poésie
                didactique  », ce discours moderne sur la poésie didactique antique se heurte à deux
                problèmes. D’abord, la plupart des œuvres illustrant ce que les Modernes appellent
                «  poésie didactique  » sont des poèmes épiques, c’est-à-dire des poèmes en
                hexamètres. Mais ils ne sont pas considérés comme des épopées, parce que, dans le
                langage moderne, une épopée est censée être un poème narratif et fictionnel,
                «  racontant les exploits des dieux ou des héros de façon grandiose  ». Nous avons
                vu que l’opposition entre «  didactique  » et «  épique  » recouvrait une opposition
                entre «  enseigner  » et «  raconter  ». Or cette dernière opposition n’est pas
                pertinente pour l’Antiquité. Personne n’y opposait Homère et Hésiode comme nous le
                faisons. En effet, pour la plupart des Anciens, et jusqu’à la fin de l’Antiquité,
                Homère est le père de tout savoir et de toute sagesse. Si Hésiode lui est parfois
                associé dans ce rôle, il n’est jamais question de lui contester la primauté  :
                Homère est l’éducateur de la Grèce, dès l’origine, comme le dit Xénophane<note type="standard" xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
          <p> Xénophane, fr. 10
                        Diels-Kranz  : ἐξ ἀρχῆς καθ' Ὅμηρον ἐπεὶ μεμαθήκασι πάντες, «  Depuis le
                        commencement, tout le monde apprend d’après Homère…  ».</p>
        </note>. C’est à
                ce titre que d’autres sages compositeurs de poèmes épiques, comme Parménide ou
                Empédocle, rivaliseront avec lui. Et c’est à ce titre qu’il sera attaqué par
                Pythagore ou Héraclite, et bien sûr par Platon. </p>
            <p xml:id="d1e517">Aucun, cependant, ne réussira à le détrôner, comme le montre le
                relief hellénistique du sculpteur Archélaos de Priène, au bas duquel les
                personnifications de <hi rend="italic">muthos</hi>, d’<hi rend="italic">historia</hi>, de <hi rend="italic">poiesis</hi>, de <hi rend="italic">tragodia</hi>, de <hi rend="italic">komodia</hi>, mais aussi de <hi rend="italic">phusis</hi>, d’<hi rend="italic">arètè</hi>, de <hi rend="italic">mnèmè</hi>, de <hi rend="italic">pistis</hi> et enfin de <hi rend="italic">sophia</hi>, viennent sacrifier un taureau à Homère, assis sur un trône (comme
                Zeus en haut du relief), devant Chronos et Oikoumenè<note type="standard" xml:id="ftn6" place="foot" n="6">
          <p> P. <hi rend="small-caps">Zanker, <hi rend="italic">Die Maske des Sokrates  : Das Bild des Intellektuellen
                                in der antiken Kunst</hi>, Munich, 1995,
                p. 154-157.</hi>
          </p>
        </note>. </p>
            <p xml:id="d1e559">Cette idée réapparaîtra en Europe avec les humanistes  : pour
                Melanchthon, «  Homère enseigne ce qui est juste et utile, mieux que Chrysippe et
                Crantor  ». Après plusieurs exemples, il ajoute qu’il a voulu montrer que la
                connaissance des bons auteurs ne forme pas seulement la langue, mais aussi le
                    cœur<note type="standard" xml:id="ftn7" place="foot" n="7">
          <p> Melanchthon, <hi rend="italic">Declamationes</hi>, III, Eloquentiae encomium, p. 36-37
                        (cité par E.R. <hi rend="small-caps">Curtius, <hi rend="italic">La
                                littérature</hi>, p. 332)  : <hi rend="italic">Nec dubitarim
                                adfirmare, quod Horatius censuit, Homerum, quid rectum, quid utile
                                sit, melius Chrysippo et Crantore docere. </hi>[…] <hi rend="italic">Neque enim plures Homeri locos his attingere visum est. Tantum hos
                                indicaui, ut studiosis adulescentibus fidem facerem bonorum
                                scriptorum cognitione non os tantum ac linguam, sed pectus etiam
                                formari.</hi>
            </hi>
          </p>
        </note>. Elle est encore défendue au début du
                    <hi rend="small-caps">xviii</hi>
        <hi rendition="#style03">e</hi> siècle par un
                philosophe libre penseur, Thomas Collins<note type="standard" xml:id="ftn8" place="foot" n="8">
          <p>
                        <hi xml:lang="en"> R. <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Bentley</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Remarks upon a Late Discourse of
                                    Free-Thinking</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, Cambridge, 1713 :
                                Homer’s </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Iliad</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> he admires,</hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">
                                    as the epitome of all arts and sciences.</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> […] Be it so. […]. And yet I am apt to fancy, if our
                                author had no better an artist than the old poet for his shoes, he
                                would be as sorry a </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">free-walker</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> as he is now a </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">free-thinker</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">. To prove Homer’s universal knowledge </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">a priori</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, our author says, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">He
                                    designed his poem for eternity, to please and instruct
                                    mankind.</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> Admirable again : </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">eternity</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">
                                and </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">mankind</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> : nothing less than all ages and nations were in the
                                poet’s foresight</hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">.</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> Take my word for it, poor Homer, in
                                those circumstances and early times, had never such aspiring
                                thoughts. He wrote a sequel of songs and rhapsodies, to be sung by
                                himself for small earnings and good cheer, at festivals and other
                                days of merriment. </hi>[C’est plus de 500 ans après que Pisistrate
                            fit réunir «  the loose songs  »]. <hi xml:lang="en">He no more thought,
                                at that time, that his </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">poems</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> would be </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">immortal</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, than our </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">free-thinkers</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> now believe their
                                </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">souls</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> will.</hi>
            </hi>
          </p>
        </note>. </p>
            <p xml:id="d1e669">En dehors des poèmes d’Homère, les «  mythes  » en général sont
                source d’enseignement et de savoir  : directement, par leur valeur
                «  sapientielle  » et, dirions-nous aujourd’hui, «  scientifique  » et
                «  philosophique  », par leur exemplarité éthique et esthétique  ; indirectement,
                par les explications (scholies, gloses, allégories) auxquels il donnent lieu  : à
                partir de poèmes comme les <hi rend="italic">Argonautiques</hi> d’Apollonius de
                Rhodes ou la <hi rend="italic">Thébaïde</hi> de Stace, on pouvait faire le tour
                encyclopédique de toutes les connaissances. C’est la raison pour laquelle la <hi rend="italic">Bibliothèque</hi> d’Apollodore, immense encyclopédie
                mythographique, s’ouvrait par cette épigramme au lecteur<note type="standard" xml:id="ftn9" place="foot" n="9">
          <p> Photius, <hi rend="italic">Bibliothèque</hi>, cod. 186, 142 <hi rend="italic">a-b.</hi>
          </p>
        </note>  :</p>
            <q rend="quotation">
                <hi xml:lang="it">Αἰῶνος</hi>
                <hi xml:lang="fr"> </hi>
                <hi xml:lang="it">σπείρημα</hi>
                <hi xml:lang="fr"> </hi>
                <hi xml:lang="it">ἀφυσσάμενος</hi>
                <hi xml:lang="fr"> </hi>
                <hi xml:lang="it">ἀπ</hi>
                <hi xml:lang="fr">' </hi>
                <hi xml:lang="it">ἐμεῖο</hi>
                <lb/>
                <hi xml:lang="it">παιδείης</hi>
                <hi xml:lang="fr">, </hi>
                <hi xml:lang="it">μύθους</hi>
                <hi xml:lang="fr"> </hi>
                <hi xml:lang="it">γνῶθι</hi>
                <hi xml:lang="fr"> </hi>
                <hi xml:lang="it">παλαιγενέας</hi>
                <hi xml:lang="fr"> </hi>
                <lb/>
                <hi xml:lang="it">εἰς</hi>
                <hi xml:lang="fr"> </hi>
                <hi xml:lang="it">ἐμὲ</hi>
                <hi xml:lang="fr"> </hi>
                <hi xml:lang="it">δ</hi>
                <hi xml:lang="fr">'</hi>
                <hi xml:lang="it">ἀθρῶν</hi>
                <hi xml:lang="fr">
                    <lb/>
                </hi>
                <hi xml:lang="it">εὑρησεις</hi>
                <hi xml:lang="fr"> </hi>
                <hi xml:lang="it">ἐν</hi>
                <hi xml:lang="fr"> </hi>
                <hi xml:lang="it">ἐμοὶ</hi>
                <hi xml:lang="fr"> </hi>
                <hi xml:lang="it">πάνθ</hi>
                <hi xml:lang="fr">' </hi>
                <hi xml:lang="it">ὅσα</hi>
                <hi xml:lang="fr"> </hi>
                <hi xml:lang="it">κοσμος</hi>
                <hi xml:lang="fr"> </hi>
                <hi xml:lang="it">ἔχει</hi>
                <hi xml:lang="fr">.</hi>
            </q>
            <q rend="quotation">De moi tu tires la semence de l’éternel savoir  : la connaissance
                des légendes antiques. <lb/>[…] Regarde-moi, en moi tu trouveras tout ce que
                contient l’univers. </q>
            <p xml:id="d1e778">Pour un Moderne, il peut sembler étonnant qu’un recueil
                mythographique prétende offrir à son lecteur non pas du plaisir, mais du savoir, et
                qui plus est le principe même (σπείρημα) de «  l’éternel savoir  » ainsi que la
                connaissance de «  tout ce que contient l’univers  ». Mais c’est que cette culture
                ignorait les ­oppositions qui nous sont familières – du «  mythe  » et de la
                science, de l’imaginaire et du rationnel, du plaisir et de l’instruction. Les mythes
                étaient des savoirs  : à ce titre, ils enseignaient, exactement comme les savoirs
                antiques auxquels, contrairement aux mythes, nous reconnaissons encore le titre de
                savoir  : agriculture (nous avons des écoles d’agriculture), astronomie, médecine,
                philosophie. De ce point de vue, un poème ayant une matière mythique, comme l’<hi rend="italic">Iliade</hi> ou les <hi rend="italic">Argonautiques</hi>, l’<hi rend="italic">Énéide</hi> ou les <hi rend="italic">Métamorphoses</hi>, est tout
                autant «  didactique  » que <hi rend="italic">Les Travaux et les Jours</hi> ou les
                    <hi rend="italic">Phénomènes</hi> d’Aratos. </p>
            <p rend="figure-title" xml:id="d1e799">Fig. I : Le bas relief hellénistique d'Archélaos
                de Priène, British Museum</p>
            <p xml:id="d1e801">
                <figure xml:id="d1e802">
                    <graphic url="http://journals.openedition.org/anabases/docannexe/image/5207/img-1.jpg"/>
                </figure>
            </p>
            <p xml:id="d1e804">Au moins en ce qui concerne la poésie grecque préclassique, il serait
                difficile de trouver des exemples de poètes qui ne soient pas en même temps des
                sages, des «  maîtres de vérité  »  : Sappho, Archiloque, Alcman (fragment
                cosmogonique), Tyrtée, Pindare, Simonide, sans parler des poèmes à chanter dans les
                banquets de Solon ou de Théognis, qui sont eux aussi destinés indissociablement à
                charmer qu’à enseigner. C’est une autre opposition paradigmatique moderne, celle des
                lettres et des sciences, qui empêche d’apercevoir ce fait massif qu’en général, les
                poètes enseignent. Mais ils enseignent des savoirs que les Modernes ne reconnaissent
                pas comme savoirs  : outre les mythes, ils enseignent les savoirs de l’amour, du
                banquet et du vin, les savoirs éthiques du guerrier, les chants et les danses des
                chœurs.</p>
            <p xml:id="d1e806">Ainsi, l’opposition entre une poésie didactique et une poésie épique,
                c’est-à-dire entre une poésie qui enseigne et une poésie qui raconte, n’est pas
                tenable, car elle repose sur une conception du savoir dont les définitions, les
                classements, les hiérarchies, sont étrangers à l’Antiquité, mais aussi au Moyen Âge. </p>
            <p xml:id="d1e808">La deuxième difficulté à laquelle se heurte le discours moderne sur
                la poésie didactique, c’est que l’association du savoir et de l’utilité, évidente
                pour des Modernes, ne l’était pas pour les Anciens, et encore moins lorsqu’il
                s’agissait de poésie. On lit couramment, nous l’avons dit, que les «  poèmes
                didactiques  » hellénistiques cherchaient à faciliter la communication de tel ou tel
                savoir (astronomie, médecine…) en le rendant plus attrayant, grâce à la poésie.</p>
            <p xml:id="d1e810">En réalité, les traités en prose suffisaient amplement. On apprenait
                l’astronomie dans Eudoxe de Cnide. Pourquoi alors le roi Antigone le Borgne a-t-il
                commandé son poème à Aratos  ? La réponse se trouve dans la <hi rend="italic">Vie
                    d’Aratos</hi>
        <note type="standard" xml:id="ftn10" place="foot" n="10">
          <p>
                        <hi rend="italic">Arati Vita I</hi>, 38-43 Martin.</p>
        </note>  :</p>
            <q rend="quotation">ὃς παρὰ τῷ βασιλεῖ γενόμενος καὶ εὐδοκιμήσας ἔν τε ἄλλῃ πολυμαθείᾳ
                καὶ τῇ ποιητικῇ προετράπη ὑπ' αὐτοῦ τὰ Φαινόμενα γράψαι, τοῦ βασιλέως Εὐδόξου
                ἐπιγραφόμενον βιβλίον Κατόπτρον δόντος αὐτῷ καὶ ἀξιώσαντος τὰ ἐν αὐτῷ καταλογάδην
                λεχθέντα περὶ τῶν φαινοένων μέτρῳ ἐντεῖναι καὶ ἅμα εἰπόντος ὡς εὐδοξότερον ποιεῖς
                τὸν Εὔδοξον ἐντείνας τὰ παρ ' αὐτῷ κείμενα μέτρῳ. </q>
            <q rend="quotation">[Aratos], parvenu auprès du roi, se fit connaître par son savoir,
                mais en particulier par son savoir en matière de poétique. Le roi l’exhorta à écrire
                les <hi rend="italic">Phénomènes</hi> en lui donnant le livre d’Eudoxe. Il jugeait
                bon que ce qui y était dit en manière de catalogue sur les phénomènes soit mis en
                vers, ajoutant ceci  : «  En mettant ses mots en vers, tu rendras Eudoxe plus
                illustre.  »</q>
            <p xml:id="d1e829">Il s’agissait donc, non pas de mettre la poésie au service de la
                prose, la littérature au service de la science, la fiction au service du vrai, mais
                de prendre une certaine matière, en l’occurrence «  Eudoxe  », et de la travailler
                de façon à en faire une œuvre d’art. Travailler à en faire une œuvre d’art, c’est
                lui donner de l’<hi rend="italic">enargeia</hi>, et lui donner de l’<hi rend="italic">enargeia</hi>, c’est rivaliser avec Homère, le maître de l’<hi rend="italic">enargeia</hi>
        <note type="standard" xml:id="ftn11" place="foot" n="11">
          <p> Nicandre de Colophon, <hi rend="italic">Thériaques</hi>,
                    957-958.</p>
        </note>
        <hi rend="italic">.</hi> C’est pourquoi les <hi rend="italic">Phénomènes</hi> se présentent comme une série d’ecphraseis mythologiques des
                    constellations<note type="standard" xml:id="ftn12" place="foot" n="12">
          <p> Cf.
                        encore H.-I. <hi rend="small-caps">Marrou, <hi rend="italic">Histoire de
                                l’éducation dans l’Antiquité</hi>, Paris, 1948, t. I, p. 275)  :
                            «  L’essentiel est la description, minutieuse et “réaliste” [<hi rend="italic">i.e.</hi> l’ἔκφρασις des figures traditionnellement
                            prêtées aux constellations  : [Aratos] nous montre Persée (248-253),
                            soutenant sur ses épaules son épouse Andromède, tendant la main droite
                            vers la couche de sa belle-mère (Cassiopée), s’élançant d’un pas rapide
                            en soulevant un nuage de poussière (il s’agit en fait d’un amas
                            d’étoiles que présente cette région du ciel) […] Même anthropomorphisme
                            dans la description des levers et des couchers des constellations
                            (559-732), qui fait suite à une brève évocation des planètes et de la
                            sphère céleste (454-558).  » Pour une étude plus développée des <hi rend="italic">Phénomènes</hi> comme «  <hi rend="italic">astronomical ecphrasis  »</hi>, cf. M. <hi rend="small-caps">Semanoff</hi>, «  Undermining Authority  : Pedagogy in Aratus’
                            Phaenomena  », in M.A. <hi rend="small-caps">Harder</hi>, R.F. <hi rend="small-caps">Retguit</hi>, G.C. <hi rend="small-caps">Wakker</hi> (éd.), <hi rend="italic">Beyond the Canon, </hi>Leuven,
                            2006, p. 313-318.</hi>
          </p>
        </note>. Comme le dit Manilius, le ciel
                d’Aratos est une longue <hi rend="italic">fabula.</hi> Rien n’empêche qu’on se serve
                de ce poème pour enseigner l’astronomie, par exemple en corrigeant ses erreurs<note type="standard" xml:id="ftn13" place="foot" n="13">
          <p> De fait, bien que les
                        erreurs contenues dans son poème fussent connues (cf.<hi rend="italic"> e.g.
                        </hi>Hipparque, <hi rend="italic">in Arati et Eudoxi Phaenomena</hi>, I, 2-8
                        Manitius  ; Posidonius, fr. 48 Edelstein-Kidd), il était commenté par des
                        mathématiciens et des astronomes comme Attale de Rhodes et Hipparque
                        lui-même, et servait de manuel d’astronomie (cf<hi rend="italic">.</hi> le
                        manuel du Stoïcien Géminos de Rhodes). Cf<hi rend="italic">.</hi> H.-I. <hi rend="small-caps">Marrou, <hi rend="italic">Histoire de
                            l’éducation</hi>, t. I, p. 275  : «  Tel qu’il se présente, le poème
                            d’Aratos n’a rien de mathématique  ; pas de chiffres, quelques
                            indications bien sommaires concernant la sphère céleste, son axe, les
                            pôles (v. 19-27) […] [Le] commentaire [d’Aratos] se bornait à une
                            introduction très sommaire à la sphère [mais] était avant tout
                            littéraire et s’étendait complaisamment sur les étymologies et surtout
                            sur les légendes mythologiques suggérées par la description d’Aratos.  »
                            Ce qui comptait n’était pas la «  vérité  » (au sens scientifique,
                            moderne, du mot), mais la beauté du savoir.</hi>
          </p>
        </note>. Mais Aratos
                n’a pas composé son poème pour enseigner. Il a voulu faire une œuvre d’art. C’est
                aussi pourquoi Aratos n’a pas à être lui-même un astronome, pas plus que Nicandre ne
                devait être agriculteur et médecin pour composer ses <hi rend="italic">Géorgiques</hi> et ses <hi rend="italic">Thériaques</hi>.</p>
            <p xml:id="d1e916">Le fonctionnement des <hi rend="italic">Phénomènes</hi> est donc
                exactement l’inverse de ce qu’en disent les tenants de la catégorie de «  poésie
                didactique  »  : il ne vise pas à enseigner à partir de la poésie ou grâce à la
                poésie  ; il vise à faire une œuvre d’art à partir d’un champ du savoir, d’être par
                son art, en tant que poète, à la hauteur de sa matière. C’est là-dessus que portent
                tous les jugements sur l’œuvre d’Aratos  : il s’agit de savoir s’il réussit ou non à
                faire une œuvre d’art qui s’élève à la même hauteur que sa matière<note type="standard" xml:id="ftn14" place="foot" n="14">
          <p>
                        <hi xml:lang="it"> Cic., <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="it">De
                                or.</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="it"> I, 69  ; Quintilien X, 1, 55  :
                                </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="it">Arati materia motu caret,
                                    ut in qua nulla varietas, nullus affectus, nulla persona, nulla
                                    cuiusquam sit oratio  ; sufficit tamen operi cui se parem
                                    credidit.</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="it"> </hi>«  En ce qui concerne
                            Aratos, sa matière manque d’animation  : on n’y trouve aucun
                            chatoiement, aucun affect, aucun personnage, aucun discours  ; et
                            pourtant, il arrive à se hisser à la hauteur de son
                    sujet.  »</hi>
          </p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e938">De la même façon, si à Rome Cicéron, Varron d’Atax, Helvius Cinna,
                Ovide, Germanicus, Aviénus, le père de Stace<note type="standard" xml:id="ftn15" place="foot" n="15">
          <p>
                        <hi rend="italic">Silv</hi>. 5, 3, 19-23. </p>
        </note>, l’empereur
                    Gordien<note type="standard" xml:id="ftn16" place="foot" n="16">
          <p>
                        <hi rend="italic">SHA</hi>, Gord., III, 2.</p>
        </note>, sans oublier le poète
                anonyme de l’<hi rend="italic">Aratus Latinus</hi> et de «  nombreux autres  »,
                selon saint Jérôme, font chacun à leur tour des «  traductions  » d’Aratos, ce n’est
                pas pour «  communiquer  » le savoir d’Aratos, ce n’est pas dans le but de corriger
                une traduction précédente pour la rendre plus exacte, mais dans le but de rivaliser
                avec d’autres poèmes latins dans l’entreprise esthétique consistant à faire une
                œuvre plus belle que la précédente, et qui soit à Rome une œuvre d’art équivalente
                aux <hi rend="italic">Phénomènes</hi>
        <note type="standard" xml:id="ftn17" place="foot" n="17">
          <p> M. <hi rend="small-caps">Pierre, «  Rome dans la
                            balance. La poésie augustéenne imite-t-elle la poésie grecque  ?  », in
                                F. <hi rend="small-caps">Dupont</hi>, E. <hi rend="small-caps">Valette</hi>-<hi rend="small-caps">Cagnac</hi> (éd.), <hi rend="italic">Façons de parler grec à Rome</hi>, Paris, 2005,
                            p. 229-254.</hi>
          </p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e977">Il en va de même pour Nicandre de Colophon, dont nous avons perdu les
                    <hi rend="italic">Métamorphoses</hi> et les <hi rend="italic">Géorgiques</hi>,
                mais dont nous avons encore deux poèmes étonnants  : les <hi rend="italic">Thériaques</hi>, qui portent sur les serpents venimeux, et les <hi rend="italic">Alexipharmakes</hi>, qui portent sur les remèdes aux poisons.
                Nicandre n’a pas composé ces deux poèmes parce que la mort par poison était la cause
                de mort la plus fréquente dans l’Antiquité<note type="standard" xml:id="ftn18" place="foot" n="18">
          <p> J.-M. <hi rend="small-caps">Jacques, auteur d’une
                            remarquable édition des deux épopées de Nicandre de Colophon sur les
                            poisons (<hi rend="italic">Thériaques</hi> et <hi rend="italic">Alexipharmaques</hi>), explique que la composition du poème par le
                            fait que la mort par poison était la plus grande cause de mortalité dans
                            le monde antique (p. 31). </hi>
          </p>
        </note>. Comme Aratos avec la matière
                astronomique, Nicandre a fabriqué une œuvre d’art en prenant pour matière le savoir
                médical. Ici aussi, faire une œuvre d’art, c’est faire un poème animé par l’<hi rend="italic">enargeia</hi> et bourré d’érudition. Ici aussi, c’est devenir un
                émule d’Homère, comme en témoigne la <hi rend="italic">sphragis</hi> des <hi rend="italic">Thériaques</hi>  : </p>
            <q rend="quotation">καί κεν Ὁμηρείοιο καὶ εἰσέτι Νικάνδροιο<lb/>μνῆστιν ἔχοις, τὸν
                ἔθρεψε Κλάρου νιφόεσσα πολίχνη.</q>
            <q rend="quotation">Et de Nicandre l’homérique tu pourras à jamais te souvenir, qui
                grandit dans la blanche bourgade de Claros.</q>
            <p xml:id="d1e1019">La pragmatique est donc là encore esthétique  : c’est pourquoi, loin
                de faciliter la communication scientifique, le poème au contraire la suspend. Le
                texte de Nicandre, conformément à l’esthétique de l’épopée alexandrine, est
                extrêmement obscur. <hi xml:lang="en">Dès lors, comme l’ont bien vu les éditeurs
                    anglais de Nicandre, «  </hi>
        <hi rend="italic">
          <hi xml:lang="en">The victim of
                        snake-bite or poison who turned to Nicander for first-aid would be in sorry
                        plight</hi>
        </hi>
        <note type="standard" xml:id="ftn19" place="foot" n="19">
          <p>
                        <hi xml:lang="en"> A. L. F. <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Gow</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> &amp; A. F. Shofield, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Nicander. The Poems and Poetical
                                    Fragments</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, 1953,
                        p. 18.</hi>
            </hi>
          </p>
        </note>
        <hi rend="italic">
          <hi xml:lang="en">  »</hi>
        </hi>
        <hi xml:lang="en">. </hi>Les poèmes de Nicandre ne sont donc pas
                des manuels toxicologiques versifiés, pour être mieux mémorisés<note type="standard" xml:id="ftn20" place="foot" n="20">
          <p> La plupart des recettes médicales
                        métriques (Galien en cite beaucoup) destinées à la mémorisation ne sont pas
                        en vers épiques, mais souvent en trimètres iambiques, le mètre le plus
                        proche, selon Aristote, du langage parlé (<hi rend="italic">Poet.</hi>
                        1449a24). <hi xml:lang="en">Cf. C. <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Fabricius</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Galens Exzepte aus älteren
                                Pharmakologen</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, Berlin-New York, 1972,
                                p. 54. </hi>Les recettes en hexamètres semblent souvent des poèmes
                            difficiles à interpréter, donc des jeux savants, où nous avons affaire à
                            une pragmatique ludique et/ou esthétique et non médicale. Cf. <hi rend="italic">e. g.</hi> la recette du thériaque
                        d’Andromaque.</hi>
          </p>
        </note>. Ils ne sont pas destinés à communiquer (les
                traités des médecins suffisaient) mais à proposer à l’admiration du public une œuvre
                d’art exceptionnelle.</p>
            <p xml:id="d1e1070">Dès lors, comme pour l’opposition Homère-Hésiode, il n’y a pas non
                plus d’opposition entre Aratos et Nicandre et les autres poètes épiques
                hellénistiques. Aratos et Nicandre sont désignés comme des poètes épiques, au même
                titre qu’Apollonius de Rhodes<note type="standard" xml:id="ftn21" place="foot" n="21">
          <p> Dans Quintilien (X, 1, 55), Aratos est cité parmi les <hi rend="italic">epici.</hi> Chez Athénée (126 b = fr. 68 des <hi rend="italic">Géorgiques</hi>), Nicandre est désigné comme «  faiseur
                        d’épopées  » (ἐποποιός) riches en mots antiques et d’un savoir
                        encyclopédique  : λάρχαιον καὶ πολυμαθῆ. </p>
        </note>. Il y a une distinction
                de «  matière  »  : l’un chante les constellations, l’autre les poisons, l’autre
                l’expédition des Argonautes. Mais ils <hi rend="italic">font</hi> la même chose  :
                cette distinction de matière ne correspond pas à une distinction pragmatique. C’est
                pourquoi un même poète pouvait écrire un poème à matière mythologique et un poème à
                matière agronomique. C’est pourquoi ils n’ont aucun mal à insérer dans leurs poèmes
                des séquences venues d’une matière différente, pour montrer qu’ils sont capables de
                composer des poèmes sur des matières différentes<note type="standard" xml:id="ftn22" place="foot" n="22">
          <p> Cf. <hi rend="italic">e. g.</hi> le long passage sur la
                        crue du Nil dans Lucain.</p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e1092">Il n’y a rien de plus étonnant pour les lecteurs modernes que le
                succès remporté dans l’Antiquité par ces poèmes hellénistiques à matière
                «  scientifique  ». Comment pouvait-on se passionner pour les <hi rend="italic">Phénomènes</hi> d’Aratos ou les <hi rend="italic">Alexipharmakes</hi> de
                Nicandre  ? Pourquoi les Romains rivalisaient-ils de traductions d’Aratos ou de vers
                sur les éruptions de l’Etna  ? Lucilius, le destinataire de Sénèque, ne pourra pas
                s’abstenir de chanter l’Etna, «  ce lieu de tous les poètes  » (Lucrèce, Virgile,
                Ovide…)  : <hi rend="italic">Quid tibi do ne Aetnam describas in tuo carmine, ne
                    hunc sollemnem omnibus poetis locum adtingas  ?</hi>
            </p>
            <p xml:id="d1e1103">C’est notre culture esthétique qui nous empêche d’accepter qu’on ait
                pu trouver «  beau  » un poème chantant les serpents venimeux et les remèdes contre
                les poisons, qu’on puisse prendre plaisir et s’amuser au savoir sans chercher à en
                faire son profit. Le savoir pour les Modernes n’a pas de valeur esthétique en tant
                que savoir. Et la poésie didactique, en tant que catégorie moderne, repose justement
                sur l’idée qu’il faudrait «  l’habilller  » poétiquement pour le rendre attractif.
                Dans l’Antiquité classique et hellénistique, le savoir en tant que tel est beau,
                objet d’émerveillement et de plaisir  : c’est pour nous un monde étrange où un
                volcan fait venir l’eau à la bouche (<hi rend="italic">Aut ego te non novi aut Aetna
                    tibi salivam movet</hi>, dit Sénèque à Lucilius), où un roi, pour complaire à
                ses amis, leur offre des herbes comestibles infectées de sucs vénéneux<note type="standard" xml:id="ftn23" place="foot" n="23">
          <p> Justin 36, 4, 3 s.  ;
                        Plut., <hi rend="italic">Démétr</hi>. 20, 3 (voir Nicandre, dans Budé II, n.
                        24). Son zèle pour la pharmacologie à base de plantes  : Galien 12, 251, 3
                        s. K.</p>
        </note>  ; où les Indiens peuvent offrir à Auguste un jeune homme
                sans bras, mais capable de tirer à l’arc avec ses pieds<note type="standard" xml:id="ftn24" place="foot" n="24">
          <p> Dion Cassius, 54, 9.</p>
        </note>  ; un
                monde où l’on est prêt à mourir pour posséder le cheval de Diomède, bien qu’il porte
                la mort à ses possesseurs l’un après l’autre<note type="standard" xml:id="ftn25" place="foot" n="25">
          <p> Aulu-Gelle, III, 9.</p>
        </note>. Les <hi rend="italic">mirabilia</hi> ne sont pas une partie du savoir. Ils sont le savoir. </p>
            <p xml:id="d1e1126">La valeur du savoir réside pour les Modernes moins dans sa beauté
                que dans son utilité. C’est pourquoi les commentateurs qui veulent «  sauver  » les
                poèmes de Nicandre parlent de son utilité. C’était l’inverse dans l’Antiquité. Les
                savoirs encyclopédiques de la παιδεία sont des savoirs inutiles, au sens où ils
                fonctionnent dans un espace voué au loisir et à la détente, au jeu et à la beauté.
                L’idée qu’il faut privilégier l’utilité pratique des savoirs n’était pas absente
                dans l’Antiquité, mais minoritaire. </p>
            <p xml:id="d1e1129">C’est cette pragmatique esthétique que nous retrouvons à Rome avec
                les poèmes dits «  didactiques  » de Lucrèce, Virgile ou Manilius. Il s’agit à la
                fois non pas de communiquer un savoir mais, pour répondre à une commande (car on ne
                se lance pas tout seul dans la composition d’un poème épique de cette ampleur), de
                faire une œuvre d’art (<hi rend="italic">illustrare</hi>) avec une certaine matière
                relevant des savoirs lettrés (les écrits d’Épicure, les <hi rend="italic">Travaux et
                    les Jours</hi>, l’astronomie, l’astrologie<hi rend="italic">…</hi>). Il
                s’agissait de poètes professionnels  : Lucrèce n’était pas plus philosophe que
                Virgile agronome. D’après une petite épopée, la <hi rend="italic">Ciris</hi>, dans
                laquelle un poète invite le noble Valerius Messalla à lui passer commande d’une
                grande épopée philosophique, il est possible que les poètes aient offert à de riches
                Romains de petits poèmes pour montrer leur talent et obtenir une commande
                importante. C’est ainsi que Lucrèce composa son <hi rend="italic">De rerum
                    natura</hi> pour C. Memmius, un sénateur qui voulait associer à son nom le
                prestige d’Épicure (<hi rend="italic">auctoritas Epicuri</hi>), ou encore que
                Virgile composa ses <hi rend="italic">Géorgiques</hi> pour Mécène. Le prologue du
                livre III illustre bien la nécessité, pour le poète épique, de trouver une matière à
                mettre en lumière<note type="standard" xml:id="ftn26" place="foot" n="26">
          <p>
                        Virgile, <hi rend="italic">Géorgiques</hi> III, 3-9.</p>
        </note>  : </p>
            <q rend="quotation">
                <hi rend="italic">Cetera quae vacuas tenuissent carmine mentes,<lb/>omnia iam
                    volgata  : quis aut Eurysthea durum<lb/>aut inlaudati nescit Busiridis
                    aras  ?<lb/>[…] Temptanda via est qua me quoque possim<lb/>tollere humo
                    victorque virum volitare per ora.</hi>
            </q>
            <q rend="quotation">Toutes les matières capables de capter les esprits ont déjà été
                enseignées. Qui ignore le terrible Eurysthée ou les autels de Busiris  ? […] Je dois
                donc tenter une route par laquelle moi aussi je puisse me hisser du sol et,
                victorieux, voler dans les airs.</q>
            <p xml:id="d1e1173">On voit bien ici que le choix de la matière «  géorgique  » ne
                correspond pas à une nécessité intérieure ou à un projet intellectuel, scientifique,
                politique. Il s’agit de trouver une matière qui permette à l’artiste de montrer ce
                dont il est capable. Or comme tout a déjà été dit, comme les autres poètes ont déjà
                chanté la mythologie, il lui faut trouver une matière nouvelle. Il ne s’agit pas de
                prendre au pied de la lettre ce que dit ici Virgile – il n’était pas le premier à
                chanter la matière des <hi rend="italic">Géorgiques</hi> – mais de repérer et de
                retrouver ici la pragmatique esthétique de la poésie hellénistique. Le témoignage de
                Sénèque vient encore le confirmer<note type="standard" xml:id="ftn27" place="foot" n="27">
          <p> Sénèque, <hi rend="italic">Lettres à Lucilius</hi> 86, 15.
                    </p>
        </note>  : </p>
            <q rend="quotation">
                <hi rend="italic">Vergilius noster […] non quid verissime sed quid decentissime
                    diceretur aspexit, nec agricolas docere voluit sed legentes delectare.</hi>
            </q>
            <q rend="quotation">Notre Virgile ne visait pas la stricte vérité, et il n’a pas voulu
                instruire les paysans, mais donner du plaisir à ceux qui lisent.</q>
            <p xml:id="d1e1190">On retrouve ce même dispositif esthétique, où le poème doit se
                hisser à la hauteur de sa matière, chez Manilius<note type="standard" xml:id="ftn28" place="foot" n="28">
          <p>
                        <hi xml:lang="en"> Manilius, <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Astronomiques</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> I,
                        7-24.</hi>
            </hi>
          </p>
        </note>  :</p>
            <q rend="quotation">
                <hi rend="italic">Hunc mihi tu, Caesar, […]<lb/>das animum viresque facis ad tanta
                    canenda. […].<lb/>Bina mihi positis lucent altaria flammis,<lb/>ad duo templa
                    precor duplici circumdatus aestu<lb/>carminis et rerum. Certa cum lege
                    canentem<lb/>mundus et immenso vatem circumstrepit orbe<lb/>vixque soluta suis
                    immittit verba figuris.</hi>
            </q>
            <q rend="quotation">Ce courage, c’est toi qui me le donnes, César, et les forces qu’il
                faut pour chanter des choses si grandes. […] Devant moi les flammes éclairent deux
                autels, j’adresse mes prières à deux temples, entouré par la double effervescence du
                poème et de l’univers. Autour du prophète qui chante un chant réglé, l’orbe du
                cosmos immense résonne, qui même à la prose permet à peine de formuler ses figures. </q>
            <p xml:id="d1e1221">Cette pragmatique esthétique réapparaît à la Renaissance, avec des
                poèmes chantant les constellations, l’élevage des vers à soie, le jeu d’échecs, ou
                encore la syphilis. Le poème que lui consacre Fracastor a un immense succès  : là
                encore, nous avons affaire à une culture très différente de la nôtre  ; à la fin du
                    <hi rend="small-caps">xviii</hi>
        <hi rendition="#style03">e</hi> siècle, le
                passage le plus aimé de Lucrèce est la description de la peste à Athènes<note type="standard" xml:id="ftn29" place="foot" n="29">
          <p>
                        <hi xml:lang="en"> J. <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Warton</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Reflections, </hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">p. 420 :
                                «  </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">The plague with which
                                    the whole poem concludes being more known and perhaps more read
                                    than any other part of it, I shall not point out any other
                                    particular passages.  »</hi>
              </hi>
            </hi>
          </p>
        </note>. </p>
            <p xml:id="d1e1247">De même, on retrouve à la Renaissance le même système de commande
                que nous avons vu plus haut avec la <hi rend="italic">Ciris</hi>, avec le passage du
                petit poème au grand poème  : Léon X, ayant approuvé le poème de Vida sur les vers à
                soie, commande la <hi rend="italic">Christiade</hi>. </p>
            <p xml:id="d1e1256">Personne ne parle encore de poésie didactique  : ni Du Bellay ni
                Ronsard ni Le Tasse ni, plus tard, Boileau. Il y a des épopées, qui portent sur la
                nature ou sur les hauts faits des héros, mais cette distinction de matière, comme
                dans l’Antiquité, n’est pas une distinction générique, pragmatique  : ce sont, avec
                des matières différentes, les mêmes types d’objets.</p>
            <p xml:id="d1e1258">Il faut cependant distinguer à la Renaissance entre les poèmes qui
                renouent avec la tradition esthétique des poèmes antiques et ceux qui prétendent
                agir sur la conscience des lecteurs, et qui se rattachent à la tradition médiévale
                du poème sacré. C’est là aussi un signe de ce que la catégorie de «  poésie
                didactique  » est ancrée dans la culture intellectuelle moderne  : jamais ne sont
                donnés comme exemples tous les poèmes médiévaux qui pourtant voulaient enseigner
                (Alain de Lille, Bernard Silvestre, Dante, etc.), parce qu’il s’agit d’un savoir
                religieux, et donc pas d’un savoir véritablement considéré comme tel par les
                Modernes.</p>
            <p xml:id="d1e1260">Il faut attendre l’époque des Lumières pour que naisse véritablement
                l’idée que la poésie peut communiquer le savoir plus facilement et plus
                agréablement. Il n’est alors plus question de pragmatique esthétique. Si le cardinal
                de Polignac fait un anti-Lucrèce, c’est parce que, dit-il, en discutant avec Pierre
                Bayle, il s’est rendu compte du danger que l’épicurisme faisait courir aux hommes de
                son temps<note type="standard" xml:id="ftn30" place="foot" n="30">
          <p>
                        <hi rend="small-caps">Mairan, <hi rend="italic">Éloge</hi>.</hi>
          </p>
        </note>.
                On n’imagine pas aujourd’hui le succès de poèmes comme l’<hi rend="italic">Essay on
                    man</hi> de Pope, les discours en vers de Voltaire («  discours  » en vers
                justement, et non poèmes), ou encore les poèmes de l’abbé Delille<note type="standard" xml:id="ftn31" place="foot" n="31">
          <p> Le chant VI de Delille
                        sur les trois règnes est commenté par Cuvier.</p>
        </note>. Mais la tradition
                de la «  poésie didactique  », c’est-à-dire, pourrait-on dire en paraphrasant Péguy,
                de la poésie «  de propositions  » (philosophiques ou théologiques)<note type="standard" xml:id="ftn32" place="foot" n="32">
          <p> C. <hi rend="small-caps">Péguy, «  L’Ève de Péguy  », in <hi rend="italic">Œuvres
                            complètes</hi>, Bibliothèque de la Pléiade, III, Paris, 1941, p. 1235  :
                            «  Il a été assez heureux pour transporter dans ses vers cette intègre
                            probité qui paraissait ne pas pouvoir quitter la prose. […] L’auteur […]
                            a fait des vers de poètes avec une sorte de marbre de prose. Aussi
                            avons-nous dans ce poème jusqu’à des propositions de philosophie et de
                            théologie réduites en des vers d’une telle justesse technique qu’il
                            faudrait peut-être remonter jusqu’au <hi rend="italic">De natura
                                rerum</hi> pour en trouver d’une telle sévérité.  » Et en note  :
                            «  Il ne faudrait pas, si l’on veut être juste, oublier les très beaux
                            vers philosophiques de Sully-Prudhomme, notamment dans <hi rend="italic">La Justice</hi>, qui sont eux aussi des vers de
                            propositions  ».</hi>
          </p>
        </note> reçut probablement un coup fatal avec
                le romantisme et l’idéalisme allemand, autonomisant la poésie comme forme de savoir
                à part entière, et non pas comme véhicule ou moyen d’un savoir aussi prosaïque que
                l’art des jardins, le fonctionnement du baromètre, les vertus du cidre ou de l’eau,
                la circulation du sang, «  l’art de préserver sa santé  ». Hegel, qui déteste la
                poésie didactique, cite souvent Schiller ou Goethe. Il est significatif que
                Flaubert, dans ses notes sur l’<hi rend="italic">Esthétique</hi>, relève
                l’arbitraire qu’il y a à classer ensemble Lucrèce, Virgile et l’abbé Delille  :
                «  Il aurait fallu montrer pourquoi les deux premiers sont si au-dessus du
                    troisième<note type="standard" xml:id="ftn33" place="foot" n="33">
          <p>
                        <hi rendition="#style03">33</hi>
            <hi rend="small-caps">Flaubert, «  Notes sur
                                l’<hi rend="italic">Esthétique</hi> de Hegel  ». Voici le texte
                            complet  : «  Hegel pense que la poésie didactique ne doit pas être
                            comptée parmi les formes propres à l’art. Enfin le fond et la forme sont
                            ici complètement isolés. – La forme artistique ne peut être rattachée au
                            fond que par un rapport tout extérieur parce que l’idée, l’enseignement,
                            s’adresse avant tout à la raison et à la réflexion et que dès lors sa
                            condition essentiellement prosaïque ne peut être poétiquement développée
                            mais simplement revêtue d’une forme poétique, malgré l’habileté de
                            détails. Lucrèce, Virgile – Delille  ! Il aurait fallu montrer pourquoi
                            les deux premiers sont si au-dessus du 3<hi rendition="#style03">e</hi>  !  » Ces notes de Flaubert ont été publiées dans <hi rend="italic">Dix ans de critique. Notes inédites de Flaubert sur
                                L’Esthétique de Hegel, textes réunis et présentés par Gisèle
                                Séginger</hi>, Paris, Lettres Modernes Minard, «  Gustave Flaubert,
                            5  », 2005, p. 247-330.</hi>
          </p>
        </note>  !  » Désormais, la poésie
                n’était plus la servante de la science  : elle redevenait, en un sens, une part du
                savoir. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>