<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="ANABASES-1867_Demont">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">
                    <hi xml:lang="fr">Enjeux du traité hippocratique <hi rend="italic">Des airs, des
                            eaux et des lieux</hi> en 1800 : autour de l’édition de Coray</hi>
                </title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Paul</forename>
                        <surname>Demont</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> Professeur de langue et littérature grecques<lb/>Université de
                        Paris-Sorbonne (Paris-IV)<lb/>Paul.Demont@paris-sorbonne.fr </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    « intelligente » et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
            <textClass>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
                    <list>
                        <item>philology</item>
                        <item>slavery</item>
                        <item>Hippocrates</item>
                        <item>hippocratism</item>
                        <item>Coray Adiamantos</item>
                        <item>medicine</item>
                        <item>climate</item>
                        <item>Ionia</item>
                        <item>Turkey</item>
                        <item>despotism</item>
                        <item>Montesquieu</item>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
                    <list>
                        <item>philologie</item>
                        <item>esclavage</item>
                        <item>Hippocrate</item>
                        <item>hippocratisme</item>
                        <item>Coray Adiamantos</item>
                        <item>médecine</item>
                        <item>climat</item>
                        <item>Ionie</item>
                        <item>Turquie</item>
                        <item>despotisme</item>
                        <item>Montesquieu</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="geonames">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Dates proposées dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="_temp">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">
                        <hi xml:lang="fr">Enjeux du traité hippocratique <hi rend="italic">Des airs,
                                des eaux et des lieux</hi> en 1800 : autour de l’édition de
                            Coray</hi>
                    </titlePart>
                </docTitle>
                <byline>
                    <docAuthor>Paul Demont</docAuthor>
                </byline>
            </titlePage>
            <div type="abstract" xml:lang="fr" xml:id="d1e251">
                <p xml:id="d1e252">L’édition du traité hippocratique <hi rend="italic">Des airs, des
                        eaux et des lieux</hi> qu’Adiamantos Coray a publiée en 1800 à Paris est un
                    travail philologique novateur. C’est aussi l’œuvre d’un émigré fier de son pays
                    natal, hostile au despotisme asiatique. Docteur en médecine de la Faculté de
                    Montpellier, partisan d’une forme de retour à Hippocrate, Coray doit aussi être
                    situé par rapport à Montesquieu sur la question du déterminisme climatique et de
                    l’esclavage.</p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en" xml:id="d1e257">
                <p xml:id="d1e258">
                    <hi xml:lang="en">The edition of the Hippocratic treatise </hi>
                    <hi rend="italic">
                        <hi xml:lang="en">Of airs, waters and places </hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en">which Adiamantos Coray published in Paris in 1800 is a
                        groundbreaking philological work. It is also the work of an emigrant proud
                        of his native country and hostile to Asiatic despotism. Doctor of the
                        Montpellier School of Medicine, he advocated a form of return to
                        Hippocrates. Coray must also be assessed in comparison with Montesquieu on
                        the question of climatic determinism and slavery.</hi>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <p xml:id="d1e270">Le traité hippocratique <hi rend="italic">Airs, Eaux, Lieux</hi> fut
                rédigé probablement dans la seconde moitié du <hi rend="small-caps">v</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> siècle avant notre ère. L’une des éditions les plus
                importantes qui en aient été proposées est celle que le grec Adiamantos, ou
                Diamantos ou, dans la version francisée de son prénom, Diamant ou Adamance Coray, a
                publiée en 1800 à Paris, et rééditée en grec, pour les étudiants grecs de médecine,
                en 1816. Beaucoup de travaux de grande qualité ont déjà été consacrés en Grèce et en
                France à Coray et à cette édition : on en aura le meilleur aperçu dans l’édition du
                traité hippocratique procurée par Jacques Jouanna<note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
          <p> Dans la collection Budé (Hippocrate, t. II, 2, <hi rend="italic">Airs, Eaux, Lieux</hi>, Paris, Les Belles Lettres [<hi rend="italic">
              <hi rend="small-caps">cuf</hi>
            </hi>], 1996).</p>
        </note> et
                dans les actes du dernier colloque qui, à ma connaissance, lui a été consacré, à
                Montpellier, en 1998<note type="standard" xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
          <p>
                        <hi rend="italic">Hellénisme et Hippocratisme dans l’Europe
                            méditerranéenne : autour de D. Coray</hi>, Actes du Colloque des 20-21
                        mars 1998, R. <hi rend="small-caps">Andréani</hi>, H. <hi rend="small-caps">Michel</hi>, E. <hi rend="small-caps">Pélaquier</hi> (éd.), université
                        de Montpellier-III, 2000.</p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e309">La Grèce était alors sous occupation turque. Coray, né en 1748 à
                Smyrne dans une famille de négociants de Chio, est arrivé en France en 1782 à 34 ans
                pour fuir le despotisme, mais aussi probablement le négoce (et peut-être aussi le
                mariage). Il étudia d’abord la médecine à l’université de Montpellier, et notamment
                la médecine hippocratique, fondée sur la nature, que la Faculté de Montpellier
                défendait avec les Encyclopédistes, puis vécut à Paris, où, pendant la tourmente
                révolutionnaire, il prépara son édition, au milieu d’autres travaux, souvent
                alimentaires, qui montrent et sa puissance de travail, et que la médecine n’était
                pas son intérêt unique : une édition des <hi rend="italic">Caractères </hi>de
                Théophraste l’année précédente, ensuite, sur commande de Bonaparte, et avec
                d’autres, une édition de la <hi rend="italic">Géographie </hi>de Strabon, tout en se
                lançant dans sa grande entreprise de la <hi rend="italic">Bibliothèque
                    hellénique</hi>.</p>
            <p xml:id="d1e320">Son édition d’<hi rend="italic">Airs, Eaux, Lieux</hi>
        <note type="standard" xml:id="ftn3" place="foot" n="3">
          <p> La Bibliothèque
                        interuniversitaire de médecine (<hi rend="small-caps">bium</hi>) en a
                        récemment réalisé la numérisation, qui permet sa consultation aisée
                        (http://www.bium.univ-paris5.fr/histmed/medica/cote?33163x01 et
                        http://www.bium.univ-paris5.fr/histmed/medica/cote?33163x02). </p>
        </note>, à
                laquelle il semble avoir travaillé dès 1788, sera ici envisagée sous cinq aspects
                différents : c’est un travail de philologie (ou, pour employer le vocabulaire de
                Coray, de « critique ») ; c’est l’œuvre d’un Grec ; mais est-ce celle d’un
                Européen ? C’est cependant aussi un travail médical. Et enfin, quels sens peut
                prendre la théorie des climats autour de 1800 ?</p>
            <p xml:id="d1e332">Le rôle de Coray comme philologue et éditeur est bien connu. Émile
                Littré, l’éditeur de l’ensemble de ce qu’on appelle la <hi rend="italic">Collection
                    hippocratique</hi>, écrit quarante ans plus tard dans son introduction à notre
                traité : « En sa triple qualité de Grec, de médecin et d’helléniste, Coray était
                plus propre qu’aucun autre à donner une édition du <hi rend="italic">Traité des
                    Airs, des Eaux et des Lieux</hi> ; et j’ai cru ne pouvoir trop puiser à une
                source d’érudition aussi abondante et aussi sûre<note type="standard" xml:id="ftn4" place="foot" n="4">
          <p> É. Littré, <hi rend="italic">
              <hi rendition="#style04">œ</hi>
            </hi>
            <hi rend="italic">uvres complètes d’Hippocrate</hi>, t.
                        2, Paris, 1840, p. 11.</p>
        </note>. » Les éditeurs ultérieurs ont reconnu
                aussi leur dette. Jacques Jouanna, qui résume les différents apports de Coray,
                notamment son utilisation de notes d’un érudit italien qui possédait un manuscrit
                ancien, sa connaissance de la tradition indirecte et son attention à l’établissement
                du texte, écrit : « Nul philologue, par les seules ressources de son intelligence et
                de son acharnement, n’a fait progresser autant que lui la compréhension du
                    texte<note type="standard" xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
          <p> J. <hi rend="small-caps">Jouanna</hi> [cf. n. 1], p. 163.</p>
        </note>. » Jacques
                Jouanna a consacré de longues semaines de travail à explorer la bibliothèque de
                Coray à Chio, ce qui lui a permis de découvrir à quel point Coray, bien après cette
                édition, a continué de s’intéresser à Hippocrate et il a écrit deux beaux articles
                sur cet intérêt de « philologue » et sur la façon dont Coray a édité le traité<note type="standard" xml:id="ftn6" place="foot" n="6">
          <p> “Coray et Hippocrate”, dans
                            <hi rend="italic">Hippocrate et son héritage. Colloque franco-hellénique
                            d’Histoire de la médecine</hi>, Fondation Marcel Mérieux, Lyon, 1985,
                        p. 181-196, et “Place et rôle de Coray dans l’édition du traité
                        hippocratique des <hi rend="italic">Airs, Eaux, Lieux</hi>”, in D. <hi rend="small-caps">Gourevitch</hi> (éd.), <hi rend="italic">Médecins
                            érudits de Coray à Sigerist</hi>, Paris, 1995, p. 7-24.</p>
        </note>, ce
                qui nous permettra d’être bref sur cet aspect essentiel.</p>
            <p xml:id="d1e376">Il suffit d’ailleurs de prendre une page de l’édition Jouanna pour
                voir que le meilleur éditeur actuel de la <hi rend="italic">Collection
                    hippocratique</hi> dialogue très souvent avec Coray. Dans la description de la
                Scythie et de ses habitants, sont mentionnés les Monts Rhipées, au nord du pays,
                dans une description dont voici la traduction par J. Jouanna, avec une partie de son
                apparat critique<note type="standard" xml:id="ftn7" place="foot" n="7">
          <p> Chap.
                        XIX, 2 Jouanna.</p>
        </note> :</p>
            <q rend="quotation">C’est que ce pays est situé juste sous les Ourses [ἄρκτοισι Coray :
                -τοις V] et au pied des Monts Rhipées [τοῖσι Coray : τοῖς V] d’où souffle le Borée ;
                le soleil n’est au plus près qu’à la fin de sa course, quand il arrive à son circuit
                estival (= solstice d’été), et même alors, il ne souffle que durant peu de temps et
                sans être fort [καὶ οὐ σφόδρα]. <hi xml:lang="en">Les vents [</hi>τὰ<hi xml:lang="en"> </hi>δὲ<hi xml:lang="en"> </hi>πνεύματα<hi xml:lang="en"> </hi>
        <hi xml:lang="en">Littré cf. </hi>
        <hi rend="italic">
          <hi xml:lang="en">flatus autem </hi>
        </hi>
        <hi xml:lang="en">Lat. cf. </hi>
        <hi rend="italic">
          <hi xml:lang="en">the winds </hi>
        </hi>
        <hi xml:lang="en">Gal. </hi>(Ar.) :
                τὰ δειπνεύματα V] soufflant des régions chaudes ne parviennent pas [οὐκ Littré cf.
                    <hi rend="italic">non</hi> Lat. cf. <hi rend="italic">do not </hi>Gal. (Ar.) :
                om. V], sinon rarement et faiblement ; en revanche, à partir des Ourses (= du nord),
                soufflent continuellement des vents froids, dus à la neige, à la glace et aux pluies
                abondantes ; ces conditions climatiques ne quittent jamais les monts (Rhipées) ;
                aussi sont-ils inhabitables [ἀοικητά prop. <hi xml:lang="en">Coray. (I, 160 et II,
                    292) : </hi>
        <hi xml:lang="en">διοικητά </hi>
        <hi xml:lang="en">V </hi>
        <hi rend="italic">
          <hi xml:lang="en">iniababilia </hi>
        </hi>
        <hi xml:lang="en">(lege
                    </hi>
        <hi rend="italic">
          <hi xml:lang="en">inhabitabilia</hi>
        </hi>
        <hi xml:lang="en">) Lat. </hi>
        <hi rend="italic">
          <hi xml:lang="en">unhabited
                    </hi>
        </hi>
        <hi xml:lang="en">Gal. </hi>
        <hi xml:lang="en">(Ar.) </hi>δυσοικητά<hi xml:lang="en"> </hi>
        <hi xml:lang="en">edd. ab Ald.].</hi>
      </q>
            <p xml:id="d1e448">Le dernier mot est dans le manuscrit <hi xml:lang="en">διοικητά</hi>,
                ce qui est manifestement une forme impossible. Coray, au moyen à la fois d’une très
                bonne connaissance de la littérature grecque (à une époque où on ne disposait pas du
                    <hi rend="italic">
          <hi rend="small-caps">tlg</hi>
        </hi> !)<note type="standard" xml:id="ftn8" place="foot" n="8">
          <p> Les parallèles que propose Coray entre le
                        médecin, Hérodote (V, 10) et Aristote (<hi rend="italic">Météor. </hi>II, 5,
                        362b9) peuvent s’expliquer par des emprunts, notamment pour Aristote, qui
                        connaît certains textes de la <hi rend="italic">Collection
                            hippocratique</hi>, mais, en tout cas pour ce qui concerne le médecin et
                        Hérodote, les désaccords qu’on observe aussi en d’autres cas montrent qu’il
                        s’agit plutôt, quand ils sont d’accord, de la reprise par les deux auteurs
                        d’un enseignement sur le climat et son influence qui était répandu dans la
                        seconde moitié du <hi rend="small-caps">v</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        </note> et d’une méthode d’analyse des fautes de copie
                toujours valable (mélectures d’onciales /A), a proposé une correction qui est
                quasiment certaine, reprise par Jacques Jouanna, que confirment le commentaire de
                Galien et la traduction latine ancienne (deux documents dont Coray ne disposait
                pas) : ἀοικητά « inhabitables ». Notons cependant que Jacques Jouanna ne suit pas
                toujours Coray. Et s’il estime souvent devoir discuter en détail son désaccord<note type="standard" xml:id="ftn9" place="foot" n="9">
          <p> J. <hi rend="small-caps">Jouanna</hi> [cf. n. 1], p. 233, n. 5.</p>
        </note>, ici il ne dit rien
                du passage qui précède immédiatement la correction que nous venons de citer, et pour
                lequel Coray avait proposé dans son commentaire, un autre texte, avec l’explication
                suivante, très différente de celle de Jacques Jouanna<note type="standard" xml:id="ftn10" place="foot" n="10">
          <p> P. 296.</p>
        </note> :</p>
            <q rend="quotation">Je ne crois pas avoir manqué au devoir d’un éditeur en changeant le
                mot διαπνεύματα, qui n’est même pas grec, en εὔδια πνεύματα. Ma correction est
                d’ailleurs justifiée par son opposé πνεύματα ψυχρὰ du paragraphe suivant (Voyez
                aussi not. LXI, l. 2, p. 157).</q>
            <p xml:id="d1e488">Jacques Jouanna édite ici un texte très différent, qui reprend deux
                corrections de Littré introduisant une proposition supplémentaire, ce qui oblige à
                introduire aussi une négation supplémentaire dans cette nouvelle proposition. Ce
                texte est appuyé par les documents que Coray ne connaissait pas, le commentaire de
                Galien et la traduction latine ancienne. La solution de Coray, plus économique, qui
                conserve le lien entre οὐ σφόδρα et la suite, mérite cependant peut-être de ne pas
                tomber dans l’oubli.</p>
            <p xml:id="d1e490">Coray, on le verra, n’intègre pas toujours dans son texte, comme il
                le fait ici, les corrections qu’il propose en note. À cet égard, pour reprendre une
                observation de Jacques Jouanna, Coray se situe à la frontière entre deux époques de
                la philologie : il n’ose pas encore établir le texte sur nouveaux frais, et propose
                seulement l’édition reçue de Foes, avec des améliorations. Il est aussi à la
                frontière d’une façon plus importante : Hippocrate, avec lui, devient un auteur pour
                philologues et historiens, et plus guère pour médecins. Plus tard, l’édition d’Émile
                Littré connaîtra une évolution comparable.</p>
            <p xml:id="d1e493">Notons enfin dans l’apparat critique de cette même page deux
                corrections de Coray, retenues par les éditeurs suivants, qui visent à rétablir des
                ionismes. Coray était très attentif au dialecte, un des points sur lequel il dit dès
                la première édition avoir amélioré son texte de base, qui est l’édition de Foes<note type="standard" xml:id="ftn11" place="foot" n="11">
          <p> P. CLXXVI.</p>
        </note>. Il
                signale aussi plus tard que l’édition de 1816, du point de vue du texte, est encore
                modifiée en ce sens. Il est attentif en général à la langue, et il estimait avoir
                sur ce point une compétence supérieure aux non-Grecs. Lui était, comme le note
                finement Littré, helléniste <hi rend="italic">et</hi> Grec ! Ici nous dépassons la
                simple philologie et abordons le second aspect de l’édition de Coray.</p>
            <p xml:id="d1e503">Coray l’émigré, en travaillant à son édition, vit en quelque sorte un
                peu en Grèce, tout en éprouvant douloureusement l’éloignement de son pays natal.
                Tout se passe comme si travailler sur <hi rend="italic">Airs, Eaux, Lieux</hi> était
                pour lui vital<note type="standard" xml:id="ftn12" place="foot" n="12">
          <p> P.
                        CLXX-CLXXI du « Discours préliminaire ».</p>
        </note> :</p>
            <q rend="quotation">En quittant mon malheureux pays, je n’avais encore aucune idée de la
                médecine, qui pût m’inspirer le désir de vérifier ces observations sur les lieux
                mêmes. Les regrets que j’en ai à présent sont d’autant plus douloureux que peut-être
                je n’aurai jamais la satisfaction de revoir ce pays chéri, jadis berceau des
                sciences et des arts, et qui est aujourd’hui infecté de la barbarie d’une nation
                féroce. Mais, je le répète, celui qui nous donnerait une topographie médicale bien
                détaillée de tous les cantons de la Grèce ferait le meilleur commentaire des
                ouvrages d’Hippocrate.</q>
            <p xml:id="d1e515">D’emblée il avait présenté Hippocrate au travail « dans un coin de la
                    Grèce<note type="standard" xml:id="ftn13" place="foot" n="13">
          <p> Dès les
                        premières lignes du « Discours préliminaire ».</p>
        </note> ». La Grèce dans
                sa réalité physique renaît et renaîtrait en lisant Hippocrate, tout comme Hippocrate
                ne redeviendrait vraiment vivant et pertinent qu’en parcourant la Grèce, même si
                l’on peut et si l’on doit étendre ses remarques sur la Grèce à « la topographie des
                différents pays de l’Europe<note type="standard" xml:id="ftn14" place="foot" n="14">
          <p> P. CLXXIII.</p>
        </note> », notons bien, « de l’Europe ». C’est peut-être
                aussi en ce sens qu’il faut lire le développement sur les vents de la Grèce qui
                occupent les p. LXXIII-LXXXIII du <hi rend="italic">Discours préliminaire</hi>
        <note type="standard" xml:id="ftn15" place="foot" n="15">
          <p> L’appel à un
                        approfondissement de la connaissance de la géographie de la Grèce et de la
                        Méditerranée par les Grecs, dans une perspective nationale et éclairée,
                        correspond à un intérêt contemporain : cf. la <hi rend="italic">Géographie
                            moderne</hi> (Γεωγραφία νεωτερική) de Daniel Philippidis et Grégoire
                        Constandas, en 1791 (je dois cette observation à Mme Danaé Lazaridis, que je
                        remercie vivement).</p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e537">Il y a donc un privilège grec pour comprendre Hippocrate, et l’Europe
                a ainsi quelque chose à apprendre de la Grèce. Coray réclame alors par voie de
                conséquence la connaissance de la Grèce contemporaine, de sa langue et stigmatise au
                passage la prononciation érasmienne <hi rend="italic">(ibid.)</hi> :</p>
            <q rend="quotation">Pour tirer tout le parti d’une pareille topographie, il faudrait que
                celui qui aurait le courage de l’entreprendre y apportât, outre les connaissances
                physiques et médicales, la connaissance profonde de la langue grecque d’Hippocrate
                et de plus de celle que parlent les Grecs modernes. Il faudrait surtout, en
                abandonnant les préjugés européens, qu’il se résolût à prononcer l’une et l’autre
                comme on les prononce aujourd’hui en Grèce. Prétendre que les Européens prononcent
                mieux le grec que les natifs de la Grèce est une extravagance digne du <hi rend="small-caps">xvi</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> siècle, qui la vit naître, mais
                qui aurait déjà dû disparaître devant les lumières du nôtre.</q>
            <p xml:id="d1e549">Coray ajoute dans une longue note que le résultat regrettable de ce
                qui, selon lui, était pour Erasme une « mauvaise plaisanterie », est que les
                voyageurs européens ne comprennent rien et qu’ils ne sont pas compris. Ainsi, par la
                continuité de la langue, par la résurrection d’Hippocrate et par la continuité du
                paysage et du climat, la Grèce moderne (qu’il représente à Paris, bien qu’elle
                n’existe pas) rejoint la Grèce ancienne, le berceau des sciences et des arts que
                représente Hippocrate.</p>
            <p xml:id="d1e551">C’est dans cette perspective que Coray s’adresse à ses compatriotes,
                « qui lui ont fourni les moyens de publier cet ouvrage » (il s’agit de négociants
                grecs qui furent ses mécènes), à la fin de son introduction, et se livre à un résumé
                remarquable de l’histoire de la Grèce<note type="standard" xml:id="ftn16" place="foot" n="16">
          <p> P. CLXXVII-CLXXX.</p>
        </note> :</p>
            <q rend="quotation">Je vous félicite de ce que votre zèle dément, de la manière la plus
                victorieuse, toutes les absurdes calomnies par lesquelles, dans ces derniers temps,
                des personnes qui par leurs lumières devraient s’intéresser le plus à nos malheurs,
                ont cherché à dénigrer notre nation. On aura beau dire : vous n’avez point dégénéré
                de vos illustres ancêtres, le sang grec coule encore dans vos veines ; il n’attend
                qu’un heureux concours de circonstances pour prouver à l’univers que vos chaînes
                n’ont pas été votre ouvrage, et que, loin de les avoir portées avec une <hi rend="italic">stupide</hi> résignation, vous avez été la seule nation subjuguée
                qui ait voué une haine éternelle à ses tyrans, haine transmise de père en fils,
                nourrie et conservée, dans vos cœurs indignés, comme un héritage sacré. Des despotes
                transplantés de l’ancienne Rome, après avoir, par une administration aussi stupide
                que tyrannique, relâché tous les ressorts de la société, entravé l’influence du plus
                beau des climats, souillé, ébranlé leur trône par les crimes les plus affreux, ont
                fini par vous livrer à des tyrans encore plus stupides et plus féroces.</q>
            <p xml:id="d1e563">Il s’en prend ici, entre autres, à un Dr Weikard, estimable membre
                des Lumières, mais qui avait développé une théorie très curieuse sur le lien entre
                la stupidité des Grecs modernes et la disparition de la consommation du vin en Grèce
                à la suite de l’arrachage des vignes par les Ottomans. D’où la pointe pleine
                d’humour de la citation finale, donnée uniquement en grec, et sans référence, mais
                dont voici une traduction : « Même si tu me manges jusqu’à la racine, je porterai
                tout de même encore du fruit en quantité suffisante pour en faire une libation quand
                on te sacrifiera, toi, le bouc<note type="standard" xml:id="ftn17" place="foot" n="17">
          <p> Extraite de l’<hi rend="italic">Anthologie</hi>
                        <hi rend="italic">grecque</hi>, IX, 75.</p>
        </note>. » Mais surtout, il
                applique manifestement à l’histoire grecque la tension qui caractérise la fin du
                traité hippocratique, et sur laquelle je reviendrai, entre l’influence du climat et
                celle des institutions politiques.</p>
            <p xml:id="d1e576">De nouvelles institutions politiques correspondant mieux au climat de
                la Grèce pourront donc lui rendre sa splendeur perdue. C’est d’ailleurs déjà en
                bonne voie, selon ce qu’il déclare trois ans plus tard dans son célèbre <hi rend="italic">Mémoire sur l’état actuel de la civilisation dans la Grèce</hi>,
                qu’il lit en 1803 à la Société des observateurs de l’homme<note type="standard" xml:id="ftn18" place="foot" n="18">
          <p> Lu à la Société des observateurs de
                        l’homme le 16 Nivôse an XI (6 janvier 1803) par Coray, docteur en médecine
                        et membre de ladite Société.</p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e587">On voit ici que Coray a au moins deux publics, « les Européens » et
                les « natifs de la Grèce ». L’Europe, la Grèce. Au moins deux publics, parce que
                chacun d’entre eux se divise à l’infini, bien sûr, non sans entraîner quelques
                contradictions parfois. Mais pour en rester à ces deux publics, il vaut la peine de
                tenter de préciser un peu le rapport qu’ils ont entre eux. On connaît les célèbres
                passages du traité hippocratique dans lesquels le médecin ajoute, à l’influence du
                climat, celle des lois et des mœurs. Il y en a deux, en particulier, très proches
                l’un de l’autre, dans les chapitres XVI et XXIII-XXIV actuels, que voici dans la
                traduction de Coray. Ils offrent une variation peu soulignée, mais intéressante dans
                notre perspective d’aujourd’hui, surtout dans la traduction qu’en donne Coray<note type="standard" xml:id="ftn19" place="foot" n="19">
          <p>
                        <hi xml:lang="en">P. 112-113.</hi>
          </p>
        </note> :</p>
            <q rend="quotation">LXXXVIII<note type="standard" xml:id="ftn20" place="foot" n="20">
          <p>
                        <hi xml:lang="en">Cf. c. XVI, 5, p. 229-230 </hi>
            <hi rend="small-caps">
              <hi xml:lang="en">Jouanna</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">.</hi>
          </p>
        </note>.
                Une grande preuve de ce que j’avance, c’est qu’en Asie même tous ceux des Grecs et
                des Barbares qui se gouvernent par leurs propres lois, sans être soumis à des
                despotes, et qui par conséquent travaillent pour eux-mêmes, sont les hommes les plus
                belliqueux de tous. C’est qu’ils ne s’exposent que pour eux-mêmes, et que ce sont
                eux qui reçoivent le prix de leur courage, ou qui portent la peine de leur
                lâcheté.</q>
            <q rend="quotation">[…]</q>
            <q rend="quotation">CXVII<note type="standard" xml:id="ftn21" place="foot" n="21">
          <p>
                        <hi xml:lang="en">Cf. c. XXIII-XIV, p. 243-244 </hi>
            <hi rend="small-caps">
              <hi xml:lang="en">Jouanna</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">.</hi>
          </p>
        </note>. C’est sans doute la nature du climat qui rend les Européens
                plus belliqueux que les Asiatiques, mais la forme du gouvernement y contribue aussi.
                Les premiers ne sont pas gouvernés par des rois comme le sont les autres, et j’ai
                déjà observé que partout où l’on est soumis à des rois, on est nécessairement très
                lâche ; parce que, quand on a l’âme asservie, on ne se soucie point d’exposer sans
                nécessité sa vie pour augmenter la puissance d’un autre. CXVIII. Les Européens, au
                contraire, gouvernés par leurs propres lois<note type="standard" xml:id="ftn22" place="foot" n="22">
          <p>
                        <hi xml:lang="en">Texte grec : </hi>οὗτοι<hi xml:lang="en"> </hi>δὲ<hi xml:lang="en"> </hi>αὐτόνομοι<hi xml:lang="en"> </hi>·<hi xml:lang="en"> </hi>ὑπὲρ<hi xml:lang="en"> </hi>ἑωυτῶν<hi xml:lang="en"> </hi>γὰρ<hi xml:lang="en">... </hi>Coray commente très bien l’emploi de la particule
                        γὰρ et propose (p. 376 du <hi rend="italic">Commentaire</hi>) de corriger
                        éventuellement οὗτοι (codd.) en ὅσοι, correction adoptée par les éditeurs
                        suivants et confirmée par la traduction latine.</p>
        </note>, affrontent
                d’autant plus volontiers les dangers qu’ils ne s’y exposent que pour eux-mêmes, et
                que ce sont eux seuls qui recueillent l’honneur et le fruit de leurs victoires. Tant
                il est vrai que les lois influent singulièrement sur le courage. En comparant les
                Européens avec les Asiatiques, je n’ai parlé que d’une manière générale.</q>
            <p xml:id="d1e659">Voici l’excellent commentaire du premier passage par Coray, avec un
                ajout significatif<note type="standard" xml:id="ftn23" place="foot" n="23">
          <p> P.
                        158.</p>
        </note> :</p>
            <q rend="quotation">LXXXVIII, 1. <hi rend="italic">Tous ceux des Grecs et des barbares
                    qui se gouvernent par leurs propres lois, </hi>etc. Hippocrate pensait donc que
                l’influence du climat, quoique réelle, pouvait cependant être modifiée par la forme
                du gouvernement ou par toute autre cause morale. Il cite pour exemple les Grecs
                d’Asie, qui, malgré la nature du climat, étaient plus vaillants que leurs voisins,
                les Perses. Ils auraient fini par triompher de ces derniers, et affirmé leur
                liberté, s’ils eussent suivi le conseil de Thalès.</q>
            <p xml:id="d1e671">Coray justifie donc ici Hippocrate au moyen d’Hérodote ; le conseil
                de Thalès, on le sait, consistait à quitter le continent pour s’expatrier en
                Sardaigne, y fonder une colonie panionienne, afin de mieux résister au despotisme
                (I, 170). Inutile d’insister sur le parallélisme sous-jacent avec la situation de
                Coray lui-même, nouveau Thalès à Paris.</p>
            <p xml:id="d1e673">Le second passage concerne « les Européens » et « les Asiatiques »
                dans la traduction de Coray, qui est, notons-le, celle du texte <hi rend="italic">avant correction</hi>. Certains exemples pris par Coray pour illustrer « les
                Européens » et « les Asiatiques » sont remarquables.</p>
            <p xml:id="d1e678">Du côté de l’Europe, il est impossible de ne pas le mentionner ici et
                    aujourd’hui<note type="standard" xml:id="ftn24" place="foot" n="24">
          <p> Cet
                        article est en effet issu d’une conférence présentée à l’université de
                        Genève.</p>
        </note>, il y a la Suisse<note type="standard" xml:id="ftn25" place="foot" n="25">
          <p> P. 374.</p>
        </note> :</p>
            <q rend="quotation">CXVII.5. […] Le plus grand éloge qu’on puisse faire du gouvernement
                suisse, c’est cette maladie connue sous le nom de <hi rend="italic">nostalgie</hi>
                ou de <hi rend="italic">mal du pays</hi>, qui attaque de préférence les naturels de
                ces heureuses contrées, lorsqu’ils se trouvent en pays étranger. La liberté dont ils
                jouissent, jointe à la simplicité de leurs mœurs, fait naître en eux cette
                inquiétude et ce désir si vif de retourner dans leur patrie.</q>
            <p xml:id="d1e698">Du côté de l’Asie, il y a par exemple les Turcs, qui, soumis au
                despotisme, se battent sans vigueur. L’histoire toute récente a permis à Coray de
                vérifier l’analyse d’Hippocrate : les Russes ont battu les Turcs au terme d’une
                longue guerre (1787-1792) et imposé au Sultan un accord qui favorisa le
                développement de la diaspora et du commerce grecs. Les Russes, pourtant eux aussi
                soumis à un despotisme, mais moindre, sont plus favorisés par le climat que les
                Turcs, du point de vue du courage.</p>
            <p xml:id="d1e701">La Suisse, une Suisse assez rousseauiste, incarne donc une sorte de
                quintessence de l’Europe hippocratique pour Coray, on pourrait presque dire un
                double de la Grèce idéale dont le climat et les mœurs concordent dans le bon sens.
                Et les Suisses ont un sens de la nostalgie bien proche de celui qu’éprouve Coray
                lui-même.</p>
            <p xml:id="d1e703">Mais pourquoi la Suisse, et non la France ? C’est que d’autres
                nations européennes, elles, plus puissantes, et peut-être gouvernées par des
                despotes elles aussi (cela, je l’ajoute, car Coray se garde d’être trop précis sur
                ce point), ont été corrompues par leurs mœurs. Il faut ici revenir au <hi rend="italic">Discours préliminaire</hi>. Coray donne des exemples des
                transformations que la morale et les lois installent dans une population, notamment
                en Europe, en étendant une observation de Strabon à la situation à l’époque moderne,
                dans une gradation construite d’une façon caractéristique<note type="standard" xml:id="ftn26" place="foot" n="26">
          <p> P. XXIII-XXIV.</p>
        </note> :</p>
            <q rend="quotation">Strabon observe que les Scythes Nomades, tant vantés par Homère, à
                cause de leur amour pour la justice, étaient de son temps tellement pervertis, pour
                avoir embrassé le commerce maritime, qu’ils pillaient, assassinaient les étrangers,
                quoique d’ailleurs ils parussent plus policés. Quelqu’un s’imaginera peut-être que
                le commerce n’a pas, à beaucoup près, produit les mêmes effets chez les peuples
                modernes : mais qu’il songe à l’effusion de sang qui a accompagné la découverte de
                l’Amérique, et au trafic infâme des nègres que la culture de cette partie du monde a
                nécessité ; qu’ils songent à l’oppression que plusieurs nations européennes exercent
                encore aujourd’hui sur les malheureux indigènes de leurs possessions en Asie et en
                Afrique ; qu’ils songent enfin que ce n’est qu’aux avantages du commerce du Levant
                que les nations policées de l’Europe sacrifient sans pitié comme sans remords la
                liberté de la Grèce ; et qu’ils osent après cela décider si l’on est aujourd’hui
                plus humain que ne l’étaient autrefois les Scythes.</q>
            <p xml:id="d1e715">La découverte de l’Amérique et le massacre des populations indigènes,
                puis la traite négrière, enfin l’indifférence devant l’asservissement de la Grèce :
                quelle gradation ! Il semble, à lire ces protestations très émouvantes contre le
                mythe du progrès de la nature humaine, que Coray se fasse un malin plaisir de
                montrer que si, d’un côté, les Grecs ont été, en apparence, transformés par des
                siècles de despotisme, puis par la tyrannie turque, les Européens de leur côté ont
                aussi été corrompus par leurs mœurs commerciales (il corrigera cette attaque dans
                son <hi rend="italic">Mémoire</hi> trois ans plus tard, peut-être pour ne pas trop
                heurter ses mécènes, par un éloge des effets positifs du commerce en Grèce). Ils
                sont, dans cette mesure, responsables eux aussi de l’état actuel de la Grèce. La
                conséquence implicite en est que les Grecs peuvent et doivent retrouver leur ancien
                état, et que l’Europe peut et doit retrouver aussi, pour lutter avec les natifs de
                la Grèce, la vertu et le courage qui la caractérisent fondamentalement.</p>
            <p xml:id="d1e720">Autre difficulté : pour Hippocrate, il y a en Asie une région médiane
                qui a le climat le plus beau (XII, 2-3, p. 219-220 Jouanna), et, comme la
                comparaison avec un passage très proche d’Hérodote (I, 142, 1-2) le montre d’une
                façon certaine, il s’agit notamment, sinon exclusivement, de l’Ionie du Panionion.
                Or certains peuples en Asie ont néanmoins un caractère qu’on pourrait qualifier
                d’européen, en raison de leur mode de gouvernement (XVI, 5, p. 229 Jouanna).</p>
            <p xml:id="d1e722">On a noté avec raison<note type="standard" xml:id="ftn27" place="foot" n="27">
          <p> Voir notamment J. <hi rend="small-caps">Jouanna</hi>
                        [cf. n. 1], p. 229 n. 5 et p. 68-69.</p>
        </note>, qu’Hippocrate parle alors
                de « Grecs ou Barbares », ce qui tend à effacer la distinction politique entre Grecs
                et Barbares au profit d’une distinction « scientifique » entre Européens et
                Asiatiques. Mais on voit aussi à quel point il est nécessaire, pour le médecin
                antique, de compléter l’influence du climat par l’influence des lois, afin de faire
                coïncider, notamment dans le cas de l’Asie mineure, les idéaux climatiques naturels
                avec les idéaux politiques et moraux. Or c’est aussi vrai pour le médecin moderne,
                qui voit justement dans l’Ionie, et dans l’île de sa famille, Chio, le point de
                départ de la régénération grecque. C’est ce qu’il déclare du moins dans son <hi rend="italic">Mémoire </hi>ultérieur, et cela colore d’un contexte très
                contemporain les ionismes réintroduits par Coray dans le texte d’Hippocrate<note type="standard" xml:id="ftn28" place="foot" n="28">
          <p> P.
                34-36.</p>
        </note> :</p>
            <q rend="quotation">Une des choses les plus remarquables, et qui confirme en quelque
                manière la doctrine d’Hippocrate, sur l’influence des climats, c’est que les
                lumières dans la Grèce ancienne avaient commencé par l’Ionie, et que leur
                renaissance dans la Grèce moderne semblerait affecter la même marche.</q>
            <q rend="quotation">[…]</q>
            <q rend="quotation">Le dialecte ionique fut cultivé et perfectionné longtemps avant
                celui d’Athènes… Jusqu’au siècle d’Hérodote et d’Hippocrate, qui touche au siècle de
                Platon, il faut que le dialecte des Ioniens ait été regardé comme le plus parfait,
                puisque le père de l’histoire, comme celui de la médecine, le choisirent, pour y
                consacrer leurs immortels ouvrages, quoiqu’ils fussent l’un et l’autre doriens
                d’origine […] J’ai dit que la renaissance des lettres dans la Grèce moderne
                semblerait affecter la même marche qu’avait prise leur naissance, en commençant par
                l’Ionie, et en se propageant successivement dans le reste de la Grèce. Car, quoique
                la révolution qui fait l’objet de mes observations soit commune à tous les Grecs,
                c’est dans la patrie même d’Homère, dans l’île de Chio, que la Grèce moderne a la
                satisfaction de voir, depuis quelques années, le premier établissement d’une espèce
                d’université ou d’école polytechnique.</q>
            <p xml:id="d1e746">Mais Coray n’est pas seulement « helléniste » et « Grec » : pour
                reprendre les termes de Littré, même s’il ne pratique pas, il est aussi « médecin »,
                en tout cas « docteur en médecine ». Certes le professeur de Halle Kurt Sprengel,
                dans son <hi rend="italic">Histoire de la médecine depuis les origines jusqu’au
                    </hi>
        <hi rend="italic">
          <hi rend="small-caps">xix</hi>
        </hi>
        <hi rend="sup">
          <hi rend="italic">e</hi>
        </hi>
        <hi rend="italic"> siècle</hi>, année par année, ne
                mentionne même pas Coray, sauf erreur, pour l’année 1800<note type="standard" xml:id="ftn29" place="foot" n="29">
          <p> Voir la traduction française de la
                        seconde édition, 1815-1820 (t. VI, p. 523 sqq.).</p>
        </note>. Pas plus que,
                par exemple, beaucoup plus récemment, l’<hi rend="italic">Histoire de la pensée
                    médicale en Occident</hi>, dirigée par le Dr M. D. Grmek<note type="standard" xml:id="ftn30" place="foot" n="30">
          <p> Dans son t. 2, « De la Renaissance aux
                        Lumières », Paris, Seuil, 1997.</p>
        </note>. Ni l’influence de Coray, ni
                l’influence d’Hippocrate sur les milieux médicaux de l’époque ne doivent donc être
                surestimées.</p>
            <p xml:id="d1e772">Dans sa préface, Coray n’hésite pourtant pas à se livrer à une sévère
                critique de l’un des plus grands médecins de son temps, le Bernois Albert von Haller
                (1708-1777), mais c’est pour ses fautes de grec. Il relève notamment une confusion,
                à propos d’un malade des <hi rend="italic">Epidémies</hi>, entre le nom propre
                Cyniscos, que lui, Coray, restitue (avec raison) et l’appellation de « Cynique » que
                croit lire Haller. Et il conclut : « Il faut être circonspect dans les jugements
                qu’on porte sur les ouvrages des Anciens, surtout quand on ne possède pas bien la
                langue dans laquelle ils ont écrit et qu’on n’a pas sans cesse sous les yeux
                l’ensemble de leur doctrine » (p. LVI). De la même façon, en raison d’une faute dans
                une traduction latine qu’il utilise, Haller s’est trompé en refusant à Hippocrate la
                paternité d’<hi rend="italic">Airs, Eaux, Lieux</hi>. Vous vous référez à
                Hippocrate ? Eh bien mieux vaut savoir le lire, semble dire Coray. Sa connaissance
                du grec semble d’ailleurs avoir été un élément important de son succès lors de sa
                thèse, à en juger par le récit qu’il en fait au Protopsalte de Smyrne : « En
                réfutant les objections, j’ai exposé que beaucoup de choses que l’on croyait être
                des découvertes modernes, Hippocrate les avait sues deux mille ans auparavant. »</p>
            <p xml:id="d1e781">Cette phrase livre un aspect essentiel de Coray médecin : il tente
                une sorte de retour à Hippocrate, à l’Hippocrate authentique, à partir de la
                modernité. C’est d’ailleurs un aspect non négligeable de l’enseignement qu’il a
                suivi à la Faculté de Montpellier, et plus généralement de la présentation de la
                médecine dans l’Encyclopédie, présentation à laquelle cette Faculté a beaucoup
                contribué, que ce néo-hippocratisme, qui tente de dépasser les conflits entre
                partisans de la mécanique, de la chimie ou du vitalisme en croyant revenir à
                l’observation, à la raison et au respect de la nature, ces « forces de la nature »
                exaltées par les physiologues, et sur lesquelles, selon Sprengel, Hippocrate compte
                un peu trop. Citons notamment les noms de P.-J. Barthez et du maître de Coray,
                J.-Ch. Grimaud.</p>
            <p xml:id="d1e783">On peut prendre un exemple précis, à partir du <hi rend="italic">Discours préliminaire</hi>, d’une tentative, plutôt peu réussie, d’utilisation
                médicale moderne d’Hippocrate par Coray. Hippocrate, remarque-t-il, après avoir
                considéré l’exposition des villes à un très grand nombre de vents, ne parle que de
                « deux états de l’atmosphère », « savoir, de l’état austral et de l’état boréal<note type="standard" xml:id="ftn31" place="foot" n="31">
          <p> P. LXXXIV.</p>
        </note> ».
                Il y a là une difficulté réelle, qui est présentée ainsi par Jacques Jouanna :
                « Bien que l’auteur établisse quatre orientations possibles de la cité, entraînant
                quatre états sanitaires possibles dans la population d’une cité, les constitutions
                des habitants ne répondent en réalité qu’à deux types possibles, ainsi que les
                maladies qui les affectent. Ce sont les deux types d’hommes opposés correspondant
                aux deux orientations opposées nord/sud<note type="standard" xml:id="ftn32" place="foot" n="32">
          <p> P. 47.</p>
        </note>. » Cette difficulté est explicable,
                montre-t-il, si l’on considère que l’auteur du traité n’a pas à sa disposition un
                système de quatre humeurs comparable à celui du traité <hi rend="italic">Nature de
                    l’homme</hi>, mais un système à deux humeurs, bile et phlegme, associées
                traditionnellement, et respectivement, à l’été et à l’hiver. Si bien que les
                orientations est/ouest « ne donnent lieu qu’à des remarques sur l’aspect extérieur
                des habitants, et non sur leur constitution interne ».</p>
            <p xml:id="d1e801">Coray a une autre explication. L’état austral et l’état boréal
                correspondent à une division binaire. « Or, il est prouvé par les observations de
                Sydenham qu’en Europe, comme en Grèce, les maladies épidémiques, outre l’influence
                qu’elles reçoivent d’une ou de plusieurs saisons, ont encore un caractère <hi rend="italic">semestral</hi>, si je puis m’exprimer ainsi, caractère que leur
                impriment l’équinoxe du printemps et celui de l’automne. […] Ce qu’il y a de
                certain, c’est que cet effet existe<note type="standard" xml:id="ftn33" place="foot" n="33">
          <p> P. LXXXV-LXXXVII.</p>
        </note>. » L’Hippocrate anglais, Sydenham<note type="standard" xml:id="ftn34" place="foot" n="34">
          <p> Cf. M. D. <hi rend="small-caps">Grmek</hi> [n. 30], p. 169 Si « le prétendu “retour à
                        Hippocrate” n’est qu’un habile cri de guerre, une illusion savamment
                        entretenue par Sydenham et ses partisans » (en fait disciples de Bacon ; et
                        distinguant la maladie des cas individuels, « porteurs de la maladie »),
                        Sydenham « rejoint la tradition épidémiologique de l’hippocratisme classique
                        par sa quatrième règle : “Enfin, on doit remarquer soigneusement les saisons
                        qui favorisent le plus chaque genre de maladie”. »</p>
        </note>, et ses
                « observations » à la manière des <hi rend="italic">Épidémies</hi>, sont invoqués à
                l’appui des analyses du traité du <hi rend="small-caps">v</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> siècle et pour mieux les comprendre.</p>
            <p xml:id="d1e827">Venons-en enfin à ce qui a surtout fait la fortune du traité
                hippocratique, la théorie du climat, et à ses usages au tournant des <hi rend="small-caps">xviii</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">xix</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> siècles.</p>
            <p xml:id="d1e839">Tout lecteur français pense bien sûr à Montesquieu. De fait, la
                tonalité hippocratique d’une réflexion comme celle que Montesquieu propose sur les
                Anglais dans l’une de ses <hi rend="italic">Pensées</hi> semble évidente, avec le
                double jeu du climat et des lois<note type="standard" xml:id="ftn35" place="foot" n="35">
          <p>
                        <hi rend="small-caps">Montesquieu</hi>, <hi rend="italic">Pensées
                        </hi>n° 889.</p>
        </note> :</p>
            <q rend="quotation">Le caractère des Anglais marqué dans tous les temps est une certaine
                impatience que le climat leur donne, et qui ne leur permet ni d’agir longtemps de la
                même manière, ni de souffrir longtemps les mêmes choses : caractère qui n’est point
                grand en lui-même, mais qui peut le devenir beaucoup, lorsqu’il n’est point mêlé
                avec de la faiblesse, mais avec ce courage que donnent le climat, la liberté et les
                lois.</q>
            <p xml:id="d1e857">Coray lui aussi y pense, mais pour le critiquer. Il reproche en effet
                à Montesquieu de ne pas avoir avoué sa dette envers le Père de la Médecine et envers
                ce texte génial qui est utile à la fois au médecin, à l’historien, au cosmographe et
                au politique, car ils y trouvent chacun « les premiers fondements » de leurs
                sciences respectives<note type="standard" xml:id="ftn36" place="foot" n="36">
          <p> P.
                        III.</p>
        </note> :</p>
            <q rend="quotation">Ce jugement a été justifié de nos jours par un autre ouvrage de
                génie <hi rend="italic">(L’Esprit des lois)</hi>, dont l’auteur n’aurait rien
                retranché de sa propre gloire, s’il avait eu le noble courage de faire honneur au
                médecin grec du principe fécond qui lui fournit l’idée de son travail, et ce qui en
                fut la base.</q>
            <p xml:id="d1e869">Cependant, cette critique ne semble guère justifiée. Si Montesquieu
                ne mentionne pas Hippocrate, c’est surtout, selon toute vraisemblance, parce qu’il
                ne se fonde pas sur lui. Il suffit de lire les premières lignes du chapitre II du
                livre XIV de <hi rend="italic">L’Esprit des lois</hi> (« Combien les hommes sont
                différents sous les divers climats ») pour voir toute la différence entre son
                analyse cardiologique et fibrillaire des effets du climat (ou plutôt, d’ailleurs, de
                l’air) et la théorie hippocratique, qui n’offre absolument aucun point de
                comparaison précis :</p>
            <q rend="quotation">L’air froid resserre les extrémités des fibres extérieures de notre
                corps, cela augmente leur ressort, et favorise le retour du sang des extrémités vers
                le cœur : il diminue la longueur de ces mêmes fibres, il augmente donc encore par là
                leur force. L’air chaud au contraire relâche les extrémités des fibres et les
                allonge. Il diminue donc leur force et leur ressort. On a donc plus de vigueur dans
                les climats froids. L’action du cœur et la réaction des extrémités des fibres s’y
                font mieux, les liqueurs sont mieux en équilibre, le sang est plus déterminé vers le
                cœur, et réciproquement le cœur a plus de puissance. Cette force plus grande doit
                produire bien des effets ; par exemple, plus de confiance en soi-même, c’est-à-dire
                plus de courage.</q>
            <p xml:id="d1e876">Montesquieu est ici beaucoup plus proche d’un médecin anglais ami de
                Swift, John Arbuthnot, que d’Hippocrate. Arbuthnot publie en 1733 un essai sur <hi rend="italic">Les effets de l’air sur les corps humains</hi>, ouvrage traduit en
                1742 à Montpellier, justement, et dédié alors, notons-le, à Helvétius. Je cite une
                phrase de son introduction dans laquelle il invoque, lui, le patronage
                d’Hippocrate : « Le docteur Sydenham, rempli du génie d’Hippocrate, nous a laissé
                des <hi rend="italic">Epidémies</hi> écrites sur le modèle de ce Prince de la
                Médecine, contenant une histoire des maladies aiguës comme dépendantes de la
                constitution de la saison. » Montesquieu aurait pu se livrer aussi à cet hommage
                très convenu. Mais Arbuthnot étudie ensuite minutieusement les ingrédients, les
                propriétés, les qualités, la nature, les usages, l’influence de l’air, les fièvres
                pestilentielles transmises par l’air et les explosions naturelles de l’air, et
                Hippocrate n’est invoqué que dans l’introduction ; le reste du livre explore la
                physiologie nouvelle des fibres, et tente de mesurer les composants de l’air. De
                cela, Coray ne parle pas. Voici quelques lignes d’Arbuthnot qu’on pourra aisément
                comparer au texte de Montesquieu :</p>
            <q rend="quotation">XV. Le froid condense l’air proportionnellement à ses degrés. II
                contracte les fibres animales et les fluides aussi loin qu’il les pénètre : les
                dimensions des animaux, réellement moindres dans le froid, démontrent ce fait. Le
                froid resserre les fibres non seulement par sa qualité condensante, mais encore en
                congelant l’humidité de l’air. L’extrême froid agit sur le corps, en manière
                d’aiguillon, produisant d’abord un picotement, et ensuite une chaleur brûlante, ou
                un léger degré d’inflammation, dans les parties qui y font exposées. Il produit par
                son irritation, par le resserrement des fibres et la condensation des fluides, la
                force, et l’activité, très sensibles à certaines personnes dans un temps clair de
                gelée. Si les effets de l’air froid font si considérables sur la surface du corps
                humain, combien plus le sont-ils sur le poumon, où le sang est beaucoup plus
                chaud.</q>
            <p xml:id="d1e887">Cela dit, Montesquieu et Coray sont pris dans la même difficulté, qui
                était déjà celle d’Hippocrate. Y a-t-il un déterminisme du climat ? Coray évoque les
                critiques virulentes émises par David Hume et, en France, par Helvétius (mais aussi
                par l’Église, dont Coray ne parle pas, mais à laquelle Montesquieu cherche à
                répondre dans la deuxième édition de <hi rend="italic">L’Esprit des lois</hi>),
                contre cette idée, qui pourrait enlever toute importance à l’éducation<note type="standard" xml:id="ftn37" place="foot" n="37">
          <p> P.
                XXXIV-XXXV.</p>
        </note>.</p>
            <q rend="quotation">
        <hi rend="italic">Les Chinois</hi>, ajoute encore Hume,<hi rend="italic"> ont par tout leur vaste empire le même caractère national,
                    quoique leur climat ne soit point partout le même</hi>. Fallait-il aller
                chercher des exemples chez une nation si éloignée de nous, pour établir une vérité
                qui, sans détruire l’influence du climat, prouve tout au plus que cette influence
                peut être modifiée par des causes morales ? Quoique je ne connaisse les Chinois que
                par les relations des voyageurs, qui les connaissent eux-mêmes fort peu, j’ose
                affirmer qu’il en est de la Chine comme de tous les autres pays que nous connaissons
                de manière plus particulière. Le caractère national de ce peuple, le même quant aux
                causes morales qui l’ont formé, doit présenter par la force des causes physiques
                autant de nuances qu’il y a de provinces différentes ; de même qu’en France, pays
                beaucoup moins étendu que la Chine, et qui présente aussi un caractère national bien
                prononcé, on observe une différence sensible entre un Languedocien et un Normand, un
                Provençal et un Breton. Et il n’est pas non plus vrai, comme le prétend Hume, que
                les Juifs soient partout les mêmes, quoique dispersés sur tout le globe. À travers
                cette uniformité frappante, qui est un effet des causes morales […], on distingue
                bien, pour peu qu’on y fasse attention, un Juif allemand d’un Juif portugais. Je ne
                m’arrêterai pas plus longtemps aux objections de cet illustre philosophe [Note : Par
                la même raison, je crois pouvoir me dispenser de parler du système d’Helvétius, qui
                rapporte tout à l’éducation].</q>
            <p xml:id="d1e904">On notera au passage que pour Coray les différences régionales ne
                peuvent venir que du climat. Mais on notera aussi que, comme Montesquieu, il refuse
                l’idée d’une opposition absolue entre les causes naturelles et les causes morales.
                Coray répond ainsi au reproche que tout lecteur ne peut manquer de faire à
                Hippocrate lui-même<note type="standard" xml:id="ftn38" place="foot" n="38">
          <p> P.
                        XVII.</p>
        </note> :</p>
            <q rend="quotation">Et que l’on ne m’accuse point de faire un cercle vicieux, si après
                avoir fait dépendre le moral de l’homme des causes physiques, je considère ici ces
                dernières comme dépendantes en quelque manière du moral. Ce cercle est dans la
                nature-même de l’homme, il est la suite nécessaire de cette intime liaison entre
                l’esprit et le corps.</q>
            <p xml:id="d1e913">Le caractère de déterminisme que peut avoir le climat se manifeste
                avec une particulière acuité, chez Montesquieu, dans la question de l’esclavage.
                Montesquieu, tout en affirmant que les lois doivent corriger les effets néfastes du
                climat, et tout en condamnant très ironiquement et très vigoureusement les mauvaises
                justifications qu’on apportait de cette pratique dans le très célèbre chapitre V du
                livre XV, étudie ensuite, ce qui est beaucoup moins connu, la « véritable origine »,
                climatique, du droit de l’esclavage, qui entraîne son « inutilité » parmi nous :
                « Il faut donc borner la servitude naturelle à de certains pays particuliers de la
                terre. Dans tous les autres, il me semble que, quelques pénibles que soient les
                travaux que la société y exige, on peut tout faire avec des hommes libres »
                (chap. VIII). Comme on l’a vu, Coray paraît condamner plus universellement
                l’esclavage. Il cite, à propos de l’influence des lois, une anecdote à cet égard
                très révélatrice, dans son commentaire au chap. 23 actuel :</p>
            <q rend="quotation">
        <hi rend="italic">Et que ce sont eux seuls qui recueillent l’honneur
                    et le fruit de leurs victoires</hi>. Une anecdote très curieuse […] trouve ici
                naturellement sa place. Un nègre favori qui avait suivi le colonel Langhedon (qui
                allait joindre le général Gazes à Sarragoga), lui dit : <hi rend="italic">Maître,
                    vous donnez vous bien du mal, mais vous allez combattre pour liberté. Je
                    souffrirais aussi avec patience, si j’avais liberté à défendre. Qu’à cela ne
                    tienne,</hi> reprit Langhedon, <hi rend="italic">dès ce moment-ci, je te la
                    donne</hi>. Le nègre le suivit, se conduisit avec courage, et ne l’a pas quitté
                depuis.</q>
            <p xml:id="d1e925">Cette anecdote illustre le plus fameux passage du traité <hi rend="italic">Airs, Eaux, Lieux</hi> d’une manière peut-être un peu inattendue,
                mais intéressante, à un moment où la question de l’esclavage était particulièrement
                brûlante.</p>
            <p xml:id="d1e930">Pour compléter encore la contextualisation de l’édition Coray, on
                peut enfin évoquer l’édition du traité que publia en 1804 un certain Dr Delavaud,
                médecin aux armées et donc grand voyageur. Le premier, il rend hommage au travail de
                Coray et veut lui aussi réhabiliter Hippocrate et le rôle qu’il fait jouer à la
                nature contre « la doctrine mécanico-chimique de Boerhaave ». Cet excessif esprit
                d’analyse a fait que les médecins « dédaignèrent jusqu’à l’oubli les observations
                simples ou naturelles des phénomènes des airs, des eaux, des lieux, dans leurs
                rapports naturels et dans leurs actions combinées sur l’économie de l’homme »
                (p. XII). En tant que médecin des armées, le Dr Delavaud peut, lui, faire le
                portrait détaillé de différents peuples du monde et de leur caractère en relation
                avec leur climat et leurs usages. Il relève ainsi l’exemple de la Hollande, typique
                d’une constitution froide et humide<note type="standard" xml:id="ftn39" place="foot" n="39">
          <p> P. CXII.</p>
        </note> :</p>
            <q rend="quotation">J’ai préféré cet exemple, bien que je regarde l’existence des
                Hollandais comme une maladie continuelle ; mais, en jetant les yeux sur le globe, je
                n’ai vu, dans un certain état de santé, aucun peuple dans une température froide et
                humide aussi marquante, et où les usages soient encore plus d’accord avec la
                température pour en aggraver les maux. Le régime des Anglais est mieux raisonné.</q>
            <p xml:id="d1e939">On pourra préférer les observations de Coray, bien qu’une phrase de
                Delavaud puisse aussi, à mon avis, résumer assez bien leurs deux tentatives : « Le
                mérite d’Hippocrate ne peut exclure celui de Boerhaave. Seulement l’ancien
                rectifierait beaucoup le moderne<note type="standard" xml:id="ftn40" place="foot" n="40">
          <p> P. 88. <lb/>Cette étude est issue d’une conférence prononcée à
                        l’université de Genève le lundi 14 décembre 2009 à l’invitation du
                        professeur Paul Schubert, que je remercie vivement.</p>
        </note>. »</p>
        </body>
    </text>
</TEI>