<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="ANABASES-3779_Pont">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">
                    <hi xml:lang="fr">Épistémologie et méthodologie dans l’œuvre de Galilée<note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
              <p> Le présent article
                                a été rédigé à partir de la conférence que j’ai donnée à l’occasion
                                de la journée « Galilée et les autres : Bruno, Kepler, Newton… »
                                organisée le 29 janvier 2010 par l’Institut de mathématiques et
                                l’Institut de mécanique des fluides de l’Université Paul Sabatier de
                                Toulouse. Elle s’adressait donc à un public de physiciens et de
                                mathématiciens. Je n’ai pas souhaité modifier la perspective dans
                                laquelle je m’étais placé alors. Aussi est-ce sur la toile de fond
                                des connaissances qui sont de mise dans leur milieu qu’est écrit cet
                                article.</p>
            </note>
          </hi>
                </title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Jean-Claude</forename>
                        <surname>Pont</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> &#xD; Professeur à l’université de
                        Genève<lb/>jean-claude.pont@unige.ch </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    « intelligente » et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
            <textClass>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
                    <list>
                        <item>Galileo</item>
                        <item>scientific revolution</item>
                        <item>modern science</item>
                        <item>epistemology</item>
                        <item>methodology</item>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
                    <list>
                        <item>Galilée</item>
                        <item>révolution scientifique</item>
                        <item>science moderne</item>
                        <item>épistémologie</item>
                        <item>méthode</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="geonames">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Dates proposées dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="_temp">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart level="a" type="main">
                        <hi xml:lang="fr">Épistémologie et méthodologie dans l’œuvre de Galilée<note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
                <p> Le présent
                                    article a été rédigé à partir de la conférence que j’ai donnée à
                                    l’occasion de la journée « Galilée et les autres : Bruno,
                                    Kepler, Newton… » organisée le 29 janvier 2010 par l’Institut de
                                    mathématiques et l’Institut de mécanique des fluides de
                                    l’Université Paul Sabatier de Toulouse. Elle s’adressait donc à
                                    un public de physiciens et de mathématiciens. Je n’ai pas
                                    souhaité modifier la perspective dans laquelle je m’étais placé
                                    alors. Aussi est-ce sur la toile de fond des connaissances qui
                                    sont de mise dans leur milieu qu’est écrit cet
                                article.</p>
              </note>
            </hi>
                    </titlePart>
                </docTitle>
                <byline>
                    <docAuthor>Jean-Claude Pont</docAuthor>
                </byline>
            </titlePage>
            <div type="abstract" xml:lang="fr" xml:id="d1e210">
                <p xml:id="d1e211">Les livres et articles consacrés à Galilée sont des milliers. Les
                    « affaires » qui portent son nom et ses découvertes strictement scientifiques
                    ont le plus souvent retenu l’attention des auteurs. Pourtant, la révolution
                    scientifique du <hi rend="small-caps">xvii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, qui
                    devait donner naissance à ce qu’il est convenu d’appeler la « science moderne »
                     – naissance dont Galilée fut un protagoniste majeur – réside aussi bien dans un
                    changement d’attitude devant l’épistémologie et la méthode que dans des
                    résultats proprement scientifiques. Dans la naissance de l’épistémologie
                    nouvelle qui surgit à cette époque c’est encore Galilée qu’il convient de mettre
                    devant, malgré le rôle exagéré que la tradition, puis le mythe, ont offert au
                    tandem Bacon-Descartes dans ce moment crucial pour l’histoire de la pensée. Dans
                    cet article je m’intéresse à ce côté négligé de l’œuvre du grand Pisan.</p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en" xml:id="d1e218">
                <p xml:id="d1e219">
                    <hi xml:lang="en">Books and articles about Galileo are thousands. Scholars have
                        mostly paid attention to the “affaires” tied with his name and to his
                        scientific discoveries. However, the scientific revolution of the </hi>
                    <hi rend="small-caps">
                        <hi xml:lang="en">xvii</hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en">th century, which gave birth to what is admittedly called the
                        “modern science” – a phenomenon in which Galileo played a major role- lies
                        at the same time in a change of attitude towards epistemology and
                        methodology and in proper scientific results. In the birth of a new
                        epistemology arising at that time, Galileo is again the key person although
                        an exagerated role is assigned by the tradition, and then by the myth, to
                        the tandem Bacon-Descartes in this crucial moment for the history of
                        thought. The paper is focused on this neglected side of the work of the
                        great scholar from Pisa. </hi>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <p rend="epigraph" xml:id="d1e231">« À travers l’œuvre galiléenne, c’est bien la
                conception<lb/> que l’on avait depuis vingt siècles<lb/> de la rationalité
                scientifique<lb/> qui change brusquement de visage <lb/>et prend pour l’essentiel
                les traits que<lb/> nous lui connaissons dans la science classique. »<lb/>Clavelin,
                1996, p. 389</p>
            <div type="div1" xml:id="d1e246">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e247">En guise d’introduction</head>
                <p xml:id="d1e249">Le terme « épistémologie » est multivalent et a souvent quitté
                    ses bases. Je l’ai employé ici d’une façon naïve, comme il est le plus souvent
                    reçu et apprécié dans le milieu scientifique. L’épistémologie d’un scientifique
                    comprend l’ensemble de ses croyances et convictions à propos de la science :
                    nature et valeur des principes, sens et degré de réalité des concepts, etc. Il
                    s’agit d’une épistémologie qui est généralement tacite et non systématique. Elle
                    se révèle parfois dans les situations de conflit ou de crise. Elle peut se
                    traduire par des boutades ou par des aphorismes. Comme le « Dieu ne joue pas aux
                    dés » d’Einstein ; ou encore le « grand livre de la nature » de Galilée.
                    L’épistémologie d’un savant est donc sa manière à lui – explicitée ou non – de
                    concevoir la science. L’épistémologie en ce sens est une théorie empirique de la
                    science. L’épistémologie de Galilée concerne la façon qu’il avait de considérer
                    ce que nous appelons aujourd’hui « la science galiléenne ». Les relations entre
                    science et religion, par exemple, font partie de l’épistémologie de Galilée.
                    Aussi sa théorie de la science déborde-t-elle largement sur la théorie de la
                    connaissance.</p>
                <p xml:id="d1e251">La méthodologie de Galilée rassemble, quant à elle, les
                    techniques (recours à l’expérience, aux mathématiques, etc.) qu’il a mobilisées
                    pour parvenir à ses résultats. L’épistémologie est une philosophie, la
                    méthodologie un ensemble de techniques, non nécessairement coordonnées. C’est
                    d’ordinaire l’épistémologie qui donne leur sens aux méthodes, mais le mouvement
                    peut aller dans les deux sens.</p>
                <p xml:id="d1e253">Lorsqu’on parle du savant pisan, il est commode de distinguer le
                    Galilée célèbre du Galilée immortel, la célébrité étant liée aux deux affaires
                    qui ponctuèrent son existence (1616 et 1633). Si deux affaires l’ont rendu
                    célèbre, des travaux de première magnitude l’ont fait immortel. L’immortalité de
                    Galilée peut se placer sous deux rubriques différentes. La première est bien
                    connue et a trait à ses découvertes scientifiques. La seconde est confidentielle
                    en un certain sens. Elle concerne ses contributions à l’épistémologie et à la
                    méthodologie. Ce sont elles qui nous occuperont surtout ici. Entre 1890 et 1909,
                    Antonio Favaro a publié <hi rend="italic">Le Opere di Galileo Galilei</hi>,
                    ouvrage réédité avec des additions entre 1930 et 1960 ; il contient notamment
                    plus de 2 000 lettres (publiées dans les tomes 10-18). Une étude approfondie de
                    la pensée épistémologique et méthodologique de Galilée demanderait un examen de
                    l’ensemble de cet ouvrage. Mais mon intention est autre. Je me propose de
                    rassembler des citations éparses dans la littérature, dans le but de dégager les
                    grands pôles de la pensée épistémologique de Galilée et ainsi d’esquisser son
                    profil épistémologique ; des ouvrages que je signale en bibliographie permettent
                    de compléter ces informations (en particulier le remarquable livre de Maurice
                    Clavelin [Clavelin, 1996]).</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e258">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e259">La science progresse selon deux lignes de
                    force</head>
                <p xml:id="d1e261">La science progresse selon deux lignes de force. La première et
                    la plus visible est constituée par les faits nouveaux qui se révèlent au savant
                    à l’occasion de ses investigations sur le réel (montagnes de la Lune,
                    flottaison, lois de la chute des corps, etc.). Mais la science s’inscrit dans
                    une manière de penser le monde, dans un espace mental, sur un arrière-plan
                    culturel ; c’est là une seconde ligne de force qui, à son tour, conditionne les
                    méthodes et dicte les questionnements. Ces deux lignes de force dialoguent en
                    permanence, chacune gauchissant la trajectoire de l’autre.</p>
                <p xml:id="d1e263">On connaît bien généralement les grandes et spectaculaires
                    contributions de Galilée à la première de ces lignes de force, qu’il s’agisse de
                    découvertes publiées dans le <hi rend="italic">Sidereus Nuncius</hi> (1610) ou
                    celles des <hi rend="italic">Discours concernant deux sciences nouvelles</hi>
                    (1638). L’apport de Galilée au développement de l’épistémologie et de la méthode
                    est, en revanche, plus difficile à mettre en évidence car il n’a rien écrit
                    spécifiquement sur cet aspect de ses réflexions. Pour le cerner, on doit laisser
                    les grandes avenues de son œuvre et fureter le long des sentes, sous les
                    taillis, pour débusquer de petites choses, d’insignifiants galets, à partir
                    desquels on peut reconstituer des pans de la mosaïque de sa pensée
                    épistémologique, au demeurant une pensée toujours se construisant, toujours
                    inachevée. Il faut le traquer entre les lignes, au détour d’un adverbe, dans une
                    lettre, à l’occasion d’une digression, dans ses combats contre la pensée
                    dominante. Cet aspect de l’œuvre épistémologique de Galilée explique le nombre
                    élevé de citations proposées dans le présent article ; il aurait par ailleurs
                    été dommage de ne pas mettre à la portée du lecteur des textes peu connus de
                    Galilée et qui méritent attention. De plus, la répétition de loin en loin et en
                    des termes différents de ses thèses épistémologiques démontre qu’il ne s’agit
                    pas chez lui de besoins passagers mais bien d’une constante de sa pensée.</p>
                <p xml:id="d1e271">Des observations qu’il fait à l’occasion d’activités
                    scientifiques diverses amènent Galilée à s’opposer aux paradigmes de l’époque.
                    C’est dans cette position de contre-pied qu’apparaissent au mieux les principaux
                    traits de son épistémologie et de sa méthodologie. <hi xml:lang="fr">Au moment
                        où il commence à produire, dans les années 1590, l’épistémologie est encore
                        marquée au coin de l’aristotélisme. Durant ses années de formation, Galilée
                        a baigné dans le climat ambiant dont l’aristotélisme est une composante
                        majeure. Il sera amené progressivement et successivement par la suite à
                        récuser les grands principes de la cosmologie du Stagyrite, en une sorte
                        d’action de nettoyage de l’épistémologie ; mais aussi à mobiliser des
                        méthodes auxquelles Aristote n’avait pas recouru. L’essentiel de l’œuvre
                        épistémologique de Galilée s’inscrit bien dans cette double activité.
                        L’irruption d’une nouvelle épistémologie, qui se met ainsi en place au cours
                        du premier </hi>
          <hi rend="small-caps">
            <hi xml:lang="fr">xvii</hi>
          </hi>
          <hi rend="sup">
            <hi xml:lang="fr">e</hi>
          </hi>
          <hi xml:lang="fr"> siècle, constitue
                        une révolution conceptuelle majeure, silencieuse comme le sont d’ordinaire
                        les révolutions conceptuelles. Une activité épistémologique – informelle,
                        précisons-le encore une fois – qui se heurte à deux sortes d’oppositions du
                        milieu savant. La première est évidente. En attaquant frontalement des
                        thèses que le principe d’autorité avait accréditées, Galilée devait se
                        mettre à dos une partie importante de la communauté philosophique, qui lui
                        rendra plus tard la monnaie de sa pièce. </hi>Comme il l’écrit le 12 février
                    1611 à Paolo Sarpi (Galilée, 1997, p. 363) : « Si bien que je n’ai plus contre
                    moi que les péripatéticiens, plus attachés au parti d’Aristote que ne le serait
                    Aristote lui-même […]. »</p>
                <p xml:id="d1e284">
          <hi xml:lang="fr">La seconde opposition du milieu péripatéticien
                        est plus subtile. </hi>La croyance du temps admet implicitement que les
                    Anciens, Aristote en particulier, auraient dit le dernier mot sur le monde, ne
                    laissant aux temps futurs que des compléments de détail à découvrir.<hi xml:lang="fr"> C’est bien à cela que Galilée fait allusion dans sa lettre à
                        Pietro Dini du 21 mai 1611 quand il déclare (</hi>
          <hi rend="italic">Opere</hi>, XI, p. 108 ; cité dans Clavelin, 2004, p. 161) : « […] et de
                    s’écrier qu’à ce qui a été jusqu’ici trouvé on ne peut rien ajouter de
                        nouveau. »<hi xml:lang="fr"> De là le principe d’autorité. De surcroît,
                        l’Église a fait d’Aristote l’un de ses maîtres à penser et s’opposer à lui
                        ne va pas sans risque. Dès lors, mettre en œuvre des méthodes, des
                        techniques, des principes qu’Aristote n’a pas marqués de son sceau revient à
                        admettre l’imperfection, ou au moins l’incomplétude, de sa pensée ; par
                        exemple lorsqu’il en résulte des conséquences imprévues, qui bousculent le
                        sens commun. </hi>Comme l’écrit excellemment Jean-François Revel (Revel,
                    1994, p. 488) : « Ce qui est difficile, dans le fait de penser, ce n’est pas
                    tant de penser que de détruire les obstacles qui empêchent de le faire. Ces
                    obstacles, ce sont toutes les croyances et opinions non fondées, ce sont les
                    peurs, ce sont les institutions sociales qui ont partie liée avec des systèmes
                    intellectuels […]. »<hi xml:lang="fr"> Dans l’édition nationale des œuvres de
                        Galilée que j’ai mentionnée plus haut, l’index analytique consacre sept
                        colonnes à Aristote (Platon et Archimède en ont chacun une) ; ce qui montre
                        bien la place d’Aristote dans les recherches de Galilée.</hi>
        </p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e298">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e299">Aspects de la cosmologie aristotélicienne.
                    Oppositions de Galilée</head>
                <div type="div2" xml:id="d1e301">
                    <head subtype="level2" xml:id="d1e302">Le cosmos d’Aristote</head>
                    <p xml:id="d1e304">L’opposition de Galilée aux principes aristotéliciens de la
                        science apparaît dès ses premiers travaux et se retrouve à des degrés divers
                        dans l’ensemble de son œuvre, avant tout dans les recherches de mécanique de
                        ses débuts, dans ses travaux d’astronomie (1604, 1610-1613) ou encore dans
                        ses recherches en hydrostatique (1613). Il s’agissait de réflexions éparses
                        et de circonstance. Ces réflexions revêtent une forme de systématique dans
                        la Première journée des <hi rend="italic">Discours</hi> de 1632. Dans son
                        ouvrage <hi rend="italic">Galilée copernicien</hi>, Maurice Clavelin
                        (Clavelin, 2004, p. 527-550) nous offre une reconstruction minutieuse de ces
                        grands principes aristotéliciens et des arguments avancés par Galilée pour
                        en montrer l’inanité.</p>
                    <p xml:id="d1e312">Rappelons d’abord, sommairement, quelques-uns des éléments
                        les plus fondamentaux de la cosmologie aristotélicienne.<lb/>– Les
                        phénomènes se déroulent dans un cosmos qui a les particularités suivantes :
                        il est fermé par la sphère des fixes sur laquelle sont serties les étoiles ;
                        ce cosmos est inhomogène avec des lieux qualitativement différenciés : un
                        centre unique, un monde sublunaire et un monde supralunaire ; il est
                        anisotrope dans le sens qu’il s’y trouve des directions privilégiées : un
                        haut et un bas absolu.<lb/>– Cinq éléments se partagent le Monde. Le monde
                        sublunaire est constitué à partir de quatre d’entre eux (eau, air, terre,
                        feu). Quant au monde supralunaire, il est fait d’éther, la
                        quintessence.<lb/>– La Terre est immobile au centre et l’ensemble du Ciel
                        décrit chaque jour autour d’elle un tour complet.</p>
                    <p xml:id="d1e320">À la différence de Platon, Aristote réhabilite la perception
                        sensible, qui nous livre les données de base. La science procède par
                        démonstrations à partir des principes, qui sont premiers : « Par rapport à
                        nous, les choses qui sont les premières et les mieux connues, ce sont les
                        choses les plus voisines de la perception sensible » (Duhem, 1997, p. 43 ;
                        extrait des <hi rend="italic">Seconds analytiques</hi>). L’idée
                        d’instruments susceptibles de renforcer ou de modifier les données fournies
                        par le Monde n’est bien sûr pas incluse dans cette approche et ne saurait
                        l’être.</p>
                    <p xml:id="d1e325">– Tous les corps sont par nature mobiles et leur nature est
                        principe de mouvement. Ainsi, à chaque corps simple correspond un mouvement
                        naturel déterminé. Certaines formes sont privilégiées, sans doute du fait de
                        l’identité de toutes leurs parties : le cercle, la droite, la sphère. Le
                        Ciel est sphérique parce que, parmi les solides, la sphère occupe le premier
                        rang pour être la plus parfaite. Galilée s’oppose à ce point de vue avec sa
                        finesse et son sens de l’éristique ordinaires :</p>
                    <q rend="quotation">« Ce n’est pas moi qui veux que le ciel, en tant que corps
                        le plus noble, ait aussi la figure la plus noble, c’est Aristote lui-même
                        […]. Pour moi, comme je n’ai jamais lu les chroniques et titres de noblesse
                        des figures, je ne sais lesquelles sont plus ou moins nobles, plus ou moins
                        parfaites. Je crois que toutes sont à leur manière antiques et nobles, ou
                        mieux, qu’en elles-mêmes elles ne sont ni nobles ni parfaites, ni viles et
                        imparfaites, si ce n’est que pour faire un mur la figure carrée est plus
                        parfaite que la sphérique, mais que pour rouler ou faire aller une voiture
                        le rond est plus parfait que le triangulaire » (<hi rend="italic">Il
                            Saggiatore</hi> ; cité ici d’après Shea, 1992, p. 125).</q>
                    <p xml:id="d1e332">Galilée avait déjà développé ce point de vue pratiquement
                        dans les mêmes termes dès 1611 dans une lettre à Gallanzone Gallanzoni (<hi rend="italic">Opere</hi> XI, p. 141-155 ; cité dans Clavelin,
                        p. 173-174), précisant qu’on ne peut pas affirmer la priorité de la forme
                        sphérique de manière absolue, mais seulement de manière relative.</p>
                    <p xml:id="d1e337">Pour Aristote toujours, le mouvement est central en physique,
                        puisqu’elle étudie l’être en tant qu’il est mobile. Il existe trois sortes
                        de mouvements locaux : rectiligne, circulaire et mixte.</p>
                    <p xml:id="d1e339">Le mouvement circulaire est le seul qui puisse se poursuivre
                        indéfiniment, identique à lui-même. Une autre façon de justifier la priorité
                        du mouvement circulaire consiste à dire que, en lui, chaque point peut
                        servir de début ou de fin, c’est donc par essence que ce mouvement
                        conviendra aux corps éternels qui ne sont pas soumis à la corruption et à la
                        génération. Aristote s’exprime ainsi (<hi rend="italic">De Caelo,</hi> cité
                        d’après Duhem, 1997, p. 65) :</p>
                    <q rend="quotation">« Mais le mouvement qui a la suprématie sur les autres doit
                        être le mouvement d’un corps simple dont la nature surpasse celle des
                        autres ; or, d’une part, le mouvement circulaire a la primauté sur le
                        mouvement rectiligne ; d’autre part, il existe des corps simples dont le
                        mouvement rectiligne est le mouvement naturel… Il faut donc que le mouvement
                        de rotation soit le mouvement d’un certain corps simple… Il résulte
                        évidemment de là qu’il existe une certaine essence corporelle, différente
                        des substances qui sont autour de nous, supérieure à toutes ces substances
                        et plus divine qu’elles. »</q>
                    <p xml:id="d1e346">Duhem (p. 65) note que, d’après Aristote, une substance qui,
                        éternellement, se meut d’un mouvement de rotation toujours de même sens,
                        « doit selon la raison, être tenue pour incapable de génération et de
                        corruption […] elle n’est sujette à aucune altération ».</p>
                    <p xml:id="d1e349">Ensuite vient le mouvement de translation ; il est de deux
                        sortes : celui vers le bas, qui est le mouvement naturel des graves ; celui
                        vers le haut, mouvement naturel des légers, gravité et légèreté étant des
                        qualités en soi. « Il est par la suite raisonnable que tout corps soit porté
                        vers son lieu propre. » Ainsi chaque corps a son lieu naturel et les
                        mouvements prennent une signification ontologique.</p>
                    <p xml:id="d1e351">Il existe une correspondance entre les (cinq) éléments et les
                        mouvements simples. Que les éléments et les mouvements se correspondent
                        chacun à chacun est un principe fondamental de la cosmologie
                        péripatéticienne. Un corollaire de ce principe est l’unicité du centre.</p>
                    <p xml:id="d1e353">Dans les années 1590, Galilée rédige un traité intitulé <hi rend="italic">De Motu</hi>. Il s’agit d’une œuvre de combat dans
                        laquelle il déclare notamment (je cite d’après Shea, 1992, p. 26-27) que
                        « pratiquement dans tout ce qu’il a écrit sur le mouvement local, Aristote a
                        écrit le contraire de la vérité ». Dans un autre passage, le Pisan affirme
                        qu’il est « fatigant et honteux d’avoir à employer tant de paroles pour
                        réfuter des arguments aussi puérils et des recherches de subtilité aussi
                        ineptes que ceux dont Aristote se gave dans tout le livre du <hi rend="italic">De Caelo</hi> ». Dès le <hi rend="italic">De Motu</hi>,
                        Galilée critique la différence ontologique entre le lourd et le léger. C’est
                        selon lui pour des raisons de densité que certains corps montent, soit des
                        raisons extérieures à leur essence. L’idée d’un haut absolu perd sa raison
                        d’être. Cette disparition marque le début de la fin de l’hétérogénéité du
                        monde, qui est au cœur de la cosmologie du Stagyrite.</p>
                    <p xml:id="d1e364">Dans le <hi rend="italic">De Motu</hi>, Galilée conteste un
                        autre principe de la cosmologie aristotélicienne selon lequel le vide n’est
                        pas possible, les mouvements y ayant une vitesse infinie. Il aura besoin de
                        la possibilité du vide dans ses lois du mouvement. Plus tard, dans le <hi rend="italic">Discours</hi> de 1638 (Galilée, 1995, p. 52-57), Galilée
                        traitera en détail, pour la critiquer, la théorie du vide d’Aristote. Shea
                        remarque (Shea, 1992, p. 268) que sur les 89 pages du <hi rend="italic">De
                            Motu</hi>, Aristote est cité 109 fois.</p>
                    <p xml:id="d1e375">Un point fort de l’opposition entre les deux hommes est bien
                        traduite par l’affirmation suivante de Galilée (lettre à Gallanzone
                        Gallanzoni du 16 juillet 1611, <hi rend="italic">Opere</hi> XI, p. 141-155 ;
                        Clavelin, 2004 p. 168) : « […] j’affirme le premier – non plus par
                        imagination, mais par expérience et démonstration nécessaire […] »,
                        l’imagination signifiant ici la méthode de l’argumentation
                        aristotélicienne.</p>
                </div>
                <div type="div2" xml:id="d1e380">
                    <head subtype="level2" xml:id="d1e381">Galilée et les essences</head>
                    <p xml:id="d1e383">La physique aristotélicienne est une physique de la qualité,
                        l’essence des choses déterminant leur place et leur mode d’être. Il faudrait
                        en réalité parler de « physiques » au pluriel, puisque l’hétérogénéité
                        fondamentale du Monde implique l’existence de deux physiques. Restait donc,
                        pour une unification totale, à mettre dans le Ciel ce qui semblait
                        l’attribut exclusif de la Terre : génération et corruption.</p>
                    <p xml:id="d1e385">Trois phénomènes allaient participer activement à la ruine de
                        la thèse de l’hétérogénéité du Monde. L’apparition de la grande Nova de
                        1604, à laquelle Galilée devait consacrer plusieurs cours devant un vaste
                        public (plus de mille personnes, dit-on), la découverte des inégalités de la
                        surface lunaire et celle des taches solaires (1611-1612), avec les vastes
                        débats qui les accompagnèrent (voir Drake, 1995, p. 105).</p>
                    <p xml:id="d1e387">Pour la Nova, l’absence de parallaxe (c’est-à-dire que le
                        changement de position de l’observateur ne provoquait aucun changement
                        perceptible dans celle de l’objet observé) indiquait qu’elle se trouvait
                        dans le monde stellaire, au-delà de l’orbe de Saturne, comme on disait. Le
                        moyen de défense implicite de la tradition consistait à retourner le message
                        à son expéditeur : l’absence de parallaxe tenait sa raison dans le fait
                        qu’on ne peut pas appliquer aux objets célestes des techniques élaborées
                        pour le monde sublunaire. Le principe selon lequel la mesure, plutôt qu’une
                        qualité définie <hi rend="italic">a priori</hi>, gouvernerait les essences,
                        n’était pas acceptable pour un aristotélicien. Les techniques de mesure
                        appliquées aux objets du ciel, constitués à partir d’un élément différent de
                        ceux du monde sublunaire, n’auraient pas été pertinentes.</p>
                    <p xml:id="d1e392">Pour ce qui regarde les taches solaires, le jésuite
                        Christophe Scheiner, tirant argument de la perfection des corps célestes,
                        s’était opposé à l’idée qu’elles auraient résidé à la surface du Soleil. À
                        quoi Galilée répond joliment : « Les noms et les attributs doivent s’adapter
                        à l’essence des choses, et non pas l’essence aux noms. Il y a d’abord les
                        choses, ensuite les noms » (Festa, 1995, p. 181). C’est une réponse
                        emblématique pour sa critique de la théorie des essences. Dans un cours de
                        cosmographie qu’il fit à Padoue en 1602 (Drake, 1995, p. 52), Galilée
                        déclare « laisser aux philosophes de la nature le soin de considérer les
                        qualités des dites parties du monde. » Dans le même ordre d’idées, je donne
                        encore quelques citations :<lb/>– dans une note marginale concernant le père
                        Campanella, Galilée écrit : « J’estime davantage trouver une vérité,
                        fusse-t-elle légère, que de disputer longuement des questions les plus
                        grandes sans aboutir à aucune vérité » (<hi rend="italic">Opere</hi> IV,
                        p. 738, cité dans Poupard, 1983, p. 123) ;<lb/>– une lettre de Galilée à
                        Fortuno Licetti de janvier 1641 (Galilée, 1997, p. 428-429) :</p>
                    <q rend="quotation">« Le problème du centre de l’univers et la question de
                        savoir si la Terre y est située sont des moins considérables en astronomie
                        […]. Aussi bien, vouloir assigner un centre à cet espace dont on ne sait et
                        dont on ne peut savoir quelle est sa forme ni même s’il a forme et figure,
                        c’est là, à mon sentiment, une entreprise oiseuse et vaine. […] Pour
                        entendre l’astronomie et se rendre maître de cette science, il faut donc
                        étudier autre chose qu’Aristote, dont les écrits ne laissent pas voir qu’il
                        ait eu, en pareille matière, plus de connaissances que n’importe quel homme
                        du commun. »</q>
                    <p xml:id="d1e403">Remarquons ici qu’Aristote est mort avant la publication des
                            <hi rend="italic">Éléments</hi> d’Euclide et que, pas davantage, il n’a
                        pu connaître la méthode archimédienne, qui allait changer le cours de la
                        pensée scientifique (même si son influence profonde ne devait se faire
                        ressentir que bien plus tard). On l’oublie souvent dans l’évaluation de sa
                        théorie physique.</p>
                    <p xml:id="d1e408">Le traitement le plus systématique de la question du recours
                        aux essences dans la construction de la science chez Galilée se trouve au
                        début de la « Troisième lettre sur les taches solaires » (pour une
                        traduction de la lettre, voir Clavelin, 2004, p. 274-341). J’en propose deux
                        citations.</p>
                    <q rend="quotation">« Car nous voulons, par nos spéculations, tenter de pénétrer
                        l’essence vraie et intrinsèque des substances naturelles, ou nous nous
                        contentons de connaître certaines de leurs propriétés. Tenter d’atteindre
                        les essences est à mes yeux une entreprise non moins impossible, et un
                        labeur non moins vain, dans les substances élémentaires les plus proches et
                        dans les plus lointaines, comme les substances célestes. Il me semble
                        ignorer tout autant l’essence de la terre que celle de la lune, celle des
                        nuages élémentaires que celle des taches du soleil ; et je ne vois pas que
                        pour la compréhension de ces substances proches nous ayons d’autre avantage
                        que la foule des détails, d’ailleurs tous également inconnus, entre lesquels
                        nous errons, passant de l’un à l’autre avec un faible profit, voire aucun »
                        (Clavelin, 2004, p. 275).</q>
                    <q rend="quotation">« De la même façon, je ne comprends pas mieux la véritable
                        essence de la terre ou du feu que celle de la lune ou du soleil […]. En
                        revanche, si nous acceptons de nous limiter à l’étude de quelques
                        propriétés, on ne doit pas désespérer de la mener à bien, me semble-t-il,
                        pour les corps les plus éloignés, tout autant que pour les plus proches, et
                        peut-être même avec plus d’exactitude pour ceux-là que pour ceux-ci. Ne
                        connaît-on pas mieux les périodes des mouvements des planètes que celles des
                        eaux marines ? Qui ne sait que la forme sphérique du corps lunaire a été
                        comprise bien plus tôt et bien plus vite que celle de la terre ? […]. Je
                        conclurai donc que si rechercher la substance des taches solaires est une
                        tentative vaine, il ne s’ensuit nullement que certaines de leurs propriétés
                        […] ne puissent être étudiées par nous, et nous mettre en mesure de mieux
                        philosopher sur d’autres aspects plus controversés des substances
                        naturelles » (Clavelin, 2004, p. 276).</q>
                    <p xml:id="d1e414">Dans les <hi rend="italic">Istoria e dimostrazioni</hi>
                        <hi rend="italic">alle macchie solari</hi> de 1612 (<hi rend="italic">Opere
                        </hi>V, p. 96 ; cité dans Shea, 1997, p. 102-103), Galilée avait déjà
                        présenté des réflexions voisines de celles qui précèdent quoique à un stade
                        plus embryonnaire.</p>
                    <p xml:id="d1e426">Si la recherche des essences est, selon Galilée, vaine, il en
                        va de même pour celle des causes : « L’occasion ne me semble pas favorable
                        pour rechercher la cause de l’accélération du mouvement naturel, problème
                        sur lequel différents philosophes ont formulé différentes opinions […] il
                        nous faudrait examiner toutes ces imaginations, avec bien d’autres, <hi rend="italic">et sans grand profit »</hi> (Galilée, 1970, p. 135) (je
                        souligne).</p>
                    <p xml:id="d1e431">Lodovico delle Colombe, philosophe amateur qui avait écrit
                        contre le mouvement de la Terre, donne le ton de l’opposition des
                        péripatéticiens, vers 1610 :</p>
                    <q rend="quotation">« Il me semble que Galilée a eu tort de se faire
                        antipéripatéticien. En cette affaire, je souhaiterais me faire antigaliléen,
                        par gratitude pour Aristote, le prince de tant d’académies, la tête de tant
                        d’écoles, l’objet de tant de poèmes, le labeur de tant d’historiens. Il a
                        plus lu de livres qu’il n’a vécu de jours, il a écrit plus d’ouvrages qu’il
                        n’a connu d’années […] on dit que <hi rend="italic">natura locuta est ex ore
                            illius</hi> [la nature a parlé par sa bouche] » (Shea, 1992, p. 59).</q>
                    <p xml:id="d1e438">Galilée était bien conscient de la force de cette opposition
                        des aristotéliciens. Ainsi écrivait-il à Paolo Sarpi le 12 février 1611
                        (Clavelin, 2004, p. 139) : « […] si bien qu’actuellement je n’ai plus
                        d’autres adversaires que les Péripatéticiens, plus partisans d’Aristote que
                        lui-même ne le serait, et par-dessus tous ceux de Padoue sur lesquels je
                        n’espère vraiment aucune victoire. »</p>
                </div>
                <div type="div2" xml:id="d1e440">
                    <head subtype="level2" xml:id="d1e441">Galilée et les principes <hi rend="italic">a priori</hi>
          </head>
                    <p xml:id="d1e445">La philosophie de la physique que l’on voit chez Aristote se
                        fonde implicitement sur une connivence qui existerait entre le monde et
                        nous, une relation en quelque sorte transcendante entre deux réalités
                        (exemple : les formes nobles ; les essences qui sont de nous, dirigeant les
                        mouvements qui sont le fait de la Nature). Il s’agit-là d’une connivence qui
                        n’a pas de fondement, une simple croyance <hi rend="italic">a priori</hi>.
                        Ici encore Galilée part d’un principe qui est à l’opposé, et que je
                        qualifierai métaphoriquement de « laïc » : la nature n’a pas à se plier aux
                        inventions <hi rend="italic">a priori</hi> des hommes. Les passages ne
                        manquent pas où l’on voit chez lui cette règle de méthode. En voici
                        quelques-uns.<lb/>– « […] la nature n’a aucune obligation envers les hommes,
                        n’a passé aucun accord avec eux » (Lettre au père Grienberger du 1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1611 (<hi rend="italic">Opere</hi>, XI,
                        p. 192 ; cité dans Clavelin, 1996, p. 400) ;<lb/>– « nulle est la force de
                        l’autorité humaine sur les effets de la nature, sourde et inexorable à nos
                        vains désirs » (<hi rend="italic">Saggiatore</hi>, p. 337) ;<lb/>– « […] et
                        en vérité il m’apparaît ridicule de croire que les choses de la nature
                        commencent à exister quand nous commençons à les découvrir et à les
                        comprendre. Si l’entendement des hommes devait être cause de l’existence des
                        choses, il faudrait alors ou que les mêmes choses à la fois soient et ne
                        soient pas […] » (Lettre à Pietro Dini du 21 mai 1611 ; <hi rend="italic">Opere</hi>, XI, p. 108 ; cité dans Clavelin, 2004, p. 155) ;<lb/>–
                        comme si la nature avait d’abord « construit les cerveaux des hommes, puis
                        ordonné les choses en conséquence. […] Quant à moi, <hi rend="italic">ajoute
                            Galilée</hi>, je crois plutôt que la nature a d’abord produit les choses
                        à son gré, puis fabriqué la raison humaine en la rendant capable de
                        découvrir (quoique non sans peine) une partie de ses secrets » (Clavelin,
                        1996, p. 400).</p>
                    <p xml:id="d1e477">Le contre-pied, en quelque sorte, de la « méthode des
                        essences » réside dans le recours à l’expérience, qui est omniprésent chez
                        Galilée.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e479">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e480">Le rôle de l’expérience chez Galilée</head>
                <p xml:id="d1e482">
          <hi xml:lang="fr">Pour donner une idée du Galilée
                        expérimentateur, j’examine quelques situations qui me paraissent
                        significatives. </hi>Il s’agit d’expériences pures, dans lesquelles les
                    mathématiques n’interviennent pas. <hi xml:lang="fr">Les deux premières sont
                        empruntées au </hi>
          <hi rend="italic">
            <hi xml:lang="fr">Discours sur les
                            corps flottants</hi>
          </hi> de 1612 (<hi rend="italic">Opere</hi> IV ;
                    cité dans Shea, 1997, p. 47-48 et p. 71-72).</p>
                <p xml:id="d1e495">Il était généralement admis que la forme avait une incidence sur
                    la flottaison des corps. Pour trancher la question, Galilée réalise des
                    vaisseaux en cire, les charge avec de la grenaille, varie leur forme de
                    différentes manières et montre ainsi – sans recourir à l’autorité d’un ancien –
                    que la forme n’a pas d’incidence.</p>
                <p xml:id="d1e497">Selon Aristote, la flottaison d’un vaisseau dépendrait des
                    dimensions du plan d’eau, autrement dit, un bâtiment flotterait mieux en haute
                    mer que dans le port. Galilée charge un vase et le plonge dans l’eau jusqu’à la
                    limite de la flottaison. Puis reproduit l’expérience avec des récipients de
                    dimensions différentes. L’expérience tranche sans équivoque.</p>
                <p xml:id="d1e499">Après avoir présenté la démonstration que donne Galilée de la loi
                    de la chute des corps, Maurice Clavelin écrit (Clavelin, 1996, p. 423) :
                    « Peut-on souhaiter vérification mieux conçue et conduite plus minutieusement ?
                    N’est-il pas tentant devant un texte aussi lucide, de faire de Galilée le père
                    de la méthode expérimentale moderne […] ? »</p>
                <p xml:id="d1e501">Je cite pour le plaisir une autre expérience de Galilée, aussi
                    simple qu’astucieuse (Galilée, 1995, p. 59) :</p>
                <q rend="quotation">« J’ai réussi par un autre artifice à tromper quelques amis
                    auprès desquels je m’étais vanté de maintenir cette boule de cire en rigoureux
                    équilibre dans l’eau ; versant dans le fond d’un vase de l’eau salée, puis sur
                    celle-ci de l’eau douce, je leur montrai comment la boule s’arrêtait au milieu
                    de l’eau et comment, poussée vers le fond ou attirée vers le haut, elle ne
                    restait en aucun de ces emplacements, mais retournait vers le milieu » (voir
                    aussi Drake, 1995, p. 84).</q>
                <p xml:id="d1e505">Galilée recourt aussi à des expériences de pensée. Voici un
                    exemple admirable emprunté aux <hi rend="italic">Discours</hi> (Galilée, 1995,
                    p. 54). Il s’agit d’établir « qu’un mobile plus pesant ne se meut pas plus
                    rapidement qu’un mobile moins pesant » :</p>
                <q rend="quotation">« Si donc nous avions deux mobiles possédant des vitesses
                    naturelles inégales, il est clair qu’en attachant le plus lent au plus rapide la
                    vitesse de celui-ci serait partiellement ralentie par le plus lent, et celle du
                    plus lent partiellement accrue par le plus rapide. […] Mais s’il en est ainsi,
                    et s’il est vrai encore qu’une grande pierre se meut, par exemple avec huit
                    degrés de vitesse et une plus petite avec quatre degrés, il s’ensuivra, si on
                    les attache, que l’ensemble se mouvra avec une vitesse inférieure à huit
                    degrés ; or les deux pierres, réunies, forment une pierre plus grande que celle
                    qui se mouvait avec huit degrés de vitesse, et la plus grande se meut par
                    conséquent moins vite que la plus petite, ce qui va contre votre supposition.
                    Vous voyez donc comment, si vous supposez qu’un mobile plus grave se meut plus
                    vite qu’un mobile moins grave, j’en conclus, de mon côté, qu’un mobile plus
                    grave se meut moins vite. »</q>
                <p xml:id="d1e512">C’est là un argument dont Galilée s’était déjà servi dans le <hi rend="italic">De Motu</hi>.</p>
                <p xml:id="d1e517">À la réflexion, compte tenu des moyens techniques à disposition à
                    l’époque, on peut se demander si la vérification expérimentale était vraiment
                    probante. Ou si Galilée, à son tour, ne tablait pas au fond sur une
                    correspondance entre l’esprit et le monde ? Le recours fréquent chez lui à ce
                    que l’on appellera « principe de simplicité » donne aussi à penser que la Nature
                    et la Raison entretiennent certaines relations particulières.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e519">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e520">Aristote, Galilée et les mathématiques</head>
                <p xml:id="d1e522">Lorsqu’on parle de la conception que Galilée se fait des
                    mathématiques, on pense naturellement à sa fameuse déclaration du <hi rend="italic">Saggiatore</hi> de 1623 :</p>
                <q rend="quotation">« La philosophie est écrite dans ce très grand livre qui se
                    trouve continuellement ouvert devant nos yeux (je veux parler de l’univers),
                    mais il ne peut se comprendre si auparavant on n’a pas appris à comprendre la
                    langue et à discerner les caractères dans lesquels il est écrit. Il est écrit en
                    langue mathématique et les caractères en sont des triangles, des cercles et
                    autres figures géométriques, sans le moyen desquels il est impossible d’en
                    comprendre humainement aucune parole ; sans eux on erre vainement dans un
                    labyrinthe obscur » (Shea, 1992, p. 125).</q>
                <p xml:id="d1e529">Galilée revient encore sur cette image à la veille de sa mort
                    dans une lettre à Fortuno Licetti de janvier 1641 (Galilée, 1995, p. 430) :
                    « Pour moi, à vrai dire, j’estime que le livre de la philosophie est celui qui
                    est perpétuellement ouvert devant nos yeux ; mais comme il est écrit en des
                    caractères différents de ceux de notre alphabet, il ne peut être lu de tout le
                    monde ; les caractères de ce livre ne sont autres que triangles, carrés,
                    cercles, sphères, cônes et autres figures mathématiques, parfaitement
                    appropriées à telle lecture. » <hi xml:lang="fr">Dans </hi>
          <hi rend="italic">Istoria e dimostrazioni</hi>
                    <hi rend="italic">alle macchie solari</hi> de 1612 (<hi rend="italic">Opere</hi>
                    V, p. 96 ; cité dans Shea, 1997, p. 101<hi xml:lang="fr">), il est encore
                        question de ce livre de la nature que l’on doit privilégier, au lieu de
                        « fixer des yeux nuit et jour un monde imprimé sur du papier, sans jamais
                        les lever vers le monde réel et véritable, qui a été fait par la main de
                        Dieu lui-même et se tient toujours ouvert devant nos yeux pour notre
                        instruction. » Signalons que la métaphore du livre de la nature est courante
                        à l’époque (voir par exemple Shea, 1992, p. 275).</hi>
        </p>
                <p xml:id="d1e544">J’examine ailleurs l’interprétation que l’on donne souvent de cet
                    énoncé célèbre et ce qu’il faut, selon moi, en penser. Pour l’heure, je me
                    propose de montrer par des exemples comment Galilée envisage l’utilisation des
                    mathématiques en physique, que ce soit dans ses études de mécanique,
                    d’astronomie ou d’hydrostatique. Là encore, il s’agit d’une opposition frontale
                    à Aristote et à ses défenseurs.</p>
                <p xml:id="d1e546">Dans le <hi rend="italic">De Motu</hi> rédigé vers 1590, Galilée
                    note : « Aristote ignorait non seulement les découvertes les plus profondes et
                    les plus abstruses de la géométrie, mais même les plus élémentaires principes de
                    cette science. » Ceux qui tentent de le défendre, ajoute-t-il, sont « encore
                    plus ineptes en géométrie » (<hi rend="italic">Opere</hi> I, p. 302-303, cité
                    dans Shea, p. 27). Le véritable maître vers lequel il faut se tourner est pour
                    lui, dit-il, « le divin, le surhumain Archimède, dont je ne prononce jamais le
                    nom sans un sentiment de respect » (<hi rend="italic">Opere</hi> I, p. 300, cité
                    dans Shea, p. 27). L’épistémologie et la méthodologie de Galilée sont
                    caractérisées par le passage d’une obédience platono-aristotélicienne à une
                    orientation de type euclido-archimédienne. Je reviendrai sur le mythe d’un
                    Galilée platonicien.</p>
                <p xml:id="d1e557">Voici des citations qui nous renseignent sur la position
                    galiléenne relativement aux mathématiques, avec un éclairage sur le point de vue
                    des aristotéliciens en la matière.<lb/>– « La méthode que nous suivrons dans ce
                    traité consistera à toujours enchaîner les propositions à celles qui les
                    précèdent […] Cette méthode, je l’ai apprise des mathématiciens qui ont été mes
                    maîtres » (<hi rend="italic">Opere</hi> I, 285 ; cité dans Geymonat, 1992,
                        p. 24).<lb/>
          <hi xml:lang="fr">– Simplicio, dans les </hi>
          <hi rend="italic">
            <hi xml:lang="fr">Dialogues</hi>
          </hi> : <hi xml:lang="fr">« Pourtant,
                        je dirais bien avec Aristote qu’il [Platon] s’est plongé trop profondément
                        dans la géométrie et s’est laissé fasciner par elle. Après tout, signor
                        Salviati, les substances mathématiques sont peut-être très vraies dans
                        l’abstrait, mais appliquées à la matière sensible et physique, elles ne
                        correspondent pas » (Shea, 1992, p. 189).<lb/>
          </hi>– Celui qui signait
                    « l’académicien inconnu » (probablement Arturo Pannochieschi, professeur à Pise)
                    écrivait :</p>
                <q rend="quotation">« Les propositions et preuves des mathématiques ne parviennent
                    pas à démontrer la force et les causes véritables des opérations de la nature.
                    […] Avant d’en venir aux démonstrations de Galilée, il semble nécessaire de
                    prouver combien sont loin de la vérité ceux qui veulent prouver des faits
                    naturels au moyen de raisonnements mathématiques, et Galilée, si je ne me
                    trompe, est de ceux-là. […] Par conséquent, quiconque pense pouvoir prouver des
                    propriétés naturelles avec des arguments mathématiques est insensé, car il
                    s’agit de deux sciences très différentes. Les sciences naturelles étudient les
                    corps naturels qui ont le mouvement comme état naturel et propre, alors que les
                    mathématiques font abstraction de tout mouvement » <hi xml:lang="fr">(Shea,
                        1992, p. 61).</hi>
        </q>
                <p xml:id="d1e579">Galilée n’ignore rien de cette opposition à l’emploi des
                    mathématiques dans la physique. Ainsi écrit-il dans le <hi rend="italic">Discours sur les corps flottants</hi> (1612) :</p>
                <q rend="quotation">« Je m’attends à une terrible attaque de l’un de mes
                    adversaires, et je l’entends presque déjà crier à mes oreilles que c’est une
                    chose de traiter des questions physiquement et une autre d’en traiter
                    mathématiquement, et que les géomètres devraient s’en tenir à leurs fantaisies,
                    et ne pas se mêler de questions philosophiques, où les conclusions sont
                    différentes des questions mathématiques. Comme si la vérité pouvait n’être pas
                    une, comme si de nos jours la géométrie était un obstacle à l’acquisition de la
                    vraie philosophie, comme s’il était impossible d’être géomètre autant que
                    philosophe, et qu’on dût inférer, comme une conséquence nécessaire que si
                    quelqu’un connaît la géométrie il ne peut connaître la physique, et ne peut
                    raisonner physiquement des questions physiques » <hi xml:lang="fr">(Shea, 1992,
                        p. 61).</hi>
        </q>
                <p xml:id="d1e588">
                    <hi xml:lang="fr">De même à la fin de la Première journée des </hi>
                    <hi rend="italic">
                        <hi xml:lang="fr">Dialogues </hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="fr">:</hi>
                </p>
                <q rend="quotation">
                    <hi xml:lang="fr">« […] je dis que l’intellect humain en comprend [compréhension
                        d’une proposition] parfaitement certaines et en a une certitude aussi
                        absolue que la nature elle-même peut en avoir ; c’est le cas des sciences
                        mathématiques pures, c’est-à-dire de la géométrie et de l’arithmétique : en
                        ces sciences l’intellect divin peut bien connaître infiniment plus de
                        propositions que l’intellect humain, puisqu’il les connaît toutes, mais à
                        mon sens la connaissance qu’a l’intellect humain du petit nombre de celles
                        qu’il comprend parvient à égaler en certitude objective la connaissance
                        divine, puisqu’elle arrive à en comprendre la nécessité et qu’au-dessus de
                        cela il n’y a rien de plus assuré » (Galilée, 1992, p. 211).</hi>
                </q>
                <p xml:id="d1e600">
          <hi xml:lang="fr">Ainsi les mathématiques constituent-elles entre
                        les mains de Galilée un outil essentiel. Pour Aristote, les propriétés
                        qualitatives révèlent l’essence des choses. Galilée soutient au contraire
                        que le quantitatif donne la véritable clé. Comme </hi>Shea, parmi d’autres,
                    l’a bien montré (Shea, 1997, p. 33) : « Ce qui était nouveau dans la voie
                    d’approche de Galilée, par contraste avec celle de ses adversaires
                    aristotéliciens, n’était pas tant son attitude face à l’expérimentation que sa
                    foi dans la portée des mathématiques. » Ou encore (p. 45) :<hi xml:lang="fr">
                        « </hi>C’est l’analyse mathématique qui attire l’attention sur les
                    phénomènes extraordinaires, plutôt que les phénomènes extraordinaires qui
                    viendraient appeler une interprétation mathématique. » Il s’agit là, selon moi,
                    de généralisations un peu hâtives, l’expérience fonctionnant aussi chez Galilée
                    comme source d’informations sur lesquelles la pensée mathématique pourra
                    éventuellement exercer sa compétence.</p>
                <p xml:id="d1e607">Au terme d’une démonstration purement géométrique, montrant
                    qu’avec la même surface rectangulaire on construit le récipient cylindrique de
                    plus grand volume si on prend le plus grand côté pour constituer la base et le
                    plus petit pour la hauteur, Galilée a ce commentaire : « Ce résultat nous donne
                    l’explication d’un phénomène qui ne laisse pas d’étonner le vulgaire. » Et
                    quelques lignes plus bas d’ajouter : « Ainsi, avec notre goût pour la géométrie,
                    acquérons-nous sans cesse de nouvelles connaissances aussi curieuses qu’utiles »
                    (Galilée, 1995, p. 49).</p>
                <p xml:id="d1e609">Galilée, dans son utilisation des mathématiques, recourt souvent
                    à des sortes de passages à la limite. Les mobiles sont assimilables à des points
                    matériels, le contact d’une sphère et d’un plan a lieu en un point unique, le
                    mouvement est continu, etc. On y voit la migration de l’objet perçu vers une
                    sorte de modèle mathématique, dans lequel la réalité se trouve simplifiée : la
                    chute des corps, le mouvement des projectiles sont modélisés par des entités
                    mathématiques, ces mouvements se déroulent dans le vide.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e611">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e612">Épistémologie de Galilée. Les origines d’une
                    mutation</head>
                <p xml:id="d1e614">Du point de vue de l’épistémologie, l’œuvre de Galilée marque un
                    tournant important dans l’histoire de la pensée. Pas plus Kepler – son quasi
                    contemporain – que Descartes, pourtant d’une génération plus jeune, ne sont
                    parvenus, serait-ce de loin, à une telle conception de la science : c’est là un
                    bon indice de la difficulté de la tâche et du mérite du Pisan. Du côté plus
                    philosophique, on évoquera de même le nom de Bacon, dont l’œuvre et la théorie
                    de la science, toutes courageuses et ouvertes qu’elles soient, sont sans commune
                    mesure avec l’apport de Galilée en matière d’épistémologie.</p>
                <p xml:id="d1e616">La Renaissance a introduit dans l’espace mental et dans certains
                    cadres conceptuels des modifications profondes ; elles ont contribué à changer
                    la mentalité du savant en des points qui devaient s’avérer décisifs pour le
                    développement de ce que l’on a coutume d’appeler la « science classique ». Voici
                    trois événements majeurs qui ont marqué cette période de la Renaissance :</p>
                <p xml:id="d1e618">1. La parution du commentaire de Tartaglia à la traduction latine
                    des <hi rend="italic">Éléments</hi> d’Euclide (voir Drake, 1995, p. 3-4),
                    mettant ainsi à la portée du milieu savant des techniques dont Galilée fera un
                    usage permanent et efficace. Il y trouvera en particulier la théorie eudoxienne
                    des proportions, qui lui permettra de traiter la continuité du mouvement. Cette
                    mathématique, Galilée l’aborde avec la mentalité de l’ingénieur, qui est la
                    sienne. Dans ses années vénitiennes, il enseigne chaque année un cours sur les
                        <hi rend="italic">Eléments</hi>. À la même époque (Drake, 1995, p. 38), il
                    compose un traité de mesures des distances et des hauteurs par les méthodes de
                    la triangulation ; il recourra à des méthodes voisines dans sa détermination de
                    la hauteur des montagnes de la Lune en 1610.</p>
                <p xml:id="d1e626">2. Semblablement et toujours par Tartaglia, la publication dans
                    les années 1540 d’œuvres d’Archimède, que Ricci – disciple de Tartaglia –
                    enseignera à Galilée ; Archimède fut pour lui une source d’inspiration et un
                    guide, aussi bien par les contenus que par la méthode (voir aussi Geymonat,
                    1992, p. 15-16).</p>
                <p xml:id="d1e628">3. Le changement de mentalité face à la machine et aux arts
                    mécaniques. C’est vraisemblablement là une mutation qui engagera Galilée à
                    s’intéresser à ces nouveaux champs d’investigation, qui étaient libres de
                    préjugés par rapport aux interdits de la philosophie. Il travaille sur
                    l’architecture militaire, sur les problèmes de fortifications, sur la
                    balistique, sur les techniques hydrauliques, sur la résistance des matériaux.
                    Dans la Venise des années 1590, on le voit visiter l’Arsenal de la ville, être
                    interrogé sur toutes sortes de questions techniques (Drake 1995, p. 33 et
                    suivantes). Un engagement dans la matière et dans le réel qui devait aussi
                    développer chez lui la confiance dans les instruments (en particulier dans la
                    lunette), techniques qui sont constitutives de sa méthodologie et de son
                    épistémologie. L’apparition de la lunette ou d’instruments de mesures, dans un
                    milieu où la tradition fondait ses convictions sur des propositions sanctionnées
                    par l’usage et canonisées par la notoriété des auteurs, avait naturellement de
                    quoi inquiéter et perturber les esprits.</p>
                <p xml:id="d1e630">Pour ce qui concerne les arts mécaniques, rappelons avec Paolo
                    Rossi (Rossi, 1999, p. 34) que « la grande révolution scientifique du <hi rend="small-caps">xvii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle a pour origine cette
                    interpénétration entre technique et science qui a marqué (en bien et en mal)
                    toute la civilisation occidentale » et qui était absente dans les temps
                    antérieurs. Rossi nous dit comment le terme grec <hi rend="italic">banausi</hi>
                    signifiait « arts mécaniques » ou « travail manuel » ; et comment Caliclès, dans
                    le <hi rend="italic">Gorgias</hi> de Platon, affirmait qu’il fallait mépriser le
                    constructeur de machine, qu’on doit appeler <hi rend="italic">banausos</hi> pour
                    l’offenser. Quant à Aristote, il avait exclu du rang des citoyens celui qui
                    s’adonnait à la mécanique. Rossi donne (p. 59) une liste d’ouvrages parus entre
                    1530 et 1580 et qui, tous, mettent en évidence la dignité des procédés des
                    artisans. Cette confiance dans la technique est fort utile à Galilée lorsque, en
                    1609-1610, il disposera d’une lunette et qu’il entreprendra de la tourner vers
                    le ciel. L’avènement de l’instrument comme médiateur entre le monde et nous est
                    une autre révolution conceptuelle et on mesure bien l’ampleur de l’événement à
                    l’aune des résistances rencontrées par Galilée pour convaincre ses
                    contemporains. La réaction du philosophe Cosimo Sassetti dans une lettre à
                    Pietro Dini du 14 mai 1611 (<hi rend="italic">Opere</hi> XI, p. 103 ; Clavelin
                    2004, p. 32 et p. 152) est représentative : « La lunette fait apparaître des
                    choses qui n’existaient pas. » Ou encore dans sa lettre du 16 juin 1612 à Paolo
                    Gualdo (Galilée, 1997, p. 382) : « J’ai retrouvé là de quoi me réjouir, surtout
                    aux dépens de ceux qui, pour n’être pas forcés de croire, se refusent à voir
                    […]. »</p>
                <p xml:id="d1e649">Notre mentalité d’aujourd’hui a tendance à traiter ces
                    résistances comme le fait d’esprits obtus et médiocres, mais elle a tort. Cet
                    élargissement du domaine des sens, il fallait l’assumer.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e651">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e652">Galilée et Kepler, épistémologies
                    contrastées</head>
                <p xml:id="d1e654">La modernité (par le mot « modernité », j’entends tout ce qui
                    fait encore partie de notre équipement mental, ce dont nous partageons l’esprit,
                    sinon la lettre) de Galilée est bien mise en évidence par le jeu des contrastes
                    avec ses plus grands contemporains, comme je le laissais entendre plus haut :
                    Bacon (né en 1561), Kepler (né en 1571), Descartes (né en 1596). Une modernité
                    qui réside en fait principalement dans son épistémologie, en laquelle nous nous
                    reconnaissons et qui ne s’observe pas chez les trois autres savants. La
                    comparaison entre Galilée et Kepler est la plus pertinente compte tenu de leurs
                    intérêts scientifiques ; elle nous éclaire aussi sur ce que j’appellerai leur
                        <hi rend="italic">mathématisme</hi>, très présent chez eux, mais en des sens
                    fort différents. Kepler en appelle à des âmes pour diriger les planètes et il
                    faudra attendre sa deuxième loi pour qu’il abandonne cette idée ; une idée qu’il
                    conservera pourtant en ce qui concerne la rotation du Soleil. On ne trouve rien
                    de pareil chez Galilée, dont l’épistémologie est d’emblée « laïque », si l’on
                    peut utiliser ce terme. Le passage de l’âme qui guide la planète à la force qui
                    la meut marque un tournant conceptuel qui conditionne tout l’avenir de la
                    mécanique et de la physique. Dans sa cosmographie, Kepler se fonde sur des
                    relations métaphysiques entre, d’une part, ce que nous appellerions le « monde
                    extérieur » et d’autre part le microcosme de la pensée, relations médiatisées
                    par le nombre et la figure. Ce sont ses fameux agencements polyédriques, dont le
                    nombre et les proportions régissent le nombre et la marche des cieux. Il n’y a
                    rien de semblable chez Galilée. Il insiste sur l’existence de différences
                    profondes dans leur conception de la science. Dans une lettre à Fulgenzio
                    Micanzio du 19 novembre 1634 il écrit : « [Il est possible] que puisque nous
                    traitions les mêmes matières […] nous nous soyons quelquefois rencontrés sur des
                    concepts identiques, mais cela fort rarement. Nous avons donc assigné à certains
                    phénomènes réels la même raison véritable, mais de telles rencontres entre mes
                    pensées et les siennes ne se produiront pas une fois sur cent » (<hi rend="italic">Opere</hi> XVI, p. 163 ; cité dans Geymonat, 1992,
                    p. 234).</p>
                <p xml:id="d1e662">Il y a certes le fameux passage du grand livre de l’Univers qui
                    serait écrit en langage mathématique, mais à qui on a donné des interprétations
                    que je crois erronées, en y voyant notamment une forme de platonisme (voir plus
                    bas). Une étude fouillée sur l’éventuel platonisme de Galilée se trouve dans
                    Clavelin (1996, p. 428 ff). Contentons-nous de ces trois remarques :<lb/>– pour
                    accréditer l’une de ses thèses méthodologiques centrales, à savoir la pertinence
                    des mathématiques dans la physique, il fallait à Galilée des appuis ; celui de
                    Platon était tout trouvé et c’est à lui qu’il aurait naturellement choisi de
                    faire référence (voir par exemple Clavelin, 1996, p. 428-429) ;<lb/>– sa forte
                    opposition à Aristote pouvait être dangereuse, compte tenu du climat ambiant et
                    de sa place dans l’Église ; aussi n’était-il pas inutile de se placer sous la
                    bannière d’un grand philosophe que ni l’Église ni le milieu ne
                    rejetaient ;<lb/>– Galilée était un esprit assez ouvert pour prendre ce qui lui
                    paraissait bon, sans pour autant être adepte d’une philosophie particulière.</p>
                <p xml:id="d1e670">Du point de vue qui nous intéresse ici, le mathématisme peut
                    s’entendre en deux sens, et qui sont fort différents. Il y a d’abord celui de
                    Kepler, qui est un mathématisme que je qualifierais « d’essentialiste » en ce
                    qu’il considère les entités mathématiques, nombre et figure, comme chargées
                    ontologiquement, comme chargées d’essences qui seraient en quelque sorte des
                    archétypes du monde (on a parlé de « thèse émanationniste »). Ainsi, les orbes
                    des planètes sont-ils gouvernés par les solides réguliers, qui appartiennent,
                    pourrait-on dire, au Monde des Idées. On est dans la droite ligne de la filière
                    pythagoro-platonicienne, ce que reconnaît d’ailleurs explicitement Kepler à
                    l’orée de son <hi rend="italic">Mysterium Cosmographicum</hi> de 1597. Tout
                    autre est le mathématisme qu’on lit dans le fameux passage du <hi rend="italic">Saggiatore</hi> de 1623. Il s’agit d’un mathématisme purement
                    instrumentaliste à l’œuvre tout au long de l’activité scientifique de Galilée.
                    Ses mathématiques ne sont guère plus qu’un outil. Il ne se prononce nulle part
                    sur l’existence d’une éventuelle relation ontologique entre deux mondes et qui
                    rendrait compte de l’étonnante possibilité offerte par les mathématiques. Il me
                    semble exagéré de reconnaître dans sa conception des mathématiques l’adhésion à
                    un platonisme ou à un néo-platonisme à la Kepler ; le plus souvent, elle paraît
                    de même nature que celle d’Archimède, celle des ingénieurs qui voient dans les
                    mathématiques non pas tant une réalité supérieure à l’expérience qu’une aide
                    précieuse pour opérer sur l’expérience. La mécanique galiléenne requérait une
                    approche des mathématiques qui ne soit pas fondée sur une échelle de dignité des
                    entités mathématiques. Galilée n’a que faire des perfections numériques ou
                    géométriques en ce sens.</p>
                <p xml:id="d1e678">On ne saurait quitter cette confrontation entre Kepler et Galilée
                    sans noter que, paradoxalement, Galilée n’a pas adhéré aux thèses képlériennes
                    du mouvement elliptique. Son attachement au mouvement circulaire, on pourrait
                    l’attribuer à une conviction voisine de celle de Kepler relativement aux
                    polyèdres réguliers et y voir aussi l’expression de cette connivence dont je
                    parlais plus haut.</p>
                <p xml:id="d1e680">La conception émanationniste se rencontre encore de nos jours
                    chez des savants de premier plan. Ainsi, on trouve dans la correspondance du
                    grand physicien Wolfgang Pauli (1900-1958) avec le psychologue Carl Gustav Jung
                    (1875-1961) des passages qui vont dans ce sens. Le psychologue suisse a
                    développé la thèse de l’existence d’une forme de représentation donnée <hi rend="italic">a priori</hi>, une sorte de forme symbolique inconsciente
                    relevant de ce qu’il appelle « l’inconscient collectif ». Voici un extrait de la
                    lettre que Pauli adresse à Jung le 31 mars 1953 (Pauli, 2000, p. 162) : « Je
                    crois en effet, en y voyant non un dogme mais une hypothèse de travail, à
                    l’unité fondamentale (homoousie) du mundus archetypus et du monde empirique […].
                    Si cette hypothèse est juste – et la possibilité de produire des énoncés
                    parallèles dans les domaines physique et psychologique va dans ce sens – il faut
                    cependant parvenir à l’exprimer à l’aide de concepts […]. Il existe déjà de tels
                    concepts, à savoir les concepts mathématiques : le fait qu’il existe des idées
                    mathématiques pouvant être appliquées également au monde physique ne me paraît
                    possible qu’en raison de cette homoousie du mundus archetypus et du monde
                    empirique. »</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e685">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e686">Place de Galilée dans l’histoire des
                    conceptions épistémologiques</head>
                <p xml:id="d1e688">Dans sa remarquable <hi rend="italic">Histoire de la philosophie
                        occidentale de Thalès à Kant</hi>, Jean-Francois Revel nous offre (Revel,
                    1994, p. 480) un très fin commentaire sur la place de l’œuvre galiléenne dans
                    l’histoire de la pensée. Après avoir observé que Galilée eût été surpris qu’on
                    lui demandât quelle était la philosophie qui sous-tendait sa science puisque,
                    dans le vocabulaire de l’époque, « science » se disait « philosophie », Revel
                    écrit : « Ce qui s’est passé d’essentiel, c’est l’invention d’un type de pensée
                    – la pensée expérimentale –, radicalement nouveau par rapport à tout ce que
                    l’humanité avait pratiqué auparavant. Ce qui n’était jusqu’alors que velléités
                    de minoritaires, rapidement balayées, devient le type de pensée dominant, sinon
                    toujours majoritaire. » Et l’auteur d’ajouter : « En somme, une partie de la
                    philosophie “réussit” dans ce sens qu’elle atteint ses buts. Elle se détache des
                    autres, démontre même parfois par sa seule existence l’inanité de certaines
                    d’entre elles. » On pense ici à l’évolution des espèces animales :
                    l’épistémologie galiléenne crée un isolat sur lequel les espèces vont évoluer
                    différemment. La science et la philosophie suivant à partir de là chacune son
                    propre chemin.</p>
                <p xml:id="d1e693">Maurice Clavelin rejoint Revel quand il écrit (Clavelin, 2004,
                    p. 24), à propos des conséquences de découvertes de Galilée en astronomie :
                    « D’abord elle [une situation sans précédent] faisait de l’astronome, seul à
                    disposer des informations nécessaires, l’héritier légitime du philosophe,
                    s’agissant du problème capital de la constitution du monde ; à lui de décider,
                    guidé par ses principes et en étroit accord avec la connaissance objective, quel
                    système permet le mieux d’appréhender cette constitution […]. » Ici ce n’est
                    plus l’épistémologie de Galilée dont il s’agit, mais bien de ses découvertes
                    factuelles. Clavelin s’adresse à la personne, qu’il traite « d’héritier du
                    philosophe » ; tandis que Revel fait allusion à l’événement : une partie de la
                    philosophie se détache de la mère patrie et forme un domaine qui deviendra la
                    science.</p>
                <p xml:id="d1e695">L’idée de la naissance de la « science classique » au <hi rend="small-caps">xvii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle (on parle aussi de
                    « science moderne ») est un <hi rend="italic">topos</hi>. Quand on observe le
                    premier <hi rend="small-caps">xvii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi>, on y voit une
                    claire rupture dans le système de pensée à la base de la science et dans les
                    cadres conceptuels qui la gouvernent. Ce qui est nouveau et décisif ce ne sont
                    pas tant les découvertes scientifiques <hi rend="italic">strictu senso</hi> (si
                    l’on excepte les lois de Kepler, mais dont le mode de la découverte appartient
                    plutôt à une vision de la science qui nous paraît archaïque) qu’un changement
                    profond dans l’état d’esprit du savant : une épistémologie et une méthodologie
                    nouvelles prennent le relais. Galilée en est un protagoniste majeur, laissant
                    loin derrière lui Francis Bacon ou René Descartes, à qui l’histoire octroiera
                    une place assurément disproportionnée dans le développement de la pensée
                    nouvelle. Au-delà de ses remarquables découvertes techniques, qui ouvriront la
                    voie à Newton, on doit à Galilée des réflexions profondes et nouvelles, des
                    fulgurances dans le sens où elles ne font pas partie d’un plan articulé. Avec
                    lui s’est mis en marche un mode de penser qui permettra ses triomphes à la
                    science classique. Comme le note encore Maurice Clavelin (Clavelin, 1996,
                    p. 389) : « À travers l’œuvre galiléenne, c’est bien la conception que l’on
                    avait depuis vingt siècles de la rationalité scientifique qui change brusquement
                    de visage et prend pour l’essentiel les traits que nous lui connaissons dans la
                    science classique. » Dans les écrits de Galilée, nous nous sentons chez nous ;
                    et, dans un premier temps, on se demande quel intérêt on peut trouver à ses
                    textes : ces choses-là, nous les avons bues avec le lait de notre mère. Mais il
                    n’en va de même ni chez Kepler, ni chez Bacon, et pas davantage chez Descartes ;
                    notre sentiment d’être devant des banalités tient à ce que, précisément, ces
                    pensées-là étaient étrangères à leur temps, qu’elles furent inventées – ou
                    découvertes, c’est comme on voudra – contre lui, au prix de bien des
                    difficultés, de bien des tourments.</p>
                <p xml:id="d1e713">La science classique, celle sur l’épistémologie de laquelle nous
                    vivons encore, n’aurait pas pu se constituer sur le socle de la pensée
                    aristotélicienne. Il convenait d’abord de nettoyer le terrain, d’éradiquer des
                    modes de pensée si solidement implantés qu’ils s’étaient cristallisés en dogmes.
                    Circonstance aggravante, cette vision du Monde était défendue par l’Église, qui
                    se sentait menacée par les changements de paradigmes que l’on voyait surgir sous
                    la plume de Galilée. Soit dit en passant, l’œuvre épistémologique de Galilée
                    n’est pas seulement d’une grande lucidité, mais elle est aussi la manifestation
                    d’un courage évident, même s’il relevait peut-être plutôt parfois d’un
                    enthousiasme inconscient. Pensons qu’un Descartes a renoncé à publier son
                    « Monde » quand il vit ce qu’il advint à Galilée ! Qu’il faille d’abord se
                    débarrasser de la pensée du Stagyrite en la matière ne doit pas être pris pour
                    un dénigrement de son œuvre. En effet, la théorie de la science formulée par
                    Aristote et les anciens Grecs a permis l’ensemble des recherches astronomiques
                    et mécaniques, sans lesquelles les révolutions scientifiques des <hi rend="small-caps">xvi</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">xvii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècles n’auraient pas pu avoir lieu. Elle a
                    en quelque sorte servi de la « théorie quelconque » dont parlait Auguste Comte
                    et sans laquelle il n’y a pas selon lui de recherche possible.</p>
                <p xml:id="d1e725">Pour conclure et pour résumer, je redirai que l’œuvre de Galilée
                    est la plus importante de la première moitié du <hi rend="small-caps">xvii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, aussi bien par les découvertes
                    scientifiques que par les percées épistémologiques qu’elle contient. Ce
                    jugement, presque évident pour tout chercheur qui aura étudié en détail cette
                    période, est rarement formulé. Alors que, au contraire, on a glorifié <hi rend="italic">ad nauseam</hi> des penseurs comme Descartes ou Bacon, dont
                    les contributions à la pensée scientifique ne tiennent assurément pas la
                    comparaison avec celle du Pisan. Ce sont les affaires Galilée qui ont retenu
                    l’attention, mettant dans l’ombre les parties véritablement importantes de son
                    œuvre.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography" xml:id="d1e739">
                <listBibl xml:id="d1e741">
                    <bibl xml:id="d1e743">
            <hi rend="small-caps">Clavelin</hi>, C. (1996) : <hi rend="italic">La philosophie naturelle de Galilée. Essai sur les
                            origines et la formation de la mécanique classique</hi>, Paris, Albin
                        Michel, Première édition 1968.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e750">
            <hi rend="small-caps">Clavelin</hi>, C. (2004) : <hi rend="italic">Galilée copernicien</hi>, Paris, Albin Michel.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e757">
            <hi rend="small-caps">
              <hi xml:lang="en">Drake</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">, S. (1995) : </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Galileo at Work. </hi>
            </hi>
            <hi rend="italic">His Scientific
                            Biography</hi>, Mineola N.Y, Dover, Édition originale 1978.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e769">
            <hi rend="small-caps">Duhem</hi>, P. (1997) : <hi rend="italic">L’aube du savoir. Épitomé du « Système du monde »</hi>,
                        textes établis et présentés par Anastasios Brenner, Paris, Hermann Éditeurs
                        des sciences et des arts, 1997.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e776">
            <hi rend="small-caps">Festa</hi>, E. (1995) : <hi rend="italic">L’erreur de Galilée</hi>, Paris, Austral.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e783">
            <hi rend="small-caps">Galilei</hi>, Galileo :</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e787">—— <hi rend="italic">Le Opere di Galileo Galilei</hi>, éd.
                            <hi xml:lang="en">A. Favaro, 20 vol., Florence, G. Barbera, 1899-1909.
                        </hi>Réimpressions : 1929-1939, 1964-1966, 1968.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e795">—— <hi rend="italic">Discours et démonstrations
                            mathématiques concernant deux sciences</hi>
                        <hi rend="italic">nouvelles</hi>, traduction par Maurice Clavelin, Paris,
                        Presses universitaires de France, 1995. Première édition 1970.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e803">—— <hi rend="italic">Dialogue sur les deux grands systèmes
                            du monde</hi>, Paris, Éditions du Seuil, 1992. Traduit par René
                        Fréreux.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e808">—— <hi rend="italic">Dialogues. Lettres choisies</hi>,
                        Choix, traduction, préface de Paul-Henri Michel, Paris, Hermann Éditeurs des
                        sciences et des arts, 1997.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e814">
            <hi rend="small-caps">Geymonat</hi>, L. (1992) : <hi rend="italic">Galilée</hi>, Paris, Éditions du Seuil, traduit de
                        l’italien sur la première édition de 1957.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e821">
            <hi rend="small-caps">Pauli, W.</hi> et <hi rend="small-caps">Jung</hi>, C. J. (2000) : <hi rend="italic">Correspondance 1932-1958</hi>, Paris, Albin Michel, traduit de
                        l’allemand.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e831">
            <hi rend="small-caps">Poupard, </hi>Mgr Paul (sous la
                        direction de) (1983) : <hi rend="italic">Galileo Galilei, 350 ans d’histoire
                            1633-1983</hi>, Tournai, Desclée International,</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e838">
            <hi rend="small-caps">Revel</hi>, J.-F. (1994) : <hi rend="italic">Histoire de la philosophie occidentale de Thalès à
                            Kant</hi>, Éditions Nil.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e845">
            <hi rend="small-caps">Rossi</hi>, P. (1999) : <hi rend="italic">La naissance de la science moderne en Europe</hi>, Paris,
                        Éditions du Seuil, traduit de l’italien. Édition originale 1997.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e852">
            <hi rend="small-caps">Shea</hi>, S. (1992) : <hi rend="italic">La révolution galiléenne</hi>, Paris, Éditions du Seuil,
                        traduit de l’anglais. Édition originale 1977.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>