<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="ANABASES-1776_Foucault">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">
                    <hi xml:lang="fr">Diderot, Vanini, le courage socratique et le jugement de la
                        postérité</hi>
                </title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Didier</forename>
                        <surname>Foucault</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> Université de Toulouse (<hi rendition="#style04">utm</hi>)<lb/>Laboratoire Patrimoine Littérature Histoire<lb/>
            <hi rendition="#style04">(plh-erasme, ea</hi> 4153)<lb/>
            <hi rend="author-email">foucault@univ-tlse2.fr</hi>
                    </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    « intelligente » et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
            <textClass>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
                    <list>
                        <item>Diderot</item>
                        <item>Vanini</item>
                        <item>atheism</item>
                        <item>materialism</item>
                        <item>posterity’s judgment</item>
                        <item>Socratic courage</item>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
                    <list>
                        <item>Diderot</item>
                        <item>Vanini</item>
                        <item>athéisme</item>
                        <item>matérialisme</item>
                        <item>jugement de la postérité</item>
                        <item>courage socratique</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="geonames">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Dates proposées dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="_temp">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">
                        <hi xml:lang="fr">Diderot, Vanini, le courage socratique et le jugement de
                            la postérité</hi>
                    </titlePart>
                </docTitle>
                <byline>
                    <docAuthor>Didier Foucault</docAuthor>
                </byline>
            </titlePage>
            <div type="abstract" xml:lang="fr" xml:id="d1e227">
                <p xml:id="d1e228">Grand admirateur de Socrate, Diderot compare la mort de
                    l’Athénien avec celle du philosophe libertin italien Vanini, brûlé en 1619 à
                    Toulouse. Pour le père de l’<hi rend="italic">Encyclopédie</hi>, ces deux
                    penseurs ont fait preuve d’un grand courage philosophique en payant de leur vie
                    leur fidélité à la recherche de la vérité. Comment justifier cela quand on est
                    athée et qu’on ne croit pas en l’au-delà ? Défendant un matérialisme confiant
                    dans le jugement de la postérité et le progrès de l’humanité, Diderot soutient
                    cette position contre les sarcasmes de ses amis Naigeon et Falconet, qui, eux,
                    refusent de prendre un tel risque, en se réfugiant derrière un matérialisme
                    cynique et individualiste.</p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en" xml:id="d1e233">
                <p xml:id="d1e234">
                    <hi xml:lang="en">A great admirer of Socrates, Diderot compares the Athenian’s
                        death with Vanini’s, the Italian free thinker burnt at Toulouse in 1619. For
                        the father of the </hi>
                    <hi rend="italic">
                        <hi xml:lang="en">Encyclopedia, </hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en">those two thinkers manifested a high philosophical courage in
                        paying with their lives their steadfast search for truth. How justify that
                        when you are an atheist and do not believe in after life? By vindicating a
                        materialism trusting in posterity’s judgment and mankind’s progress, Diderot
                        upholds this position against the sarcasms of his friends Naigeon and
                        Falconet who, for their part, ruled out such a risk, taking shelter behind a
                        cynical, individualistic materialism.</hi>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <p rend="epigraph" xml:id="d1e246">Allons, allons allègrement mourir en philosophe<note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
          <p> Paroles de Vanini avant de
                        monter sur le bûcher.</p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e253">Diderot n’a fait que peu de mentions de Giulio Cesare Vanini dans ses
                œuvres et ne semble pas avoir connu – sinon de manière superficielle – le contenu de
                sa pensée. L’a-t-il lu ? On ne peut rien affirmer à ce sujet<note type="standard" xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
          <p> Sauf indications contraires, nos notes
                        renvoient à : D. <hi rend="small-caps">Diderot</hi>, <hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, Paris, Hermann, 1975, 36 vol. en cours de
                        parution ; et à : D. <hi rend="small-caps">Diderot</hi>, <hi rend="italic">Correspondance</hi>, Paris, Éditions de Minuit, 1955-1970, 16 vol. ;
                        notées <hi rend="italic">infra</hi> respectivement :<hi rend="italic">
                            Œuvres </hi>et <hi rend="italic">Correspondance</hi>.</p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e282">Dans deux textes qu’il rédige pour l’<hi rend="italic">Encyclopédie</hi>, il ne fait que signaler le philosophe brûlé à Toulouse en
                    1619<note type="standard" xml:id="ftn3" place="foot" n="3">
          <p> Dans l’article
                        « Péripatéticienne (philosophie) », Vanini est simplement rangé parmi les
                        disciples de Pomponace, <hi rend="italic">alias</hi> Pietro Pomponazzi (<hi rend="italic">Œuvres</hi>, t. VIII, p. 91). L’article « Stoïcisme »
                        contient une autre référence. Après y avoir fait état des caractères
                        positifs se rapportant au sage selon les stoïciens (« Il est sévère ; il
                        fuit les distractions ; il a l’esprit sain ; il ne souffre pas ; c’est un
                        homme dieu »…), Diderot précise : « Les stoïciens à ces caractères en
                        ajoutaient une infinité d’autres qui semblaient en être les contradictoires.
                        Après les avoir regardés comme les meilleurs des hommes, on les eût pris
                        pour les plus méchants. […] La définition du stoïcien était toute semblable
                        à celle que Vanini donnait de Dieu » (<hi rend="italic">ibidem</hi>,
                        p. 345-346). Cela semble indiquer que Diderot avait parcouru quelques
                        passages de l’Italien, comme l’exercice II de l’<hi rend="italic">Amphitheatrum aeternae providentiae </hi>(Lyon, 1615), où il dresse une
                        longue – et assez baroque – liste des attributs de la divinité. </p>
        </note>.
                Il est vrai que par un artifice éditorial, le chevalier de Jaucourt, l’un de ses
                plus prolifiques collaborateurs, présente sa vie et ses idées à l’entrée
                « Taurisano », son village natal dans les Pouilles. Le développement témoigne d’une
                certaine érudition. Il y est fait référence aux études de Schramm, La Croze, Arpe et
                Durand, ainsi qu’aux jugements de Brucker. Il permet surtout de comprendre le
                désintérêt des penseurs du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> siècle envers ce pionnier de l’athéisme moderne. On ne connaît pas, par
                exemple, chez Montesquieu ou Rousseau, d’allusions à Vanini. La Mettrie ne lui
                réserve que quelques mentions rapides et formelles. Quant à Voltaire, son point de
                vue rejoint celui de Jaucourt : condamnation de l’obscurantisme et de l’intolérance
                des juges qui ont fait supplicier l’Italien, mais mépris hautain pour sa pensée,
                dont le matérialisme naturaliste, mâtiné d’aristotélisme et dissimulé derrière de
                pieuses professions de foi, est devenu quasiment incompréhensible pour un
                intellectuel des Lumières<note type="standard" xml:id="ftn4" place="foot" n="4">
          <p>
                        Sur la vie, la pensée et la postérité de Vanini aux <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècles, je me permets de renvoyer à deux de mes
                        publications : D. <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, <hi rend="italic">Un
                            philosophe libertin dans l’Europe baroque. Giulio Cesare Vanini
                            (Taurisano, 1585 – Toulouse, 1619)</hi>, Paris, Honoré Champion,
                        Champion, 2003, et « Bayle, Arpe, Durand et Vanini. Enjeux de la
                        réhabilitation d’un philosophe athée à l’aube des Lumières », introduction à
                        D. <hi rend="small-caps">Durand</hi>, <hi rend="italic">La vie et les
                            sentimens de Lucilio Vanini (1717)</hi>, Paris, Les Amis de
                        Paris-Zanzibar, 2001.</p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e337">Diderot partage très certainement un point de vue voisin. Tenons pour
                peu de cas ce qu’il a écrit dans les <hi rend="italic">Pensées philosophiques</hi>.
                Il est encore tout imprégné des idées de Shaftesbury, dont il a réalisé en 1745 la
                traduction de l’<hi rend="italic">Essai sur le mérite et la vertu</hi>. Il défend,
                dans cet opuscule édité en 1746, un déisme modéré et rationaliste, qui s’oppose
                autant au fanatisme religieux qu’à l’athéisme. La « pensée n° 13 », la seule qui
                fasse une référence explicite à Vanini, illustre tout à fait la thèse centrale de
                cet ouvrage de jeunesse :</p>
            <q rend="quotation">Le déiste seul peut faire tête à l’athée. Le superstitieux n’est pas
                de sa force. Son Dieu n’est qu’un être d’imagination. Outre les difficultés de la
                matière, il est exposé à toutes celles qui résultent de la fausseté de ses notions.
                Un C[udworth]<note type="standard" xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
          <p>
                        <hi xml:lang="en">Auteur du </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">True
                                Intellectual System of the Universe</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">.
                        </hi>Diderot cite certainement cet auteur à partir du témoignage de
                        Shaftesbury. Les deux penseurs anglais sont ici pris comme des exemples
                        types de déistes.</p>
        </note>, un S[haftesbury] auraient été mille fois plus
                embarrassants pour un Vanini, que tous les Nicole et tous les Pascal du monde<note type="standard" xml:id="ftn6" place="foot" n="6">
          <p>
                        <hi rend="italic">Œuvres</hi>, t. II, p. 22.</p>
        </note>.</q>
            <p xml:id="d1e368">Diderot n’utilise ici Vanini que comme figure archétypale de l’athée.
                Pourtant les rares passages ultérieurs où il se réfère à Vanini révèlent une
                attitude pleine de respect pour sa mémoire : et ce, non à cause de ce qui serait
                désormais leur commun athéisme, mais en raison du modèle d’éthique philosophique que
                représente sa fermeté face à la mort. Ce qui intéresse Diderot, c’est le courage de
                l’Italien qui a défendu ses idées au prix de sa vie<note type="standard" xml:id="ftn7" place="foot" n="7">
          <p> Condamné à mort pour blasphèmes et athéisme
                        par le parlement de Toulouse en 1619, Vanini a proclamé fièrement son mépris
                        de toute religion devant la foule qui assistait au supplice.</p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e375">Certes, le modèle en la matière est Socrate. On pourrait citer de
                nombreux extraits des œuvres de Diderot ou de sa correspondance qui rappellent la
                mort du sage athénien<note type="standard" xml:id="ftn8" place="foot" n="8">
          <p> Par
                        exemple : « Le philosophe appelé au tribunal des lois doit-il ou ne doit-il
                        pas y avouer ses sentiments, au péril de sa vie ? Socrate fit-il bien ou mal
                        de rester dans la prison ? […] Oserez-vous blâmer l’homme courageux et
                        sincère qui aime mieux périr que se rétracter, que de flétrir par sa
                        rétractation son propre caractère et celui de sa secte ? », (<hi rend="italic">Réfutation suivie de l’ouvrage d’Helvétius intitulé</hi>
                        L’Homme, in <hi rend="italic">Œuvres</hi>, t. XIV, p. 590). Voir à ce sujet,
                        J. <hi rend="small-caps">Seznec</hi>, <hi rend="italic">Essais sur Diderot
                            et l’Antiquité</hi>, Oxford,<hi rend="italic"> </hi>1957 et R. <hi rend="small-caps">Trousson</hi>,<hi rend="italic"> Socrate devant
                            Voltaire, Diderot et Rousseau. La conscience face au mythe</hi>, Paris,
                        1957. Socrate est le surnom donné par ses amis à Diderot, qui n’en était pas
                        peu fier. Pour Raymond Trousson : « De tous les disciples de Socrate au <hi rend="small-caps">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle, Diderot est le
                        plus enthousiaste, le plus passionné, celui qui s’efforce le mieux de
                        ressembler à ce grand modèle qui incarne si bien la cause de la justice et
                        de la liberté » (“Introduction” à la traduction de l’<hi rend="italic">Apologie de Socrate </hi>de Platon par Diderot, <hi rend="italic">Œuvres</hi>, t. II, p. 238).</p>
        </note>. Les citations explicites se
                rapportant à Vanini, bien que moins nombreuses, ne sont cependant pas négligeables
                pour cerner cet aspect original du matérialisme de Diderot. </p>
            <p rend="break" xml:id="d1e415">*</p>
            <p xml:id="d1e417">Le rapprochement<hi rend="small-caps"> </hi>le plus développé entre
                Vanini et Socrate se trouve dans une lettre, datée probablement de l’été 1769, et
                dont la destinataire serait Madame de Maux<note type="standard" xml:id="ftn9" place="foot" n="9">
          <p>
                        <hi rend="italic">Correspondance</hi>, t. IX, p. 112-116.</p>
        </note>.
                Diderot y narre un plaisant pique-nique au cours d’une « journée [qui] a été sensée,
                tout à la fois folle et gaie ». Ses compagnons étaient le baron Naigeon et un
                certain Bron, taxateur des postes :</p>
            <q rend="quotation">Ô comme ils se sont moqués de moi, parce que je voulois à toute
                force être brûlé. […]</q>
            <q rend="quotation">Voici ce dont il s’agissoit. Je disois qu’il m’étoit impossible de
                ne pas estimer un homme qui, appelé au tribunal des loix pour un ouvrage hardi,
                répondoit avec fermeté, au hazard de tout ce qui pouvoit en arriver : <hi rend="italic">Oui, c’est moi qui l’ai fait ; c’est ainsi que je pense, et je ne
                    m’en dédirai pas</hi>. C’est la conduite pusillanime d’Helvétius<note type="standard" xml:id="ftn10" place="foot" n="10">
          <p> Helvétius avait été
                        contraint de se rétracter en 1758 après le scandale provoqué par la
                        publication du <hi rend="italic">De l’Esprit</hi>.</p>
        </note> qui avoit
                amené la question, et que j’excusois par sa mère, par sa femme et par ses enfans. Je
                disois que je souffrirois à faire injure à la vérité en la rétractant, à parler
                contre ma pensée après avoir écrit selon ma pensée, à me traduire aux yeux de mes
                juges, de mes concitoyens et aux miens comme un lâche, à ôter à mes discours toute
                leur autorité, à refuser à la vérité un aveu et un sacrifice que cent fanatiques ont
                fait au mensonge. Je disois que celui qui oublie sa vie en pareille circonstance, se
                recommande à moi par la fermeté et la véracité de son caractère, que je voudrois
                être son père, son frère, son ami. Je leur objectois Socrate que j’ai exposé à leur
                ironie, et à qui j’en fais amende honorable. Je reculois l’événement dans les tems
                passés et je leur faisois lire les lignes de l’histoire. Eh bien, mon amie, ils
                m’ont écrasé de raisons. Mais, vous l’avouerai je, ils ne m’ont pas fait changer
                d’avis.</q>
            <p xml:id="d1e446">Complétant sa pensée un peu plus loin dans la lettre, Diderot
                précise :</p>
            <q rend="quotation">Je trouve le désaveu de ses sentiments, surtout en matière grave,
                honteux. Je ne saurois souffrir qu’un homme qui se laisse appeler philosophe,
                préfère sa vie, sa misérable vie, au témoignage qu’il doit à la vérité. Je ne veux
                pas qu’on mente devant la justice. Je ne saurois souffrir qu’on imprime blanc et
                qu’on parle noir. Quelle confiance le peuple, et il y a bien du peuple, aura-t-il de
                vos discours, si vous les abjurez ? Il vous laissera dire, et vous jugeant d’après
                votre conduite, il vous méprisera, et il fera bien ; et vous remarquerez que ceux
                qui blâment Vanini, Jordan Brun<note type="standard" xml:id="ftn11" place="foot" n="11">
          <p> Giordano Bruno, brûlé à Rome en 1600 après avoir soutenu sans
                        faiblesse devant le tribunal du Saint-office que l’univers était infini.
                    </p>
        </note> et quelques autres, font un crime à de Voltaire de faire ses pâques.
                Ce n’est pourtant pas un désaveu aussi formel de ses opinions, que celui que je fais
                à un tribunal, en présence d’un peuple assemblé ; et puis, croyez-vous que cet acte
                de fermeté ne donne pas une sanction plus grande aux discours ? Les lignes tracées
                avec le sang du philosophe sont bien d’une autre éloquence.</q>
            <p xml:id="d1e455">Ces deux évocations montrent quelle est l’estime que porte Diderot à
                Vanini. En fait, l’anecdote du pique-nique se déroule sur un mode théâtral, comme un
                véritable procès. Diderot est accablé par les « raisons » de ses amis, mais il tient
                le choc. De sanctions, il n’y en a d’autres que d’essuyer leur moquerie. Jamais
                question importante n’a été traitée plus gaiement et avec moins de pédanterie. Mais
                la discussion est allée loin. Diderot en est retourné. Le but de sa lettre, au-delà
                du plaisir de raconter une aimable partie de campagne à sa correspondante, est de
                solliciter son avis.</p>
            <q rend="quotation">Cela me soucie ; car je voudrois bien n’être pas fou. À votre avis,
                qui est-ce qui sent juste, d’eux ou de moi ? Décidez sans partialité. Si j’ai tort,
                il faut que je me fasse une autre âme que la mienne, et cela sans être mécontent de
                celle que j’ai.</q>
            <p xml:id="d1e459">« Cela me soucie »… Diderot ne ment pas. Comment ne pas évoquer la
                vie de l’écrivain et du penseur, celle du maître d’œuvre de l’<hi rend="italic">Encyclopédie ?</hi> Il a connu la censure, les condamnations, il a été
                incarcéré… Son quotidien est marqué depuis des années par les tracas, les embûches
                qui guettent un homme aux idées aussi sulfureuses. Tous les dangers ne sont, bien
                sûr, pas écartés : Calas, les Sirven ou le chevalier de La Barre<note type="standard" xml:id="ftn12" place="foot" n="12">
          <p> Accusé du meurtre de son
                        fils, le protestant toulousain Calas a été roué vif en 1762 après un procès
                        bâclé. La campagne de Voltaire a permis la réhabilitation de Calas en 1765.
                        Pour un motif identique (la mort de leur fille), les protestants Sirven ont
                        été condamnés à mort par contumace et leurs effigies brûlées à Mazamet en
                        1764. Le chevalier de La Barre, accusé de sacrilège et de blasphèmes à
                        Abbeville, a été exécuté en 1766…</p>
        </note> témoignent, en cette fin du
                règne de Louis XV, que l’intolérance conserve de puissants partisans dont il faut
                savoir se garder. Mais Diderot évalue sa situation personnelle sans dramatisation
                excessive. Il le dit d’ailleurs avec modestie à Madame de Maux :</p>
            <q rend="quotation">Rassurez-vous, mon amie, le temps des folies de cette espèce est
                passé pour moi. Je ne m’estime pas assez pour défendre ma propre cause. C’est une
                question où je n’entre pour rien.</q>
            <p xml:id="d1e471">Un tel dégagement est-il totalement sincère ? Diderot certes a su
                toujours rester digne, mais il a parfois dû composer. Certains de ses amis, comme
                Rousseau, lui ont reproché d’être un « homme d’intrigue<note type="standard" xml:id="ftn13" place="foot" n="13">
          <p> Cité par Y. Benot, in D. <hi rend="small-caps">Diderot</hi> et Étienne-Maurice <hi rend="small-caps">Falconet</hi>, <hi rend="italic">Le pour et le contre, Correspondance
                            polémique sur le respect de la postérité, Pline et les anciens</hi>,
                        introduction et notes d’Y. <hi rend="small-caps">Benot</hi>, Éditeurs
                        français réunis, Paris, 1958, p. 19.</p>
        </note> ». La question se pose donc
                bel et bien. Mais elle se pose en termes d’éthique. Socrate et – plus incidemment –
                Vanini ou Giordano Bruno lui renvoient l’image d’un idéal d’héroïsme intellectuel
                assignant au penseur une responsabilité sociale et l’exposant au jugement de la
                postérité. Il distingue trois exigences, qui se situent sur des plans
                différents.</p>
            <p xml:id="d1e490">– <hi rend="italic">Le respect de la vérité :</hi> une vérité qui,
                pour un matérialiste, n’a aucun statut transcendant mais que nulle contrainte ne
                doit trahir. On comprend mieux ainsi que par-delà une plus grande proximité de
                conviction doctrinale, Diderot se réclame, contre Helvétius, de Socrate ou même de
                Vanini. Philosophie et vérité sont deux termes indissolublement liés pour Diderot.
                Le philosophe n’est-il pas celui qui « satisfait un penchant invincible à dire la
                vérité, au hasard d’exciter l’indignation et même de boire dans la coupe de
                    Socrate<note type="standard" xml:id="ftn14" place="foot" n="14">
          <p>
                        <hi rend="italic">Observations sur le Nakaz</hi>, XX, in D. <hi rend="small-caps">Diderot</hi>, <hi rend="italic">Œuvres
                        politiques</hi>, éd. P. Vernière, Paris, Garnier, 1963,
                p. 367.</p>
        </note> » ?</p>
            <p xml:id="d1e509">– <hi rend="italic">Le respect de la justice</hi> : on relèvera à ce
                sujet la distinction qu’établit Diderot entre se déjuger devant un tribunal et faire
                des concessions mineures dans la vie courante : les pâques de Voltaire ne sont que
                des compromis bénins, comparables à ceux que Diderot a été parfois obligé, lui
                aussi, d’accepter. Mais ces accommodements trouvent vite des limites qu’on ne doit
                franchir, sous aucun prétexte et quel que soit le risque encouru. Le tribunal de la
                cité – l’exemple de Socrate s’impose encore – même injuste, se situe au-delà de ces
                limites. La solennité de l’institution transforme tout compromis en reniement ;
                celui qui renonce à son devoir de vérité y perd pour toujours son statut de
                philosophe.</p>
            <p xml:id="d1e514">
        <hi rend="italic">– Le respect du « peuple »</hi>, destinataire du
                discours du philosophe : cette considération pour un public, qui ne se limite pas à
                une élite lettrée et éclairée mais qui est assimilé au peuple dans son acception la
                plus large, est un témoignage parmi d’autres des tendances démocratiques de Diderot.
                Cela le distingue nettement de la majorité des libres penseurs de son siècle qui
                acceptaient volontiers la religion pour contenir un peuple borné et incapable de se
                rendre de lui-même aux lumières de la raison.</p>
            <p rend="break" xml:id="d1e519">*</p>
            <p xml:id="d1e521">Toutefois, pour Diderot la question ne se limite pas à ces seules
                considérations. Elle a des incidences plus larges, qui touchent aux fondements mêmes
                de ses convictions matérialistes. Le débat champêtre avec Naigeon et Bron de 1769,
                peut en effet n’apparaître que comme l’écho du long échange épistolaire avec
                Falconet qui s’est déroulé quelques années plus tôt, entre décembre 1765 et décembre
                    1766<note type="standard" xml:id="ftn15" place="foot" n="15">
          <p> Voir :<hi rend="italic"> Œuvres</hi>, t. XV<hi rend="italic">, Correspondance,
                        </hi>t. V-VI, et <hi rend="italic">Le pour et le contre, op. cit. </hi>Le
                        texte de ces lettres fut remanié en vue d’une publication qui ne vit jamais
                        le jour du vivant des deux auteurs. Il est à remarquer qu’en 1768-1769 –
                        soit au moment où se déroule le pique-nique avec Naigeon et Bron – la
                        retouche du manuscrit est l’une des préoccupations de Diderot.</p>
        </note>.
                Le philosophe était en France, où il travaillait à l’<hi rend="italic">Encyclopédie</hi>, et le sculpteur à Saint-Pétersbourg, où il réalisait la
                statue équestre de Pierre le Grand. Cet échange de lettres entre les deux amis
                porte, au départ, sur le problème de la postérité puis dérive vers un débat
                d’esthétique – <hi rend="italic">via </hi>un détour par Pline – sur la considération
                que l’on doit avoir pour l’art antique. C’est essentiellement le premier point qui
                nous intéresse ici.</p>
            <p xml:id="d1e543">Les deux hommes partent d’un postulat commun : ils sont athées. Pour
                eux, donc, nulle survie après la mort. Cet anéantissement de l’être devient, par
                contrecoup, la source d’une grave interrogation existentielle : quel sens donner à
                leur vie ? Et plus, pour cet écrivain philosophe comme pour cet artiste : à qui
                s’adressent leurs œuvres ? Le philosophe doit-il se renier pour préserver sa vie ?
                Falconet dénie toute valeur à la postérité. Il simplifie le fond de sa pensée en le
                ramenant à ce constat prosaïque :</p>
            <q rend="quotation">Je ne veux pas voir plus loin que mon nez ; je suis fait pour
                ramper. Tout cela est vrai. Mais si mes contemporains trouvent quelques parties de
                mes ouvrages dignes de vivre après moi, je dirai volontiers avec le poète :<hi rend="italic"> non omnis moriar</hi>
        <note type="standard" xml:id="ftn16" place="foot" n="16">
          <p> « Je ne serai pas mort complètement », Horace, <hi rend="italic">Odes</hi>, III, 30. Diderot répondra : « Lorsque, sur la
                        garantie de tout un siècle éclairé qui m’environne, je puis m’écrier aussi :
                            <hi rend="italic">Non omnis moriar</hi> ; que je laisse après moi la
                        meilleure partie de moi-même, que les seuls instants de ma vie dont je fasse
                        quelque cas sont éternisés, il me semble que la mort en a moins
                        d’amertume », Lettre du 15 février 1766, <hi rend="italic">Correspondance</hi>, t. VI, p. 60.</p>
        </note>, et je serai sensible à
                l’éloge de la postérité quand je l’entendrai des deux oreilles dont j’entends en
                vous écrivant ramager les oiseaux de mon jardin<note type="standard" xml:id="ftn17" place="foot" n="17">
          <p> Lettre du 15 janvier 1766, <hi rend="italic">Correspondance</hi>, t. VI, p. 21.</p>
        </note>.</q>
            <p xml:id="d1e571">Diderot refuse de souscrire à un tel matérialisme dépourvu
                d’horizons. Sans plus de succès que plus tard devant ses compagnons de pique-nique,
                il prend le parti de la postérité en qui il a une confiance absolue, faisant en cela
                preuve de ce bel optimisme des Lumières dans le progrès et dans l’avenir :</p>
            <q rend="quotation">Et ces philosophes, et ces ministres et ces hommes véridiques qui
                ont été les victimes des peuples stupides, des prêtres atroces, des tyrans enragés,
                quelle consolation leur restoit-il en mourant ? C’est que le préjugé passeroit et
                que la postérité renverseroit l’ignominie sur leurs ennemis. Ô Postérité sainte et
                sacrée, soutien du malheureux qu’on opprime ; toi qui es juste, toi qu’on ne
                corrompt point, qui venges l’homme de bien, qui démasques l’hypocrite, qui flétris
                le tyran, idée sûre, idée consolante, ne m’abandonne jamais. La postérité pour le
                philosophe, c’est l’autre monde de l’homme religieux<note type="standard" xml:id="ftn18" place="foot" n="18">
          <p> Lettre du 15 février 1766, <hi rend="italic">Correspondance</hi>, t. VI, p. 67.</p>
        </note>.</q>
            <p xml:id="d1e583">Page splendide, empreinte d’une haute élévation d’esprit et d’une
                grandeur qui – malheureusement pour le philosophe ! – en imposeraient plus à un
                croyant qu’à un athée comme Falconet. Comment le convaincre en évoquant la sainteté
                et le caractère sacré de la postérité ? Lui qui n’a que faire d’un « autre monde »,
                fût-il celui des philosophes. Falconet a des motivations différentes : « Le génie,
                    <hi rend="italic">ce pur don de nature</hi>, est la cause unique des grandes
                    productions<note type="standard" xml:id="ftn19" place="foot" n="19">
          <p> Lettre
                        du 10 février 1766, <hi rend="italic">Correspondance</hi>, t. VI,
                    p. 49.</p>
        </note>. » Nul besoin, donc, d’une chimérique projection dans le futur
                et de l’attente hypothétique d’un jugement – dont rien, au demeurant, ne garantit
                qu’il sera plus juste que celui du présent – pour donner un sens à l’œuvre d’une
                vie. Celle-ci est le produit de prédispositions naturelles dont chaque individu est
                (ou n’est pas) porteur. Il en va de même du courage dont savent faire preuve les
                philosophes persécutés – et Falconet convoque au passage Vanini – mais aussi… les
                croyants ou les criminels !</p>
            <q rend="quotation">La postérité a ses dévôts, comme la béatitude éternelle a les siens.
                Si la vue de ces deux perspectives agrandit quelques âmes, il en est d’autres assez
                étendues pour mériter la couronne sans la vouloir. St Augustin, si je ne me trompe,
                disoit que, s’il n’y avoit ni Paradis ni Enfer, et qu’il dût retourner dans le
                néant, il n’en aimeroit pas moins son Dieu. Je ne sçais si c’est le même saint qui
                souhaitoit d’être damné pour aimer Dieu bien plus singulièrement encore. Celui là
                est fort ; je ne vous le garantis pas. Vous connoissez l’amour pur de Fénelon ; vous
                sçavez le conte de la bonne femme qui vouloit brûler le Paradis et éteindre l’Enfer
                afin que, disoit-elle, n’y ayant plus de peine à redouter ni de récompense à
                espérer, les hommes fassent le bien sans crainte et sans intérêt. Si la religion
                donne cette force, l’athéisme n’a-t-il pas ses martyrs ? Vanini dans les flammes, et
                tant d’autres sur l’échafaud n’ont-ils pas eu le funeste courage de nier la
                divinité ? Voyez de quoi l’homme est capable quand il a reçu de la nature cette
                énergie que vous avez. Oui ingrat, cette chose qui seule opère les belles et grandes
                choses, vous l’avez reçue de la nature comme ceux qui l’employoient pour le
                    crime<note type="standard" xml:id="ftn20" place="foot" n="20">
          <p> Idem, <hi rend="italic">Correspondance</hi>, t. VI, p. 50.</p>
        </note>.</q>
            <p rend="break" xml:id="d1e606">*</p>
            <p xml:id="d1e608">Restons-en là. Accumulant, au fil de leurs missives, exemples et
                réfutations, les deux protagonistes ne rajouteront rien d’essentiel.</p>
            <p xml:id="d1e610">Cette fracture entre deux tendances du matérialisme, Yves Benot l’a
                bien montré, révèle les orientations opposées qui, sur les plans politique et
                social, distinguent le matérialisme fataliste – et, au bout du compte, conformiste
                et conservateur – du matérialisme progressiste – et, au bout du compte,
                militant.</p>
            <p xml:id="d1e613">Le premier se ramène à un plat cynisme individualiste, que Diderot
                réprouve totalement :</p>
            <q rend="quotation">On fait l’éloge du présent, on rapporte tout au petit moment de son
                existence et de sa durée ; le sentiment de l’immortalité, le respect de la postérité
                sont des mots vides de sens qui font sourire de pitié. On veut jouir, <hi rend="italic">après soi le déluge</hi>
        <note type="standard" xml:id="ftn21" place="foot" n="21">
          <p>
                        <hi rend="italic">Salon de 1769</hi>, in <hi rend="italic">Œuvres</hi>, t.
                        XVI, p. 656. « Après moi le déluge » est une formule attribuée à Louis
                        XV.</p>
        </note>.</q>
            <p xml:id="d1e630">Le second ne se sépare pas d’une vision éthique qui, sans nier que la
                volonté humaine dépende d’une chaîne causale qui la détermine en dernière instance,
                n’exclut pas la possibilité d’une transformation de l’homme dans laquelle la
                philosophie trouverait sa place :</p>
            <q rend="quotation">Quoique l’homme bien ou malfaisant ne soit pas libre, l’homme n’en
                est pas moins un être qu’on modifie […]. De là les bons effets de l’exemple, des
                discours, de l’éducation, du plaisir, de la douleur, des grandeurs, de la misère,
                    etc.<note type="standard" xml:id="ftn22" place="foot" n="22">
          <p> Lettre à
                        Landois, 29 juin 1756, <hi rend="italic">Correspondance</hi>, t. I, p. 214.
                        Grimm, l’éditeur de la lettre, faisait preuve de moins de nuances en
                        écrivant dans le « chapeau » qui présentait le texte : « Tout ce qui doit
                        être est, par cela même que cela est. Voilà la seule bonne philosophie.
                        Aussi longtemps que nous ne connaîtrons pas cet univers, comme on dit dans
                        l’école, <hi rend="italic">a priori</hi>, tout est nécessité. La liberté est
                        un mot vide de sens » (cité par Y. <hi rend="small-caps">Benot</hi> in <hi rend="italic">Le pour et le contre…</hi>, <hi rend="italic">op.
                            cit.,</hi> p. 18).</p>
        </note>.</q>
            <p xml:id="d1e654">Ce sont des exemples comme ceux de Socrate ou de Vanini qui
                enracinent le philosophe dans la conviction que le parti choisi n’est pas
                désespérant. Ils ruinent les arguments de ceux qui affirment, avec Falconet, qu’« un
                philosophe pendu (ou anéanti, ou grillé) n’est plus bon à rien. S’il se conserve,
                s’il travaille, il est utile<note type="standard" xml:id="ftn23" place="foot" n="23">
          <p> Cette note interlinéaire de Falconet figure sur le manuscrit de la
                        lettre de Diderot du 17 mars 1766. Voir : <hi rend="italic">Le pour et le
                            contre…,</hi>
                        <hi rend="italic">op. cit</hi>., p. 312. </p>
        </note> ». En œuvrant pour
                l’avenir, ils n’ont pas poursuivi un rêve insensé. Au contraire, parce qu’ils ont
                hâté le cours de l’histoire – une histoire qui se lit comme un mouvement vers
                l’émancipation de l’homme –, leur farouche détermination s’est trouvée, <hi rend="italic">a posteriori</hi>, légitimée. Ils avaient vu juste avant les
                autres et la postérité, en ce Siècle des Lumières, leur donne raison. Elle condamne,
                par le même coup, les forces obscurantistes qui les avaient injustement condamnés.
                Ferme sur ce point, Diderot conservera jusqu’à ses derniers jours la même admiration
                pour les penseurs qui n’ont pas eu peur de mettre leur vie en péril pour défendre
                leurs idées. Deux ans avant de mourir, en 1781, dans la <hi rend="italic">Lettre
                    apologétique de l’abbé Raynal</hi>, il s’en prend véhémentement à la
                pusillanimité de Grimm en soutenant les arguments qui lui avaient valu jadis les
                moqueries de Naigeon, Bron et Falconet :</p>
            <q rend="quotation">Comment sommes-nous sortis de la barbarie ? C’est qu’heureusement il
                s’est trouvé des hommes qui ont plus aimé la vérité qu’ils ont redouté la
                persécution. Certes, ces hommes-là n’étaient pas des lâches. Les appellerons-nous
                des fous<note type="standard" xml:id="ftn24" place="foot" n="24">
          <p>
                        <hi rend="italic">Lettre apologétique de l’abbé Raynal à Monsieur
                        Grimm</hi>, in D. <hi rend="small-caps">Diderot</hi>, <hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, Paris, Le Club français du Livre, 1972, t. XIII,
                        p. 68.</p>
        </note> ?</q>
            <p xml:id="d1e689">Socrate mais aussi Vanini ou d’autres philosophes persécutés
                confirment Diderot dans l’exigence éthique qu’il s’est assignée et qu’il ne doit à
                aucun prix bafouer.</p>
            <p xml:id="d1e691">Nous sommes là sur une des lignes de crête du matérialisme de ce
                philosophe sans système et si étrangement humain. Un matérialisme conséquent et
                exigeant, où la raison n’écarte pas la passion de découvrir la vérité ou de lutter
                pour la défendre, et où le déterminisme n’écrase pas la volonté de chaque homme
                d’œuvrer à l’émancipation du genre humain.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>