<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="ANABASES-3886_Demaules">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">
                    <hi xml:lang="fr">La classification des songes de Macrobe en moyen français :
                        continuité, ruptures et déplacements</hi>
                </title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Mireille</forename>
                        <surname>Demaules</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> &#xD; Université d’Artois (pôle d’Arras), Centre « Textes et
                        Cultures » EA 4028<lb/>mireille.demaules@wanadoo.fr </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    « intelligente » et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
            <textClass>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
                    <list>
                        <item>translation</item>
                        <item>classification</item>
                        <item>continuity</item>
                        <item>popular beliefs</item>
                        <item>displacement</item>
                        <item>etymology</item>
                        <item>Latin language</item>
                        <item>vulgar language</item>
                        <item>transposition</item>
                        <item>typology (dream</item>
                        <item>nightmare).</item>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
                    <list>
                        <item>traduction</item>
                        <item>classification</item>
                        <item>continuité</item>
                        <item>croyances populaires</item>
                        <item>déplacement</item>
                        <item>étymologie</item>
                        <item>langue latine</item>
                        <item>langue vulgaire</item>
                        <item>transposition</item>
                        <item>typologie (songe</item>
                        <item>rêve</item>
                        <item>cauchemar)</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="geonames">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Dates proposées dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="_temp">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart level="a" type="main">
                        <hi xml:lang="fr">La classification des songes de Macrobe en moyen
                            français : continuité, ruptures et déplacements</hi>
                    </titlePart>
                </docTitle>
                <byline>
                    <docAuthor>Mireille Demaules</docAuthor>
                </byline>
            </titlePage>
            <div type="abstract" xml:lang="fr" xml:id="d1e248">
                <p xml:id="d1e249">Parmi les classifications des rêves de l’Antiquité, celle de
                    Macrobe, grammairien latin du <hi rend="small-caps">iv</hi>
          <hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="small-caps">v</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle après
                    Jésus-Christ, a connu une très large diffusion dans les milieux lettrés jusqu’au
                        <hi rend="small-caps">xv</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle comme en témoigne
                    la fidèle traduction dans la langue française de tous les termes latins
                    dénommant les catégories de songes.<lb/>Toutefois la typologie savante de
                    Macrobe n’a pas totalement pénétré la langue populaire, notamment quand il
                    s’agit d’évoquer les variétés du songe illusoire. Ainsi s’imposent peu à peu en
                    moyen français et dans la langue classique des mots nouveaux comme « rêve » et
                    « cauchemar » dont le sémantisme et l’étymologie sont plus étranges et
                    mystérieux. L’article explique pourquoi la savante classification macrobienne,
                    fidèlement retranscrite par les lettrés, n’a pu se maintenir et comment les
                    croyances populaires ont fini par imposer de nouveaux substantifs pour nommer
                    jusqu’à ce jour toutes nos expériences oniriques.</p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en" xml:id="d1e268">
                <p xml:id="d1e269">
          <hi xml:lang="en">Amid Antiquity’s classifications of dreams,
                        that of Macrobius, a Latin grammarian of the IV-Vth century A.D., knew a
                        highly extensive distribution in the learned circles as late as the XVth
                        century, as testifies the accurate translation into the French language of
                        all the Latin terms naming the categories of dreams.</hi>
          <hi xml:lang="en">
            <lb/>Macrobius’s learned typology however did not thoroughly penetrate the
                        common language, notably when the various forms of illusory dreaming have to
                        be evoked. </hi>As a consequence new words gradually prevail in middle
                    French such as “rêve” and “cauchemar”, whose semantism and etymology are
                    stranger and more mysterious. <hi xml:lang="en">The article explains why the
                        learned Macrobian classification, so accurately handed down by the scholars,
                        failed to hold its ground and how popular beliefs finally imposed new
                        substantives to name until today all our experiences of dreaming.</hi>
        </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <p xml:id="d1e282">Pour nommer l’expérience onirique, le français moderne dispose
                essentiellement de trois substantifs : le plus courant est le mot <hi rend="italic">rêve</hi>, le plus littéraire est le mot <hi rend="italic">songe</hi>, un peu
                suranné ; à côté, pour dénommer le mauvais rêve existe le substantif <hi rend="italic">cauchemar</hi>. D’une certaine manière, la dénomination n’est pas
                très riche et nous avons coutume de ranger sous les hyperonymes <hi rend="italic">songe</hi> ou <hi rend="italic">rêve</hi>, selon le niveau de langue, des
                expériences très diverses que les Anciens distinguaient par des dénominations
                propres. Ainsi, il existait dans l’Antiquité grecque et latine de savantes
                classifications des rêves, qui ont permis de penser le rêve et sont restées valides
                jusqu’à l’aube de la Renaissance. L’une d’entre elles a été particulièrement célèbre
                au Moyen Âge, c’est celle de Macrobe, un grammairien latin de la fin du <hi rend="small-caps">iv</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> siècle – début du <hi rend="small-caps">v</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> siècle après Jésus-Christ, qui a
                été transmise en langue latine par des traités savants, puis en langue vulgaire par
                des traductions dans des ouvrages didactiques. Ces transpositions en langue
                vernaculaire à l’usage d’un lectorat cultivé, voire savant, témoignent d’une
                certaine continuité dans la transmission de la classification antique des songes,
                mais également de ruptures ou de déplacements dans la dénomination que nous
                aimerions examiner, en tant qu’ils révèlent des changements dans la représentation
                du rêve. De plus, il faudra se demander pourquoi les termes français issus des
                classifications antiques ne se sont pas imposés dans la langue vulgaire. Pour finir,
                nous tenterons de déterminer pourquoi des mots d’origine obscure, tels que <hi rend="italic">rêve</hi> et <hi rend="italic">cauchemar</hi>, ont fini par
                s’imposer au détriment de termes reliés à la culture antique. </p>
            <div type="div1" xml:id="d1e316">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e317">La classification des songes de
                    Macrobe</head>
                <p xml:id="d1e319">Macrobe est célèbre au Moyen Âge pour avoir écrit un commentaire
                    mathématique, astronomique et philosophique sur un récit de rêve, composé par
                    Cicéron dans le livre VI de son traité <hi rend="italic">De re publica</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
            <p> Voir Macrobe, <hi rend="italic">Commentaire au Songe de Scipion</hi>, texte établi,
                            traduit et commenté par M. <hi rend="small-caps">Armisen-Marchetti</hi>,
                            2 vol., Paris, Les Belles Lettres, 2001-2003.</p>
          </note>
          <hi rend="italic">. </hi>Dans ce récit, Cicéron prête à un général romain,
                    Scipion Émilien, un rêve prémonitoire alors qu’il était venu en Afrique pour
                    donner l’assaut à Carthage. Scipion Émilien voyait en rêve apparaître son
                    grand-père, Scipion l’Africain, qui lui annonçait qu’il allait détruire
                    Carthage. Outre cette prophétie, le rêve dévoile des secrets de l’univers.
                    Scipion Émilien monte en effet dans les régions célestes d’où il contemple le
                    monde. Son père et son grand-père l’invitent également à se tourner vers le bien
                    pour gagner l’immortalité de l’âme. Commentant cette fable, Macrobe écrit un
                    traité encyclopédique d’inspiration néo-platonicienne, qui initie aux sciences
                    de la nature et à la philosophie. Pour lui, la fable du rêve est une voie
                    d'accès au dévoilement de mystères sur l’immortalité de l’âme, que l’on ne peut
                    approcher directement par le discours rationnel. </p>
                <p xml:id="d1e336">En préambule à son commentaire, Macrobe veut prouver la valeur de
                    vérité du rêve auquel il accorde la même fonction que Platon attribuait au
                    mythe : il peut révéler des vérités inaccessibles à la raison. Il entame donc
                    une dissertation sur les songes en distinguant d’une part les songes vrais et
                    d’autre part les songes faux<note type="standard" xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
            <p>
                            <hi rend="italic">Id</hi>., I, 3, 1-20, p. 10-16.</p>
          </note>. </p>
                <p xml:id="d1e346">Parmi les songes faux, illusoires, il distingue tout d’abord
                        l’<hi rend="italic">insomnium. </hi>Le mot est un composé de la préposition
                        <hi rend="italic">in</hi>- et du mot <hi rend="italic">somnium</hi>
                    signifiant le sommeil. L’<hi rend="italic">insomnium </hi>désigne ainsi la
                    vision intérieure au sommeil et qui s’évanouit avec lui sans laisser de trace.
                        L’<hi rend="italic">insomnium</hi> est d’origine physique ou psychique. Il
                    peut être provoqué par les besoins du corps, la faim ou la soif, ou inversement
                    par un excès de nourriture ou de boisson. Lorsqu’il a une origine psychique, il
                    s’agit d’un rêve provoqué par les préoccupations de la veille, les désirs,
                    l’amour et les soucis. Par le terme <hi rend="italic">visum</hi>, Macrobe
                    désigne les visions hypnagogiques qui apparaissent entre la veille et le
                    sommeil. Ce sont des visions confuses et désordonnées. Il classe dans cette
                    catégorie un type de songe qu’il dénomme par un terme grec, <hi rend="italic">ephialtes, </hi>et qu’il définit en se référant à une croyance populaire :
                    il serait provoqué par un démon incube qui, pesant sur la poitrine du dormeur,
                    produit un cauchemar oppressant. </p>
                <p xml:id="d1e370">À ces songes illusoires, Macrobe oppose ceux qui contiennent une
                    vérité oraculaire et qui induisent chez le dormeur qui les reçoit une
                    disposition mentale propice à la divination. L’<hi rend="italic">oraculum</hi>
                    est un songe clair, de nature programmatique : il se produit lorsqu’un parent,
                    un ami ou une personne inspirant le respect – ce peut être un dieu ou un prêtre
                    – révèle clairement un événement à venir ou invite à tenir une conduite de toute
                    urgence. La <hi rend="italic">visio</hi> préfigure en clair un événement qui se
                    réalise peu de temps après. Quant au terme <hi rend="italic">somnium,</hi> il
                    désigne le songe allégorique. Il cache sous des symboles, des voiles et des
                    énigmes la signification du rêve qui demeure incompréhensible sans
                    interprétation. </p>
                <p xml:id="d1e381">Cette classification des songes appelle quatre remarques.<lb/>1.
                    Le latin <hi rend="italic">somnium</hi>, qui est l’hyperonyme de toutes les
                    catégories de songe dégagées, dérive de <hi rend="italic">somnus</hi>, terme
                    désignant le sommeil et la divinité du sommeil chez Virgile et Ovide. La forme
                    crée un rapport étroit entre les deux mots. Indirectement, le rêve appartient au
                    sommeil, ce qui peut être un critère permettant de le distinguer des autres
                    expériences oniriques, telles que l’apparition ou l’extase. Le mot <hi rend="italic">somnus</hi> possède des connotations négatives en latin,
                    puisque au sens figuré il peut désigner la paresse, l’inaction, l’oisiveté,
                    notamment chez Cicéron. Il peut aussi par métaphore évoquer la mort. Par
                    contamination métonymique, le songe peut prendre des connotations négatives et
                    ainsi être perçu comme une illusion. En français, <hi rend="italic">somnium</hi>
                    a donné par évolution phonétique le mot <hi rend="italic">songe</hi>, mais le
                    lien entre le songe, le sommeil, le somme n’apparaît plus si nettement qu’en
                    latin dans la forme des mots<note type="standard" xml:id="ftn3" place="foot" n="3">
            <p> Voir F. <hi rend="small-caps">Schalk</hi>, « Somnium und verwandte
                            Wörter in den romanischen Sprachen », in <hi rend="italic">Exempla
                                romanischer Wortgeschichte</hi>, Francfort-sur-le-Main, éd.
                            Klostermann, 1966, p. 295-337.</p>
          </note>.<lb/>2. La catégorie du <hi rend="italic">visum</hi> est assez hétérogène chez Macrobe, puisque le mot
                    traduit deux termes grecs distincts que donne le grammairien : celui de <hi rend="italic">phantasma</hi> qui désigne une apparition, une image sans
                    consistance, et celui d’<hi rend="italic">ephialtes</hi> qui dénomme un spectre
                    induisant un songe oppresseur. Pour la catégorie de l’<hi rend="italic">ephialtes</hi>, Macrobe ne produit pas de correspondant latin. La création
                    lexicale des langues vernaculaires remédiera à ce manque dans la terminologie
                    latine.<lb/>3. Tout autant qu’une suite d’images ou de choses vues, le songe est
                    compris comme un message oral qui s’entend : il est un oracle, c’est-à-dire une
                    parole prophétique. Il dit quelque chose. C’est une conception qui est commune à
                    la Bible et à l’Antiquité gréco-latine.<lb/>4. La conception des rêves véhiculée
                    par la typologie de Macrobe est ambiguë : elle est à la fois empreinte de magie
                    et rationaliste. En effet elle rend compte de croyances populaires. Elle
                    confirme le lien du songe au domaine de la magie en lui accordant une valeur
                    oraculaire. Elle fait également référence de manière indirecte à des pratiques
                    religieuses propres au paganisme et dont héritera la culture chrétienne. Ainsi
                    dans la catégorie des songes insignifiants le terme <hi rend="italic">ephialtes</hi> renvoie à la croyance selon laquelle des démons oppressent
                    la poitrine du dormeur. Macrobe rapporte que selon la croyance populaire (<hi rend="italic">publica persuasio</hi>), il s’agit d’un être réel. Mais
                    lui-même attribue une origine naturelle au songe oppresseur : l’être fantastique
                    qui agresse le rêveur entre veille et sommeil n’existe que dans son imagination.
                    Enfin la catégorie de l’<hi rend="italic">oraculum</hi> renvoie sans doute au
                    songe homérique, mais implicitement aussi à la pratique du songe incubatoire :
                    dans l’Antiquité, il était d’usage de dormir dans les temples dans l’espoir
                    d’obtenir un rêve curatif ou un rêve oraculaire qui prophétise le destin du
                        rêveur<note type="standard" xml:id="ftn4" place="foot" n="4">
            <p> On pourra
                            se reporter sur ce point à C. A. <hi rend="small-caps">Meier</hi>, « Le
                            rêve et l’incubation dans l’ancienne Grèce », in R. <hi rend="small-caps">Caillois</hi> et G. E. <hi rend="small-caps">Von
                                Grunebaum</hi> (dir.), <hi rend="italic">Le rêve et les sociétés
                                humaines</hi>, Paris, Gallimard, coll. « Bibliothèque des Sciences
                            Humaines », 1967, p. 290-304. Voir aussi Aelius Aristide, <hi rend="italic">Discours sacrés. Rêve, religion, médecine au </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">ii</hi>
              </hi>
              <hi rend="sup">
                <hi rend="italic">e</hi>
              </hi>
              <hi rend="italic"> siècle après
                                J.-C.</hi>, introduction et traduction par A. J. <hi rend="small-caps">Festugiere</hi>, préface de J. <hi rend="small-caps">Le Goff</hi>, Paris, Macula, coll. « Propylées »,
                            1986. </p>
          </note>. Le terme <hi rend="italic">oraculum</hi> désigne
                    d’ailleurs en latin à la fois un lieu de prières, de culte, et l’oracle des
                    dieux obtenu par un songe. Toutefois Macrobe ne développe pas cette catégorie de
                    rêve par des exemples précis, ce qui suggère peut-être une certaine réserve de
                    sa part. Mais le point de vue rationaliste de Macrobe ne va pas toutefois
                    jusqu’à rejeter l’oniromancie, en particulier parce que son but est de montrer
                    la valeur de vérité du rêve. </p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e479">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e480">Traduction et créations savantes en moyen
                    français</head>
                <p xml:id="d1e482">Le <hi rend="italic">Commentaire au Songe de Scipion</hi> a été
                    recopié et glosé durant tout le Moyen Âge<note type="standard" xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
            <p> Sur la réception médiévale du <hi rend="italic">Commentaire au Songe de Scipion</hi>, voir principalement I. <hi rend="small-caps">Caiazzo</hi>, <hi rend="italic">Lectures
                                médiévales de Macrobe</hi>, Paris, Vrin, coll. « Études de
                            philosophie médiévale », 2002, p. 15-19 et p. 36. Sur sa réception dans
                            les différentes langues vernaculaires<hi rend="italic">, </hi>on se
                            reportera également à l’ouvrage d’A. <hi rend="small-caps">Hüttig</hi>,
                                <hi rend="italic">Macrobius im Mittelalter : ein Beitrag zur
                                Rezeptionsgeschichte der</hi> Commentarii in Somnium Scipionis,
                            Francfort-sur-le-Main, P. Lang, 1990, « Schriften der
                            Nationalsprachen », p. 171-173.</p>
          </note>, mais la classification de
                    Macrobe a été surtout commentée à partir du <hi rend="small-caps">xii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle. Elle est glosée par Guillaume de Conches<note type="standard" xml:id="ftn6" place="foot" n="6">
            <p> Voir P. <hi rend="small-caps">Dronke</hi>, <hi rend="italic">Fabula,
                                explorations into the uses of myth in medieval platonism</hi>, Leyde
                            et Cologne, E. J. Brill, 1974, chap. 1, « Fabula : critical theories »,
                            p. 13-68. On se reportera aussi à l’<hi rend="italic">excursus</hi>
                            (p. 68-78) qui propose une sélection des gloses de Guillaume de Conches
                            extraites de son <hi rend="italic">Commentaire sur Macrobe</hi>, encore
                            inédit dans son ensemble.</p>
          </note> et, en dehors de la tradition des
                    commentaires, reprise par Jean de Salisbury dans le <hi rend="italic">Policraticus</hi> (vers 1159)<note type="standard" xml:id="ftn7" place="foot" n="7">
            <p> Jean de Salisbury, <hi rend="italic">Policraticus,
                            </hi>édition <hi rend="small-caps">Webb</hi>, 2 vol., Londres‑Oxford,
                            Clarendon Press, 1909, t. I, chap. XV-XVII, 429a-436a. Pour une édition
                            plus récente, Jean de Salisbury, <hi rend="italic">Policraticus</hi>
                            <hi rend="italic">(I-IV)</hi>, éd. K. S. B. <hi rend="small-caps">Keats-Rohan</hi>, Turnhout, Brepols, Corpus Christianorum,
                            Continuatio Mediævalis, 118, 1993, p. 94-106. </p>
          </note>
          <hi rend="italic">, </hi>au livre II, dans les chapitres XV à XVII, et chez un
                    auteur cistercien, identifié à Alcher de Clairvaux, dans le <hi rend="italic">Liber de spiritu et anima</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn8" place="foot" n="8">
            <p> Alcher de Clairvaux est identifié comme le
                            Pseudo-Augustin, auteur du <hi rend="italic">Liber de spiritu et anima,
                                Patrologie Latine</hi>, éd. <hi rend="small-caps">Migne</hi>, t. XL,
                            chap. XXV, col. 798. Alcher de Clairvaux reprend les cinq catégories des
                            songes de Macrobe, mais remplace <hi rend="italic">visum</hi> par le
                            terme d’origine grecque <hi rend="italic">phantasma</hi>. </p>
          </note>.
                    Chez ces auteurs latins la terminologie macrobienne est reprise avec fidélité. </p>
                <p xml:id="d1e578">Aux <hi rend="small-caps">xiv</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">xv</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècles la langue vulgaire
                    commence à investir des champs du savoir réservés jusqu’alors à la langue
                    latine, de sorte que l’on traduit en français des traités latins des siècles
                    antérieurs. Ainsi le traité de Jean de Salisbury est transposé en langue
                    vulgaire, en 1372, par un traducteur de Charles V, un frère mineur nommé Denis
                    Foulechat, sous le titre <hi rend="italic">Le</hi>
                    <hi rend="italic">Policratique</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn9" place="foot" n="9">
            <p> Denis Foulechat, <hi rend="italic">Le
                                Policratique</hi>
                            <hi rend="italic">de Jean de Salisbury </hi>(1372), Livres I-III, éd. C.
                                <hi rend="small-caps">Brucker</hi>, Genève, Droz, 1994, Livre II,
                            chap. XV, p. 149-152.</p>
          </note>. Au milieu du <hi rend="small-caps">xv</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, Antoine de La Sale, précepteur des
                    fils de Louis de Luxembourg, comte de Saint-Pol, écrit à l’usage de ses élèves
                    un traité intitulé <hi rend="italic">La Sale</hi>, une compilation de grands
                    auteurs et d’histoires qu’il a entendues ou vécues. Au livre III, il consacre
                    deux chapitres aux songes : l’un est une typologie des songes, visiblement
                    calquée de Macrobe, l’autre est le récit d’un rêve célèbre du roi Crésus<note type="standard" xml:id="ftn10" place="foot" n="10">
            <p> Antoine de La
                                Sale,<hi rend="italic"> Œuvres Complètes</hi>, éd. F. <hi rend="small-caps">Desonay</hi>, 2 vol., Liège, Faculté de
                            Philosophie et Lettres, Paris, Droz, 1935-1941, t. II, <hi rend="italic">La Sale</hi>, p. 229-231. </p>
          </note>. Or, il nous a semblé
                    intéressant d’examiner comment la langue vulgaire transposait les dénominations
                    de Macrobe. Parvenait-elle à rendre compte par une terminologie adéquate des
                    distinctions subtiles opérées par la langue latine ? Que nous révèle de la
                    conception du rêve la transposition en langue française<note type="standard" xml:id="ftn11" place="foot" n="11">
            <p> Je remercie Jean-Marie Fritz d’avoir
                            attiré mon attention sur ces deux textes.</p>
          </note> ? </p>
                <p xml:id="d1e637">La traduction de la typologie de Macrobe en moyen français
                    présente <hi rend="italic">a priori</hi> une certaine continuité avec son
                    original latin. En effet les traducteurs conservent les cinq catégories de rêves
                    ainsi que la bipartition entre songes vrais et songes illusoires, laquelle donne
                    son architecture conceptuelle à la typologie de Macrobe. Denis Foulechat débute
                    ainsi son chapitre :</p>
                <q rend="quotation">« Il sont pluseurs especes de songes et pluseurs causes et
                    diverses figures et significacions ; car ou c’est ensonge ou fantosme ou songe
                    ou enseignement de Dieu ou vision<note type="standard" xml:id="ftn12" place="foot" n="12">
            <p>
                            <hi rend="italic">Le Policratique</hi>, chap. XV, 1-2,
                        p. 149.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e652">Quant à Antoine de La Sale, il introduit son exposé en ces
                    termes :</p>
                <q rend="quotation">« Il convient savoir, selon que les philosophes dient, et
                    premier Macrobe assez près du commencement de son livre qui est nommé
                    Disposicion de Songes, ou il dist que sont .V. manieres de songes : dont la
                    premiere est simplement appellee songe ; la seconde est appellee vision ; la
                    tierce est appellee oracle ; la quarte est appellee insonge ; la quinte est
                    appellee fantosme. Dont de ces .II. dernieres : de insonge et de fantosme, dit
                    que on ne doit faire compte<note type="standard" xml:id="ftn13" place="foot" n="13">
            <p>
                            <hi rend="italic">La Sale</hi>, p. 229.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e664">La traduction des termes dénommant les songes vrais semble avoir
                    été aisée tant les mots de la langue vulgaire présentent une filiation nette par
                    les sons et le sémantisme avec leur étymon latin. Ainsi <hi rend="italic">somnium</hi> est-il traduit facilement par <hi rend="italic">songe</hi> et
                        <hi rend="italic">visio</hi> par <hi rend="italic">vision</hi>. Le mot <hi rend="italic">oracle,</hi> qui est bien le descendant transparent du mot
                    latin <hi rend="italic">oraculum</hi> et qui comme tel est conservé dans les
                    deux textes, embarrasse néanmoins Denis Foulechat et Antoine de La Sale. Cet
                    embarras est imputable à deux raisons. La première est purement linguistique :
                    en moyen français le mot <hi rend="italic">oracle</hi> n’évoque pas d’emblée un
                    type de rêve, mais plutôt un type d’énoncé : « une réponse divine dans
                    l’Antiquité » ou « un lieu où la divinité rend l’oracle » selon le <hi rend="italic">Dictionnaire du Moyen Français</hi>. La deuxième raison tient
                    au rejet du paganisme, à l’impossibilité d’inclure dans la catégorie des songes
                    vrais des rêves où apparaissent des dieux païens. Accessoirement s’ajoute le
                    rejet de la pratique du songe incubatoire condamnée par l’Église, sans qu’elle
                    parvienne, tout du moins jusqu’au Haut Moyen Âge, à éradiquer totalement la
                    coutume, puisqu’on allait incuber auprès de tombeaux de saints<note type="standard" xml:id="ftn14" place="foot" n="14">
            <p> Voir J. <hi rend="small-caps">Le Goff</hi>, <hi rend="italic">Le christianisme
                                et les rêves </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">(ii</hi>
              </hi>
              <hi rend="sup">
                <hi rend="italic">e</hi>
              </hi>
              <hi rend="italic">-</hi>
              <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">vii</hi>
              </hi>
              <hi rend="sup">
                <hi rend="italic">e</hi>
              </hi>
              <hi rend="italic"> siècle)</hi>, in <hi rend="italic">L’imaginaire
                                médiéval</hi>, Paris, Gallimard, coll. « Bibliothèque des
                            Histoires », 1985, p. 265-316, et, plus particulièrement p. 289. On
                            consultera également P. <hi rend="small-caps">Saintyves</hi>, <hi rend="italic">En marge de la légende dorée. Songes, miracles et
                                survivances</hi>, Paris, Robert Laffont, coll. « Bouquins », 1987
                            [Émile Nourry, 1930], « Des songes provoqués et de l’incubation »,
                            p. 518-523.</p>
          </note>. La traduction du mot <hi rend="italic">oraculum</hi> par <hi rend="italic">oracle </hi>requiert donc une glose qui
                    manifeste la distance du chrétien vis-à-vis des croyances païennes. Ainsi Denis
                    Foulechat évite dans un premier temps le mot <hi rend="italic">oracle</hi> et
                    emploie pour présenter cette catégorie de rêve la périphrase : « enseignement de
                        Dieu<note type="standard" xml:id="ftn15" place="foot" n="15">
            <p>
                            <hi rend="italic">Le Policratique</hi>, 1, p. 149.</p>
          </note>. »
                    Ensuite, lorsqu’il définit plus précisément ce type de rêve, il emploie le terme
                        <hi rend="italic">oracle</hi>, mais précédé du mot <hi rend="italic">espece</hi> – « espece de oracle<note type="standard" xml:id="ftn16" place="foot" n="16">
            <p> « Mais, quant la chose par repos esclarcist a
                            l’annunciacion d’autrui, toutesvoies se la personne de celui qui
                            l’annunce est honeste et honorable, ce est espece de oracle, c’est a
                            dire response du ciel. », <hi rend="italic">Le Policratique</hi>, 42,
                            p. 151.</p>
          </note> » – qui marque sa réticence, puis il glose cette
                    expression par une périphrase explicative absente de son original latin :
                    « C’est a dire response du ciel. » L’oracle est défini comme une annonciation,
                    une « devine volenté par bouche d’omme annunciee<note type="standard" xml:id="ftn17" place="foot" n="17">
            <p>
                            <hi rend="italic">Ibid</hi>. </p>
          </note> ». L’apparition des dieux
                    anciens est rejetée comme une croyance diabolique par Jean de Salisbury et Denis
                    Foulechat ou attribuée à une « maniere du parler de Macrobe<note type="standard" xml:id="ftn18" place="foot" n="18">
            <p>
                            <hi rend="italic">La Sale</hi>, p. 230 : « Oracle est quant lui appert
                            pere ou mere ou aulcune sainte personne, prestres ou aulcuns dieux,
                            selon la maniere du parler de Macrobe. » </p>
          </note> » par Antoine de La
                    Sale. Afin d’éclairer la signification de l’oracle, les auteurs médiévaux
                    ajoutent des exemples qui illustrent la définition macrobienne et construisent
                    sous les yeux du lecteur la traduction : ils sont principalement tirés du
                    Nouveau Testament et prennent la forme de l’apparition d’un ange qui transmet la
                    volonté divine à des humains. Sont cités comme oracle par exemple le songe des
                    Rois Mages (Matthieu 2, 12), dans lequel un ange les avertit de ne pas retourner
                    auprès d’Hérode ; ou celui de Joseph (Matthieu 2, 13), dans lequel un ange lui
                    ordonne de fuir en Égypte avec la Vierge et le Christ nouveau-né. Hors de ces
                    exemples, le songe oraculaire est considéré comme une superstition diabolique.
                    Jean de Salisbury et son traducteur Denis Foulechat condamnent très expressément
                    les rêves oraculaires de l’<hi rend="italic">Énéide</hi> où apparaissent les
                    dieux ou le défunt Anchise :</p>
                <q rend="quotation">« Eneas, par l’enseigne de leur devins respons, trouva Ytalie,
                    qui par eulz li estoit promise et de luy tres diligenment avoit esté quise et
                    poursuye, et en ycelle, par l’inspiracion non pas tant des esperis, que il
                    appellent leurs dieux, comme par l’inspiracion de dyables, il establi son siege
                    et sema la semence du lignage romain ou jardin qui mieulx leur plaisoit. Et
                    quelle autre chose feist en songe le pere Anchises et quelle autre Jupiter et
                    quelle Apollo et aussy les autres, qui seroit longue chose a raconter<note type="standard" xml:id="ftn19" place="foot" n="19">
            <p>
                            <hi rend="italic">Le Policratique</hi>, chap. XV, 48-49,
                        p. 151.</p>
          </note> ? »</q>
                <p xml:id="d1e790">Ce jugement explique sans doute la disparition dans l’<hi rend="italic">Eneas, </hi>adaptation médiévale (vers 1160) du texte
                    virgilien, de tous les songes prophétiques de l’<hi rend="italic">Énéide </hi>:
                    les trois songes où apparaissent successivement à Énée Hector<note type="standard" xml:id="ftn20" place="foot" n="20">
            <p> Virgile, <hi rend="italic">Énéide</hi>, éd. et trad. de J. <hi rend="small-caps">Perret</hi>, 3 vol., Paris, Les Belles Lettres, 1977-1980, t. I,
                            livre II, v. 268-297, p. 48-49.</p>
          </note>, les dieux Pénates<note type="standard" xml:id="ftn21" place="foot" n="21">
            <p>
                            <hi rend="italic">Id</hi>., t. I, livre III, v. 147-171,
                        p. 80-81.</p>
          </note> et Mercure<note type="standard" xml:id="ftn22" place="foot" n="22">
            <p>
                            <hi rend="italic">Id</hi>., t. I, livre IV, v. 553-570,
                        p. 131-132.</p>
          </note>. En revanche, l’apparition d’Anchise à Énée est
                    conservée, peut-être parce qu’elle est conçue comme une vision éveillée<note type="standard" xml:id="ftn23" place="foot" n="23">
            <p>
                            <hi rend="italic">Id</hi>., t. II, livre V, v. 722-739, p. 32-33. Voir
                                <hi rend="italic">Eneas</hi>, roman du <hi rend="small-caps">xii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle, éd. J.-J. <hi rend="small-caps">Salverda de Grave</hi>, 2 vol., Paris, Champion,
                            1925-1929, t. I, v. 2161-2220, p. 66-68.</p>
          </note>.</p>
                <p xml:id="d1e845">C’est pour la traduction des termes désignant les songes
                    illusoires que l’on observe la tension la plus nette entre un effort de
                    continuité, voire de fidélité, par rapport à la source latine et la nécessité de
                    son abandon au profit d’un déplacement de la terminologie. Le mot <hi rend="italic">insomnium, </hi>qui désigne le songe le plus banal, le plus
                    quotidien chez Macrobe, est rendu par le néologisme <hi rend="italic">ensonge</hi> qui est le calque de l’étymon latin. Le terme <hi rend="italic">ensonge</hi> est bien attesté au <hi rend="small-caps">xiv</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, chez Froissart, dans le roman de <hi rend="italic">Méliador</hi> (1373-1388), au sens de « rêve », « songe »,
                    « imagination trompeuse » : il rime avec une forme du verbe <hi rend="italic">mensongier</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn24" place="foot" n="24">
            <p>
                            « Plus a de .X. jours que n’oÿ / Parolle qui si bien m’agrée / Et, ou
                            cas que je m’i recrée, / Si me di ci presentement, / De tout ton
                            meilleur sentement, / Se tu dis voir u tu mençonges / Pour moi oster de
                            telz <hi rend="italic">ensonges</hi>. » (Jean Froissart, <hi rend="italic">Meliador</hi>, éd. A. <hi rend="small-caps">Longnon</hi>, 3 vol., Paris, Firmin-Didot, <hi rend="small-caps">satf</hi>, 1895-1899, t. II, v. 11867-11873, p. 74).</p>
          </note>. Il
                    est encore attesté au <hi rend="small-caps">xv</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle,
                    chez Antoine de La Sale, sous la forme <hi rend="italic">insonge</hi>, mais il
                    n’est plus attesté dans le <hi rend="italic">Dictionnaire de la langue française
                        du </hi>
          <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">xvi</hi>
          </hi>
          <hi rend="sup">
            <hi rend="italic">e</hi>
          </hi>
          <hi rend="italic"> siècle</hi> d’Edmond
                    Huguet et semble avoir disparu de la langue à cette époque. On peut supposer que
                    ce mot n’a jamais vraiment pénétré la langue courante, en raison peut-être de sa
                    proximité phonique avec le mot <hi rend="italic">ensoigne</hi> signifiant
                    « inquiétude », « difficulté ». </p>
                <p xml:id="d1e908">Le mot <hi rend="italic">visum</hi> n’est pas traduit par son
                    descendant monosyllabique <hi rend="italic">vis</hi> dont les sens s’étaient
                    trop écartés de sa racine et qui signifiait principalement « avis »,
                    « opinion », « impression ». Il est traduit par Denis Foulechat et par Antoine
                    de La Sale par le mot <hi rend="italic">fantosme,</hi> qui a pour origine le mot
                    grec ionien *<hi rend="italic">phantagma,</hi> altéré en *<hi rend="italic">phantauma</hi> dans le grec massaliote. L’emploi du mot <hi rend="italic">fantosme</hi> contourne l’imprécision du mot latin <hi rend="italic">visum</hi> en faisant retour au mot grec <hi rend="italic">phantasma</hi>,
                    dont il était la traduction dans le texte de Macrobe<note type="standard" xml:id="ftn25" place="foot" n="25">
            <p> Voir Macrobe, <hi rend="italic">Commentaire au Songe de Scipion</hi>, I, 3, 1, p. 10 et I, 3, 7,
                            p. 12.</p>
          </note>. En moyen français, le mot <hi rend="italic">fantosme</hi> désigne « une illusion », « une chimère », « le fruit de
                    l’imagination » et plus spécialement « une apparition », « un esprit
                    malfaisant », « un être fantomatique ». Dans tous les exemples cités par le <hi rend="italic">Dictionnaire du Moyen Français</hi>, le terme est en
                    collocation avec des mots ou des expressions qui lui donnent une signification
                    négative, voire diabolique : <hi rend="italic">illusion</hi>, <hi rend="italic">euvre dyabolique</hi>, <hi rend="italic">deableries</hi>. Les deux auteurs
                    que nous avons retenus présentent le <hi rend="italic">fantosme</hi> ou <hi rend="italic">le songe de fantosme</hi> comme la création de l’état
                    intermédiaire entre veille et sommeil. </p>
                <p xml:id="d1e965">Dans cette catégorie, Macrobe classait le songe oppresseur qu’il
                    dénommait par le substantif grec <hi rend="italic">ephialtes</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn26" place="foot" n="26">
            <p>
                            <hi rend="italic">Id</hi>., I, 3, 7, p. 12. </p>
          </note>. Les Latins ne
                    semblent pas avoir eu de mot particulier pour désigner le cauchemar et les
                    lettrés employaient l’expression <hi rend="italic">suppressio (subp)
                        nocturna</hi> (= « oppression nocturne »). Denis Foulechat décrit le songe
                    oppresseur sans le nommer ni reprendre le mot grec qui se trouve pourtant dans
                    son texte original ; il laisse à cette variété de mauvais rêve le nom de <hi rend="italic">fantosme</hi> et la définit comme une maladie : </p>
                <q rend="quotation">« En ceste maniere est il de une maladie dont aucuns par
                    diverses oppressions cuide estre grevé d’aucun fais sus lui aussi comme se il
                    feust esveillié, et cuide estre esveillié, et toutesvoies il dort, mais il
                    repose mal ; tele puet estre dite fantosme. Et ces choses ont mieulx mestier de
                    cure et de medecine que de nostre determinacion, et par especial quant il
                    n’appert rien vray en eulz fors tant que ce sont tres vraies et angoisseuses
                    passions dont personne est grevee<note type="standard" xml:id="ftn27" place="foot" n="27">
            <p>
                            <hi rend="italic">Le Policratique</hi>, chap. XV, 11-12,
                        p. 149.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e993">Selon lui, le rêve oppresseur est une illusion des sens du
                    dormeur comme l’indique l’emploi du verbe <hi rend="italic">cuidier</hi>
                    signifiant « croire à tort », ou de la locution conjonctive « comme se ». Se
                    fondant sur l’autorité des « phisiciens », il donne au rêve oppresseur une cause
                    endogène, qui peut être de nature physiologique ou psychologique. Il associe le
                        <hi rend="italic">fantosme</hi> à une condition pathologique, curable, mais
                    néanmoins extrêmement pénible pour le rêveur. Sa compréhension du songe
                    oppresseur est rationaliste. </p>
                <p xml:id="d1e1001">Antoine de La Sale s’inscrit de la même manière dans une
                    tradition rationaliste, mais il donne une désignation spécifique au songe
                    oppresseur et le nomme <hi rend="italic">incube</hi> : </p>
                <q rend="quotation">« Aussi quant il samble que aulcune chose viengne assaillir, qui
                    samble que monte sur luy et le charge si fort que on ne se poeut remouvoir ne
                    parler. Et ce appellent les medecins incubz ; et est une malle maladie pour tant
                    qu’elle dure<note type="standard" xml:id="ftn28" place="foot" n="28">
            <p>
                            <hi rend="italic">La Sale</hi>, p. 229-230.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1016">Par cette définition, Antoine de La Sale se réfère à la
                    tradition médicale de l’incube et non à la tradition théologique qui le définit
                    comme un démon, un satyre qui agresse le rêveur, pèse sur sa poitrine et lui
                    insuffle ainsi un rêve effrayant<note type="standard" xml:id="ftn29" place="foot" n="29">
            <p> M. <hi rend="small-caps">Dulaey</hi>, <hi rend="italic">Le rêve dans la vie et la pensée de saint
                                Augustin</hi>, Paris, Études augustiniennes, 1973, « Le cauchemar »,
                            p. 132-133. </p>
          </note>. Pour Antoine de La Sale le rêve oppresseur, qui
                    annihile la mobilité et la faculté de parole chez le dormeur, n’a pas de cause
                    réelle, comme l’indique l’emploi du verbe <hi rend="italic">sembler, </hi>et il
                    est causé par un état de conscience particulier. </p>
                <p xml:id="d1e1032">Au contraire de Macrobe, qui faisait allusion à la croyance
                    populaire selon laquelle ce type de rêve est provoqué par la présence d’un être
                    pesant sur la poitrine du dormeur, aucun des deux commentateurs ne mentionne
                    précisément une telle croyance. De même aucun des deux ne précise l’origine de
                    l’oppression ressentie : ils demeurent vagues. Pour Denis Foulechat il s’agit
                    d’un poids (« fais »), tandis que selon Antoine de La Sale, l’oppression
                    ressentie semble être due à l’agression d’« aulcune chose ». Aucun des deux ne
                    mentionne la croyance selon laquelle le rêve effrayant serait causé par
                    l’agression d’un animal, d’un démon ou d’une vieille femme sur la poitrine du
                    rêveur. Pour avoir une idée des croyances que ces lettrés répugnent à
                    mentionner, sans doute parce qu’ils y voient une résurgence du paganisme ou une
                    superstition, il faut se reporter à l’ouvrage du médecin Bernard de Gordon, le
                        <hi rend="italic">Lilium medicine</hi> (vers 1305), dans lequel l’incube est
                    précisément défini : </p>
                <q rend="quotation">« <hi rend="italic">Incubus</hi> est un fantasme qui, pendant le
                    sommeil oppresse le corps, provoquant le mouvement et la parole. <hi rend="italic">Incubus</hi> est le nom d’un démon : certains pensent que
                    lorsque l’incube se dirige vers le corps humain – surtout si l’homme est allongé
                    sur le dos –, par le fait d’une influence corrompue, il pèse sur le corps et
                    fait croire à une suffocation. Lorsque cela survient aux nourrissons, ils
                    s’étouffent souvent, parce qu’ils ne peuvent soutenir une si grande corruption :
                    telle est l’opinion des théologiens. Mais le vulgaire pense que c’est une
                    vieille femme qui foule et comprime le corps : il n’en est rien. Les médecins
                    ont une meilleure opinion<note type="standard" xml:id="ftn30" place="foot" n="30">
            <p> Bernard de Gordon, <hi rend="italic">Lilium medicine</hi>, II,
                            24, (Lyon, G. Rouillium, 1550, p. 220-221), cité et traduit par D. <hi rend="small-caps">Jacquart</hi> et C. <hi rend="small-caps">Thomasset</hi>, <hi rend="italic">Sexualité et savoir médical au
                                Moyen Âge</hi>, Paris, <hi rend="small-caps">puf</hi>, 1985, p. 227.
                            Pour l’analyse de ce texte et les différentes traditions de l’incube, on
                            se reportera à M. <hi rend="small-caps">Van Der Lugt</hi>, <hi rend="italic">Le ver, le démon et la Vierge</hi>. <hi rend="italic">Les théories médiévales de la génération extraordinaire</hi>,
                            Paris, Les Belles Lettres, coll. « L’âne d’or », 2004, en particulier
                            « La théorie de l’incube dans la littérature onirique et médicale »,
                            p. 317-336.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1075">L’exposé de Bernard de Gordon nous éclaire sur l’existence de
                    trois interprétations différentes de l’incube. Il mentionne une interprétation
                    théologique, sans donner de référence ni préciser la définition de l’incube
                    élaborée par les théologiens. Selon la tradition théologique, dont on trouve la
                    trace chez saint Augustin par exemple<note type="standard" xml:id="ftn31" place="foot" n="31">
            <p> Augustin, <hi rend="italic">De civitate Dei</hi>,
                            XV, XXIII, 1, trad. G. <hi rend="small-caps">Combès</hi>, Bibliothèque
                            Augustinienne 36, p. 142.</p>
          </note>, l’incube est un démon qui attaque
                    les nourrissons pour les tuer ou les dormeurs pour avoir un commerce sexuel.
                    Bernard de Gordon fait également état d’une croyance populaire selon laquelle il
                    s’agit d’une vieille femme maléfique. Enfin, il rend compte de la tradition
                    médicale, rationaliste, qui conçoit l’incube comme un simple mauvais rêve. On
                    constate que les commentateurs de la typologie des songes de Macrobe se
                    rattachent à cette dernière catégorie et se refusent même à évoquer précisément
                    les croyances qu’ils taisent. Elles demeurent du domaine du non-dit.</p>
                <p xml:id="d1e1088">L’examen des traductions de la typologie de Macrobe révèle une
                    réticence à accorder une valeur oraculaire au songe et une difficulté à
                    concevoir l’origine du songe effrayant. Nous avons vu que sous l’espèce du <hi rend="italic">fantosme</hi>, il est une sorte de pathologie. Les catégories
                    de songes qui sont l’émanation de croyances relevant du paganisme, que ce soit
                    l’oracle ou l’<hi rend="italic">ephialtes</hi>, sont définies avec
                    circonspection et réticence. Le terme grec <hi rend="italic">ephialtes</hi> est
                    abandonné, le terme <hi rend="italic">oracle</hi> est admis avec une glose.
                    Toutes ces réticences attestent l’émergence d’un doute sur la validité de cette
                    typologie. Nous allons voir maintenant que la langue vulgaire courante a opéré
                    des ruptures et des déplacements bien plus radicaux vis-à-vis de cette
                    classification et nous essaierons d’en déterminer l’origine.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e1102">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e1103">Les créations de la langue vernaculaire et
                    l’empreinte de la culture folklorique</head>
                <p xml:id="d1e1105">À partir du moyen français la langue vulgaire ne retient, parmi
                    toutes les catégories de songe définies par Macrobe, que celles du songe et de
                    la vision, mais sans considérer comme nécessairement vrai le phénomène onirique
                    désigné. Les changements les plus frappants concernent la catégorie du songe
                    illusoire, avec l’abandon de la terminologie héritée de Macrobe et
                    l’installation dans la langue vulgaire de mots d’origine obscure qui désignent
                    de manière adéquate les croyances folkloriques attachées à ce type de songe. On
                    peut émettre l’hypothèse que la dénomination savante, partagée comme un trésor
                    par le milieu clérical lettré, n’a jamais pu s’imposer en face de vocables
                    d’origine populaire véhiculés par la masse parlante.</p>
                <p xml:id="d1e1107">Le terme <hi rend="italic">ensonge, insonge</hi> qui désigne le
                    songe le plus banal, le plus quotidien, a disparu de la langue à la Renaissance.
                    Mais s’était-il vraiment implanté dans la langue ? A-t-il jamais été populaire ?
                    Il était usité pour dénommer le songe quotidien, sans signification. Le terme
                    qui s’est progressivement imposé pour dénommer ce type d’expérience est le
                    substantif <hi rend="italic">rêve </hi>qui n’est attesté dans les dictionnaires
                    qu’au <hi rend="small-caps">xvii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle,
                    postérieurement au verbe <hi rend="italic">resver</hi> entré dans la langue dès
                    le <hi rend="small-caps">xii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle. En ancien
                    français <hi rend="italic">resver</hi> signifie au sens propre « errer »,
                    « aller çà et là », « se promener », « rôder », « vagabonder ». Par métaphore il
                    a pris le sens de « divaguer », « délirer » et avec cette signification il est
                    souvent lié à la rime avec le verbe <hi rend="italic">desver</hi> signifiant
                    « être fou », <hi rend="italic">endesver</hi> « devenir fou ». Par extension il
                    a pu s’appliquer à l’activité nocturne déréglée, au sens de « se livrer à une
                    réjouissance nocturne », « se livrer à la débauche ». Le sens moderne « avoir
                    une vision durant le sommeil » est attesté au <hi rend="small-caps">xiv</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, mais ne s’imposera progressivement qu’au <hi rend="small-caps">xvii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle. Pour bien
                    comprendre le lien entre tous ces différents sens, qui sont dépréciatifs, il
                    faut se reporter à l’étymologie de <hi rend="italic">resver</hi> qui est sans
                    doute liée à celle de <hi rend="italic">desver</hi>. Ces deux verbes ont
                    probablement pour racine un adjectif <hi rend="italic">vagus</hi>, qui signifie
                    « errant », « vagabond » et qui se rattache au latin classique <hi rend="italic">vagari </hi>ayant pour sens « aller çà et là », « errer ». Jakob Jud a
                    supposé l’existence d’un verbe gallo-roman *<hi rend="italic">re</hi>-<hi rend="italic">exvagare </hi>de même sens avec une valeur intensive<note type="standard" xml:id="ftn32" place="foot" n="32">
            <p> Sur cette étymologie
                            de <hi rend="italic">resver, rêver, </hi>voir J. <hi rend="small-caps">Jud</hi>, « <hi rend="italic">Rêver</hi> et <hi rend="italic">Desver</hi> », <hi rend="italic">Romania</hi>, t. LXII, 1936,
                            p. 145-157. Pour une synthèse des hypothèses étymologiques, on se
                            reportera à l’article « rêver » du <hi rend="italic">Dictionnaire
                                historique de la langue française</hi>, établi sous la direction
                            d’A. <hi rend="small-caps">Rey</hi>, 2 vol., Paris, Dictionnaires Le
                            Robert, 1992, t. II, p. 1797-1798.</p>
          </note>. <hi rend="italic">Rêver</hi> signifie donc essentiellement « vagabonder », « divaguer », puis
                    au sens figuré « vagabonder en esprit », « délirer ». On peut donc se demander
                    pourquoi ce mot d’origine obscure s’est progressivement imposé dans la langue
                    vulgaire au point de remplacer le mot <hi rend="italic">songe</hi>. </p>
                <p xml:id="d1e1201">Il est possible que <hi rend="italic">resver</hi>, puis le
                    substantif <hi rend="italic">resve,</hi> se soient imposés parce qu’ils
                    véhiculaient un ensemble de croyances très anciennes et largement répandues
                    selon lesquelles la nuit, durant le sommeil, l’âme ou l’esprit se détache du
                    corps pour voyager, vagabonder<note type="standard" xml:id="ftn33" place="foot" n="33">
            <p> Sur ce point voir l’article de D. <hi rend="small-caps">Fabre</hi>, « Rêver, le mot, la chose, l’histoire », <hi rend="italic">Terrain</hi> 26 (mars 1996), p. 69-82.</p>
          </note>.
                    Cette croyance est bien attestée par des légendes recueillies au Moyen Âge et
                    dans des contes populaires parvenus jusqu’à nos jours. Au Moyen Âge, dans la
                    deuxième partie du <hi rend="italic">Roman de la Rose</hi> (écrite vers
                    1270-1280), Jean de Meun expose et réfute la légende de dame Habonde. Cette
                    réfutation s’inscrit dans le discours de Nature qui rapporte que maintes gens
                    s’imaginent devenir la nuit des « estries » (v. 18396), c’est-à-dire des
                    stryges, des vampires ou des sorcières, qui errent la nuit en compagnie de dame
                    Habonde. De vieilles femmes prétendent que le tiers de l’humanité possède cette
                    faculté de quitter le corps, trois fois la semaine, durant le sommeil, pour
                    accompagner les « bonnes dames » et pénétrer avec elles dans les maisons à
                    travers les fentes, les chatières ou les crevasses. Au réveil, l’âme qui a couru
                    le monde durant la nuit réintègre le corps, mais si celui-ci a été retourné,
                    elle ne peut plus rentrer en lui<note type="standard" xml:id="ftn34" place="foot" n="34">
            <p> Guillaume de Lorris et Jean de Meun, <hi rend="italic">Le Roman de la Rose</hi>, éd. F. <hi rend="small-caps">Lecoy</hi>, 3 vol., Paris, Champion, <hi rend="small-caps">cfma</hi>, 1965-1970, t. III, v. 18395-18484, p. 52-55. Sur ce
                            passage du <hi rend="italic">Roman de la Rose</hi>, nous nous permettons
                            de renvoyer à notre ouvrage, <hi rend="italic">La Corne et l’Ivoire.
                                Étude sur le récit de rêve dans la littérature romanesque des
                                </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">xii</hi>
              </hi>
              <hi rend="sup">
                <hi rend="italic">e</hi>
              </hi>
              <hi rend="italic"> et
                                </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">xiii</hi>
              </hi>
              <hi rend="sup">
                <hi rend="italic">e</hi>
              </hi>
              <hi rend="italic"> siècles</hi>, Paris, Champion, coll. « Nouvelle Bibliothèque du
                            Moyen Âge », 2010, p. 583-590. </p>
          </note>. Les « bonnes dames » et
                    « dame Habonde » en particulier sont des femmes surnaturelles, dotées de la
                    faculté de voler dans les airs. Dans les maisons qu’elle visite, et où elle
                    trouve des offrandes sous forme de quelque boisson ou nourriture, dame Habonde
                    apporte l’abondance de biens. Selon Nature, qui est le porte-parole du
                    rationaliste Jean de Meun, cette légende est une « folie horrible » (v. 18419),
                    des « fables » (v. 18446) véhiculées par de « foles vielles » (v. 18459).
                    Toutefois, même s’il lui dénie une quelconque vérité, Jean de Meun transmet et
                    fait rayonner malgré lui cette légende qui semble bien accréditée au <hi rend="small-caps">xiii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle. </p>
                <p xml:id="d1e1266">Par ailleurs, il existe un conte type (1645 A) répertorié par
                    A. Aarne et S. Thompson sous le titre <hi rend="italic">Dream of Treasure
                        Bought,</hi> qui témoigne de la croyance au vagabondage de l’âme durant le
                        sommeil<note type="standard" xml:id="ftn35" place="foot" n="35">
            <p> A. <hi rend="small-caps">Aarne</hi> et S. <hi rend="small-caps">Thompson</hi>, <hi rend="italic">The types of the folktale : a
                                classification and bibliography</hi>, <hi rend="italic">Folklore
                                fellows communications, </hi>n° 184, Helsinki, 1961, « Dream of
                            Treasure Bought. Treasure has been seen by man’s soul absent in sleep in
                            form of fly (or bubble). The purchaser of the dream finds the
                            treasure. » (p. 469).</p>
          </note>. Ce conte met en scène deux
                    personnages, un rêveur et un observateur. Tandis que l’un est endormi, l’autre
                    aperçoit sortant de sa bouche un petit animal : un lézard, une mouche, une
                    souris, un serpenteau, qui cherche à franchir un ruisseau, visite le crâne d’un
                    cheval, d’un âne ou s’enfonce dans un trou de la montagne. L’animal réintègre
                    ensuite le corps endormi et le dormeur s’éveille aussitôt : il raconte qu’en
                    rêve il a visité un palais et découvert un trésor. Le rêveur et l’observateur
                    confrontent leurs points de vue et, creusant la terre sous le crâne de l’animal,
                    découvrent un trésor<note type="standard" xml:id="ftn36" place="foot" n="36">
            <p>
                            Voir D. <hi rend="small-caps">Fabre</hi>, « Rêver, le mot, la chose,
                            l’histoire », p. 72-74. </p>
          </note>. Une célèbre version de ce récit est
                    relatée par Paul Diacre dans l’<hi rend="italic">Histoire des Lombards</hi> qui
                    met en scène le roi Gontran de Bourgogne dans le rôle du rêveur<note type="standard" xml:id="ftn37" place="foot" n="37">
            <p> C. <hi rend="small-caps">Ginzburg</hi> rapporte l’histoire dans <hi rend="italic">Le sabbat des sorcières</hi>, Paris, Gallimard, coll.
                            « Bibliothèque des histoires », 1992, p. 147 : « L’historien lombard
                            Paul le Diacre, qui vécut au <hi rend="small-caps">viii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle, raconte que, un jour, de la bouche du roi
                            burgonde Guntram, qui dormait veillé par un écuyer, sortit soudain un
                            animal, une sorte de petit serpent. Celui-ci se dirigea vers un ruisseau
                            non loin de là, qu’il tenta en vain de traverser. Alors l’écuyer posa
                            son épée en travers, d’une rive à l’autre. Le serpent passa de l’autre
                            côté et disparut derrière une colline ; quelque temps plus tard, il fit
                            le même chemin à l’envers, et se glissa dans la bouche du dormeur. Le
                            roi s’éveilla et dit qu’il avait rêvé qu’il passait sur un pont de fer,
                            pour entrer ensuite dans une montagne où était caché un trésor (qui fut
                            effectivement trouvé). »</p>
          </note>, une autre est recueillie lors de
                    l’interrogatoire du berger Pierre Maury par l’inquisiteur Jacques Fournier et
                    relatée par Emmanuel Le Roy Ladurie dans <hi rend="italic">Montaillou, village
                        occitan de 1294 à 1324</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn38" place="foot" n="38">
            <p> E. <hi rend="small-caps">Le Roy Ladurie</hi>, <hi rend="italic">Montaillou, village occitan de 1294 à 1324</hi>, Paris, Gallimard,
                            coll. « Bibliothèque des Histoires », 1982 [1<hi rend="sup">re</hi> éd.
                            1975], p. 608-609. Dans cette version, c’est un lézard qui sort de la
                            bouche du dormeur et passe une rivière sur une planche avant d’aller
                            visiter le crâne d’un âne. L’observateur ôte la planche, de sorte que le
                            lézard ne pouvant plus passer la rivière, le corps du dormeur s’agite
                            énormément. Le veilleur ayant remis la planche, le lézard peut traverser
                            la rivière et réintégrer le corps du dormeur en passant par la bouche.
                            Le parfait cathare qui interprète l’aventure déclare que l’âme demeure
                            attachée au corps, mais que l’esprit s’évade et vagabonde en
                        rêve.</p>
          </note>, enfin Félix Arnaudin dans les <hi rend="italic">Contes
                        populaires de la Grande-Lande</hi> la recueille en 1881 sous le titre <hi rend="italic">Lou rèbe</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn39" place="foot" n="39">
            <p> F. <hi rend="small-caps">Arnaudin</hi>, <hi rend="italic">Contes
                                populaires de la Grande-Lande</hi>, éd. J. <hi rend="small-caps">Boisgontier</hi> et G. <hi rend="small-caps">Latry</hi>, Bordeaux,
                            Confluences, 1994, p. 276-277. En l’occurrence l’animal qui s’échappe de
                            la bouche du rêveur est une mouche.</p>
          </note>. Ce conte, dans lequel
                    l’animal représente l’âme ou l’esprit du rêveur qui s’échappe de son corps à
                    l’occasion du rêve, reflète une représentation du rêve comme vagabondage, voyage
                    de l’esprit ou de l’âme en dehors de son enveloppe charnelle. Par son étymologie
                    supposée, le mot « rêve » s’accorde ainsi avec des croyances très anciennes
                    refoulées par la culture savante mais bien présentes dans le folklore, de sorte
                    qu’il se serait peut-être imposé dans la langue sous la pression d’un usage
                    populaire. Ce phénomène pourrait expliquer pourquoi, alors que le substantif
                    « rêve » n’est attesté pour la première fois qu’au <hi rend="small-caps">xvii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, il est noté inexplicablement comme
                    « vieux » par Antoine Furetière et commenté en ces termes dans la première
                    édition du <hi rend="italic">Dictionnaire de l’Académie Française</hi> (1694) :
                    « Il est de peu d’usage et bas. » Il est « vieux » et « bas » peut-être parce
                    qu’il véhicule un ensemble de croyances très anciennes, et « de peu d’usage »
                    parce qu’il n’est pas généralisé dans la culture savante écrite, ce qui ne
                    signifie pas qu’il ne l’était pas dans la culture orale.</p>
                <p xml:id="d1e1363">On retrouverait un phénomène de rupture et de déplacement
                    similaires pour la catégorie définie par Macrobe sous le terme de <hi rend="italic">visum</hi>. Le mot <hi rend="italic">fantosme</hi> qui le
                    traduit dans les classifications des <hi rend="small-caps">xiv</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">xv</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècles s’est spécialisé dans la langue savante tout d’abord pour
                    désigner les spectres et les apparitions de défunts. Dans la langue vulgaire, il
                    existait pour dénommer le cauchemar le substantif masculin <hi rend="italic">apesart</hi>, dérivé du verbe <hi rend="italic">peser</hi> et qui exprime
                    la sensation d’oppression que ressent le rêveur. Mais ce terme relevé, selon le
                    dictionnaire d’ancien français de Tobler et Lommatzsch, au <hi rend="small-caps">xiv</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle chez Raoul de Presles, ne semble pas
                    avoir connu une large diffusion : il n’est pas attesté dans le <hi rend="italic">Dictionnaire du Moyen Français</hi>. Le substantif <hi rend="italic">incube
                    </hi>(1372), calque savant du latin <hi rend="italic">incubus</hi>, est resté un
                    terme de théologie désignant un démon masculin censé abuser des femmes durant
                    leur sommeil, par opposition à <hi rend="italic">succube</hi> désignant un démon
                    féminin. Le terme d’ancien français <hi rend="italic">enquibedes</hi>, résultat
                    probable d’un croisement entre <hi rend="italic">incubus</hi> et <hi rend="italic">equipedes </hi>(« pieds de cheval »), est usité vers 1200-1210
                    dans le <hi rend="italic">Roman de Merlin</hi> de Robert de Boron pour désigner
                    la variété de démon aérien, à laquelle appartient le père de Merlin :</p>
                <q rend="quotation">« Je voil [dit Merlin] que tu saiches et croies que je sui filz
                    d’un enemi qui engigna ma mere, et cele meniere d’enemi qui me conçut a non
                    enquibedes et sont et repairent en l’air<note type="standard" xml:id="ftn40" place="foot" n="40">
            <p> Robert de Boron, <hi rend="italic">Merlin, roman du
                                </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">xiii</hi>
              </hi>
              <hi rend="sup">
                <hi rend="italic">e</hi>
              </hi>
              <hi rend="italic"> siècle</hi>, éd. A. <hi rend="small-caps">Micha</hi>,
                            Paris-Genève, Droz, 1980, 15, 20, p. 68. </p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1439">Ce mot, qui ne bénéficie d’aucune entrée ni dans le dictionnaire
                    de Tobler-Lommatzsch ni dans celui de Godefroy, est un hapax plaisant, qui,
                    selon Anne Berthelot, « a l’avantage de laisser affleurer les origines mythiques
                    de ces créatures, proches des “chèvre-pieds” ou satyres de l’Antiquité, réputés
                    pour leur luxure<note type="standard" xml:id="ftn41" place="foot" n="41">
            <p>
                            <hi rend="italic">Merlin</hi>, texte établi par I. <hi rend="small-caps">Freire</hi>-<hi rend="small-caps">Nunes</hi>, présenté par P. <hi rend="small-caps">Walter</hi>, traduit et annoté par A. <hi rend="small-caps">Berthelot</hi>, dans <hi rend="italic">Le Livre du
                                Graal</hi>, 3 vol., Paris, Gallimard, coll. « Bibliothèque de la
                            Pléiade », 2001-2009, t. I, p. 1774, note 3. Pour le terme <hi rend="italic">enquibedes</hi>, le manuscrit S 526 de la Bibliothèque
                            Universitaire de Bonn, sur lequel est fondée l’édition de la Pléiade,
                            présente la variante <hi rend="italic">esquibedes, </hi>traduit par
                            « équipède » (voir p. 606, § 34).</p>
          </note> ». Mais il reste une
                    création de clerc. Le substantif qui s’impose pour désigner le rêve oppressant
                    est un mot de la langue rustique, d’origine picarde : le mot <hi rend="italic">cauchemar.</hi> Précisons que, si l’étymologie de <hi rend="italic">resver</hi> est obscure, celle de <hi rend="italic">cauchemar</hi> est elle
                    aussi assez embrouillée, ce qui témoigne d’une origine orale se perdant dans la
                    nuit des temps. Ce terme est tout d’abord attesté sous la forme <hi rend="italic">cauquemare</hi> (1375), puis <hi rend="italic">cauchemare</hi>
                    (1584), avant de se fixer en <hi rend="italic">cauchemar</hi> (1677). Il a des
                    variantes régionales recueillies dans le <hi rend="italic">Grand dictionnaire
                        universel</hi>
                    <hi rend="italic">du </hi>
          <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">xix</hi>
          </hi>
          <hi rend="sup">
            <hi rend="italic">e</hi>
          </hi>
          <hi rend="italic"> siècle</hi> de Pierre Larousse et le <hi rend="italic">Trésor de la Langue
                        Française</hi>, parmi lesquelles on peut citer les termes <hi rend="italic">cauquevieille</hi> (lyonnais), <hi rend="italic">chauchi-vieilli</hi>
                    (Isère), <hi rend="italic">chauce-vieille</hi> (Rhône), <hi rend="italic">chaouce-vielio</hi> (Languedoc). Le premier élément du mot (<hi rend="italic">cauche</hi>) est une forme verbale de <hi rend="italic">cauchier</hi>, résultant d’un croisement entre le picard <hi rend="italic">cauquier</hi> et l’ancien français <hi rend="italic">chauchier</hi>
                    signifiant « presser », « fouler aux pieds », « piétiner ». L’origine de ces
                    verbes est probablement le latin <hi rend="italic">calcare</hi> de même sens. La
                    seconde partie du mot est l’ancien picard <hi rend="italic">mare</hi>, emprunté
                    au moyen néerlandais <hi rend="italic">mare</hi>, « fantôme qui provoque le
                    cauchemar ». Ce mot néerlandais est attesté dans toutes les langues d’origine
                    germanique : il correspond à l’anglais <hi rend="italic">mare</hi> « spectre »
                    qui entre dans la composition du mot <hi rend="italic">nightmare</hi>, à
                    l’ancien haut allemand <hi rend="italic">mar</hi> et <hi rend="italic">mara</hi>
                    et au moyen haut allemand <hi rend="italic">mar, </hi>à l’allemand moderne <hi rend="italic">Marh</hi>, au norrois <hi rend="italic">mara. </hi>L’origine
                    du deuxième constituant du mot est encore discutée par les étymologistes, mais
                    l’hypothèse soutenue par Claude Lecouteux est que le mot <hi rend="italic">mar
                    </hi>remonterait à une racine indo-européenne *<hi rend="italic">mer</hi>
                    signifiant « mourir<note type="standard" xml:id="ftn42" place="foot" n="42">
            <p>
                            C. <hi rend="small-caps">Lecouteux</hi>, « Mara-Ephialtes-Incubus. Le
                            Cauchemar chez les Peuples germaniques », <hi rend="italic">Études
                                germaniques</hi>, 42<hi rend="sup">e</hi> année, janvier-mars 1987,
                            p. 1-24, et plus particulièrement p. 5.</p>
          </note> ». Cette étymologie
                    correspond bien à la description du « songe de fantôme » : c’est un spectre
                    malfaisant qui revient hanter le vivant. À partir de cette origine sémantique,
                    qui correspond sans doute à la croyance originelle, on peut repérer une
                    superposition de croyances d’origine culturelle parfois différente (latine,
                    autochtone), ce dont témoigne par exemple au début du <hi rend="small-caps">xiii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle le livre III des <hi rend="italic">Otia Imperialia </hi>de Gervais de Tilbury, qui rapporte plusieurs légendes
                    au sujet du cauchemar. Selon certaines croyances, l’être irréel qui agresse le
                    rêveur est un démon ou encore, une lamie, monstre fabuleux qui passait pour
                    dévorer les enfants :</p>
                <q rend="quotation">« Les lamies, appelées communément « masques » ou « estries » en
                    français, sont, aux dires des médecins, des visions nocturnes qui, du fait de
                    l’épaississement des humeurs, troublent les âmes des dormeurs et les écrasent de
                    leur poids. </q>
                <p xml:id="d1e1596">Augustin d’autre part dit, en citant certains auteurs, que ce
                    sont des démons qui, à partir d’âmes malfaisantes, emplissent des corps
                        aériens<note type="standard" xml:id="ftn43" place="foot" n="43">
            <p>
                            <hi rend="italic">Le Livre des merveilles : divertissement pour un
                                empereur (troisième partie) de Gervais de Tilbury</hi>, trad. fr.
                                A. <hi rend="small-caps">Duchesne</hi>, Paris, Les Belles Lettres,
                            coll. « La Roue à Livres », 1992, 86, p. 94.</p>
          </note>. »</p>
                <p xml:id="d1e1609">Gervais mentionne une autre croyance qui comprend les démons
                    oppresseurs comme une catégorie d’êtres humains – des sorciers et des sorcières
                    – qui tourmentent les dormeurs. Il s’agit là d’une anthropomorphisation de la
                    croyance : </p>
                <q rend="quotation">« Mais pour ne pas heurter les habitudes et les oreilles des
                    hommes, posons que c’est le destin fatal de certaines femmes et certains hommes
                    qu’ils parcourent la nuit les pays d’un vol très rapide, pénètrent dans les
                    maisons, tourmentent les dormeurs, leur donnent des songes lourds qui les font
                    pleurer : on les voit aussi manger, allumer les lumières, disjoindre les os des
                    hommes pour les remettre parfois dans un autre ordre, boire le sang humain et
                    déplacer les petits enfants d’un endroit à l’autre<note type="standard" xml:id="ftn44" place="foot" n="44">
            <p>
                            <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 94-95.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1622">On observe ainsi une évolution de la croyance qui fait de l’être
                    irréel qui oppresse le rêveur un démon, puis un être humain maléfique, le plus
                    souvent une vieille femme, doté de pouvoirs surnaturels. À ces croyances
                    s’oppose la doctrine des médecins qui attribuent le cauchemar à un simple
                    épaississement des humeurs. Ces déplacements dans les croyances s’observent dans
                    la polysémie du mot <hi rend="italic">cauquemare</hi>, qui signifie à la fin du
                    Moyen Âge « être féerique », « démon de la nuit » et « sorcière ». Dans les <hi rend="italic">Évangiles des Quenouilles</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn45" place="foot" n="45">
            <p> M. <hi rend="small-caps">Jeay</hi>,
                                <hi rend="italic">Les Évangiles des Quenouilles</hi>, Montréal,
                            Presses de l’Université de Montréal et Paris, Vrin, 1985. Voir la
                            traduction d’A. <hi rend="small-caps">Paupert</hi>, in <hi rend="italic">Voix de femmes au Moyen Âge. Savoir, mystique, poésie, amour,
                                sorcellerie </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">xii</hi>
              </hi>
              <hi rend="sup">
                <hi rend="italic">e</hi>
              </hi>
              <hi rend="italic">-</hi>
              <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">xv</hi>
              </hi>
              <hi rend="sup">
                <hi rend="italic">e</hi>
              </hi>
              <hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris, Robert Laffont, coll.
                            « Bouquins », 2006, p. 727-817. Du même auteur, on lira <hi rend="italic">Les fileuses et le clerc. Une étude sur les
                            </hi>Évangiles des Quenouilles, Paris, Champion, 1990. Voir aussi P. <hi rend="small-caps">Uhl</hi>, « De la “cauquemare”et du “luiton”. Le
                            témoignage complémentaire des <hi rend="italic">Évangiles des
                                Quenouilles</hi> et de <hi rend="italic">Perceforest</hi> », in <hi rend="italic">Le Cauchemar, mythologie, folklore, arts et
                                littérature</hi>, textes réunis par B. <hi rend="small-caps">Terramorsi</hi>, Paris, <hi rend="small-caps">sedes</hi>-Le
                            Publieur, 2003, p. 87-107.</p>
          </note>, recueil de propos échangés à la
                    veillée par des matrones, entre Noël et la Chandeleur, écrit dans la seconde
                    moitié du <hi rend="small-caps">xv</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, la <hi rend="italic">cauquemare</hi> est un être fantastique de la nuit, associé au
                    lutin et au loup-garou, qui vient tourmenter l’homme durant son sommeil<note type="standard" xml:id="ftn46" place="foot" n="46">
            <p> Voir M. <hi rend="small-caps">Jeay</hi>, <hi rend="italic">Les Évangiles des
                                Quenouilles</hi>, p. 143 : « Se un homme a tele destinee d’estre leu
                            warou, c’est fort se son filz n’en tient. Et se fille a et nulz filz,
                            volentiers sont quauquemaires. » La <hi rend="italic">quauquemaire</hi>
                            peut descendre d’un loup-garou. Il existe ainsi une parenté des esprits
                            malfaisants.</p>
          </note>. À l’articulation des <hi rend="small-caps">xv</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">xvi</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècles, chez le poète Jean Lemaire de Belges (1474-<hi rend="italic">ca</hi> 1525), le mot <hi rend="italic">cauquemare</hi> a pour
                    sens « succube » en collocation avec <hi rend="italic">luiton</hi>, et peut-être
                    « sorcière » lorsqu’il est précédé de l’adjectif « vieille », comme dans ces
                    exemples cités par <hi rend="italic">Le Dictionnaire de la langue française du
                        </hi>
          <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">xvi</hi>
          </hi>
          <hi rend="sup">
            <hi rend="italic">e</hi>
          </hi>
          <hi rend="italic"> siècle de
                    Huguet </hi>:<lb/>– « [Le diamant] chasse ces fantosmes nocturnes, qu’on appelle
                    Incubes et Succubes. Ce sont Luittons et Cauquemares, et dissipe toutes vanitez
                    de songes. » (<hi rend="italic">La Couronne Margaritique</hi>, IV, 76) ;<lb/>–
                    « Griffons hideux, qui mengent gens barbares ; Fiers Loups garoux, et vieilles
                    Cauquemares. » (<hi rend="italic">2</hi>
          <hi rend="sup">
            <hi rend="italic">e</hi>
          </hi>
          <hi rend="italic"> Epistre de l’Amand Verd,</hi> III, 25).</p>
                <p xml:id="d1e1755">Au <hi rend="small-caps">xvi</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle,
                    dans le traité <hi rend="italic">De la démonomanie des sorciers</hi> de Jean
                    Bodin (1580), la <hi rend="italic">cauquemare</hi> est la face nocturne de la
                    sorcière :</p>
                <q rend="quotation">« Au pays de Valois et de Pycardie, il y a une sorte de
                    sorcieres qu’ils appellent cochemares, et de faict Nicolas Noblet, riche
                    laboureur demeurant a Hautefontaine en Valois, m’a dit que luy estant jeune
                    garçon il sentoit souvent la nuict tels incubes, ou ephialtes, qu’il appelloit
                    cochemares, et le jour suyvant au matin la vieille sorciere, qu’il craignoit, ne
                    failloit point a venir querir du feu ou autre chose, quand la nuit cela luy
                    estoit advenu.  » (<hi rend="italic">Demon</hi>., 108, v°, [G]).</q>
                <p xml:id="d1e1773">Dans cet exemple, le mot <hi rend="italic">cochemare</hi>
                    fonctionne comme une réalisation dialectale de l’hyperonyme <hi rend="italic">sorcière</hi>. Ce sens semble s’imposer au moment de la répression de la
                    sorcellerie. Parce qu’il était d’usage courant, et que son origine rustique lui
                    permettait d’agréger des sémantismes divers, reflétant des croyances populaires,
                    le terme <hi rend="italic">cauquemare, cauchemar</hi> a ainsi remplacé les mots
                    savants <hi rend="italic">incube</hi>, calque du latin, et <hi rend="italic">fantosme</hi>, d’origine grecque. Ce sont donc des mots « sans pedigree »,
                    selon l’heureuse expression de Daniel Fabre définissant le mot <hi rend="italic">rêve</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn47" place="foot" n="47">
            <p> D.
                                <hi rend="small-caps">Fabre</hi> : « […] Rêve était vraiment un mot
                            sans pedigree, peut-être sorti tout cru du parler ordinaire » (« Rêver,
                            le mot, la chose, l’histoire », p. 70). Cette remarque vaut également
                            pour <hi rend="italic">cauchemar</hi>, c’est ce que nous avons voulu
                            montrer.</p>
          </note>, au sémantisme lourd de croyances populaires qui ont
                    remplacé les termes issus de la classification des songes de Macrobe, restée
                    l’apanage lexicologique d’une élite lettrée.</p>
                <p xml:id="d1e1804">Si l’on observe le devenir de la classification des songes de
                    Macrobe au Moyen Âge, on remarque tout d’abord une diffusion large dans les
                    milieux lettrés jusqu’au <hi rend="small-caps">xv</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, comme en témoignent les traductions en langue vulgaire. On
                    mesure la validité de cette classification dans les esprits à la création
                    lexicale du terme <hi rend="italic">ensonge</hi>, censé rendre le plus
                    fidèlement possible la catégorie de l’<hi rend="italic">insomnium</hi>.
                    Toutefois, l’examen comparatif de deux textes rédigés au <hi rend="small-caps">xv</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, l’un relevant de la culture savante,
                        <hi rend="italic">La Sale</hi>, l’autre de la langue populaire, <hi rend="italic">Les Évangiles des Quenouilles</hi>, révèle que la typologie
                    savante n’a pas pénétré la langue vulgaire commune, en particulier pour dénommer
                    les variétés du songe illusoire. Les mots qui s’imposent à partir du moyen
                    français puis du français classique sont des mots d’origine obscure, sans doute
                    rustique, qui véhiculent des croyances populaires, au rang desquelles il faut
                    placer celle de la migration de l’âme et celle de l’oniropompie, pouvoir qu’ont
                    certaines créatures, démons ou sorcières, d’insuffler des rêves. L’étude du
                    devenir de la terminologie macrobienne des songes démontre que l’histoire de la
                    vie des mots s’explique parfois grâce au croisement de données mythologiques et
                    linguistiques. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>