<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="ANABASES-826_Dauzat">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">
                    <hi xml:lang="fr">Erreurs de traduction volontaires et paresse du
                        contresens</hi>
                </title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Pierre-Emmanuel</forename>
                        <surname>Dauzat</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> (traducteur et écrivain)<lb/>
            <hi rend="author-email">pierre.dauzat@wanadoo.fr</hi>
                    </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    « intelligente » et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
            <textClass>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
                    <list>
                        <item>translation</item>
                        <item>mistranslation</item>
                        <item>figure of the translator</item>
                        <item>Augustine</item>
                        <item>Jerome</item>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
                    <list>
                        <item>traduction</item>
                        <item>contresens</item>
                        <item>figure du traducteur</item>
                        <item>Augustin</item>
                        <item>Jérôme</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="geonames">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Dates proposées dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="_temp">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
            <docTitle>
                <titlePart type="main">
                    <hi xml:lang="fr">Erreurs de traduction volontaires et paresse du
                        contresens</hi>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <byline>
                <docAuthor>Pierre-Emmannuel Dauzat</docAuthor>
            </byline>
        </titlePage>
            <div type="abstract" xml:lang="fr" xml:id="d1e205">
                <p xml:id="d1e206">Si rarement on avoue des erreurs volontaires de traduction, le
                    paradoxe est celui de la persistance des erreurs de traduction corrigées dans
                    les textes dits canoniques  : il existe une véritable « paresse » du contresens,
                    qui est l’envers de ce que Marc Bloch appelait la « passivité ». Dans les deux
                    cas, le texte traduit manque à sa vocation téléologique, qui est de servir la
                    discipline qui la mobilise (histoire, épigraphie, archéologie, philosophie,
                    etc.). L’analyse menée au <hi rend="small-caps">xvii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle par Claude Gaspar Bachet de Meziriac dans <hi rend="italic">De la
                        traduction</hi> (1635), avec sa typologie des erreurs de traduction, n’a
                    rien perdu de son actualité, mais son application à deux traductions exemplaires
                    – les <hi rend="italic">Analectes</hi> de Confucius – et le <hi rend="italic">Testimonium Flavianum</hi> – oblige à relativiser les conséquences que l’on
                    peut en tirer. Répondant à des choix plus ou moins délibérés ou avoués, l’erreur
                    acquiert une certaine légitimité. Il apparaît alors qu’un choix de traduction,
                    légitime en soi parmi d’autres choix possibles, fait jurisprudence au risque du
                    contresens quand il finit par exclure d’autres traductions. L’augustinisme
                    politique, avec le thème du recours de Jésus à la violence, ou la théologie du
                    mariage née de contresens de saint Jérôme sont deux exemples, parmi bien
                    d’autres, que l’erreur de traduction devenue un fait acquis crée son propre
                    espace de signification, entre paresse du contresens et erreur volontaire.</p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en" xml:id="d1e222">
                <p xml:id="d1e223">
                    <hi xml:lang="en">If wilful errors of translation are seldom confessed, there is
                        a paradox in the persistance of the errors of translation corrected in the
                        so-called canonical texts</hi>
                    <hi xml:lang="en">: there is a real sluggishness of the mistranslation which is
                        the reverse of what Marc Bloch called “passivity”. In either case, the
                        translated text flouts its teleological vocation, which is to assist the
                        discipline that sets it to work (history, epigraphy, archeology, philosophy,
                        etc.). The analysis carried out in the </hi>
                    <hi rend="small-caps">
                        <hi xml:lang="en">xvii</hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en">th century by Claude Gaspar Bachet de Meziriac in </hi>
                    <hi rend="italic">
                        <hi xml:lang="en">De la traduction</hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en"> (1635) with its typology of the errors of translation has
                        lost nothing of its relevance for the present, but its application to two
                        exemplary translations – Confucius’</hi>
                    <hi rend="italic">
                        <hi xml:lang="en">Analecta</hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en"> - and the </hi>
                    <hi rend="italic">
                        <hi xml:lang="en">Testimonium</hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en"> </hi>
                    <hi rend="italic">
                        <hi xml:lang="en">Flavianum</hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en"> - compels us to tone down the consequences that can be
                        derived from it. Answering more or less deliberate or avowed choices, error
                        acquires some kind of legitimacy. It therefore appears that a choice of
                        translation, legitimate in itself among other possible choices, becomes law
                        to the risk of a misconstruction when it eventually excludes other
                        translations. Political augustinism with the theme of Jesus resorting to
                        violence, or the theology of marriage born out of a misconstruction by St
                        Jerome are two instances, among many others that an error of translation, by
                        becoming acquired fact, creates its own space of meaning, between sluggish
                        mistranslation and wilful error. </hi>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <p xml:id="d1e258">Les erreurs de traduction ont mauvaise réputation. On les dénonce et
                on les pourchasse au point de vouloir, à l’exemple du philosophe Jacques d’Hondt,
                les « qualifier juridiquement ». « J’enverrais tous ces Messieurs les traducteurs en
                Sibérie pour manque de patriotisme et légèreté », rageait déjà le doux Tchékhov. Ce
                faisant, on oublie trop souvent que la traduction n’est pas une discipline autonome,
                qu’elle est souvent en position ancillaire, et que les erreurs commises, notamment
                dans le domaine de la théologie, mais aussi en philosophie ou en histoire, font
                jurisprudence et créent des précédents<note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
          <p> Sur cette notion, voir P.-E. <hi rend="small-caps">Dauzat</hi>, « Jurisprudence(s) de la traduction », Colloque de Toulon,
                        24-25 novembre 2005, in J.-J. <hi rend="small-caps">Sueur</hi>, éd., <hi rend="italic">Interpréter et traduire</hi>, Bruxelles, Bruylant, 2007,
                        p. 217-231 ; et “L’expédient en traduction  : du parler-en-langues au
                        contresens volontaire”, in P. <hi rend="small-caps">Loraux</hi> et C. <hi rend="small-caps">Énaudeau</hi>, <hi rend="italic">La Méthode de
                            l’expédient</hi>, Paris, Kimé, 2006, p. 165-180.</p>
        </note>. L’erreur
                involontaire devient alors volontaire, et la correction de l’erreur de traduction ne
                change rien à ses conséquences. Ces quelques observations de traducteur praticien
                sur l’histoire de la traduction n’ont d’autre but que de donner un aperçu de la
                place que devrait occuper la réflexion sur l’erreur dans l’histoire et la théorie de
                la traduction pour remettre en cause l’idée reçue que l’erreur de traduction est,
                « pis qu’un crime, une faute ».</p>
            <p xml:id="d1e284">Tous les traducteurs ou auteurs de contresens n’ont pas les
                obligeances ni les élégances de Ronsard, dans l’<hi rend="italic">Hymne à la
                    mort</hi> :</p>
            <q rend="quotation">Adonc la Mort se sied dessus leur blanche teste<lb/>Qui demande sa
                debte, et la veut avoir preste  ;<lb/>Ou bien si quelques jours, pour leur faire
                plaisir,<lb/>Les souffre dans le lict languir, tout à loisir,<lb/>Si est-ce que
                soudain, après l’usure grande<lb/>D’yeux, de braz, ou de piedz, sa debte
                redemande,<lb/>Et veut avec l’usure avoir le principal.</q>
            <p xml:id="d1e304">S’inspirant de la traduction par Marsile Ficin de l’<hi rend="italic">Axiochos</hi> du Pseudo-Platon, avec son suggestif <hi rend="italic">astans
                    super caput natura</hi>, il commence en effet par en donner une traduction
                littérale à contresens, avec l’image de « la mort assise sur la tête de ses
                débiteurs », avant d’effacer ce contresens volontaire et de se faire traducteur plus
                orthodoxe en retraduisant, à quelques vers plus loin, la même formule, <hi rend="italic">super caput</hi>, par « veut avec l’usure avoir le principal ». La
                reprise de la même formule traduite l’une à contresens, l’autre avec exactitude
                signe en effet le contresens volontaire. Qui lit le dernier vers cité ne saurait
                douter que Ronsard savait son latin et l’a bien traduit<note type="standard" xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
          <p> J. <hi rend="small-caps">Céard</hi>,
                        “Ronsard, lecteur de l’Axiochos : une source inconnue de l’‘Hymne à la
                        mort’”, in L. <hi rend="small-caps">Zilli</hi>, éd., <hi rend="italic">Parcours et rencontres. Mélanges de langue, d’histoire et de
                            littérature françaises offerts à Enea Balmas</hi>, Paris, Klincksieck,
                        1993, tome 1, p. 105-115, ici p. 107.</p>
        </note>. Ce faisant, Ronsard
                s’inscrit dans la droite ligne de son confrère de la Pléiade, à savoir Du Bellay et
                    sa<hi rend="italic"> Deffence et illustration de la langue françoyse</hi> de
                1549, qui tout en forgeant par paronomase le faux couple italien <hi rend="italic">traduttore-traditore</hi>, revendique le « droit à l’erreur » pour éviter le
                psittacisme : bref, il faut « oser faire des traductions erronées ». François
                Rigolot observe : « En termes derridiens on pourrait parler d’une théorie de l’<hi rend="italic">erratum</hi> puisque l’incorrection y est la condition <hi rend="italic">sine qua non</hi> de la production de sens. En termes
                judéo-chrétiens, la transgression se trouve rachetée par une économie
                sotériologique : <hi rend="italic">felix culpa</hi>
        <note type="standard" xml:id="ftn3" place="foot" n="3">
          <p> F. <hi rend="small-caps">Rigolot</hi>, <hi rend="italic">L’Erreur de la Renaissance. Perspectives littéraires</hi>,
                        Paris, Champion, 2002, p. 309-311. <hi xml:lang="en">Cf. O.P. </hi>
            <hi rend="small-caps">
              <hi xml:lang="en">Norton</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">,
                            </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">The Ideology and Langage of
                                Translation in Renaissance France and their Humanist
                                Antecedents</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">, Genève, Droz, 1984, p. 292
                            </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">sq.</hi>
            </hi>
          </p>
        </note>. »
                Autrement dit, Ronsard sait traduire, mais il revendique le droit à l’erreur pour
                faire naître un autre Cupidon de ses noces avec la philologie.</p>
            <p xml:id="d1e370">Mais la double traduction à la Ronsard, avec son contresens
                volontaire, n’est pas sans surprises et risque de déboucher sur des « faux
                contresens » et non plus un « contresens volontaire ». Michel Zink l’a bien vu à
                propos du « faux Haimon » et de sa référence à Matthieu 21,1-9 sur l’arrivée à
                Bephtague, qualifié de « rue » (<hi rend="italic">vinculus</hi>), parce que sans
                murs, puis l’entrée à Jérusalem<note type="standard" xml:id="ftn4" place="foot" n="4">
          <p> M. <hi rend="small-caps">Zink</hi>, “Les ‘rues’ de la Terre promise
                            (<hi rend="italic">vicus </hi> : rue). Une bonne traduction du faux
                        Haimon et un faux contresens sur saint Matthieu”, <hi rend="italic">Romania</hi>, 378-379, 1974, n° 2-3, p. 351-358.</p>
        </note>  : <hi rend="italic">In illo tempore, cum appropinquassent Hierosolymis et venissent
                    Bephtague</hi>. L’auteur traduit par « rue » tout en se justifiant parce que,
                dit-il, certes tous les villages en Terre sainte sont fortifiés, ainsi que le
                précise Mat 21,2. Or, le pseudo-Haimon commet ensuite un contresens sur Mat 21,2, où
                Jésus dit à ses disciples  : <hi rend="italic">Ite est castellum, quod contra vos
                    est</hi>. Le traducteur comprend que <hi rend="italic">castellum</hi> désigne
                Jérusalem  ; peut-être s’autorise-t-il d’un commentaire de saint Jérôme  : « … Misit
                duos discipulos, <hi rend="italic">theôrêtikon kai ergastikon</hi>, id est, <hi rend="italic">scientiam et operam</hi>, ut ingrederentur castellum. Dixitque
                eis  : <hi rend="italic">Ite in castellum quod contra vos est</hi>. Contra apostolos
                enim erat, nec jugum doctrinarum volebat accipere » (<hi rend="italic">Comm. Ev.
                    Mat.</hi>, PM 26, 146-147). Le sermon est le seul à mentionner l’opposition des
                Juifs, laquelle ne peut être figurée que par Jérusalem. L’auteur, croyant préciser
                la pensée de saint Jérôme demeuré ambigu, commet un contresens, mais un contresens
                qui ne porte que sur l’interprétation allégorique du passage : « Le commentaire sur
                    <hi rend="italic">vinculus</hi> n’empêche pas l’auteur de comprendre la lettre
                de l’Évangile. […] Sans doute aurait-il hésité à exposer concurremment deux sens
                contradictoires se rapportant l’un et l’autre à la lettre du texte sacré, ou deux
                interprétations allégoriques incompatibles. Mais se sentait-il contraint de rendre
                cohérents et compatibles deux niveaux de signification différents ? Il semble bien
                que non. » Pour nous résumer, le pseudo-Haimon traduit deux fois <hi rend="italic">castellum</hi> : la première fois, pour en déduire que Bephtague (litt.
                « maison de bouche », désignant selon certains commentateurs les chiens de garde du
                seigneur qui rappellent les fidèles dans le droit chemin) est une place fortifiée ;
                la seconde, l’appliquant à Jérusalem, pour dire que la ville sainte est murée contre
                le Christ.</p>
            <p xml:id="d1e417">Ces paramètres du contresens et de son indétermination relative étant
                définis, venons-en à l’étude concrète et à la possibilité d’appliquer ces notions à
                la critique des traductions. Dans son essai <hi rend="italic">De la traduction</hi>
                (1635), Claude Gaspar Bachet de Meziriac, que Descartes admirait fort, s’en prend
                aux « Belles infidèles » et brave l’adoubement donné par Montaigne à la traduction
                de Plutarque par Amyot pour dresser une typologie des erreurs de sens en des termes
                qui rappellent <hi rend="italic">La Manière de bien traduire</hi> d’Étienne Dolet
                (1540). « […] Si quelqu’un aspire à la louange que mérite une fidèle traduction, il
                faut qu’il observe exactement ces trois points ; qu’il n’ajoute rien à ce que dit
                son Auteur, qu’il n’en retranche rien, et qu’il n’y apporte aucun changement qui
                puisse en altérer le sens<note type="standard" xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
          <p>
                        Claude Gaspar <hi rend="small-caps">Bachet de Meziriac</hi>, <hi rend="italic">De la traduction</hi> (1635), réédité avec une
                        introduction de M. <hi rend="small-caps">Ballard</hi> in Artois Presses
                        Université/Presses de l’Université d’Ottawa, 1998, p. <hi rend="small-caps">xxxiv</hi>
                        <hi rend="italic">sq</hi>. et 8.</p>
        </note>. » Pour mesurer la pertinence de
                ce modèle, apparemment indépassé<note type="standard" xml:id="ftn6" place="foot" n="6">
          <p> Cf. <hi rend="italic">L’Erreur en traduction</hi>, sous la direction
                        de R. <hi rend="small-caps">Larose</hi>, <hi rend="italic">
              <hi rend="small-caps">ttr</hi>
            </hi>
            <hi rend="italic">. Traduction,
                            terminologie, traduction. Études sur le texte et ses
                            transformations</hi>, 2/2, 1989, qui montre que la problématique de
                        l’erreur reste largement descriptive et peine à définir une théorie générale
                        en raison du caractère téléologique de l’activité de traduction.</p>
        </note>,
                arrêtons-nous sur la traduction en tous points excellente d’un maître en la matière,
                celle des <hi rend="italic">Analectes </hi>de Confucius par Pierre Ryckmans, alias
                Simon Leys<note type="standard" xml:id="ftn7" place="foot" n="7">
          <p> Confucius, <hi rend="italic">Les Entretiens de Confucius</hi>, trad. et annoté par P.
                            <hi rend="small-caps">Ryckmans</hi>, préface d’Étiemble, Paris,
                        Gallimard, 1987, p. 66-67 et note p. 149.</p>
        </note>  :</p>
            <p xml:id="d1e477">Ji Zicheng dit : « On est honnête homme par nature ; à quoi bon la
                culture ? » Zigong dit : « Monsieur, voilà un mot regrettable ; ce qui est dit est
                dit : un attelage de quatre chevaux ne saurait le rattraper. La culture tient à la
                nature, la nature tient à la culture, comme sa bigarrure au tigre. […] » (<hi rend="small-caps">xii</hi>, 8).</p>
            <p xml:id="d1e482">Dans le corps du texte, rien ne signale l’omission, mais la note
                précise : « <hi rend="italic">Voilà un mot regrettable</hi> : entre cette phrase et
                la suivante sont insérés les trois mots, <hi rend="italic">jun zi ye</hi>, que j’ai
                omis dans ma traduction, ne pouvant trancher entre trois sens possibles  : 1) Vous
                parlez en honnête homme, mais ce que vous avez dit est regrettable ; 2) Ce que vous
                avez dit au sujet de l’honnête homme est regrettable ; 3) Il est regrettable que
                vous ayez dit cela ; car quand un honnête homme a parlé, un attelage de quatre
                chevaux ne pourrait rattraper ses paroles. (Aujourd’hui les grammairiens considèrent
                que seule la lecture n° 2 est correcte, quoique la lecture n° 3 ne soit pas
                impossible. Selon nous la lecture n° 1 est à exclure ; mais il faut pourtant
                remarquer que c’était celle de Zhu Xi. Évidemment, Zhu Xi n’était pas
                grammairien…). » Pour se refuser à traduire, le traducteur évoque l’ambiguïté, sans
                chercher à la rendre par une ambiguïté ni prendre le risque du contresens dans sa
                propre langue qu’il impute à Zhu Xi, lettré de la dynastie Song, lequel joua
                pourtant un rôle essentiel dans la constitution du canon des classiques chinois.</p>
            <p xml:id="d1e490">Après le <hi rend="italic">non possumus</hi> du traducteur qui se
                refuse à trancher et émende, vient l’<hi rend="italic">ajout</hi> qui explicite –
                    <hi rend="italic">comme sa bigarrure tient au tigre</hi> : « Ces mots ne sont
                pas dans le texte, mais ils explicitent le double sens de <hi rend="italic">wen </hi> : “culture” au sens dérivé, mais “bigarrure [du pelage d’un animal]”
                au sens premier. » On retrouve donc ici, pleinement assumés, les trois péchés
                dénoncés par Bachet de Meziriac en 1635, sous la plume d’un traducteur émérite, il
                est vrai tenté par l’éloge du contresens<note type="standard" xml:id="ftn8" place="foot" n="8">
          <p> S. <hi rend="small-caps">Leys</hi>, “Traduction (théorie
                        et pratique)”, in <hi rend="small-caps">Leys</hi>, <hi rend="italic">L’Ange
                            et le cachalot</hi>, Paris, Seuil, 1998, p. 135-204.</p>
        </note>. Ici, le
                traducteur va à contresens en refusant de traduire puis en ajoutant après avoir
                    omis<note type="standard" xml:id="ftn9" place="foot" n="9">
          <p> « Omettre ou
                        ajouter, abréger ou paraphraser, ce n’est pas traduire », dira
                        M. Desaintange dans la préface à sa traduction des <hi rend="italic">Métamorphoses</hi> d’Ovide, Paris, 1808, p. <hi rend="small-caps">xlix,
                        </hi>qui admettait pourtant qu’on puisse « développer par des expressions
                        interprétatives » sans manquer au devoir du traducteur.</p>
        </note>. L’examen
                d’un autre texte, le <hi rend="italic">Testimonium</hi> de Flavius Josèphe,
                montrerait à l’inverse comment à trop vouloir traduire un texte apparemment simple,
                on peut s’exposer au contresens inavoué en faisant passer une idéologie sous couvert
                de traduction<note type="standard" xml:id="ftn10" place="foot" n="10">
          <p> Cf. S. <hi rend="small-caps">Bardet</hi>, <hi rend="italic">Le Testimonium
                            flavianum. Examen historique. Considérations historiographiques</hi>,
                        préface de P. Geoltrain, Paris, Cerf, 2002 et “Le <hi rend="italic">Testimonium Flavianum</hi>, intraduisible et illimité  ? (Flavius
                        Josèphe, <hi rend="italic">Antiquités judaïques</hi> XVIII, § 63-64)”, in
                            C. <hi rend="small-caps">Mimouni</hi> et I. <hi rend="small-caps">Uttern-Weité</hi>, éd., <hi rend="italic">Pierre Geoltrain ou comment
                            « faire l’histoire des religions »  ? Le chantier des « origines », les
                            méthodes du doute et la conversation contemporaine entre les
                            disciplines</hi>, Turnhout, Brepols, 2006.</p>
        </note>. L’une des
                conclusions les plus claires est que, quand on traduit, on fait toujours autre chose
                que traduire, et les décisions de sens opérées ne relèvent pas toutes de la
                linguistique et de la traductologie – l’exégèse, voire l’acte de foi, suppléant aux
                lacunes du texte. Serge Bardet conclut : « Bref, un traducteur ne peut pas feindre
                de croire que son lecteur et lui vont conjointement s’abstraire du passé de la
                question. » Autrement dit, il n’y a pas une première étape qui serait
                l’établissement d’un texte et sa traduction, puis une seconde qui serait celle de
                son interprétation : celle-ci fait partie intégrante de celle-là. Même si certaines
                décisions jurisprudentielles s’imposent pour éviter de tirer des conclusions avant
                même que la recherche historique n’ait été accomplie. Il faut donc compter avec la
                paresse du contresens, qui n’est autre que le fait accompli. L’apparente simplicité
                du texte de Flavius Josèphe met en évidence un problème majeur théorisé par le
                philosophe W. Quine, celui de « l’indétermination » de la traduction et de
                l’indécidabilité du sens, même dans des cas apparemment limpides. Les inflexions
                virtuelles sont innombrables, suivant les hypothèses de départ, et dès lors que
                l’exégèse ou la foi vole au secours de la philologie, le « forcènement du sens »,
                pour parler comme Derrida à propos d’Artaud, peut cesser d’être involontaire pour
                être volontaire.</p>
            <p xml:id="d1e560">Il n’est pas innocent que la traduction du nom de Judas
                « l’Iscariote », dans le Nouveau Testament, se heurte aux mêmes apories, dirimantes
                sauf pour des traducteurs trop pressés… ou qui acceptent le secours de l’exégèse ou
                de l’Esprit-saint, comme le suggère Marguerite Harl dans <hi rend="italic">La
                    Revanche d’Érasme</hi>
        <note type="standard" xml:id="ftn11" place="foot" n="11">
          <p> M. <hi rend="small-caps">Harl</hi>, <hi rend="italic">La Bible en
                            Sorbonne ou la revanche d’Érasme</hi>, Paris, Cerf, 2004,
                        p. 291-292.</p>
        </note>. Le nom de l’Iscariote, en effet, est de ces hapax
                dont la traduction se refuse, ou devrait se refuser, à toute tentative d’annexion,
                pour la simple raison qu’on ne sait pas de quelle langue on devrait le traduire. Or,
                l’exégèse impose sa traduction, que la plupart des historiens acceptent, s’ils n’y
                souscrivent complètement<note type="standard" xml:id="ftn12" place="foot" n="12">
          <p>
                        Voir P.-E. <hi rend="small-caps">Dauzat</hi>, “Judas trahi par la
                        traduction  : traduction, trahison et mort volontaire des évangiles à Sylvia
                        Plath”, <hi rend="italic">Revue française de psychanalyse</hi>, 2008/4,
                        p. 973-989.</p>
        </note>. Un choix de traduction, légitime en soi parmi
                d’autres choix possibles, fait jurisprudence au risque du contresens quand il finit
                par exclure d’autres traductions.</p>
            <div type="div1" xml:id="d1e587">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e588">Paresse du contresens</head>
                <p xml:id="d1e590">L’envers de la question de l’erreur volontaire est donc la
                    « paresse du contresens ». S’il est difficile d’imputer une part de volonté dans
                    une erreur, sa répétition, une fois corrigée, ne prête plus de place au doute.
                    La formule de La Bruyère à propos des amours supporte la paraphrase à propos des
                    erreurs : « Les premières erreurs de traduction sont toujours les plus belles,
                    les autres sont moins involontaires. » John Donne, le poète métaphysique et
                    théologien anglais qui a contribué plus qu’aucun autre à cette remise à plat des
                    traductions des textes bibliques, en a bien exposé l’enjeu dans son essai sur le
                    suicide, le fameux <hi rend="italic">Biathanatos</hi>, au début du <hi rend="small-caps">xvii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle : « […] Il arrive
                    très souvent qu’un Père, jouissant d’une grande réputation et d’une grande
                    autorité en son temps, s’empare de quelque interprétation probable des Écritures
                    puis, l’assimilant dans ses homélies, l’applique pour encourager ou détourner
                    ses auditeurs au gré des occasions ou de leurs maladies, ou suivant ce que son
                    époque exige. Ainsi se plaît-il à imaginer des insinuations figurées qu’il
                    adapte à la musique de son style […] en sorte que le sens, qui n’était que
                    probable, devient nécessaire ; et ceux qui lui succèdent ont plutôt apprécié son
                    esprit qu’ils n’ont troublé le leur. Comme il arrive souvent, nous répugnons à
                    changer, ou à abandonner, une pierre contrefaite pour la simple raison qu’elle
                    est posée là<note type="standard" xml:id="ftn13" place="foot" n="13">
            <p> J. <hi rend="small-caps">Donne</hi>, <hi rend="italic">Biathanatos</hi>,
                            trad. P.-E. Dauzat, Paris, <hi rend="small-caps">puf</hi>, 2001, 3<hi rend="sup">e</hi> partie, distinction V, section 7.</p>
          </note>. »
                    Avec Érasme, Richard Simon, Pierre-Daniel Huet et tant d’autres, John Donne a
                    cerné avec acuité cette paresse du contresens<note type="standard" xml:id="ftn14" place="foot" n="14">
            <p> L’expression est empruntée à Daniel
                                <hi rend="small-caps">Lys</hi>, “La paresse du contresens”, <hi rend="italic">Études théologiques et religieuses</hi>, 78, 2003,
                            n° 3, p. 309-320.</p>
          </note> dès le <hi rend="small-caps">xvii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle. Mais on aurait tort de croire que cette
                    « paresse » est le propre d’une étape de la pensée en matière de traduction,
                    celle des « belles infidèles ».</p>
                <p xml:id="d1e634">Évoquant la persistance des traductions fautives, Guillaume
                    Gardascia pose trois questions centrales : « Comment un contresens grossier
                    a-t-il, pu survivre pendant près de deux millénaires  ? Comment une fois
                    dénoncé, peut-il rester ignoré pendant plusieurs lustres par la quasi-totalité
                    des interprètes ? Comment enfin, après une correction indiscutable et
                    suffisamment diffusée, peut-on revenir si souvent à l’erreur ancienne<note type="standard" xml:id="ftn15" place="foot" n="15">
            <p> G. <hi rend="small-caps">Gardascia</hi>, “‘Trahisons’ bibliques  : Nb 5,31
                            &amp; Lc 10,25-37”, <hi rend="italic">Revue Biblique</hi>, n° 3,
                            juillet, 2005, p. 369-371.</p>
          </note> ? » Sa réponse se limite à un
                    constat. Dans le même ordre d’idées, l’historien Marc Bloch évoque le caractère
                    approximatif du mot <hi rend="italic">serf</hi> pour « désigner le <hi rend="italic">chriépostnoï</hi> de l’ancienne Russie tsariste ». Mais il
                    suggère une réponse en montrant les inconvénients du mot retenu par les
                    historiens : « Un rapprochement plus malencontreux pouvait difficilement être
                    imaginé. Là-bas, un régime d’attache à la glèbe, peu à peu transformé en un
                    véritable esclavage ; chez nous, une forme de dépendance personnelle qui, malgré
                    sa rigueur, était très loin de traiter l’homme comme une chose dépourvue de tous
                    droits : le prétendu servage russe n’avait à peu près rien de commun avec notre
                    servage médiéval. Cependant, dire tout bonnement <hi rend="italic">chriépostnoï</hi> ne nous avancerait guère. Car il a existé en Roumanie, en
                    Hongrie, en Pologne et jusque dans l’Allemagne orientale, des types de sujétion
                    paysanne étroitement apparentés à celui qui s’établit en Russie. Faudra-t-il,
                    tout à tour, parler roumain, hongrois, polonais, allemand ou russe ? Une fois de
                    plus, l’essentiel échapperait, qui est de restituer les liaisons profondes des
                    faits, en les exprimant par une juste nomenclature. » Et de conclure :
                    « L’étiquette a été mal choisie. Une étiquette commune, surimposée, par
                    conséquent aux noms nationaux au lieu de les copier n’en demeure pas moins
                    nécessaire. <hi rend="italic">Là encore, la passivité est interdite</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn16" place="foot" n="16">
            <p> M. <hi rend="small-caps">Bloch</hi>, <hi rend="italic">Apologie pour
                                l’histoire</hi>, Paris, Armand Colin, 1974, p. 135.</p>
          </note>. »
                    (C’est moi qui souligne.) Paresse et passivité font bon ménage.</p>
                <p xml:id="d1e669">Mais le problème conceptuel que rencontrent les historiens a son
                    pendant dans la traduction dite poétique de textes qui, outre leur valeur
                    littéraire, ont acquis par leur impact la valeur de document historique et
                    constituent une source pour l’historien. Particulièrement révélateur est le cas
                    d’Yves Bonnefoy, qui, au fond, refuse de traduire et, comme dit Jean Bollack,
                    cherche à « se satisfaire dans une créativité plus libre ». Ainsi, quand il
                    traduit le <hi rend="italic">Winter’s tale</hi> de Shakespeare (V, 1, 106 <hi rend="italic">sq.</hi>), où il est dit que la beauté de Perdita ( !) est
                    telle que, <hi rend="italic">would she begin a sect, might quench the zeal / of
                        all professors else ; make proselytes of who she but bid follow </hi> ; le
                    sens est par trois fois « faussé » quand zèle est rendu par ferveur, prosélytes
                    par zélateurs, et les derniers mots par « n’importe qui ». Au nom du
                    « poétique », et parce que le traducteur refuse d’être « lié par la traduction
                    qui s’est faite dans la langue d’origine, et qui se déchiffre<note type="standard" xml:id="ftn17" place="foot" n="17">
            <p> Cf. J. <hi rend="small-caps">Bollack</hi>, “Le traducteur”, in Bollack, <hi rend="italic">Poésie contre poésie. Celan et la littérature</hi>,
                            Paris, <hi rend="small-caps">puf</hi>, 2001, p. 168-179, ici
                        p. 179.</p>
          </note> », Shakespeare se trouve ainsi décontextualisé et le
                    lecteur privé des références historiques, jusque dans le vocabulaire, qui lui
                    permettrait de comprendre ce qu’il lit<note type="standard" xml:id="ftn18" place="foot" n="18">
            <p> Ces remarques sont tirées de l’analyse probante de
                            Éd. <hi rend="small-caps">Will</hi> et Cl. <hi rend="small-caps">Orrieux</hi>, <hi rend="italic">« Prosélytisme Juif »  ? Histoire
                                d’une erreur</hi>, Paris, Les Belles Lettres, 2004, p. 302, n. 53.
                            Yves Bonnefoy s’est partiellement corrigé depuis en réintroduisant le
                            « prosélytes ». <hi xml:lang="en">Cf. Shakespeare, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Le Comte d’hiver</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, Paris, Gallimard, Folio/Théâtre, 1996,
                            p. 182.</hi>
            </p>
          </note>. On voit bien que le constat de John Donne vaut
                    pour tous les domaines sans qu’on puisse apporter de réponses définitives aux
                    questions de Gardascia. Mais la « paresse du contresens » obéit aussi à d’autres
                    ressorts : « La philologie biblique progresse, observe Daniel Lys, cependant que
                    la langue de réception du texte traduit évolue. La combinaison des deux est
                    génératrice de contresens. Par habitude paresseuse et reposante, on garde des
                    interprétations dépassées […]. » Souvent une traduction décide d’une
                    interprétation autant qu’une interprétation dicte une traduction.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e715">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e716">Fausse pudeur et vrai contresens</head>
                <p xml:id="d1e718">Si l’on délaisse le domaine religieux pour celui des études
                    historiques, la problématique est la même. Cherchant à combattre le doute qui
                    germe dans l’esprit de Bouvard et Pécuchet, l’abbé Jeufroy explique doctement :
                    « Isaïe ne se dépouilla pas complètement, <hi rend="italic">nudus</hi>, en
                    latin, signifiant nu jusqu’aux hanches ; ainsi Virgile conseille de se mettre nu
                    pour labourer, et cet écrivain n’eût pas donné un précepte contraire à la
                    pudeur ! Ézéchiel dévorant un livre n’a rien d’extraordinaire ; ne dit-on pas
                    dévorer une brochure, un journal<note type="standard" xml:id="ftn19" place="foot" n="19">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">Flaubert</hi>, <hi rend="italic">Œuvres</hi>, éd.
                            A. Thibaudet et R. Dumesnil, Paris, Gallimard, Bibliothèque de la
                            Pléiade, 1952, vol. 2, p. 936.</p>
          </note> ? » Dans un roman désopilant,
                    le grand érudit chinois Qian Zhongshu ne cesse de jouer sur les mots et évoque à
                    maintes reprises les divers usages de la traduction ; à propos d’une certaine
                    Miss Bao aux formes avantageuses et aux vêtements plutôt moulants : les uns
                    l’appellent la Vérité, parce qu’elle n’a rien à cacher, et les autres « Parcelle
                    de Vérité » parce qu’elle n’était qu’à moitié nue<note type="standard" xml:id="ftn20" place="foot" n="20">
            <p> Qian <hi rend="small-caps">Zhongshu</hi>, <hi rend="italic">La Forteresse assiégée
                            </hi>(1947), trad. S. <hi rend="small-caps">Servan-Schreiber</hi> et <hi rend="small-caps">Wang Lou</hi>, préface de L. <hi rend="small-caps">Bianco</hi>, Christian Bourgois, 1987, p. 13.</p>
          </note>. La nudité
                    d’Ésaïe est-elle une demi-vérité ou une vérité complète ? Et s’il y a contresens
                    de l’abbé Jeufroy, est-il ou non volontaire ? Comment s’explique sa
                    persistance ? Dans leur <hi rend="italic">Dictionnaire étymologique de la langue
                        latine, </hi>Ernout et Meillet sont prudents : <hi rend="italic">sub
                        verbo</hi> « nudus », ils indiquent « peut-être », à l’imitation du grec <hi rend="italic">gumnos</hi>, « légèrement vêtu », et renvoient, comme l’abbé
                    Jeufroy, aux <hi rend="italic">Géorgiques</hi> de Virgile ; dans la Vulgate, il
                    s’agit certainement d’un « néologisme de sens ». François d’Assise avait compris
                    au sens littéral, quand il dansa nu pour être plus proche de la nature. Alors,
                    traduction ou sollicitation, demi-vérité ou vérité ?</p>
                <p xml:id="d1e767">Dans son étude magistrale, <hi rend="italic">Christianisme,
                        tolérance sociale et homosexualité</hi>, John Boswell, à propos de
                    l’histoire des pratiques homosexuelles a montré comment la pratique du
                    contresens volontaire s’est imposée et a durablement entravé le développement
                    des recherches<note type="standard" xml:id="ftn21" place="foot" n="21">
            <p> J.
                                <hi rend="small-caps">Boswell</hi>, <hi rend="italic">Christianisme,
                                tolérance sociale et homosexualité</hi>, trad. A. Tachet, Paris,
                            Gallimard, 1985, p. 40-44.</p>
          </note>. Les erreurs volontaires ou
                    manipulations portent autant sur l’édition des textes que sur leur traduction.
                    Au-delà de l’Ovide moralisé, <hi rend="italic">L’art d’aimer</hi> a été un
                    terrain d’élection de ces pratiques. Boswell en relève un exemple parmi bien
                    d’autres. <hi rend="italic">Hoc est quod pueri tangar amore minus</hi>, soit
                    « j’étais moins attiré par l’amour des garçons » devient  : <hi rend="italic">Hoc est quod pueri tangar amore nihil</hi>, qui justifie la notation
                    marginale qu’Ovide n’était pas un sodomite. Selon Boswell, « des substitutions
                    aussi grossières sont aisées à dénoncer et on a trouvé depuis des moyens plus
                    subtils de déguiser les manifestations d’homosexualité. Il est courant de mettre
                    au féminin des pronoms masculins au moins depuis que le petit-neveu de
                    Michel-Ange imagina de rendre les sonnets du grand artiste plus
                    acceptables […] et cette ruse a gardé la faveur des universitaires même si
                    aucune réputation morale n’était en jeu ».</p>
                <p xml:id="d1e792">Loin d’appartenir au passé, la controverse persiste autour des
                    questions de traduction et de mauvaise foi. Le sens des inscriptions de Théra
                        (<hi rend="small-caps">vii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> ou <hi rend="small-caps">vi</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle avant J.-C), graffiti
                    ou hommages évoquant parfois crument des pratiques homosexuelles, continuent
                    ainsi de susciter la controverse et les accusations de contresens délibéré ou de
                    sollicitation. Dans son histoire de l’homosexualité, Bernard Sergent<note type="standard" xml:id="ftn22" place="foot" n="22">
            <p> B. <hi rend="small-caps">Sergent</hi>, <hi rend="italic">L’homosexualité
                                initiatique dans l’Europe ancienne</hi>, Paris, Payot, 1986,
                            p. 34-35 et 242, note 41.</p>
          </note>, s’en prend ainsi à Marrou qui,
                    dans son histoire de l’éducation, rend <hi rend="italic">oiphein</hi> par
                        « saillir<note type="standard" xml:id="ftn23" place="foot" n="23">
            <p> H.-I.
                                <hi rend="small-caps">Marrou</hi>, <hi rend="italic">Histoire de
                                l’éducation dans l’Antiquité</hi>, Paris, Seuil, 1948  ; rééd.
                            Points-Seuil, <hi rend="italic">1. Le Monde grec</hi>, 1981, p. 356 §
                            10.</p>
          </note> » : contresens « délibéré », selon lui puisque <hi rend="italic">oiphein</hi> n’est pas un mot grossier et ne se dit pas des
                    animaux (cf. Chantraine)<note type="standard" xml:id="ftn24" place="foot" n="24">
            <p> Cf. aussi K. <hi rend="small-caps">Dover</hi>, in <hi rend="italic">Homosexualité grecque</hi>, trad. S. <hi rend="small-caps">Saïd,</hi> La Pensée sauvage, 1982, p. 152, précisant que le mot
                            n’est pas aussi argotique que « baiser » ou grossier que « foutre »,
                            mais traduit ensuite par « fait l’amour ».</p>
          </note>. Autrement dit,
                    Marrou aurait choisi par le simple biais de la traduction de dénaturer le sens
                    de ces inscriptions pour en faire des salacités. Il est difficile, en
                    l’occurrence, de faire la part de la polémique et celle de l’analyse savante :
                    si les quelques pages de Marrou sur la parenté entre la culture homosexuelle
                    chez les nazis et la culture homosexuelle chez les Grecs peuvent paraître
                    problématiques aujourd’hui, rien n’autorise à y voir autre chose que le souci
                    d’un disciple de Raymond Aron et précurseur de G. Mosse pour jeter des ponts
                    entre le monde antique et les phénomènes contemporains. Il serait difficile de
                    lui imputer un désir de tromper<note type="standard" xml:id="ftn25" place="foot" n="25">
            <p> Sur la question de l’imputation de l’erreur à l’ignorance, la
                            facilité ou la malveillance, voir désormais E. <hi rend="small-caps">Brongersma</hi>, “The Thera inscriptions ritual or slander  ?”, <hi rend="italic">Journal of Homosexuality</hi>, 20 (4) 1990,
                            p. 31-39.</p>
          </note>.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e861">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e862">Jérôme et le célibat</head>
                <p xml:id="d1e864">L’erreur et la paresse se mêlent dans un autre domaine voisin où
                    aucune correction traductologique ne saurait corriger la <hi rend="italic">doxa</hi>. Dans la Vulgate, Jérôme insère un texte de l’histoire de Tobie
                    qui diffère du texte grec des Septante plus ancien. Lui-même avoue sa traduction
                    hâtive. Quand le texte alexandrin fait dire au jeune Tobie, avant de s’unir à
                    son épouse : « Et maintenant, ce n’est pas le plaisir que je cherche en prenant
                    ma sœur », Jérôme traduit : « Tu le sais, ce n’est pas par concupiscence que je
                    prends ta sœur pour épouse, mais par amour de la postérité. » La traduction est
                    l’occasion d’une moralisation. Et pour faire bonne mesure, Jérôme supprime la
                    citation de la Genèse : « Il n’est pas bon que l’homme soit seul. » La
                    traduction est ainsi l’occasion d’une double mutilation du texte, introduisant
                    la procréation, absente de l’original, et supprimant la communauté des époux,
                    pourtant explicitement mentionnée. Jérôme a eu d’autant plus d’influence que sa
                    vision s’accordait avec une vision pessimiste de la sexualité<note type="standard" xml:id="ftn26" place="foot" n="26">
            <p> Cf. M. <hi rend="small-caps">Rouche</hi>, <hi rend="italic">Le plaisir sexuel
                                est-il un péché  ?</hi>, Paris, Éd. Le Prat, 1983, p. 42-69,
                            notamment p. 47-48, sur les traductions hiéronymiennes.</p>
          </note>,
                    alors même que son interprétation repose sur une erreur de traduction.</p>
                <p xml:id="d1e880">Jérôme est aussi un des pères de l’idée que le célibat est
                    supérieur au mariage. Il a lancé cette idée en interprétant Matthieu 13,8, la
                    parabole du grain semé qui rapporte 30, 60 ou 100 selon la qualité de la terre.
                    Jérôme en conclut que les célibataires consacrés rapportent 100, les veufs et
                    les veuves qui ne se remarient pas offrent 60 et ceux qui donnent 30 sont les
                    gens mariés<note type="standard" xml:id="ftn27" place="foot" n="27">
            <p> Jérôme,
                                <hi rend="italic">Sur saint Matthieu, 13-23</hi>, tome I, Sources
                            chrétiennes, Cerf, 1977, p. 272-274  ; voir aussi son <hi rend="italic">Adv. Jovinianum</hi>, I, 3  ; et lettre 49 à Pammachius, 2, éd.
                            Labourt, II, p. 121-122, où Jérôme se défend d’avoir jamais rabaissé le
                            mariage.</p>
          </note>. Quand il traduit, commente Michel Rouche, Jérôme
                    précise : <hi rend="italic">tricesimum, sexagesimum et centesimum</hi>, non pas
                        <hi rend="italic">trigenta, sexaginta, centum</hi>. Et crée alors un
                    contresens, car la bonne traduction donne « un trentième, un soixantième et un
                    centième » (le taux d’intérêt de 1 % étant celui que fixe le code théodosien
                    pour le remboursement mensuel des prêts)  : « Ce qui signifie […], selon la
                    traduction exacte, qu’un champ qui rapporte un centième rapporte en fait 12 %
                    par an, un soixantième 20 % et un trentième 40 %  ! L’échelle de la mesure s’en
                    trouve inversée<note type="standard" xml:id="ftn28" place="foot" n="28">
            <p> M.
                                <hi rend="small-caps">Rouche</hi>, <hi rend="italic">Sexualité,
                                intimité et société sous le regard de l’Histoire</hi>, Paris, <hi rend="small-caps">cld</hi>, 2002, p. 80-81.</p>
          </note>. » Augustin
                    donnera raison à Jérôme<note type="standard" xml:id="ftn29" place="foot" n="29">
            <p> Pour le point de vue de Jérôme, cf. sa lettre 49 à
                        Pammachius.</p>
          </note>. Dès lors Pascal pourra parler du « mariage, la plus
                    basse condition du christianisme ».</p>
                <p xml:id="d1e918">Or le mariage deviendra un sacrement et prendra un caractère
                    rigoureux du fait de la traduction latine du grec <hi rend="italic">mystêrion</hi> in Eph. 5,32, à propos du mariage  : après avoir invoqué la
                    Genèse pour dire « les deux deviendront une chair », Paul ajoute  : « Ce mystère
                    est grand  : je dis par rapport au Christ et à l’Église. » <hi rend="italic">Mystêrion</hi> n’a pas à l’origine le sens de rite initiatique. Dans son
                    œuvre apologétique, cependant, Tertullien avait joué sur les mots avec son
                    emploi spécifique du nom <hi rend="italic">sacramentum</hi> qui, du serment des
                    latins, devint une traduction du grec <hi rend="italic">musterion</hi>, partant
                    acquit <hi rend="italic">ipso facto</hi> son sens spécifiquement chrétien<note type="standard" xml:id="ftn30" place="foot" n="30">
            <p> Fr. <hi rend="small-caps">Refoulé</hi>, introd. à Tertullien, <hi rend="italic">Le Baptême</hi>, Paris, Cerf, 1976, p. 66-70 et
                            surtout R. <hi rend="small-caps">Braun</hi>, <hi rend="italic">Deus
                                christianorum. Recherches sur le vocabulaire doctrinal de
                                Tertullien</hi>, Paris, Études Augustiniennes, 1977,
                        p. 435-443.</p>
          </note>. Dès lors, quand la Vulgate traduira <hi rend="italic">megas mystêrion</hi> par <hi rend="italic">sacramentum
                        magnum</hi>, elle créera le malentendu. Sans être totalement fausse
                    puisqu’on peut comprendre <hi rend="italic">sacramentum</hi> au sens de
                    « profonde réalité sacrée », plutôt qu’au sens technique reçu depuis son
                    élaboration par la théologie médiévale<note type="standard" xml:id="ftn31" place="foot" n="31">
            <p> Sur l’évolution des termes <hi rend="italic">sacramentum</hi> et <hi rend="italic">mystêrion</hi> au début du
                            christianisme, voir H.M. <hi rend="small-caps">Féret</hi>, “Sacramentum
                            Res dans la langue théologique de saint Augustin”, <hi rend="italic">Revue des Sciences Philosophiques et Théologiques</hi>, 29, 1940,
                            p. 219-223.</p>
          </note>.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e979">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e980">Augustin et les marchands du temple</head>
                <p xml:id="d1e982">Quand, au soir de sa vie, Augustin se penche sur son œuvre et
                    compose des <hi rend="italic">Retractationes</hi>, il avoue s’être trompé (<hi rend="italic">Révisions</hi>, I, <hi rend="small-caps">xii</hi>, 6). En
                    affirmant que Jésus n’avait jamais rien fait par la violence, « je ne m’étais
                    pas souvenu qu’il avait chassé du temple “les vendeurs et les acheteurs” avec un
                    fouet » (Mc 11, 15-17, Mat 21,12, Lc 19,45). Cette « correction » découle
                    assurément du point de vue qu’il avait développé et affûté au cours de la
                    controverse donatiste, à savoir que la force est parfois nécessaire pour ramener
                    les récalcitrants à des idées « justes<note type="standard" xml:id="ftn32" place="foot" n="32">
            <p>
                            <hi xml:lang="en">Voir E. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Clark</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, “On not retracting the
                                unconfessed”, in J. D. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Caputo</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> et M. J. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Scanlon</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Augustine
                                    and Postmodernism. Confessions and Circumfession</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, Bloomington et Indianapolis, Indiana University
                                Press, 2005, p. 222-243, ici p. 231 (trad. fr. in </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Jacques Derrida-Saint Augustin. Des
                                    confessions</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, trad.</hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en"> </hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">P.-E.
                                Dauzat, Paris, Stock, 2006, p. 457). Peter </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Brown</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> examine l’évolution d’Augustin de plus en plus partisan de la
                                « coercition » à l’égard des donatistes in </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Religion and Society in the Age of Saint
                                    Augustine</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, New York, Harper &amp;
                                Row, 1972, p. 260-278, 301-331.</hi>
            </p>
          </note> ». À l’exemple
                    d’Augustin, la Vulgate et les traductions consacrées laissent entendre que le
                    fouet a été utilisé contre les marchands. Augustin se corrige, mais que
                    corrige-t-il  : une traduction ou une interprétation  ? Sa bévue philologique ou
                    sa faiblesse doctrinale  ? Force est de constater que l’unanimité était loin
                    d’être acquise en son temps. Dans un texte copte donnant l’évangile de Matthieu,
                    récemment publié par Hans-Martin Schenke, Jésus n’effectue aucun acte violent
                    lorsqu’il s’en prend aux vendeurs installés dans le Temple (Mt 21,12-13). Pour
                    certains, ce détail important se lisait, non pas dans l’évangile de Matthieu,
                    mais dans une forme archaïque de l’évangile de Jean qui, dans le manuscrit,
                    aurait remplacé le texte matthéen primitif<note type="standard" xml:id="ftn33" place="foot" n="33">
            <p> M.-E. <hi rend="small-caps">Boismard</hi>, “Jésus
                            a-t-il usé de violence en chassant les vendeurs du temple  ?”, <hi rend="italic">Revue Biblique</hi>, 2003, vol. 110, n° 1,
                            p. 33-37.</p>
          </note>. Pour d’autres, le problème est à la fois
                    d’idéologie et de traduction : tout tourne autour d’une conjonction présente
                    chez Jean 2,15. Le sens normal de la conjonction <hi rend="italic">te kai</hi>
                    est d’initier une liste, non pas de continuer une série commençant par « eux
                    tous » <hi rend="italic">(pantas)</hi>, lequel peut renvoyer aux « vendeurs et
                    changeurs » qui précèdent autant qu’aux « moutons et bœufs » qui suivent. Quant
                    au verbe <hi rend="italic">exebalen</hi>, il signifie simplement « renvoyer » et
                    n’implique aucune violence<note type="standard" xml:id="ftn34" place="foot" n="34">
            <p> J. <hi rend="small-caps">Lasserre</hi>, “Un contresens tenace”,
                                <hi rend="italic">Cahier de la Réconciliation</hi>, Paris, octobre
                            1967, n° 10, p. 7 <hi rend="italic">sq.</hi> L’auteur relève 91
                            occurrences de cette conjonction  : dans 86 cas, une traduction de même
                            nature que « aussi bien que les moutons et les bœufs » serait
                            impossible. Dans cinq cas, elle serait possible, mais tel n’a pas été le
                            choix des traducteurs. La traduction de Jean 2,15 est donc la seule
                            exception.</p>
          </note>. Au <hi rend="small-caps">vi</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, le témoignage du Grec Cosmas Indicopleustès (v. 530), au
                    livre III de sa <hi rend="italic">Topographie chrétienne</hi>, 18-24 (144B-148A)
                    dissipe toute ombre d’un doute : Jésus était armé d’un fouet (cf. Jn 2,15), mais
                    « il ne frappa que les bêtes », les « êtres privés de raison » ; les autres, il
                    les a « corrigés par la parole<note type="standard" xml:id="ftn35" place="foot" n="35">
            <p> Cosmas Indicopleustès, <hi rend="italic">Topographie
                                chrétienne</hi>, éd. W. Wolska-Conus, Paris, Cerf/Sources
                            chrétiennes, 1968, p. 458-459 (III, 22).</p>
          </note> ». Barhadbšabba
                    (mort en 628), donne l’origine de cette interprétation en exposant les raisons
                    de l’inimitié de Rabbula pour Théodore de Mopsueste : « Rabbula montrait
                    auparavant beaucoup d’amitié pour le célèbre Interprète et étudiait ses
                    ouvrages. Mais étant allé à Constantinople pour assister au concile des Pères
                    (381), il fut accusé de frapper les clercs ; ayant répondu que Notre Seigneur
                    frappa lui aussi quand il entra au temple, l’Interprète se leva et le réprimanda
                    en disant : Notre Seigneur ne fit pas cela  ; aux hommes il adressa seulement la
                    parole, disant  : Ôtez-cela d’ici, et renversa les tables. Mais il fit sortir à
                    coups de fouet les taureaux et les moutons<note type="standard" xml:id="ftn36" place="foot" n="36">
            <p> Cité in W. <hi rend="small-caps">Wolska</hi>, <hi rend="italic">La Topographie de Cosmas Indicopleustès. Théologie et
                                science au </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">vi</hi>
              </hi>
              <hi rend="sup">
                <hi rend="italic">e</hi>
              </hi>
              <hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris, <hi rend="small-caps">puf</hi>,
                            1962, p. 91-92.</p>
          </note>. » En l’occurrence, le témoignage de
                    l’histoire et de la philologie ne suffisent pas à corriger une légende tenace.
                    D’involontaire, peut-être, l’erreur est devenue volontaire, et s’est installée
                    au prix d’une certaine paresse.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e1115">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e1116">En guise de conclusion</head>
                <p xml:id="d1e1118">À ceux qui se désoleraient de cette paresse et de ces
                    manipulations, je rappellerai une curiosité, à savoir que la persistance de
                    l’erreur de traduction ne change pas forcément quelque chose à la compréhension
                    parce que la compréhension n’est pas liée ou pas subordonnée de manière univoque
                    à l’erreur de traduction ; là encore on peut trouver des équivalents dans le
                    domaine profane. La traduction n’est qu’un moment, voire un outil, du travail de
                    déchiffrement : elle est téléologique, sans être une fin en soi. Dans les <hi rend="italic">Vexations de l’art</hi> Svetlana Alpers<note type="standard" xml:id="ftn37" place="foot" n="37">
            <p>
                            <hi xml:lang="en">Paris, Gallimard, 2008.</hi>
            </p>
          </note> cite à
                    plusieurs reprises une inscription de Vélasquez. À ses débuts à la cour (1625),
                    où l’on reprocha au cheval qu’il avait peint dans un portrait du roi de
                    contrevenir aux règles de l’art, Velázquez prit la mouche et refusa de corriger
                    ses erreurs. Il préféra simplement effacer la majeure partie du tableau et
                    remplaça sa signature par les mots suivants : <hi rend="italic">Didacus
                        Velazquius, Pictor Regis, expinxit</hi>, soit « Diego Velázquez, peintre du
                    roi, l’a peint » ; comprenant ce qu’il avait fait, l’historien d’art traduit <hi rend="italic">expinxit</hi> tantôt par <hi rend="italic">expunged</hi>
                    tantôt par <hi rend="italic">unpainted/erased</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn38" place="foot" n="38">
            <p>
                            <hi xml:lang="en">S. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Alpers</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">The Vexations of Art</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">,
                                New Haven, Yale University Press, 2005, p. 160 et
                        257.</hi>
            </p>
          </note>,<hi rend="italic"> </hi>l’a supprimé, « dé-peint » ou
                    effacé, ce qui est très exactement un contresens : <hi rend="italic">expingere</hi> veut dire peindre, représenter. Si le contresens flagrant
                    ici commis n’a pas induit davantage en erreur les historiens d’art, c’est qu’ils
                    disposaient d’une biographie d’un contemporain de Velázquez, Antonio Palomino,
                    qui avait relaté l’épisode par le menu, permettant d’« effacer » <hi rend="italic">(expingere)</hi> à son tour l’erreur de traduction.</p>
                <p xml:id="d1e1168">Velázquez, s’exprimant par antiphrase, a provoqué un contresens.
                    Il a cédé à l’ironie, laissant entendre une chose en en disant une autre : le
                    procédé dont il a joué exploite la possibilité de contresens ou
                    d’incompréhension, non pas dans le passage d’une langue à l’autre, mais dans sa
                    propre langue. Comme dit Philippe Hamon : « L’ironie, d’un certain point de vue,
                    pourrait donc être définie soit comme un “contresens”, le contresens volontaire
                    d’un énonciateur parlant “contre” un sens appartenant à autrui, soit comme un
                    acte de réécriture, réécriture qu’opère le lecteur à partir du texte de
                    l’auteur : il réécrit “beau” en “laid”, “intelligent” en “stupide<note type="standard" xml:id="ftn39" place="foot" n="39">
            <p> P. <hi rend="small-caps">Hamon</hi>, <hi rend="italic">L’Ironie littéraire.
                                Essai sur les formes de l’écriture oblique</hi>, Paris, Hachette,
                            1996, p. 20-21. Et cette pratique de l’ironie n’est pas l’apanage de la
                            modernité. Cf. également D. <hi rend="small-caps">De Courcelles</hi>,
                            “Entre la folie et les pleurs  : la fonction de l’ironie lullienne dans
                            le <hi rend="italic">Desconhort</hi> (1295)”, <hi rend="italic">Estudis
                                Romànics</hi>, Barcelone, Institut d’Estudis Catalans, 24, 2002,
                            p. 139-148, ici, p. 142.</p>
          </note>”. » L’énonciateur Velázquez aurait
                    commis un contresens volontaire ; l’historien d’art se serait prévalu de sa
                    qualité de lecteur pour réécrire et traduire le mot litigieux par son
                    antonyme  ; et le traducteur, en l’occurrence moi-même, cédant à la peur de la
                    rhétorique du contresens, a d’un seul geste rectifié le contresens, interdit la
                    réécriture et effacé l’ironie en pensant que l’ironie pourrait échapper au
                    critique de la traduction, qui aurait cru à une démarche inverse, avec un
                    contresens de traduction avéré, mais qui a fait loi et qui est ensuite justifié,
                    entre ironie, mauvaise foi et innocente paresse.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>