<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="ANABASES-2540_Zangara">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">Voir l’histoire. Théories anciennes du récit
                    historique. Présentation</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Adriana</forename>
                        <surname>Zangara</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> Docteur de l’<hi rendition="#style04">ehess</hi> (Paris)<lb/>
            <hi rend="author-email">adriana.zangara@gmail.com</hi>
                    </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    « intelligente » et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">
                        <hi xml:lang="fr">Voir l’histoire. Théories anciennes du récit historique.
                            Présentation</hi>
                    </titlePart>
                </docTitle>
                <byline>
                    <docAuthor>Adriana Zangara</docAuthor>
                </byline>
            </titlePage>
            <note type="author" xml:id="ftn">
                <p>Paris, Vrin/<hi rend="small-caps">ehess</hi>, collection Contexte, 2007, 327 p.
                    L’auteur présente ici le livre issu de sa thèse doctorat, préparée sous la
                    direction de Fr. Hartog et soutenue, à l’<hi rend="small-caps">ehess</hi>, en
                    novembre 2001.</p>
            </note>
        </front>
        <body>
            <div type="div1" xml:id="d1e180">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e181">Au-delà de l’œil originaire : l’image et le
                    récit</head>
                <p xml:id="d1e183">Reliée par la voie étymologique à l’histoire, la vision occupe
                    traditionnellement une place de choix dans le cadre de la pensée de l’origine.
                    De l’origine aussi bien au sens du fondement de la connaissance historique que
                    du commencement de l’histoire de l’histoire : la dérivation du mot grec <hi rend="italic">historia</hi> de <hi rend="italic">idein</hi> (voir) est
                    censée authentifier la valeur de l’autopsie en tant que principe de véridicité
                    du récit et autoriser en même temps l’identification du témoin oculaire à la
                    plus ancienne figure de l’historien <note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
            <p> Isidore de Séville,<hi rend="italic"> Etymologiarum
                                sive Originum,</hi> I, 41 : “<hi rend="italic">Dicta Graece historia
                                apo toû historeîn, id est videre vel cognoscere. Apud veteres nemo
                                conscribebat historiam nisi is qui interfuisset et ea quae
                                conscribenda essent vidisset. Melius oculis quae fiunt
                                deprehendimus, quam auditione colligimus. Quae enim videtur, sine
                                mendacio proferuntur.” </hi>
            </p>
          </note>. Entretenue pendant
                    longtemps par la tradition historiographique, cette double valeur d’origine
                    attribuée à la vision deviendra par la suite, avec la transformation de
                    l’histoire en discipline scientifique, un élément constitutif de l’image moderne
                    de l’histoire des Anciens. Interrogée à l’aune des exigences de méthode
                    formulées par la critique historique, celle-ci sera alors rangée dans le cadre
                    de ce que Hegel appelait l’histoire « originale » et ne cessera pas, par
                    là-même, de nous apparaître comme une histoire « originaire », autrement dit :
                    comme la première expression d’un savoir encore inentamé par l’expérience
                    moderne de la coupure et de la médiation <note type="standard" xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
            <p> Cf. F. <hi rend="small-caps">Hegel</hi>,<hi rend="italic"> Leçons sur la philosophie de l’histoire</hi>, Paris,
                            Vrin, 1987, p. 17-18.</p>
          </note>. </p>
                <p xml:id="d1e212">En choisissant d’étudier non pas la vision au sens premier mais
                    le <hi rend="italic">comme si </hi>de la vision, cet ouvrage propose d’emblée un
                    renversement de la perspective à laquelle la tradition de l’œil originaire nous
                    a accoutumés. Car, tout d’abord, cette « vision » n’est pas origine, mais effet
                    de l’histoire : c’est une fiction de vision produite par le langage qui inverse,
                        <hi rend="italic">de facto</hi>, l’ordre originaire des termes du rapport
                    entre voir et histoire. De sorte que le regard que nous portons sur les
                    commencements de l’histoire change aussi de visée et, quittant la dimension
                    méthodologique de l’établissement des faits, se tourne plutôt vers l’opération
                    de représentation de ceux-ci. Cette problématique, d’ailleurs, loin de nous
                    renvoyer aux temps les plus reculés de l’historiographie grecque, ne surgit que
                    tardivement, au courant de l’époque hellénistique et romaine, à un moment
                    crucial où les Anciens cessent progressivement de désigner par le mot <hi rend="italic">historia </hi>l’enquête, au sens hérodotéen, et commencent à
                    l’employer pour signifier le récit de ce qui est advenu. C’est à ce moment que
                    la question du voir se déplace du témoin vers le lecteur, de l’autopsie du
                    présent vers la représentation du passé et que la nécessité de « faire voir »
                    s’impose comme une tache majeure de l’histoire, dont l’historien ne s’acquitte
                    que lorsque le lecteur-auditeur « croit voir ce qui a été dit <note type="standard" xml:id="ftn3" place="foot" n="3">
            <p> Lucien, <hi rend="italic">Comment il faut écrire l’histoire</hi>,
                    51.</p>
          </note> ». L’attribution explicite d’une fonction « ostensive » au récit
                    historique marque un tournant majeur dans la longue histoire de l’<hi rend="italic">historia</hi> : censé transformer « l’auditeur en
                        spectateur <note type="standard" xml:id="ftn4" place="foot" n="4">
            <p> C’est
                            l’expression employée par Plutarque au sujet de Thucydide, dans <hi rend="italic">La Gloire des Athéniens</hi>, 347 A.</p>
          </note> », et
                    « faire de l’écoute la vue <note type="standard" xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
            <p> La formule est utilisée par Longin à propos d’Hérodote, <hi rend="italic">Traité du Sublime</hi>, XXVI, 2.</p>
          </note> », ce
                    récit ne peut assurer la convertibilité du dire en « voir » qu’au prix du
                    renversement de l’ancienne opposition sur laquelle le privilège de la vue, au
                    sens de l’autopsie, était fondé. Dénué de tout rapport immédiat et spontané avec
                    la vérité, le <hi rend="italic">comme si voir </hi>va entraîner l’histoire dans
                    l’univers polymorphe et ambigu de l’image et de l’imaginaire d’où, finalement,
                    elle n’est plus jamais sortie. Car, chaque fois que l’histoire s’est pensée
                    comme récit, le problème de la représentation s’est posé au premier plan, comme
                    en témoigne la réflexion menée dans les trente dernières années sur le récit
                    historique « entre science et fiction », ou encore la toute dernière réflexion
                    de Paul Ricœur autour de l’aporie de l’image historique <note type="standard" xml:id="ftn6" place="foot" n="6">
            <p> P. <hi rend="small-caps">Ricoeur</hi>
              <hi rend="italic">, La mémoire, l’histoire,
                                l’oubli,</hi> Paris, Le Seuil, 2000.</p>
          </note>. Interroger ce lien
                    étroit noué par les Anciens entre le récit historique et l’image, c’est sortir
                    leur historiographie du paradis originaire où la science historique moderne a
                    fini par l’enfermer, et l’envisager comme le lieu du surgissement d’une
                    problématique de très longue durée.</p>
                <p xml:id="d1e264">Les conditions de ce surgissement, pourtant, nous détournent
                    d’emblée de la tentation de nous installer hâtivement dans une trop grande
                    familiarité avec les soi-disant « pères de l’histoire ». Car force est de
                    constater que ce qui a rendu possible, de nos jours, le questionnement
                    épistémologique et rhétorique sur le récit historique et la fonction poïétique
                    de la représentation du passé, a été précisément le renversement du présupposé
                    qui, à l’époque hellénistique et romaine, avait permis à l’histoire de devenir
                    récit et de se concevoir comme la représentation de ce qui s’est passé. À
                    savoir, l’idée que les <hi rend="italic">res gestae, </hi>contrairement aux <hi rend="italic">res fictae</hi> du poète et à la <hi rend="italic">res
                        dubia</hi> de l’orateur, sont déjà « faites » et l’historien n’a qu’à les
                    « montrer » ; elles<hi rend="italic"> </hi>sont séparables de l’<hi rend="italic">historia rerum gestarum</hi> comme le fond l’est de la forme
                    et la cause de son effet ; elles lui sont aussi antérieures et extérieures que
                    la chose reflétée l’est au miroir qui la reflète <note type="standard" xml:id="ftn7" place="foot" n="7">
            <p> Pour cette image du miroir voir
                            notamment Lucien, <hi rend="italic">Comment il faut écrire l’histoire,
                            </hi>50 et Plutarque, <hi rend="italic">La Gloire des Athéniens,</hi>
                            354 E.</p>
          </note>. Faudrait-il en conclure que cette conception de
                    l’histoire, devenue l’emblème du réalisme naïf, ne laisse transparaître le
                    surgissement du problème de la représentation que dans le travail qu’elle
                    accomplit pour l’occulter, à grand renfort de distinctions jusqu’à nous jours ?
                    Mais on manquerait ainsi toute l’ambiguïté que recèle, en fait, cette conception
                    de l’histoire : regarder l’ancien miroir de l’histoire pour y chercher autre
                    chose que l’image inversée des présupposés de la réflexion actuelle, c’est
                    découvrir la multiplicité des manières dont l’<hi rend="italic">historia</hi> a
                    pu être « vue » et « montrée » par tous ceux qui, dans l’Antiquité – historiens,
                    rhétoriciens, philosophes ou scientifiques – ont réfléchi sur son statut et sa
                    fonction. En nous invitant à traverser la surface apparemment lisse de ce
                    miroir, cet ouvrage nous propose d’envisager cette multiplicité d’images comme
                    autant de reflets de différentes « théories » du récit historique : de
                    différentes façons de construire un point de vue, un dispositif permettant de
                    « voir » et de « faire voir » l’histoire dans une perspective plutôt que dans
                    une autre.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e296">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e297">Deux manières de « voir » le récit de
                    l’histoire : <hi rend="italic">empeiria</hi> et <hi rend="italic">epideixis</hi>
        </head>
                <p xml:id="d1e304">Saisir cette ambiguïté c’est avant tout comprendre le sens de la
                    problématique qu’engendre le partage <hi rend="italic">res gestae/historia</hi>
                    dans un contexte où l’absence de considération du sens que le récit donne aux
                    faits qu’il raconte fut d’abord la conséquence de deux manières assurément
                    antinomiques de concevoir la « vérité » de la matière historique et le statut du
                    récit lui-même. Car, si l’histoire ne devient récit qu’à partir du moment où,
                    autour du <hi rend="small-caps">iv</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, s’opère le
                    partage entre <hi rend="italic">historia</hi> et <hi rend="italic">res
                        gestae</hi>, ce récit place d’emblée l’histoire face à une alternative qui
                    est aussi, pour les historiens, une double impasse. Marquée, d’un coté, par la
                    célèbre définition aristotélicienne de la narration historique comme simple<hi rend="italic"> legein ta genomena</hi>, et, de l’autre, par la conception
                    isocratéenne et par la suite latine de l’histoire comme <hi rend="italic">opus
                        oratorium,</hi> cette alternative explicite toute l’ambivalence du rapport
                    que l’écriture de l’histoire entretient avec son dehors. Car, si les faits sont
                    déjà « faits » alors, ou bien le récit qui les montre n’est qu’une simple
                    duplication du réel qui ne vaut que pour<hi rend="italic"> ce qu</hi>’il
                    rapporte, ou bien il ne vaut que pour la<hi rend="italic"> manière</hi> dont
                    l’historien raconte, pour son talent et sa maîtrise de l’art de l’exposition.
                    Dans le premier cas l’histoire, prisonnière, contrairement à la poésie, de la
                    vérité empirique de ce qui a eu lieu, partage les limites épistémologiques de
                    son objet : incapable de dominer par des liens conceptuels la dispersion infinie
                    de ses objets, et donc de passer du particulier à l’universel, elle se range,
                    dans la perspective de l’opposition épistémologique entre <hi rend="italic">peira </hi>et <hi rend="italic">logos,</hi> du côté du constat empirique.
                    D’Aristote à Sénèque, en passant par Sextus Empiricus et Galien,
                    l’histoire-récit des historiens sera destinée ainsi à partager, aux yeux des
                    philosophes, toutes écoles confondues, le même statut que l’histoire-information
                    des grammairiens et des médecins empiristes. Envisagée, en revanche, dans la
                    perspective de l’opposition rhétorique entre <hi rend="italic">agon </hi>et <hi rend="italic">epideixis</hi>, l’histoire, libre de toute exigence probatoire
                    face à un vrai censément avéré et incontestable, sans rapport avec les enjeux du
                    présent mais visant la postérité et la gloire, finit par se ranger exactement là
                    où Aristote avait exclu qu’elle se trouve, c’est-à-dire à côté de la poésie,
                    mais d’une poésie rhétoriquement entendue comme <hi rend="italic">epideixis</hi>. C’est pourquoi, d’Isocrate à Quintilien, les rhétoriciens qui
                    s’intéressent à l’histoire s’en tiennent aux questions formelles : ils
                    respectent les exigences d’un genre qui est fait pour l’<hi rend="italic">ostentatio, </hi>non pour la <hi rend="italic">demonstratio</hi>.</p>
                <p xml:id="d1e355">Constat empirique, performance littéraire : dans les deux cas, ce
                    qui est nié c’est précisément la fonction enseignante que revendiquent les
                    historiens : l’ambition de l’histoire d’expliciter le sens du réel et d’agir sur
                    celui-ci, au moyen de ses « leçons ». Le dispositif de séparation entre <hi rend="italic">res gestae</hi> et <hi rend="italic">historia</hi>, ne
                    serait-ce que pour les issues aporétiques qu’il engendre, apparaît alors moins
                    comme la réponse à une question que les Anciens auraient cru trancher ou
                    occulter de cette manière que comme la source du questionnement d’où découle
                    finalement la réflexion historienne sur la représentation. Saisir le
                    fonctionnement de manières de « faire voir » aussi complexes que la<hi rend="italic"> sunopsis </hi>dans la science de l’histoire universelle
                    polybienne ou de l’<hi rend="italic">enargeia </hi>dans la rhétorique de l’<hi rend="italic">historia magistra vitae</hi>, c’est comprendre la question à
                    laquelle elles s’efforcent de répondre : comment échapper à la fois à la
                    référence insignifiante d’un récit-copie et à l’auto-référence d’un récit où
                    l’acte de raconter finit par se scinder du réel lui-même ? Une question qui,
                    mise en résonance avec les interrogations actuelles, fait apparaître les
                    structures profondes, les termes mêmes des antinomies d’où prennent forme,
                    encore aujourd’hui, nos débats sur le récit : est-il un constat ou une
                    performance ? montre-t-il ou démontre-t-il ? rapporte-t-il ou explique-t-il ? La
                    réflexion sur la narration et la représentation historiques n’a donc cessé de se
                    mouvoir entre ces deux pôles extrêmes et antinomiques qui correspondent
                    d’ailleurs exactement aux deux aspects par lesquels les Anciens définissaient le
                    statut de l’image mentale : la réplique de l’absent, propre à l’image en tant
                    que copie (l’<hi rend="italic">eikon</hi>), et l’exhibition d’une présence qui
                    caractérise, en revanche, l’image en tant que visibilité offerte aux yeux (le
                        <hi rend="italic">phantasma</hi>) <note type="standard" xml:id="ftn8" place="foot" n="8">
            <p> Pour une analyse de cette double dimension de l’image
                            chez Platon et Aristote, voir <hi rend="small-caps">Ricoeur</hi>,<hi rend="italic"> La mémoire, </hi>p. 7-24.</p>
          </note>. Effet de très
                    longue durée de la distinction <hi rend="italic">res gestae/historia</hi>,
                    l’équation ancienne entre raconter et représenter a fini par survivre à
                    l’effacement de la distinction elle-même : en liant étroitement le destin de
                        l<hi rend="italic">’historia</hi> à celui de l’image, les Anciens ont
                    durablement inscrit dans l’interprétation de la nature et de la fonction du
                    récit historique les apories qui découlent de ce que nous appelons aujourd’hui
                    la structure bipolaire de l’idée de représentation, à savoir, sa double
                    dimension transparente et opaque, transitive et intransitive <note type="standard" xml:id="ftn9" place="foot" n="9">
            <p> Voir L. <hi rend="small-caps">Marin</hi>, <hi rend="italic">De la
                                représentation,</hi> Paris, Gallimard-Le Seuil, 1994, p. 369
                        sq.</p>
          </note>. </p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e407">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e408">Deux manières de « faire voir » l’histoire :
                        <hi rend="italic">sunopsis</hi> et <hi rend="italic">enargeia</hi>
        </head>
                <p xml:id="d1e415">Les deux manières de « faire voir » analysées dans cet ouvrage –
                    qui correspondent aux deux grandes catégories de la vision historienne : la
                    « vision de loin » et « la vision de près » – s’inscrivent pleinement dans cette
                    problématique et explicitent la dialectique complexe de l’image, entre le renvoi
                    à l’absence et la visibilité de la présence. Conceptualisées au moyen des
                    notions de <hi rend="italic">sunopsis</hi> et d’<hi rend="italic">enargeia</hi>,
                    ces modalités de la représentation historique sont à la fois deux manières de
                    « faire voir » les <hi rend="italic">res gestae</hi>, et deux manières par
                    lesquelles l’<hi rend="italic">historia rerum gestarum</hi> se montre elle-même
                    aux lecteurs en exhibant sa capacité de « faire voir ».</p>
                <p xml:id="d1e429">Identifiée, par Lucien, au point de vue zénithal et détaché du
                    Zeus homérique capable de « voir des deux cotés <note type="standard" xml:id="ftn10" place="foot" n="10">
            <p> Lucien, <hi rend="italic">Comment il
                                faut écrire l’histoire</hi>, 49.</p>
          </note> », la <hi rend="italic">sunopsis</hi>, en tant que modalité transparente et transitive de
                    représentation des faits, exprime, à partir de Thucydide, l’exigence
                    d’impartialité d’un récit qui, en dépassant tout ce qu’il y a de partiel dans
                    chaque point de vue, sait offrir à ses lecteurs l’indispensable ressaisissement
                    unificateur des diverses expériences dans lesquelles se disperse un événement.
                    Mais comment rendre la synchronie des événements dans la diachronie inévitable
                    du récit ? L’idéal d’une représentation synoptique qui serait une <hi rend="italic">mimésis</hi> du <hi rend="italic">tota simul</hi> finit par
                    buter sur les limites de l’écriture narrative ou, plus exactement, sur les
                    limites de la compréhension du lecteur : obligé de courir après les événements
                    concomitants, le lecteur de Thucydide, comme le remarquait Denys d’Halicarnasse,
                    finit par ne plus rien comprendre <note type="standard" xml:id="ftn11" place="foot" n="11">
            <p> Denys d’Halicarnasse, <hi rend="italic">Sur</hi>
                            <hi rend="italic">Thucydide</hi>, XI, 3 ,14.</p>
          </note>. S’impose alors
                    une autre conception de la <hi rend="italic">sunopsis</hi> en tant que critère
                    de la bonne composition du récit. C’est pour rendre à la fois facile et agréable
                    au lecteur la compréhension d’un récit qu’il faut, comme le recommandent
                    Cicéron, Denys d’Halicarnasse et Lucien, lui donner une forme « organique ». Car
                    la forme organique est <hi rend="italic">eusynoptique </hi>: le lecteur peut
                    facilement l’embrasser d’un seul coup du début à la fin, en saisissant le
                    mouvement continu qui engendre, les uns après les autres, tous les éléments qui
                    la composent en les conservant tous simultanément présents au regard de
                    l’esprit. Condition de production et d’intelligibilité de l’<hi rend="italic">historia</hi>, cette <hi rend="italic">sunopsis</hi> n’envisage évidemment
                    la représentation que dans sa dimension opaque et intransitive, c’est-à-dire non
                    pas en tant qu’elle montre quelque chose, mais en tant qu’elle se montre à
                    quelqu’un.</p>
                <p xml:id="d1e472">Quant à l’<hi rend="italic">enargeia</hi>, son pouvoir de
                    susciter, par la force d’images particulièrement « frappantes », l’émotion et
                    l’identification des lecteurs aux témoins et aux acteurs de l’histoire, il se
                    prête aussi à des interprétations divergentes. Envisagé dans sa dimension
                    transparente, l’<hi rend="italic">enargeia</hi> apparaît comme la représentation
                    fidèle de l’expérience vivante qu’elle exprime, comme un tableau capable de
                    reproduire, selon les mots de Polybe, « l’<hi rend="italic">enargeia</hi> et
                        l’<hi rend="italic">emphasis</hi> des êtres réels <note type="standard" xml:id="ftn12" place="foot" n="12">
            <p> Polybe, <hi rend="italic">Histoires</hi>, XII, 25 h 1-6.</p>
          </note> ». Mais sur quelle
                    ressemblance se fonde l’image mentale du lecteur ? De lors qu’on prend en compte
                    le regard du lecteur, l’<hi rend="italic">ut pictura historia</hi> change de
                    signification. Comme le montre Plutarque, en faisant en quelque sorte l’<hi rend="italic">ekphrasis</hi> des « tableaux » de bataille thucydidéens, ce
                    qui permet finalement de construire l’identité de ce qui est représenté n’est
                    autre que l’acte même de présenter le récit comme un tableau : « Voyez
                    Demosthène mettant les Athéniens en ligne le long du rivage escarpé de
                        Pylos <note type="standard" xml:id="ftn13" place="foot" n="13">
            <p>
                            Plutarque, <hi rend="italic">La Gloire des Athéniens</hi>, 347
                        B.</p>
          </note>… » La performativité de la parole qui « fait voir » implique
                    des opérations complexes entre des énoncés « silencieux » qui laissent la parole
                    aux faits eux-mêmes et une énonciation qui doit se faire entendre afin que la
                    représentation puisse se présenter elle-même en tant qu’elle représente quelque
                    chose : voyez Thucydide donnant à son récit « le relief d’un tableau »… Et
                    pourtant, lorsqu’on ne lit Thucydide que pour chercher dans ses « tableaux » des
                    morceaux de bravoure, comme il arrivera chez les théoriciens de l’<hi rend="italic">ekphrasis</hi> à l’époque impériale, son art de peintre finira
                    par perdre tout pouvoir de persuasion. C’était ce qu’avait déjà compris Polybe,
                    lorsque, pour critiquer l’histoire « tragique » de Phylarque, il avait détaillé
                    les ressorts employés par l’art de « mettre sous les yeux » afin de mieux abuser
                    le jugement des lecteurs <note type="standard" xml:id="ftn14" place="foot" n="14">
            <p> Polybe, <hi rend="italic">Histoires</hi>, II, 56.</p>
          </note> :
                    réduire la représentation à sa dimension autotélique, ne l’envisager que dans
                    une perspective hédoniste, c’est la priver de toute efficacité réelle. </p>
                <p xml:id="d1e520">Mais comment faire en sorte que la visibilité de l’image –
                    condition de possibilité de l’effectivité de la représentation, à l’instar de la
                    lumière qui, comme disait Chrysippe, ne « saurait faire voir ce qu’elle
                    enveloppe sans faire voir à la fois elle-même <note type="standard" xml:id="ftn15" place="foot" n="15">
            <p> Cf. Aetius, IV, 12,1.</p>
          </note> » –
                    ne finisse pas par occulter, par l’exhibition de sa propre présence, la vocation
                    référentielle de l’image ? Une réponse est fournie par l’emploi de la <hi rend="italic">sunopsis</hi> et de l<hi rend="italic">’enargeia</hi> dans le
                    cadre de ces deux phénomènes nouveaux de l’historiographie hellénistique et
                    romaine que sont d’une part, la science de l’histoire universelle polybienne et,
                    de l’autre, la rhétorique de l’histoire exemplaire qui aura son apogée dans le
                        <hi rend="italic">Vies</hi> de Plutarque. Dans les deux cas, la manière de
                    « faire voir » parvient en quelque sorte à mettre au service du référent les
                    aspects opaques de la représentation, c’est-à-dire tout ce qui fait de la <hi rend="italic">sunopsis</hi> la condition de possibilité de la compréhension
                    d’une forme et de l’<hi rend="italic">enargeia</hi> la condition de possibilité
                    de la perception d’une force. Cette réussite repose sur l’inscription de ces
                    conditions de possibilité dans les faits eux-mêmes. Dans l’histoire polybienne,
                    les événements du monde ont déjà acquis par eux-mêmes une forme organique et
                    sont devenus, par la grâce de la conquête romaine et par le bon vouloir de la
                        <hi rend="italic">Tuché,</hi> un objet « universel ». Dans le cadre de
                    l’histoire exemplaire, les exploits de la vertu possèdent en eux-mêmes leur
                    force de persuasion, une force entraînante capable de susciter des effets
                    puissants d’admiration et de désir. La fonction ostensive du récit historique
                    devient alors une fonction de dévoilement de l’invisible. Raconter du début à la
                    fin l’histoire d’une conquête qui, en moins de cinquante trois ans, a transformé
                    le monde, c’est recomposer ce corps qu’est devenue l’histoire mondiale, c’est
                    montrer l’intrigue secrète des événements du point de vue de celle qui en est le
                    véritable auteur, à savoir cette <hi rend="italic">Tuché </hi>qui a fait de la
                    conquête romaine « son projet le plus beau et le plus utile <note type="standard" xml:id="ftn16" place="foot" n="16">
            <p> Polybe, <hi rend="italic">Histoires</hi>, I,4,1.</p>
          </note> ». Raconter, d’autre
                    part, les gestes des hommes vertueux c’est, comme le dit Plutarque, « peindre
                    des âmes <note type="standard" xml:id="ftn17" place="foot" n="17">
            <p> Plutarque,
                                <hi rend="italic">Alex.</hi>, I, 3.</p>
          </note> » : faire apparaître
                    les ressorts cachés de ce « démiurge » plus efficace de n’importe quel artiste
                    qu’est la vertu, et apprendre aux lecteurs à « voir » ces « tableaux » avec les
                    yeux de ceux qui l’aiment, bref, comme les héros eux-mêmes.</p>
                <p xml:id="d1e565">Le concept crucial de l’histoire polybienne est celui de forme
                    interne : il permet à la fois de sauver la <hi rend="italic">sunopsis</hi> des
                    risques impliqués par la fermeture du récit sur lui-même<hi rend="italic"> </hi>et de lui offrir un objet « scientifique » à la hauteur de son ambition
                    exorbitante de compréhension. Un objet qui est « donné » à l’historien par la
                    conjoncture événementielle : à partir du moment où, avec la deuxième guerre
                    punique, s’affirme la volonté impérialiste de Rome, « l’<hi rend="italic">historia</hi> aboutit à former un tout organique, les événements d’Italie
                    et d’Afrique s’entrelacent avec ceux d’Asie et de Grèce et l’ensemble tend vers
                    une seul et même fin <note type="standard" xml:id="ftn18" place="foot" n="18">
            <p> Polybe, <hi rend="italic">Histoires</hi>, I, 3, 4.</p>
          </note> ». On
                    ne saurait comprendre le sens de cette <hi rend="italic">historia</hi> qui est
                    d’emblée événement et récit, sans penser aux deux autres grands modèles de forme
                    interne que sont d’une part le <hi rend="italic">kosmos</hi> stoïcien et de
                    l’autre le <hi rend="italic">muthos</hi> aristotélicien. Ils permettent
                    d’expliciter toute l’ambiguïté d’une histoire qui est universelle parce qu’elle
                    est « mondiale » et parce qu’elle est une « action unique » et dans laquelle
                    coexistent deux conceptions de la composition organique : une conception
                    objective et quasi-physique, qui résulte des effets de la domination romaine, et
                    une conception opérationnelle et quasi-poétique qui caractérise l’action de la
                        <hi rend="italic">Tuchè.</hi> Grâce à Rome, l’histoire devient un monde
                    « stoïcien » qui, en raison de la connexion interne et rationnelle entre les
                    événements qui le constituent, transforme le statut ontologique des <hi rend="italic">res gestae</hi> et le statut épistémologique de leur
                    connaissance. Car, intégrés dans une totalité dont ils sont les éléments
                    conjoints et solidaires, les faits acquièrent une intelligibilité et une
                    nécessité qui résultent de la place qu’ils occupent au sein de la totalité. Mais
                    si Rome « mondialise » l’histoire, c’est la <hi rend="italic">Tuché </hi>qui la
                    rend « merveilleuse ». Le <hi rend="italic">muthos</hi> le plus beau, disait
                    Aristote, est le plus surprenant : des faits nécessaires semblent alors se
                    produire par l’effet du hasard (<hi rend="italic">apo tuchès</hi>) <note type="standard" xml:id="ftn19" place="foot" n="19">
            <p> Aristote, <hi rend="italic">Poétique</hi>, 1452 a 1 <hi rend="italic">sq</hi>.</p>
          </note>. Inconcevable sans le recours aux modes
                    d’intelligibilité propre à l’intrigue poétique, la grande péripétie de
                    l’histoire universelle – des faits éparpillés qui, contre toute attente, par
                    l’action de la <hi rend="italic">Tuchè, </hi>s’entrelacent, s’orientent
                    simultanément vers un seul et même but et aboutissent à former un tout organique
                    – utilise et renverse la logique aristotélicienne du spectacle et de la fiction.
                    La concordance des faits liés par un enchaînement causal et finalisé devient <hi rend="italic">vraiment </hi>l’effet d’un hasard qui agit <hi rend="italic">vraiment</hi> à dessein : la <hi rend="italic">Tuché</hi> est le vrai poète
                    de l’histoire. La perspective synoptique remplace celle de la fiction : tandis
                    que celle-ci vise à faire « paraître » sensé ce qui normalement ne l’est pas, sa
                    force à elle consiste plutôt à faire « apparaître » aux lecteurs le sens d’un
                    spectacle inaccessible aux acteurs eux-mêmes. </p>
                <p xml:id="d1e633">Faire apparaître l’invisible : tel est aussi l’objectif de l’<hi rend="italic">enargeia</hi> des « belles images de la vertu » chères à la
                    rhétorique de l’<hi rend="italic">historia magistra vitae</hi>. Portraits de
                    l’esprit, montrant aux lecteurs l’image vivante des vertus en action, ces
                    « tableaux » sont des anti-<hi rend="italic">ekphrasis </hi>: leur <hi rend="italic">enargeia</hi> n’est pas l’effet de l’art de l’écrivain, mais
                    de la chose qu’ils représentent, l’effet de la force motrice de la vertu. Les
                    admirer c’est admirer cette force qui les rend puissants et qui les distingue
                    décidément des images artistiques, « car un ouvrage artistique peut nous charmer
                    par sa beauté sans entraîner nécessairement l’admiration pour son auteur […]. La
                    vertu au contraire, par les actes qu’elle inspire, nous dispose non seulement à
                    admirer les belles actions, mais en même temps à rivaliser avec ceux qui les ont
                        accomplies <note type="standard" xml:id="ftn20" place="foot" n="20">
            <p>
                            Plutarque, <hi rend="italic">Périclès</hi>, 2, 2-4.</p>
          </note> ». Bien
                    plus performante que l’image artistique qui ne produit que des effets
                    esthétiques, l’image des actions vertueuses possède une force active qui est
                    inépuisable : elle fait de désir de faire et d’être et elle engendre, par ce
                    désir, d’autres belles actions. Ce concept crucial de force motrice emprunte son
                    mode de fonctionnement à la fois à une notion clé de la gnoséologie
                    hellénistique – l’<hi rend="italic">enargeia </hi>des phénomènes vrais – et à la
                    conception proprement oratoire et poétique de l’<hi rend="italic">enargeia</hi>
                    qui rattache sa force non pas aux effets d’un « métier », mais aux transports de
                    l’imagination. Car l’<hi rend="italic">enargeia</hi> des belles images de la
                    vertu possède à la fois la force de la vérité de l’<hi rend="italic">enargeia</hi> des philosophes, et la force « visionnaire » de l’<hi rend="italic">enargeia</hi> qui, de la métaphore aristotélicienne jusqu’à la
                        <hi rend="italic">phantasia</hi> longinienne, est définie par son pouvoir
                    d’« animer l’inanimé » et de donner forme à l’invisible. Comme un <hi rend="italic">phantaston</hi>, l’objet générateur des images, elle produit
                    par elle-même un <hi rend="italic">pathos</hi> qui est le révélateur de sa
                    vérité ; comme la <hi rend="italic">phantasia</hi> des orateurs et des poètes
                    « inspirés », elle sait engendrer des effets entraînants d’enthousiasme et
                    d’exaltation. À cette différence près que le <hi rend="italic">pathos</hi>
                    produit par les belles images de la vertu doit se convertir en <hi rend="italic">ethos</hi> : monstration d’un paradigme offert à l’admiration et à
                    l’émulation des lecteurs, cette <hi rend="italic">enargeia </hi>possède une
                    finalité qui fait de l’histoire un instrument d’amélioration de soi, une
                    « philosophie pratique ».</p>
                <p xml:id="d1e693">En profitant de l’ambiguïté qui résulte de la double pertinence
                    des notions de <hi rend="italic">sunopsis </hi>et d’<hi rend="italic">enargeia</hi> dans le domaine de la philosophie et dans celui des arts du
                    discours, ces deux manières de « faire voir » mises en œuvre la science de
                    l’histoire universelle polybienne et la rhétorique de l’histoire pédagogique,
                    contredisent radicalement à la fois la vision rhétorique de l’histoire et celle
                    qu’en proposent les philosophes. Dépassement, l’une comme l’autre, d’une
                    conception épidictique de la monstration historique, elles dépassent aussi, par
                    la mise hors jeu de l’idée de ressemblance, une conception de l’imitation comme
                    copie : l’image synoptique de l’histoire universelle n’est pas la réplique du
                    plan de la <hi rend="italic">Tuché</hi>, elle est plutôt l’<hi rend="italic">analogon</hi> d’une opération : « De même que la <hi rend="italic">Tuchè</hi> a incliné d’un seul coté et forcé à tendre vers un seul but tous
                    les événements de la terre, de même, il faut par les moyens de l’histoire
                    concentrer dans une seule vue synthétique, pour les lecteurs, le plan qu’elle a
                    appliqué pour la réalisation d’une série universelle d’événements <note type="standard" xml:id="ftn21" place="foot" n="21">
            <p>
                            <hi rend="italic">Histoires, </hi>I, 1,4.</p>
          </note>. » Quant aux belles
                    images de la vertu, ce qui les caractérise c’est moins leur renvoi à un référent
                    objectif, que leur fonction de délégués à la représentation d’un modèle, d’une
                    référence morale. </p>
                <p xml:id="d1e719">Faut-il en conclure que ces deux manières de « faire voir »
                    marquent aussi le dépassement de la distinction entre <hi rend="italic">res
                        gestae </hi>et <hi rend="italic">historia</hi> ? Événement et récit, l’<hi rend="italic">historia</hi>
                    <hi rend="italic">somatoeidé</hi> polybienne pose pour la première fois la
                    question de l’homonymie de l’histoire, mais si elle révèle tout le pouvoir
                    poïétique de configuration exercé par la forme à l’égard du contenu, elle ne le
                    fait qu’au moment où l’historien le dénie pour l’attribuer à cette instance
                    supérieure et extérieur qu’est la <hi rend="italic">Tuchè</hi>. Quant aux images
                    de la vertu, leur pouvoir de faire oublier la <hi rend="italic">mimésis</hi> du
                    « tableau » au profit de l’<hi rend="italic">imitatio </hi>du modèle est
                    finalement moins l’effet de l’effacement de la distinction entre faits et récit
                    que l’effet de cet oubli de la différence entre représentant et représenté
                    qu’est le secret même d’une <hi rend="italic">mimésis</hi> réussie. Allons-nous
                    adresser alors à l’encontre du « faire voir » le soupçon d’avoir « inventé » et
                    installé durablement l’illusion référentielle au cœur de l’historiographie ? Au
                    lieu de placer les anciens récits historiques au même banc d’accusation que le
                    roman réaliste du <hi rend="small-caps">xix</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle,
                    cet ouvrage préfère insister plutôt, en conclusion, sur que ce qui est, sans
                    doute, leur véritable « invention ». À savoir, le corrélat objectif de la
                    représentation d’ensemble et de la représentation évidente : « l’être-ensemble »
                    des faits, l’« évidence » des faits.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>