<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="ANABASES-5997_Chazel">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">
                    <hi rend="italic">
                        <hi xml:lang="fr">Observations d’un « profane » sur une réception
                            singulière, celle de Weber « historien » de l’Antiquité</hi>
                    </hi>
                </title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>François</forename>
                        <surname>Chazel</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> &#xD; Université Paris-Sorbonne<lb/>&#xD; Groupe d’Étude des
                        Méthodes de l’Analyse Sociologique de la Sorbonne, GEMASS<lb/>&#xD;
                        francoischazel@free.fr </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    « intelligente » et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
            <textClass>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
                    <list>
                        <item>Cité antique</item>
                        <item>grecque</item>
                        <item>Ville médiévale</item>
                        <item>Démocratie athénienne</item>
                        <item>Politiques économiques urbaines</item>
                        <item>Idéaltype</item>
                        <item>Méthodologie wébérienne</item>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
                    <list>
                        <item>Ancient greek city</item>
                        <item>medieval town</item>
                        <item>urban economic policy</item>
                        <item>idealtype</item>
                        <item>Weberian methodology</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="geonames">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Dates proposées dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="_temp">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart level="a" type="main">
            <hi rend="italic">
                        <hi xml:lang="fr">Observations d’un « profane » sur une réception
                            singulière, celle de Weber « historien » de l’Antiquité</hi>
                    </hi>
          </titlePart>
                </docTitle>
                <byline>
                    <docAuthor>François Chazel</docAuthor>
                </byline>
            </titlePage>
            <div type="abstract" xml:lang="fr" xml:id="d1e216">
                <p xml:id="d1e217">Après une période de purgatoire qui s’étend jusqu’aux années 60,
                    les travaux de Weber relatifs à l’Antiquité ont acquis une réelle <hi rend="italic">reconnaissance </hi>scientifique, en particulier sous
                    l’influence d’A. Momigliano et de M. Finley. Cependant, cette réception n’a pas
                    été exempte d’ambiguïtés et a abouti même à certaines formes de <hi rend="italic">méconnaissance.</hi> La première ambiguïté tient à la
                    rareté des commentaires de Finley sur l’apport propre de Weber. La seconde est
                    liée à son interprétation biaisée sur quelques points majeurs  : Finley s’est
                    plus intéressé à la typologie économique de la ville qu’aux idéaltypes
                    contrastés de politique économique urbaine construits par Weber dans le cadre
                    d’une comparaison entre ville médiévale et cité antique  ; la logique de
                    l’idéaltype paraît lui avoir largement échappé. Enfin, l’œuvre de Weber a été si
                    étroitement associée à l’approche de Finley qu’elle est devenue tributaire
                    d’abord de son succès puis de son rejet plus ou moins radical. Comme l’a montré
                    Christian Meier, Weber ne se laisse pas enfermer dans le vieux débat entre
                    primitivisme et modernisme  ; sa méthode d’étude, centrée sur la mise en
                    évidence de la <hi rend="italic">spécificité</hi> du monde antique et le
                    jeu des <hi rend="italic">interdépendances</hi> entre les phénomènes qui
                    la produit, conserve sa fécondité heuristique. C’est dans cet esprit qu’il
                    convient d’approfondir la réception de Weber selon des voies multiples,
                    brièvement évoquées en conclusion. </p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en" xml:id="d1e231">
                <p xml:id="d1e232">
                    <hi xml:lang="en">After a period of ‘purgatory’ lasting until the sixties, Max
                        Weber’s works on Antiquity enjoyed a true scientific </hi>
                    <hi rend="italic">
                        <hi xml:lang="en">recognition</hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en">, mainly under the guidance of A. Momigliano and M. Finley.
                        Still, the reception of Weber’s works suffered ambiguities which in part
                        resulted in some kinds of </hi>
                    <hi rend="italic">
                        <hi xml:lang="en">misapprehension</hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en">. The first uncertainty rises from the rare comments Finley
                        passed on what he thought was Weber’s specific contribution to the topic.
                        The second one derives from his biased interpretation on some major points:
                        Finley paid more attention to the economic typology of towns than to the
                        sharply contrasted idealtypes of urban economic policy which Weber
                        elaborated from the comparison between the medieval town and the ancient
                        city; Finley likely failed to understand the logic of Weberian ideal types.
                        Finally, Weber’s works on Antiquity were so closely related to the Finleyan
                        approach that their reception heavily hanged, first on the large acceptance
                        of Finley’s views, later on their radical discarding. As Christian Meier
                        established it, Weber’s works cannot be confined within the bounds of the
                        old controversy between ‘primitivism’ and ‘modernism’; his methodological
                        approach, focused on the </hi>
                    <hi rend="italic">
                        <hi xml:lang="en">distinctiveness</hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en"> of the ancient civilization and on the </hi>
                    <hi rend="italic">
                        <hi xml:lang="en">interdependence</hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en"> of phenomena which brought it forth, holds its whole
                        heuristic power. Keeping this assertion in mind is the most suitable path to
                        deepen Weber’s reception along multiple lines, some of which are suggested
                        in the concluding part of the paper.</hi>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <p xml:id="d1e259">Les grandes lignes de cette réception sont connues ; et nous ne
                prétendons nullement en la matière apporter de quelconques « révélations ». Il se
                peut cependant, l’auteur de ces lignes n’étant ni spécialiste de l’Antiquité ni,
                plus généralement, historien, qu’un regard extérieur contribue à en éclairer telle
                ou telle dimension, voire à en isoler tel facteur significatif. Il est peut-être
                plus facile de surmonter les incompréhensions ou les malentendus entre les
                différentes disciplines traitant de l’Antiquité lorsque l’on ne s’inscrit dans
                aucune d’entre elles. Ce texte, écrit en souvenir de mes études classiques et pour
                saluer le recueil d’articles d’Hinnerk Bruhns récemment paru<note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
          <p> Max Webers historische Sozialökonomie.
                            L’économie de Max Weber entre histoire et sociologie, Wiesbaden,
                            Harassowitz Verlag, 2014.</p>
        </note>, n’en a pas moins – et d’abord
                – un caractère exploratoire.</p>
            <p xml:id="d1e266">Pour commencer, nous nous permettrons, puisque la nature de notre
                propos nous dispense d’une présentation linéaire, de faire un bond de plus de 40 ans
                après la mort de Weber jusqu’à l’article de l’éminent historien allemand, Alfred
                Heuss, « Max Webers Bedeutung für die Geschichte des griechisch-römischen
                Altertums » (1965). Celui-ci y formule le jugement abrupt selon lequel « on peut en
                définitive affirmer que les sciences de l’Antiquité ont poursuivi leur chemin comme
                si Weber n’avait pas existé » (p. 554). On doit d’autant plus le déplorer qu’à ses
                yeux les <hi rend="italic">Agrarverhältnisse im Altertum</hi> constituent
                « le tableau le plus original, le plus intelligent et le plus pénétrant du
                développement économique et social de l’Antiquité que l’on ait jamais connu » (p.
                538). Ce diagnostic de Heuss sur le peu d’intérêt accordé, pendant une assez longue
                période, aux travaux de Weber relatifs à l’Antiquité est largement justifié, même
                si, d’une manière apparemment paradoxale, la méconnaissance de Weber a été moins
                accusée et plus relative en Italie qu’en Allemagne.</p>
            <p xml:id="d1e271">Mais les choses n’ont pas tardé à changer. Deux hommes ont joué ici
                un rôle essentiel. Comme le rappelle Luigi Capogrossi Colognesi au début d’un
                article consacré à l’analyse wébérienne des cités antique et médiévale, « c’est à
                deux grands savants, Moses Finley et Arnaldo Momigliano, que revient le mérite
                d’avoir attiré notre attention sur les travaux de Max Weber spécifiquement consacrés
                à l’histoire du monde antique » (1995, p. 27).</p>
            <p xml:id="d1e273">La subtilité des analyses de Momigliano ne se laisse pas enfermer en
                quelques phrases mais il nous semble que son apport essentiel a été de faire
                reconnaître la richesse sans équivalent des <hi rend="italic">Agrarverhältnisse im Altertum</hi> à travers des textes brefs saluant la
                traduction en anglais (1976) puis en italien (1981) de cet ouvrage<note type="standard" xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
          <p> Momigliano a rendu compte de
                            l’édition anglaise dans le Times Literary Supplement (8-4-1977) et
                            préfacé l’édition italienne.</p>
        </note> ou dans des articles
                développant plus complètement son point de vue, dont nous ne mentionnerons ici que
                le seul « Dopo Max Weber ? » (1981 [1978]). C’est en particulier grâce à Momigliano
                que, comme le note Capogrossi Colognesi dans le texte déjà cité, l’on a reconnu dans
                les <hi rend="italic">Agrarverhältnisse</hi> l’œuvre majeure par rapport à
                    <hi rend="italic">Die römische Agrargeschichte</hi> en raison de la
                perspective globale, élargie à l’ensemble du système économique et social, qui la
                caractérise. Il est vraisemblable que Momigliano a surestimé, avec d’autres,
                l’influence d’Eduard Meyer sur Weber<note type="standard" xml:id="ftn3" place="foot" n="3">
          <p> On se reportera sur ce plan à l’excellente mise au point de Jürgen
                            Deininger (1990). Deininger adopte dans ce texte une position mesurée à
                            l’égard de Meyer en évitant aussi bien les diatribes (à la Finley) que
                            la ferveur (à la Tenbruck). Il est piquant de voir à quel point l’œuvre
                            et le personnage de Meyer ont, encore récemment, pu susciter de
                            passions.</p>
        </note> ; et il est probable – ce qui est plus grave −
                qu’il a méconnu l’originalité de la problématique de <hi rend="italic">La
                    ville</hi> dont le rapport avec les <hi rend="italic">Agrarver­hältnisse</hi> ne peut être pensé en termes de continuité et
                d’approfondissement. C’est en effet la ville médiévale, et non la cité antique, qui
                est dans <hi rend="italic">La ville</hi> l’objet central d’intérêt et la
                question majeure est d’apprécier sa contribution au développement du capitalisme
                moderne. Il n’en reste pas moins que ses séminaires à l’École Normale Supérieure de
                Pise ont nourri et entretenu la curiosité pour les travaux de Weber relatifs à
                l’Antiquité.</p>
            <p xml:id="d1e304">C’est pourtant, plus encore que Momigliano, Moses Finley qui a été
                l’instigateur de ce renouveau d’intérêt avec la parution de <hi rend="italic">The Ancient Economy</hi> en 1973, même si la relation de Finley avec Weber est
                complexe et peut-être même, comme nous essaierons de le montrer, fondamentalement
                ambiguë.</p>
            <p xml:id="d1e309">La première difficulté tient au fait que les références explicites de
                Finley à Weber sont à la fois plutôt parcimonieuses et, de surcroît, tardives dans
                sa carrière. Certes, comme le signalent Brent D. Shaw et Richard P. Saller dans leur
                substantielle Introduction à un recueil de textes de Finley (trad. en français,
                1984), celui-ci a très tôt fait de Weber un de ses auteurs de référence, lors de ses
                études d’étudiant avancé à Columbia en histoire. Plus fondamentalement, ainsi que le
                soulignent encore Shaw et Saller, sa pensée a été fortement influencée dans la
                période de l’après-guerre par la sociologie wébérienne, au moins sur deux aspects, à
                savoir la préférence pour la notion de « statut » pour traiter de la société antique
                et la ferme recommandation du recours à « l’idéaltype » (1984, p. 19). Ce sont là
                des observations importantes mais Finley n’a pas alors éprouvé le besoin
                d’entreprendre une discussion globale des thèses de Weber relatives à
                l’Antiquité.</p>
            <p xml:id="d1e311">Même dans<hi rend="italic"> L’économie antique</hi> dont le
                retentissement s’est accompagné d’une « redécouverte » de Weber, les références à ce
                dernier restent ponctuelles et, dans l’ensemble, rares, ce qui ne veut pas dire
                qu’elles soient d’un intérêt mineur. Parmi les six références que nous avons
                relevées, deux sont de l’ordre de la simple allusion. Dans le chapitre IV,
                « Landlords and Peasants », Finley assimile l’absence dans l’Antiquité de toute
                politique de calcul systématique en matière d’investissement foncier à un manque de
                rationalité économique, entendue au sens de Weber (p. 117) ; et, quelques pages plus
                loin, dans le chapitre V, « Town and Country » (p. 122), il confronte la mentalité
                des aristocraties foncières de l’Antiquité à celle qui sous-tend « l’éthique
                protestante » en une formulation particulièrement ramassée. Dans un troisième cas,
                il s’agit d’une note (p. 195, note 64) rappelant, à partir d’un renvoi aux « Causes
                sociales du déclin de la civilisation antique », que Weber fait partie d’une lignée
                d’auteurs ayant mis en évidence l’inefficacité, au plan économique, du travail des
                esclaves. Les trois références restantes ont assurément une plus grande portée.
                D’abord, dès le premier chapitre, « The Ancients and their Economy », Finley
                reconnaît à Weber et à son « disciple », Johannes Hasebroek, le mérite essentiel
                d’avoir démontré de façon convaincante que toute « analyse centrée sur le marché »
                était « inapplicable au monde antique » (p. 26). Ensuite, dans le chapitre « Town
                and Country », il se réfère à deux reprises à Weber − et à des passages tirés des
                    <hi rend="italic">Agrarverhältnisse im Altertum</hi>
        <note type="standard" xml:id="ftn4" place="foot" n="4">
          <p> Peut-être vaut-il la peine de
                            citer le passage le plus significatif auquel se réfère Finley : « Les
                            villes antiques furent toujours, à un degré beaucoup plus élevé que les
                            villes médiévales, des centres de consommation, et à un degré moindre
                            des centres de production» (trad. française, Économie et société dans
                            l’Antiquité, p. 98). On notera que la proposition de Weber s’inscrit
                            déjà dans le cadre d’une comparaison entre cité antique et ville
                            médiévale et qu’elle est formulée non sous la forme d’une dichotomie
                            abrupte mais en termes de degré.</p>
        </note> – pour affirmer, en se
                revendiquant de son soutien, que la cité antique était fondamentalement «  un centre
                de consommation » (p. 125, p. 138-139). C’est là, on le sait, un thème de
                prédilection de Finley, que nous allons rencontrer tout au long de cet examen.</p>
            <p xml:id="d1e323">À partir de ces quelques remarques, on peut déjà déceler certaines
                « affinités » entre les thématiques wébériennes et celles de Finley, comme la prise
                de distance à l’égard des perspectives unilatéralement « modernistes », le rôle
                essentiel de l’esclavage, le poids de l’agriculture, le faible niveau de rationalité
                économique et l’importance majeure des besoins de consommation. Il faut cependant
                attendre 1977 pour voir Finley traiter en quelques pages, dans le cadre d’un article
                sur «  The Ancient City », de ce qui constitue, à ses yeux, l’apport de Weber et,
                donc, de ce qui fonde en principe leur parenté intellectuelle.</p>
            <p xml:id="d1e325">Dans cet article, Finley part d’observations générales qui, sans être
                expli­citement reliées à Weber, ont pour notre propos un réel intérêt. Il souligne,
                pour commencer, la double signification du terme <hi rend="italic">polis</hi> : ce dernier désigne en effet à la fois une ville (<hi rend="italic">town</hi>) et, dans le langage conventionnel adopté (les
                deux expressions de <hi rend="italic">city-state</hi> et de <hi rend="italic">Stadtstaat</hi> sont rappelées), la cité-État dans sa
                signification politique. Le propre de la cité-État est de constituer une unité
                regroupant à la fois la ville et la campagne : l’arrière-pays est une composante
                indissociable de l’entité <hi rend="italic">polis</hi>. Or c’est une
                caractéristique que Weber avait, de son côté, tenue pour fondamentale ; et Finley,
                qui la rappelle ici, y a vu un trait essentiel de la conception wébérienne de la
                cité antique<note type="standard" xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
          <p> Selon Hinnerk
                            Bruhns (« Max Weber, Moses I. Finley et le concept de cité antique », p.
                            29), « l’indifférenciation entre ville et campagne » est pour Finley la
                            première caractéristique de la cité antique retenue par
                        Weber.</p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e348">Dans les pages qui traitent spécifiquement de Weber, le lecteur
                risque d’être surpris par la manière prudente, précautionneuse même, avec laquelle
                Finley entame son développement : il n’y témoigne pas de son habituelle intrépidité.
                Il y insiste notamment sur la difficulté qu’il y a à saisir la pensée d’un auteur
                dont le principal ouvrage sur l’Antiquité (<hi rend="italic">Agrarverhältnisse im Altertum</hi>) n’est pas, selon lui, une œuvre d’historien
                et dont le texte essentiel sur <hi rend="italic">La ville (Die Stadt)</hi>
                est resté inachevé.</p>
            <p xml:id="d1e357">C’est pourtant cet ouvrage qui est le principal objet de son
                attention. Il relève avec intérêt que Weber part, dans la continuité de Sombart,
                d’une définition économique de la ville et en vient, dans cette première partie, à
                opposer l’habitant typique de la ville d’aujourd’hui, coupé de la terre, au citoyen
                de la plupart des <hi rend="italic">polis</hi> antiques qui couvre, au moins
                à l’origine, ses besoins alimentaires en cultivant sa propriété (MWG, I/ 22-5,
                p. 68). D’une manière générale, en dépit de l’évolution qu’elle a connue, la cité
                antique serait restée une ville de consommateurs, avec une prédominance d’intérêts
                de cet ordre ; et son développement aurait été freiné, sinon inhibé, par le large
                recours à une main d’œuvre servile. Deux traits ressortent donc de cette lecture de
                Weber : la cité antique serait une ville de consommation et reposerait sur une
                économie esclavagiste<note type="standard" xml:id="ftn6" place="foot" n="6">
          <p> Telles
                            sont pour Finley les deux autres caractéristiques majeures, avec
                            l’absence de séparation entre ville et campagne, que Weber aurait
                            attribuées à la cité antique. Hinnerk Bruhns ne manque pas de les
                            rappeler dans l’article déjà cité. </p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e367">Certes Finley ne manque pas de relever que Weber ne se satisfait pas
                de la définition économique de la ville qu’il juge incomplète. Il en tire la
                conclusion forcée que Weber, à l’époque de la rédaction de <hi rend="italic">La ville</hi>, en était venu à accorder le primat au politique. Il a pu être
                induit en erreur par la double décision de Johannes Winckelmann de faire de cet
                essai une section du chapitre « <hi rend="italic">Die Herrschaft</hi> » (<hi rend="italic">La domination</hi>) et de lui donner le titre, « <hi rend="italic">Die nichtlegitime Herrschaft. Typologie der Städte</hi> ».
                Si cette formulation est bien due à Weber<note type="standard" xml:id="ftn7" place="foot" n="7">
          <p> Tel est en effet le titre envisagé pour la section c) du chapitre
                            8 qui devait être consacré à « la domination » selon l’esquisse
                            d’organisation de sa propre contribution au Grundriss der
                            Sozialökonomik. Cette esquisse fait partie du Plan d’ensemble de
                            l’ouvrage, publié en 1914.</p>
        </note>, elle ne correspond guère à
                l’orientation générale du texte dont nous disposons. Cet essai reste une pièce à
                part, dont les modalités d’intégration à <hi rend="italic">Wirtschaft und
                    Gesellschaft</hi> restent incertaines.</p>
            <p xml:id="d1e390">On sera en revanche moins indulgent à l’égard de la lecture très
                étroite et partielle que Finley en propose. Elle se concentre sur la première
                partie, plus précisément encore sur son début jusqu’à l’introduction de la notion de
                «  groupement <hi rend="italic">régulant</hi> l’économie (<hi rend="italic">wirtschaftsregulierender Verband</hi>) » et du thème
                essentiel de la « politique économique urbaine (<hi rend="italic">Stadtwirtschaftspolitik</hi>) ». Certes Finley évoque un ensemble de pages
                hautement significatif dans lequel Weber procède à la comparaison du type de ville
                médiéval avec le type de ville antique mais il n’en retient qu’un des facteurs, à
                savoir le rôle de l’esclavage. L’opposition des intérêts dominants entre la ville
                médiévale et la cité antique est sans doute signalée mais la mise en relation de ces
                intérêts divergents avec une politique destinée à les promouvoir et à les défendre
                n’est pas clairement mise en lumière. La formulation frappante, selon laquelle le
                contraste serait radical entre le citoyen de la ville médiévale, en tant qu’« <hi rend="italic">homo oeconomicus</hi> » et celui de la cité antique comme
                    « <hi rend="italic">homo politicus</hi> » (MWG, I/22-5, p. 275) ne fait
                même pas l’objet de la moindre allusion. Finley méconnaît l’originalité de <hi rend="italic">La Ville</hi> en considérant que Bücher et Sombart, de
                l’apport desquels Weber a certes largement tenu compte, sont engagés avec lui dans
                la même entreprise (<hi rend="italic">coworkers</hi>). <hi rend="italic">La Ville</hi> repose prioritairement en effet sur une
                comparaison entre ville médiévale et cité antique, menée du point de vue de la
                première à partir de deux <hi rend="italic">types idéaux contrastés</hi> de
                politique économique urbaine et destinée à faire ressortir par opposition l’apport
                de la ville du Moyen Age au développement du capitalisme<note type="standard" xml:id="ftn8" place="foot" n="8">
          <p> Pour de plus amples justifications de cette
                            interprétation, qui tend aujourd’hui à prévaloir, on se reportera, entre
                            autres références, à l’article synthétique d’Hinnerk Bruhns dans Annales
                            (1996, p. 1259-1287) ainsi qu’à l’Introduction de Wilfried Nippel à
                            l’édition critique de Die Stadt (MWG, I/22-5).</p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e425">Finley clôt sa présentation par une défense de l’idéaltype dont
                l’historien «  ordinaire » aurait tort de se méfier et donc de se passer ; mais
                induit à nouveau en erreur par le sous-titre (« Typology of Cities ») retenu par
                Winckelmann, il recherche dans l’essai une « typology of ‘ideal-type cities’«  que
                celui-ci ne peut lui offrir.</p>
            <p xml:id="d1e427">En définitive, la partie du texte traitant de la conception
                wébérienne de la cité antique ne s’avère ni aussi riche ni aussi pertinente que l’on
                aurait pu l’espérer. On aborde donc avec d’autant plus de curiosité l’article,
                postérieur de quelques années, dans lequel Finley analyse et discute les
                propositions avancées par Weber sur un thème qui lui tient à cœur, « la cité- État
                grecque ». Le lecteur sera probablement décontenancé par la tonalité critique du
                texte que Finley va même jusqu’à qualifier de « négative » à la fin de son
                introduction. Il s’en justifie en rappelant qu’il exprime uniquement son
                insatisfaction à l’égard de la présentation wébérienne des États et de la politique
                antiques et non pas de l’ensemble de l’œuvre dont les analyses socio-économiques
                restent inégalées (1986, p. 92). Même si le texte est clairement divisé en trois
                parties, l’argument essentiel consiste à contester radicalement la position prêtée à
                Weber, selon laquelle celui-ci aurait vu dans la cité grecque une forme de
                domination charismatique : Weber aurait ainsi méconnu la vraie nature de la cité
                grecque, ce qui se traduirait dans une appréciation inadéquate de son droit. Finley
                en tire la conclusion radicale que la typologie des formes de domination légitime ne
                pourrait, dans ces conditions, «  prétendre à une validité universelle ».</p>
            <p xml:id="d1e429">En fait, Finley ne rend pas justice à la pensée de Weber : il affirme
                plus qu’il ne démontre et dénature sur de nombreux points la démarche de ce dernier.
                Certes on doit reconnaître que Weber n’avait pas sur la cité grecque le même degré
                de compétence que sur Rome ; et l’on est en droit de juger inappropriée la formule
                de « justice de cadi » pour qualifier le fonctionnement des tribunaux athéniens au
                temps de Périclès. Mais Finley tend à accorder aux appréciations de Weber une portée
                qu’elles n’ont pas toujours, en manquant par là aux impératifs d’une véritable
                discussion critique : il se méprend notamment sur la logique du type idéal, comme
                nous aurons l’occasion de le préciser.</p>
            <p xml:id="d1e431">Ce texte témoigne ainsi des « embarras » de Finley dans sa
                compréhension de Weber mais, même s’il a été largement diffusé, il n’a pas remis en
                cause la parenté postulée entre Finley et Weber quant à l’interprétation de
                l’économie antique. Le chapitre que Finley a jugé opportun d’ajouter à la seconde
                édition de <hi rend="italic">The Ancient Economy</hi> (1985), « Further
                Thoughts » (p. 177-207) ne pouvait que conforter l’idée désormais répandue d’une
                proximité des deux auteurs, qui se cristalliserait en particulier dans la conception
                de la ville antique comme « centre de consommation  ».</p>
            <p xml:id="d1e436">Il est aujourd’hui reconnu, après les mises au point répétées des
                meilleurs connaisseurs de cet aspect de l’œuvre wébérienne<note type="standard" xml:id="ftn9" place="foot" n="9">
          <p> Nous nous bornerons à citer ici la
                            contribution spécifique d’Hinnerk Bruhns à ce débat, « De Werner Sombart
                            à Max Weber et à Moses I. Finley : la typologie de la ville antique et
                            la question de la ville de consommation » (1985, p.
                    255-273).</p>
        </note>, que Weber n’a pas souscrit à une semblable thèse : si
                la cité antique se caractérise, en termes « idéaltypiques  », par une p<hi rend="italic">olitique économique urbaine</hi> orientée vers la <hi rend="italic">consommation</hi>, elle n’en est pas, pour autant, une
                simple « ville de consommateurs ». C’est méconnaître sa complexité que d’établir une
                telle équivalence ; et il vaut la peine de se demander pourquoi Finley a pu
                commettre cette erreur. Il nous semble que ce qui est ici fondamentalement en jeu,
                c’est la signification et la portée de l’idéaltype. Comme le signale Raymond Descat,
                un historien de la Grèce qui a lu Weber de près, «  la tradition historique a tendu
                à utiliser un peu indifféremment les deux types de concepts wébériens…, sa typologie
                économique et son idéaltype [de la ville antique] » (1995, p. 972). Ainsi
                « l’historien », ajoute-t-il, « est d’une certaine manière pris au piège des
                concepts wébériens » (p. 975). Cela nous paraît être notamment le cas de Finley. Il
                semble en effet chercher l’idéaltype là où il n’est pas, dans la typologie
                économique des villes qui l’intéresse vivement. Il néglige du même coup la base
                spécifique à partir de laquelle il est construit, c’est-à-dire l’orientation de la
                politique économique urbaine vers la consommation (comme dans la cité antique) ou
                vers la production (comme dans la ville médiévale).</p>
            <p xml:id="d1e449">L’article consacré à « Weber et l’État-cité grecque » offre encore
                d’autres illustrations des difficultés de Finley avec l’idéaltype wébérien. L’entrée
                en matière de la seconde partie, « Les démagogues grecs et la typologie de la
                domination » est à cet égard révélatrice : étant donné que la <hi rend="italic">polis</hi> ne constituait aux yeux de Weber ni une forme de
                domination traditionnelle ni non plus une expression d’une domination rationnelle
                (c’est-à-dire bureaucratique), elle devait nécessairement, selon Finley, être
                assignée au mode de domination charismatique, « puisqu’il ne reste que [celui-ci] »
                (1986, p. 95). Cette formulation est proprement étonnante : l’hypothèse que la <hi rend="italic">polis</hi> ne puisse être appréhendée correctement qu’à
                partir d’une <hi rend="italic">combinaison</hi> d’éléments inhérents à deux
                types de domination, voire aux trois, n’est même pas évoquée. Or Weber n’a cessé
                d’insister sur le fait que l’idéaltype représente une « accentuation unilatérale »
                de la réalité. Il souligne en particulier, pour ce qui est de la domination, qu’«
                aucun des trois types idéaux ne se présente historiquement à l’état pur » (<hi rend="italic">Économie et société</hi>, 1971, p. 222). C’est pourquoi il
                consacre une brève mais substantielle section à la « combinaison des différents
                types de domination » (<hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 271 sqq.), en
                rappelant notamment que « sont…rares les dominations exclusivement
                charismatiques ».</p>
            <p xml:id="d1e466">Finley n’a guère de mal à réfuter l’homme de paille construit sur
                l’oubli de ce principe et imputé abusivement à Weber. Certes, pour citer un message
                de l’ancienne sociologie de la domination, Weber a pu avancer que « la démocratie de
                Périclès [correspondait], dans l’idée de son créateur, à la domination du démagogue
                par le charisme de l’esprit et du discours » (MWG, I/22-4, p. 500). Mais deux pages
                plus loin (p. 502), Weber écrit que « dans la démocratie attique s’applique le
                principe de la rotation dans l’exercice des charges, dont la mise en œuvre stricte
                implique formellement comme dans la démocratie directe que la personne élue soit le
                mandataire et le serviteur de ses électeurs et non leur maître  ». Et il précise :
                « par là le fondement charismatique est, sous l’angle structurel, complètement
                abandonné ». La proximité, pour ne pas dire la quasi-juxtaposition, de ces deux
                passages démontre clairement que la démocratie athénienne ne peut être pensée à
                partir d’un seul et unique principe. On nous objectera peut-être que, dans la
                seconde version de la sociologie de la domination, elle fait l’objet d’une
                présentation différente et constitue un cas de « démocratie plébiscitaire ».
                Toutefois celle-ci est traitée comme une « forme de transition », trahissant une
                certaine ambivalence, dans la mesure où son visage anti-autoritaire, en appelant à
                «  une légitimité issue de la volonté des dominés », s’y marie − sans doute plus ou
                moins bien − avec l’exigence de reconnaissance due à « l’homme de confiance des
                masses » (<hi rend="italic">Économie et société</hi>, p. 275-276). Il semble
                donc légitime de conclure de ce bref examen que Finley donne une image
                simplificatrice de la conception wébérienne de la cité grecque, pour autant qu’on
                puisse la reconstruire à partir de notations le plus souvent dispersées dans <hi rend="italic">Wirtschaft und Gesellschaft</hi> (ou dans l’ensemble qui
                porte ce nom).</p>
            <p xml:id="d1e474">On pourrait s’en tenir à ces remarques si une ultime généralisation
                de Finley n’appelait un dernier commentaire. La seconde et essentielle partie de
                l’article s’achève en effet par une de ces formules carrées dont il use volontiers :
                selon lui, « un schéma d’explication [c’est- à-dire la typologie de la domination]
                qui exclut la polis ne saurait prétendre à une validité universelle » (1986,
                p. 100). Cette formulation trahit, à notre sens, une confusion : un idéaltype, qui
                est en principe construit à partir des intérêts propres du chercheur, n’est pas une
                catégorie universelle ; en revanche il peut contribuer à éclairer l’histoire
                universelle.</p>
            <p xml:id="d1e477">Finley ne paraît pas, en définitive, se faire une idée très stricte
                de l’idéaltype, souvent associé à l’idée de modèle dont il n’est pas véritablement
                différencié. Toujours est-il qu’on est loin de la rigoureuse « méthodologie »
                wébérienne.</p>
            <p xml:id="d1e479">On ne peut, nous semble-t-il, échapper à cette conclusion : si Finley
                a effectivement trouvé dans l’œuvre de Weber une source d’inspiration et s’il en a
                repris des aspects importants, il n’en propose pas moins une image biaisée, avec,
                d’une part, « l’enfermement » de la cité antique dans le schéma de la « ville de
                consommation », et, de l’autre, une appréhension déficiente de la méthodologie
                wébérienne. La pensée de Weber s’est ainsi trouvée exposée à des reproches
                injustifiés, qui tendront à se radicaliser lorsque l’influence de Finley et des
                conceptions qu’il défendait connaîtra un net reflux.</p>
            <p xml:id="d1e481">Auparavant peut-être faut-il, même si c’est marginal pour notre
                propos, dire quelques mots des raisons du succès rencontré en France par les thèses
                de Finley, sur lesquelles un récent numéro d’<hi rend="italic">Anabases</hi>
                (19, 2014), vient opportunément d’attirer l’attention. Il y a eu, pendant une
                période d’une vingtaine d’années, une <hi rend="italic">conjonction</hi> de
                conditions favorables. Nous nous bornerons ici à en rappeler les principales dans
                une esquisse à grands traits.</p>
            <p xml:id="d1e489">La première tient au climat intellectuel prévalant dans certains
                milieux de la recherche et de l’édition. Il s’agissait de trouver une réponse
                adéquate à une question lancinante que l’on se permettra de formuler ainsi : comment
                maintenir «  le cap à gauche » sans retomber dans une « orthodoxie » marxiste jugée
                stérile ? La publication de L<hi rend="italic">’Économie antique</hi> en 1975
                aux éditions de Minuit, complétée par l’énergique plaidoyer de Finley en faveur de
                la démocratie antique – <hi rend="italic">Democracy Ancient and Modern</hi>
                est également parue en 1973 −, est venue à cet égard combler un vide en répondant à
                ce besoin<note type="standard" xml:id="ftn10" place="foot" n="10">
          <p> Nous nous sommes
                            librement inspiré ici de quelques pages de François Hartog dans Partir
                            pour la Grèce (2015, p. 157-162), reprises de l’Introduction au numéro
                            d’Anabases déjà cité.</p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e502">Toute réception favorable suppose des médiateurs influents. Or –
                c’est la seconde raison essentielle de son succès – la pensée de Finley a bénéficié
                d’un relais incomparable en la personne de Pierre Vidal-Naquet. Ce dernier paraît
                s’être largement identifié à Finley : si celui-ci a été une victime directe du
                maccarthysme, chassée en conséquence de Rutgers, Vidal-Naquet estimait, de son côté,
                avoir subi de multiples vexations à la suite de son ferme engagement contre la
                guerre d’Algérie. Cette identification a été renforcée par un long « compagnonnage »
                et les proximités intellectuelles qu’elle entraîne. Ainsi la parution quasi
                simultanée du livre de Michel Austin et Pierre Vidal-Naquet, <hi rend="italic">Économies et sociétés en Grèce ancienne</hi> (1972, 2<hi rend="sup">e</hi> éd. revue, 1973) et de <hi rend="italic">The
                    Ancient Economy </hi>a contribué à élargir l’emprise des thèses de Finley sur
                les spécialistes de l’Antiquité, même s’il est peut-être excessif de parler de
                l’instauration d’une « orthodoxie »<note type="standard" xml:id="ftn11" place="foot" n="11">
          <p> Raymond Descat a, dans son article de 1995 que nous avons déjà
                            cité, employé l’expression de « nouvelle orthodoxie ». Ce thème est
                            repris par Christophe Pébarthe dans sa contribution au numéro d’Anabases
                            sur la réception de Finley (19, p. 55-68).</p>
        </note>. L’intérêt
                commun pour les notions d’ordre et de statut, préférées – non sans raison – à celle
                de classe, est une autre expression significative, avec la référence sous-jacente à
                Weber, de ce compagnonnage<note type="standard" xml:id="ftn12" place="foot" n="12">
          <p>
                            Paulin Ismard a traité de cette dimension importante dans son article
                            pour le numéro d’Anabases, « Classes, ordres, statuts : la réception de
                            la sociologie finleyenne et le cas Pierre Vidal-Naquet » (19, p.
                            39-54).</p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e523">Toujours est-il qu’à travers cette médiation durable, Finley
                continua, pour la réception de cette partie de son œuvre, à bénéficier – c’est le
                troisième aspect sur lequel nous voulions insister − d’un préjugé favorable, fondé
                sur son association avec la prestigieuse école française d’anthropologie historique.
                Un lien fort avait été établi lors de la diffusion des premiers travaux majeurs de
                Finley, en particulier du <hi rend="italic">Monde d’Ulysse</hi> ; et il a,
                d’une certaine manière, perduré dans cette « seconde » réception de Finley, même
                s’il s’est sans doute distendu avec la réorientation des intérêts de celui-ci et
                dans un contexte de large diffusion de ses écrits.</p>
            <p xml:id="d1e528">Vingt ans après la sortie en français de <hi rend="italic">L’Économie antique</hi> les perspectives s’étaient profondément modifiées et le
                temps d’un premier bilan était venu. Dans sa « Présentation » d’un dossier sur ce
                thème (1995, p. 947-960), Jean Andreau, tout en soulignant l’apport de Finley, pose
                des questions cruciales pour la pertinence du modèle finleyen. Et dans le
                remarquable article qui suit, Raymond Descat procède à sa franche « mise en
                question » à propos de la cité grecque, même si c’est en des termes à la fois
                mesurés et pesés.</p>
            <p xml:id="d1e533">Cet article constitue un signe marquant de l’ébranlement de la
                prépondérance dont a joui pendant un temps le modèle élaboré par Finley. Cet
                ébranlement s’est poursuivi, entre autres, sous les coups de boutoir de ce que l’on
                a pu appeler, avec quelque facilité, « l’école » bordelaise d’études antiques ; elle
                a repris et affûté les critiques de Descat, qui est lui-même l’un de ses
                initiateurs, sur la nature et la portée des échanges dans l’Antiquité, en
                particulier dans le monde grec. L’absence d’un marché unique n’exclut pas la
                formation de marchés locaux. Le « schématisme » de Finley lui interdirait
                d’apprécier dans toute sa complexité la réalité des économies « mixtes » des cités,
                même s’il a lui-même signalé ce trait marquant de l’économie athénienne.</p>
            <p xml:id="d1e535">Cette « redécouverte » des échanges s’est accompagnée d’un
                durcissement des oppositions. La science économique a tendu à devenir, tout au moins
                dans certaines de ses variantes, le modèle de référence pour quelques-uns des
                protagonistes, par opposition à l’anthropologie historique, qui a longtemps fourni
                aux spécialistes les cadres dominants de pensée. Ainsi les travaux de North<note type="standard" xml:id="ftn13" place="foot" n="13">
          <p> L’ouvrage de Douglas C.
                            North, Structure and Change in Economic History (1981) constitue, de ce
                            point de vue, la référence majeure. Mais North n’est pas le seul auteur
                            auquel Alain Bresson, le chef de file des adversaires de Finley, accorde
                            une grande importance. Il se réfère aussi - ce qui est moins attendu- à
                            John Nash et à la théorie des jeux.</p>
        </note> devinrent l’objet
                d’une attention soutenue, dans la mesure où ils permettent d’aborder des questions
                proprement économiques dans une perspective institutionnaliste. Peu à peu s’est mise
                en place une sorte de front qui évoque la controverse, vieille de plus d’un siècle,
                entre « primitivistes » et « modernistes ». Le premier résultat de cette joute fut,
                nous semble-t-il, la perte définitive de la prépondérance reconnue, pendant une
                vingtaine d’années, au modèle de Finley. Mais elle atteignit aussi, par ricochet,
                Max Weber, rangé abusivement aux côtés de Finley et des « néo-primitivistes »<note type="standard" xml:id="ftn14" place="foot" n="14">
          <p> Ce classement arbitraire
                            témoigne en tout cas d’une connaissance très superficielle de Weber, si
                            on la compare à celle de Descat. On ne peut lire qu’avec étonnement la
                            proposition majeure de Bresson, selon laquelle « le wébérisme faisait
                            des institutions des ‘choses ensoi’, ayant une existence séparée de
                            l’économie, qu’elles prenaient en charge et surdéterminaient » (2008, p.
                            29). Weber était en réalité trop marqué par la leçon kantienne pour
                            attribuer à une quelconque institution le statut d’une chose ensoi. Il
                            s’est toujours efforcé de mettre en évidence, contrairement à ce
                            qu’affirme Bresson, les relations entre divers ordres de phénomènes,
                            notamment, dans les Agrarverhältnisse, le rapport de l’économique avec
                            le politique et le militaire. Enfin Weber n’a jamais eu recours à la
                            notion de surdétermination.</p>
        </note>. Il faut dire que ce genre
                de querelle ne favorise guère la compréhension à la fois correcte et dépassionnée
                d’une pensée subtile à laquelle nous allons maintenant revenir.</p>
            <p xml:id="d1e547">Sans nous attarder ici sur la controverse entre l’historien de
                l’Antiquité Eduard Meyer et l’économiste de l’école historique Karl Bücher et ses
                prolongements, qui ont fait l’objet de maintes présentations, peut-être vaut-il la
                peine de rappeler comment Weber s’est situé dans ce débat. Il a défendu une position
                originale, qui ne se laisse enfermer ni dans la perspective « primitiviste » ni dans
                l’approche «  moderniste ». D’une part, il « réhabilite » Bücher en considérant « [
                l’] économie d’<hi rend="italic">oikos</hi> » comme une construction
                « idéaltypique » d’un mode d’organisation économique dont l’Antiquité aurait offert
                une forme relativement ‘pure’ sans que pourtant, considérée globalement, elle ait
                été réductible à un tel mode (<hi rend="italic">Économie et société dans
                    l’Antiquité</hi>, 1998, p. 93). D’une manière générale, les stades de
                développement économique ne sont pas des étapes nécessaires de l’évolution mais de
                simples instruments conceptuels. D’autre part, tout en suivant Meyer sur nombre de
                points factuels, Weber conteste certaines de ses formulations les plus abruptes dans
                le sens moderniste, comme la référence à des usines et à des ouvriers d’usine pour
                la période de plein épanouissement d’Athènes (<hi rend="italic">Ibid</hi>.,
                p. 94). Il esquisse ainsi les voies d’une synthèse, amenant à reconnaître
                l’existence «  d’un niveau relativement élevé d’organisation économique » −
                conformément aux thèses modernistes – qui, cependant, ne s’inscrirait pas dans le
                « cadre du système moderne de marché », comme l’affirment les thèses modernistes<note type="standard" xml:id="ftn15" place="foot" n="15">
          <p> Nous nous référons ici à un
                            texte souvent négligé d’Harry W. Pearson (1975, p. 43-49) qui fait
                            ressortir, en dépit de sa brièveté, l’originalité de la démarche
                            wébérienne.</p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e563">Si ces remarques ont quelque pertinence, elles conduisent
                nécessairement à la conclusion que l’on méconnaît le sens de l’argumentation
                wébérienne si l’on range unilatéralement Weber du côté des « néo-primitivistes ».
                Pour en saisir toute la portée, il faut encore introduire d’autres éléments et, pour
                ce faire, nous nous appuierons sur ce modèle de discussion critique que constitue
                l’article de Christian Meier, « Max Weber und die Antike » (1988, p. 11-24) : sa
                lecture s’impose, nous semble-t-il, à quiconque s’intéresse aux recherches de Weber
                touchant à l’Antiquité<note type="standard" xml:id="ftn16" place="foot" n="16">
          <p> C’est
                            pourquoi sa traduction dans la revue franco-allemande en ligne Trivium
                            serait la bienvenue.</p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e571">Pour Meier deux traits essentiels caractérisent le mode de recherche
                pratiqué par Weber : ce sont la mise en évidence de la spécificité (<hi rend="italic">die Eigenart</hi>), en l’occurrence de celle qui est propre
                à l’Antiquité, et l’établissement de connexions (<hi rend="italic">Zusammenhang</hi>) qui relient les différents facteurs à l’œuvre dans la
                société antique. Connexion et spécificité font partie, relève Meier, de ses
                concepts-clé (1988, p. 23). Revenons rapidement sur l’un et sur l’autre.</p>
            <p xml:id="d1e579">Meier rappelle que « Primitivistes » et « Modernistes » ont pu,
                chacun de leur côté, dégager des facteurs isolés qui allaient dans le sens de leur
                thèse mais il leur a manqué une vision d’ensemble de ce qui fait la spécificité de
                la société urbaine antique et, entre autres, de son économie. C’est cette vision
                d’ensemble, dans laquelle trouvent place à la fois des traits « primitifs » et des
                caractéristiques modernes, qui a permis à Weber de transcender les positions
                unilatérales et par là de proposer une approche novatrice<note type="standard" xml:id="ftn17" place="foot" n="17">
          <p> Nous rappelons ici de façon condensée
                            l’argument développé par Meier dans le premier § de la page
                        20.</p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e586">Cette spécificité ne se donne à voir que si l’on procède à des
                comparaisons − c’est un point cardinal de la « méthodologie » wébérienne − et que si
                l’on cherche à saisir les connexions entre les divers ordres de phénomènes. Weber a
                toujours été attentif à<hi rend="italic"> l’interdépendance</hi> qui existe
                entre eux et contribue à façonner d’une manière décisive la spécificité d’une
                culture, d’une société ou d’un système économique. Dans ses études d’histoire
                antique, il s’est d’abord penché sur les rapports entre économie et droit, avant
                d’embrasser, de façon plus globale, les relations entre l’économie, le politique et
                le militaire, sans oublier le soubassement géographique. On mesure ici à quel point
                l’affirmation d’Alain Bresson, selon laquelle pour Weber « les institutions
                [auraient] une existence séparée de l’économie » a quelque chose de
                fantasmagorique.</p>
            <p xml:id="d1e591">On en est finalement arrivé à cette situation paradoxale pour ce qui
                est de la réception des travaux de Weber sur l’Antiquité, au moins en France : elle
                a été, sous l’influence de Finley et de quelques médiateurs, en particulier de
                Vidal-Naquet, relativement forte mais elle a aussi été en partie biaisée<note type="standard" xml:id="ftn18" place="foot" n="18">
          <p> Les Allemands diraient
                            peut-être avec excès « manquée » (verfehlt).</p>
        </note> parce
                qu’ils ont été abordés à travers le prisme, à notre sens réducteur, de la lecture de
                Finley. Ainsi ont pu se donner libre cours des présentations et des discussions qui
                n’ont qu’un rapport lointain – ou en tout cas douteux – avec la réalité des textes.
                Il paraît clair que le prétendu « wébérisme », qui englobe indistinctement Finley et
                Weber, est une pure construction à visée polémique, qui n’a guère de vertus
                    analytiques<note type="standard" xml:id="ftn19" place="foot" n="19">
          <p> Hinnerk Bruhns
                            le démontre de façon rigoureuse, exempte de toute facilité polémique,
                            dans son article, « Moses I. Finley, coupable de ‘wébérisme’? », pour le
                            numéro spécial d’Anabases (19, p. 69-82). On lira également sa
                            contribution aux Mélanges en l’honneur de Jean Andreau dans laquelle il
                            développe la même critique de fond.</p>
        </note>. Derrière cet homme
                de paille Weber a disparu… ou a été oublié. Pour ce qui est de Finley lui-même, la
                virulence de la polémique a entraîné le rejet radical de son modèle par certains et
                non son simple et légitime dépassement.</p>
            <p xml:id="d1e603">Il nous semble pourtant que des conditions favorables sont désormais
                réunies pour une réception plus sereine de l’œuvre wébérienne. D’abord, on dispose,
                dans le cadre de la MWG, d’une édition critique des textes relatifs à l’Antiquité.
                    <hi rend="italic">Die römische Agrargeschichte</hi> a été publié il y a
                déjà longtemps sous la responsabilité d’un spécialiste reconnu, Jürgen Deininger
                (MWG, I/2, 1986). C’est le même savant qui a eu la charge d’éditer l’ensemble des
                écrits de Weber consacrés à «  l’histoire sociale et économique de l’Antiquité »
                pour la période 1893-1909, c’est-à-dire comportant, outre la version finale des <hi rend="italic">Agrarverhältnisse im Altertum</hi>, les deux versions
                courtes qui l’avaient précédée et l’article fondamental, « <hi rend="italic">Die sozialen Gründe des Untergangs der antiken Kultur</hi> » (MWG, I/6, 2006).
                Ajoutons encore que l’édition de <hi rend="italic">Die Stadt</hi> a été en
                définitive assumée par un autre historien de l’Antiquité, Wilfried Nippel (MWG,
                I/22-5, 1999)<note type="standard" xml:id="ftn20" place="foot" n="20">
          <p> Initialement, le
                            médiéviste Klaus Schreiner devait aussi participer à cette édition
                            critique mais il s’en est rapidement retiré.</p>
        </note>. Les
                introductions respectives de ces deux auteurs fournissent à quiconque se donne la
                peine de les consulter de précieuses informations sur le contexte de rédaction de
                ces différents textes mais aussi les bases d’une interprétation respectueuse de la
                pensée de Weber. De plus, ces chercheurs ne sont pas isolés ; il existe en effet une
                communauté internationale de bons connaisseurs de cette partie de l’œuvre
                wébérienne, dans laquelle Luigi Capogrossi Colognesi en Italie et Hinnerk Bruhns en
                France nous paraissent occuper une place particulière. Il y a là un climat propice à
                la réception de Weber ; celle-ci peut, nous semble-t-il, être poursuivie et
                approfondie selon trois voies distinctes.</p>
            <p xml:id="d1e622">La première voie pourrait être appelée celle de « l’inventaire »,
                suggérée par Heuss dans le cadre de son important article. Cette dénomination a
                pourtant quelque chose de réducteur et Hinnerk Bruhns s’est, avec raison, interrogé
                sur sa pertinence (« Introduction » à <hi rend="italic">Économie et société
                    dans l’Antiquité</hi>, 1998, p. 38). Déjà malaisée dans son exécution, une telle
                entreprise ne permettrait guère de dégager le sens de la recherche wébérienne : la
                collection de propositions à laquelle elle aboutirait, si elle était menée jusqu’au
                bout, n’en donnerait qu’une image appauvrie, d’esprit positiviste. Cette voie
                n’aboutit pas pour autant nécessairement à une impasse. Stefan Breuer en garde
                quelque chose lorsqu’il confronte autour du thème de la domination les analyses
                wébériennes aux acquis de la recherche contemporaine pour apprécier ce qu’il en
                reste aujourd’hui ; mais cette appréciation vise d’abord, au delà de telle ou telle
                proposition, le tableau d’ensemble que propose Weber de la genèse des formes de
                domination et de leurs potentialités de développement<note type="standard" xml:id="ftn21" place="foot" n="21">
          <p> Stefan Breuer procède, pour ce qui est de
                            l’Antiquité, à cette confrontation entre analyses wébériennes et acquis
                            de la recherche dans le chapitre IV de son livre de 2011 (p. 121-159).
                            On se permettra de renvoyer, pour une présentation d’ensemble de cet
                            ouvrage, à notre note critique, « La sociologie de la domination
                            revisitée. À propos d’un ouvrage de Stefan Breuer », dans L’Année
                            sociologique (2014, p. 171-190). </p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e632">La seconde voie consisterait en une discussion critique des critères
                qui fondent pour Weber la spécificité de l’Antiquité gréco-romaine et, plus
                globalement, lui confèrent une portée particulière du point de vue de l’histoire
                universelle. Le premier, le plus général, résulte, dans ce cas, − contrairement à la
                Mésopotamie ou à l’Égypte – de la victoire de la noblesse sur « la royauté militaire
                primitive » et de la constitution d’une « cité nobiliaire », « s’administrant
                elle-même » et, ajoute Weber, «  ce qui est décisif, sans bureaucratie » (<hi rend="italic">Économie et société dans l’Antiquité</hi>, p. 122). La cité
                peut ensuite évoluer vers « la cité des hoplites » et, ultérieurement, vers «  la
                cité démocratique de citoyens » mais les deux traits essentiels – et favorables au
                développement – de l’<hi rend="italic">autonomie et de l’absence de
                    bureaucratie </hi>y sont préservés. En revanche, un obstacle majeur au
                développement économique provenait, selon Weber, de l’impossibilité de réunir dans
                des corporations organisées sur une base professionnelle, comparables à celles du
                Moyen Âge, les hommes libres et les esclaves travaillant dans les mêmes métiers,
                puisque l’interdisait leur différence radicale de statut. Facteur aggravant, pour
                reprendre la célèbre formulation de <hi rend="italic">Die Stadt</hi> (MWG,
                I/22-5, p. 283), la <hi rend="italic">polis</hi> antique était « une <hi rend="italic">corporation de guerriers</hi> » (en italique dans le
                texte). La formule de Weber a été, non sans raison, discutée, notamment par Meier
                dans le texte déjà cité (1988, p. 21)<note type="standard" xml:id="ftn22" place="foot" n="22">
          <p> La critique de Meier se fait plus vive dans son article portant
                            sur « le rôle de la guerre dans l’Athènes classique » (1990). Notons
                            pourtant que Weber ne s’en tient pas à cette seule formulation ; il
                            écrit aussi que « la démocratie antique était une ‘corporation’ de
                            citoyens libres » (I/22-5, p. 263). Hinnerk Bruhns est revenu sur cette
                            critique de Meier dans son article sur « Le rôle de Max Weber dans
                            l’œuvre de Christian Meier » (Anabases, 2009, 10, p.
                    41-59).</p>
        </note>. Il ne faut pas cependant oublier qu’elle vise à
                préparer le lecteur à la conclusion tranchée selon laquelle «  en principe il ne
                pouvait être question d’une liberté personnelle de la conduite de vie » (I/22-5,
                p. 285). C’est d’abord de cette dernière qu’il convient de discuter, à savoir de
                l’émergence problématique, dans le cadre de la cité antique, d’une conduite autonome
                sur le plan économique.</p>
            <p xml:id="d1e655">Parmi les autres thèmes qui appelleraient reconsidération et
                approfondissement, deux méritent, à notre sens, une attention particulière. L’un
                touche au rôle, exceptionnel du point de vue de l’histoire universelle, des paysans
                dans les cités grecques : le lien durable établi entre la citoyenneté et la
                possession de terres en a été le fondement et a conféré aux propriétaires fonciers
                un prestige propre, y compris pour les périodes où, comme à Athènes, cette règle
                restrictive a été abolie. L’autre touche, bien sûr, à la place centrale de
                l’esclavage dans l’économie antique mais court, encore moins que le précédent, le
                risque d’être oublié, tant Finley en a fait une pièce essentielle de son
                argumentation.</p>
            <p xml:id="d1e657">Une troisième voie, peut-être la plus ambitieuse – au moins pour la
                partie socio-économique de l’œuvre wébérienne −, vaut la peine d’être signalée ici,
                même si elle n’a été jusqu’à présent guère empruntée. Hinnerk Bruhns en esquisse
                l’idée dans son texte d’annonce du colloque de 2003 auquel était, selon le titre
                initial, assigné l’objectif ambitieux de traiter d’ « Économie antique et économie
                moderne : le débat entre théorie économique et économie historique (À propos de Max
                Weber). » Il y invite à prendre en compte le lien, jusque-là négligé, entre les
                positions prises par Weber à l’égard de la théorie économique moderne et ses
                analyses des systèmes économiques du monde antique. C’est justement cette
                articulation qu’il s’efforce de penser dans sa propre intervention (« Max Weber,
                économie antique et science économique moderne ») ainsi que dans une contribution,
                très voisine par la date et l’orientation, à un ouvrage collectif<note type="standard" xml:id="ftn23" place="foot" n="23">
          <p> Il s’agit du chapitre 9, «
                            Max Weber, théorie économique et histoire de l’économie » dans le livre
                            Histoire et économie politique en Allemagne de Gustav Schmoller à Max
                            Weber, paru en 2004 sous la direction d’Hinnerk Bruhns.</p>
        </note>.
                À travers les <hi rend="italic">Agrarverhältnisse im Altertum</hi> Weber
                aurait voulu donner une «  leçon de méthode » privilégiant, conformément à sa
                conception de la théorie, la construction rigoureuse de concepts et d’idéaltypes.
                Peut-être pourrait-on encore élargir le champ d’investigation et entreprendre de
                relire ce même ouvrage à la lumière de la complexe architecture conceptuelle
                proposée par Weber dans le chapitre II d’<hi rend="italic">Économie et
                    société</hi> (« Les catégories sociologiques fondamentales de l’économique »).
                Cette perspective synthétique pourrait permettre de remédier à la vision courante
                d’une œuvre divisée en une suite de compartiments séparés sans pour autant remettre
                en question les indéniables déplacements d’intérêt, voire de priorité.</p>
            <p xml:id="d1e670">Telles sont quelques-unes des voies que pourrait, selon nous,
                emprunter de façon fructueuse la réception de l’œuvre wébérienne. Nous ne voudrions
                pas pour autant laisser croire que celle-ci ne comporte pas des lacunes et des
                faiblesses dans sa compréhension du monde antique. Une nouvelle appréhension du
                politique s’impose, notamment pour les cités grecques et en particulier pour
                Athènes. Sur ce plan, c’est plutôt à partir des perspectives ouvertes par Christian
                    Meier<note type="standard" xml:id="ftn24" place="foot" n="24">
          <p> Rappelons ici la
                            forte affirmation d’H. Bruhns dans son article relatif au « rôle de
                            Weber dans l’œuvre de Meier » (Anabases, 10, 2009) : « La ville antique
                            de Max Weber et la polis grecque de Christian Meier ne se contredisent
                            pas, elles se complètent. ». Elle mériterait une discussion
                            approfondie.</p>
        </note>, avec son insistance sur l’autonomie du
                politique et la valorisation inhérente à sa pratique, et non de l’approche trop
                « instrumentale » de Finley<note type="standard" xml:id="ftn25" place="foot" n="25">
          <p>
                            Finley considère en effet dans L’invention de la politique (1985, Chap.
                            V, p.145) que « pour tous ceux qui ne sont pas politiciens, la politique
                            est une activité instrumentale, [c’est-à-dire]un [simple] moyen [pour]
                            atteindre des objectifs [qui sont] en eux-mêmes non politiques ». C’est
                            en particulier à cette « compréhension instrumentale de la politique »,
                            jugée trop étroite, que Christian Meier s’en prend dans son compte rendu
                            du livre de Finley (Gnomon, 1986, 58, p. 496-509). </p>
        </note>
                qu’il faudrait, à nos yeux, tenter de cerner son originalité.</p>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography" xml:id="d1e686">
                <listBibl xml:id="d1e688">
                    <head subtype="level1" xml:id="d1e689">Bibliographie</head>
                    <bibl xml:id="d1e691">Andreau J. (1995), « Présentation : vingt ans après <hi rend="italic">L’économie antique</hi> de Moses I. Finley », <hi rend="italic">Annales</hi>
                        <hi rend="italic">HSS</hi>, 50, p. 947-960.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e702">Bresson A. (2008), <hi rend="italic">L’économie de
                            la Grèce des cités (fin VI</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>
            <hi rend="italic">-1</hi>
            <hi rend="sup">
              <hi rend="italic">er</hi>
            </hi>
            <hi rend="italic"> siècle a.
                            C.), I Les structures de la production, II Les espaces de
                        l’échange</hi>, Paris, A. Colin.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e716">
                        <hi xml:lang="de">Breuer S. (2011), « ‘</hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="de">Herrschaft‘ in der Soziologie Max Webers </hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">», Wiesbaden, Harassowitz Verlag.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e724">Bruhns H. (1985), « De Werner Sombart à Max Weber et Moses
                        I. Finley : la typologie de la ville antique et la question de la ville de
                            consommation »<hi rend="italic"> in</hi> P. Leveau (Dir.), <hi rend="italic">L’origine des richesses dépensées dans la ville
                            antique</hi>, Aix-en-Provence, p. 255-283. Repris dans 2014c, chap. 3 de
                        la première partie, « Die Stadt ».</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e732">— (1996), « Max Weber, l’économie et l’histoire », <hi rend="italic">Annales</hi>
                        <hi rend="italic">HSS</hi>, 51, p. 1259-1287. Repris dans 2014c,
                        chap. 2 de la seconde partie, « Geschichte und Ökonomie  ».</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e740">— (2004), « Max Weber, économie antique et science
                        économique moderne » in<hi rend="italic"> </hi>: H. Bruhns, J.
                        Andreau (Dir.), <hi rend="italic">Sociologie économique et économie
                            de l’Antiquité</hi>, Cahiers du Centre de recherches historiques, 34,
                        p. 31-45. Repris dans 2014c, chap. 4 de la seconde partie.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e748">— (2004), « Max Weber, théorie économique et histoire de
                        l’économie » in<hi rend="italic"> </hi>: H. Bruhns (Dir.), <hi rend="italic">Histoire et économie politique en Allemagne de
                            Gustav Schmoller à Max Weber</hi>, Paris, MSH, chap. 9.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e756">— (2009), « Le rôle de Max Weber dans l’œuvre de Christian
                        Meier », <hi rend="italic">Anabases</hi>, 10, p. 41-59. Version
                        allemande reprise dans 2014c, chap. 2 de la troisième partie,
                        « Weberlektüren, Weberleser ».</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e761">— (2014a), « Moses I. Finley, coupable de ‘wébérisme’ ? »,
                            <hi rend="italic">Anabases</hi>, 19, p. 69-82.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e766">— (2014b), « Cambridge, Bordeaux ou Heidelberg : à quoi
                        servent les ‘classiques’  » in : C. Apicella, M.L. Haack et F. Lerouxel
                        (Dir.), <hi rend="italic">Mélanges en l’honneur de Jean Andreau</hi>,
                        Bordeaux, Ausonius, p. 29-41.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e772">
            <hi xml:lang="de">— (2014c), </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="de">Max Webers historische Sozialökonomie.
                            </hi>
            </hi>
            <hi rend="italic">L’économie de Max Weber entre
                            histoire et sociologie</hi>, Wiesbaden, Harassowitz Verlag.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e781">Bruhns H. et W. Nippel (1991), « Max Weber, Moses I.
                        Finley et le concept de cité antique » <hi rend="italic">in OPUS,
                            VI-VIII (1987-1989)</hi> : La cité antique ? <hi xml:lang="en">À partir
                            de l’œuvre de Moses I. Finley, p. 27-50.</hi>
          </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e788">
                        <hi xml:lang="en">Capogrossi Colognesi L. (1995), « The Limits of the
                            Ancient City and the Evolution of the Medieval City in the Thought of
                            Max Weber » </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">in</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en"> T. J. Cornell, K. Thomas (eds.), </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Urban Society in Roman Italy</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, Londres, University College Press, p. 27-37.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e801">
                        <hi xml:lang="de">Deininger J. (1990), « Eduard Meyer und Max Weber » </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="de">in</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de"> W. Calder III et A. Demandt (Hrsg.), </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="de">Eduard Meyer. Leben und Leistung eines
                                Universalhistorikers</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, Leiden (Mnemosyne, suppl. 112), E. J. Brill,
                            p. 132-158.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e814">Descat R. (1995), « L’économie antique et la cité grecque.
                        Un modèle en question  », <hi rend="italic">Annales</hi>
                        <hi rend="italic">HSS</hi>, 50, p. 961-989.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e822">
                        <hi xml:lang="en">Finley M.I. (1973, 1985 [2</hi>
                        <hi rend="sup">
                            <hi xml:lang="en">e</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en"> éd.]), </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">The Ancient Economy</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, Berkeley, University of California Press; trad. fr., </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">L’économie antique</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, 1975, Paris, éd. de Minuit.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e840">
                        <hi xml:lang="en">— (1973), </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Democracy Ancient and Modern</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, Londres, Chatto &amp; Windus; trad. fr., Paris, Payot,
                            1990.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e848">
                        <hi xml:lang="en">— (1977), « The Ancient City: from Fustel de Coulanges to
                            Max Weber and beyond », </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Comparative Studies in Society and History</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, XIX, p. 305-327.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e856">
            <hi xml:lang="en">— (1983) </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Politics in the Ancient World</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">. </hi>Cambridge : Cambridge University Press.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e865">— (1984, trad. fr. ; éd. or., 1981) <hi rend="italic">Économie et société en Grèce ancienne,
                        </hi>introduction de B.D. Shaw et de R.P. Saller, Paris, La
                        Découverte.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e870">
            <hi xml:lang="de">— (1986), « Max Weber und der
                            griechische Stadtstaat » in : J. Kocka (Hrsg.), </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="de">Max Weber, der
                            Historiker</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="de">, G</hi>ö<hi xml:lang="de">ttingen, Vandenhoek &amp; Ruprecht, p. 90-106.</hi>
          </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e882">Hartog F. (2015), <hi rend="italic">Partir pour la
                            Grèce</hi>, Paris, Flammarion.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e887">
                        <hi xml:lang="de">Heuss A. (1965), « Max Webers Bedeutung für die Geschichte
                            des griechisch-römischen Altertums », </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="de">Historische Zeitschrift</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, 201, p. 529-556.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e895">Ismard P. (2014), « Classes, ordres, statuts : la
                        réception de la sociologie finleyenne et le cas Pierre Vidal-Naquet », <hi rend="italic">Anabases</hi>, 19, p. 39-54.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e900">
                        <hi xml:lang="de">Meier C. (1988), « Max Weber und die Antike » in : C.
                            Gneuss, J. Kocka (Hrsg.), </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="de">Max Weber. Ein Symposion</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, Münich, DTV, p. 11-24.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e908">
                        <hi xml:lang="de">— (1990), « Die Rolle des Krieges im klassischen Athen », </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="de">Historische Zeitschrift</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, 251, p. 555-605.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e916">
                        <hi xml:lang="en">— (1986) Recension de Moses I. Finley, </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Politics in the Ancient World</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">. </hi>
                        <hi xml:lang="it">Cambridge : Cambridge UP 1983, in : </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="it">Gnomon</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="it"> 58, 496-509.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e931">
                        <hi xml:lang="it">Momigliano A. (1980 [1977]), « Max Weber and Eduard
                            Meyer : à propos de City and Country in Antiquity », </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="it">Sesto contributo alla storia degli studi classici e
                                del mondo antico</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="it">, Rome, Edizioni di Storia e Letteratura, I, p. 285-
                            293.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e939">
                        <hi xml:lang="it">— (1980 [1978], « Dopo Max Weber ? », </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="it">Sesto contributo alla storia degli studi classici e
                                del mondo antico</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="it">, I, p. 295-312.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e947">
                        <hi xml:lang="it">— (1981), Préface à </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="it">Storia economica e sociale dell’antichita. I rapporti
                                agrari</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="it">, Rome, Editori Riuniti.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e955">
                        <hi xml:lang="de">Nippel W. (1986), « Die Kulturbedeutung der Antike.
                            Marginalien zu Weber » </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="de">in</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de"> J. Kocka (Hrsg.), p. 112-118.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e963">
                        <hi xml:lang="en">North D.C. (1981), </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Structure and Change in Economic History</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, New York, Norton.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e972">Pearson H.W. (1975 ; éd. or., 1957), « Un siècle de débat
                        sur le primitivisme économique » <hi rend="italic">in</hi> K. Polanyi
                        , C. Arensberg, <hi rend="italic">Les systèmes économiques dans
                            l’histoire et dans la théorie,</hi> Paris, Larousse, p. 43-49.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e980">Pébarthe C. (2014), « Une <hi rend="italic">Économie</hi>
                        <hi rend="italic">antique</hi> en version française », <hi rend="italic">Anabases</hi>, 19, p. 55-68.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e991">Weber M. (1986), Max Weber Gesamtausgabe, I/2, Die
                        römische Agrargeschichte in ihrer Bedeutung für das Staats-und Privatrecht,
                        édité et introduit par J. Deininger, Tübingen, J.C.B. Mohr (Paul
                        Siebeck).</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e993">
                        <hi xml:lang="de">— (2006), </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="de">Max Weber Gesamtausgabe, I/6, Zur Sozial- und
                                Wirtschaftsgeschichte des Altertums</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="de">, 1893-1908, édité et introduit par J. Deininger.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1001">
            <hi xml:lang="de">— (1999), </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="de">Max Weber Gesamtausgabe</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="de">, I/ 22-5, </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="de">Die Stadt</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="de">, édité et introduit par
                            W. Nippel. </hi>Edition française établie par A. Berlan, qui a traduit
                        et introduit le texte, avec une postface d’Y. Sintomer, <hi rend="italic">La ville</hi>, Paris, La Découverte, 2014.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1018">— (2005), <hi rend="italic">Max Weber
                            Gesamtausgabe</hi>, I/22-4, <hi rend="italic">Herrschaft</hi>,
                        édité et introduit par Edith Hanke avec la collaboration de T. Kroll.
                        Edition française sous la responsabilité d’Y. Sintomer, dans une traduction
                        d’I. Kalinowski, La <hi rend="italic">domi­nation</hi>, Paris, La
                        Découverte, 2013.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1029">— (1971), <hi rend="italic">Économie et
                            société</hi>, trad. partielle par J. Freund et <hi rend="italic">al</hi>., Paris, Plon.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e1037">— (1998), <hi rend="italic">Économie et société
                            dans l’antiquité</hi>, précédé de « Les causes sociales du déclin de la
                        civilisation antique », traduit par C. Colliot-Thélène et F. Laroche, avec
                        une Introduction d’ H. Bruhns : « À propos de l’histoire ancienne et de
                        l’économie politique chez Max Weber », p. 9-59.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>