<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">Le roman historique est-il archéocompatible<note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
            <p> Ce texte est la version
                            abrégée d’une conférence faite le 18 octobre 2014, au Musée
                            archéologique de Nîmes, dans le cadre d’un cycle sur
                        l’Archéologie.</p>
          </note> ?</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Claude</forename>
                        <surname>Aziza</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> &#xD; Université de la Sorbonne Nouvelle, Paris III<lb/>
            <hi rend="author-email">claude.aziza@laposte.net</hi>
                    </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    « intelligente » et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
            <textClass>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
                    <list>
                        <item>Rome</item>
                        <item>Carthage</item>
                        <item>archéologie</item>
                        <item>Pompéi</item>
                        <item>Égypte</item>
                        <item>égyptologie</item>
                        <item>roman historique</item>
                        <item>Jérusalem</item>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
                    <list>
                        <item>Rome</item>
                        <item>Carthage</item>
                        <item>Egypt</item>
                        <item>historical novel</item>
                        <item>Egyptology</item>
                        <item>Archaeology</item>
                        <item>Pompeii</item>
                        <item>Jerusalem</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="geonames">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Dates proposées dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="_temp">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart level="a" type="main"> Le roman historique est-il
                            archéocompatible<note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
              <p> Ce texte est la version abrégée d’une conférence faite le
                                18 octobre 2014, au Musée archéologique de Nîmes, dans le cadre d’un
                                cycle sur l’Archéologie.</p>
            </note> ? </titlePart>
                </docTitle>
                <byline>
                    <docAuthor>Claude Aziza</docAuthor>
                </byline>
            </titlePage>
            <div type="abstract" xml:lang="fr" xml:id="d1e232">
                <p xml:id="d1e233">Le roman historique et l’archéologie sont nés pour ainsi dire en
                    même temps. Chacun d’eux plonge ses racines dans l’Histoire mais le premier fait
                    partie des Belles Lettres alors que la seconde entre dans le champ des sciences
                    humaines. Pourtant, tout au long du <hi rend="small-caps">xix</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, se tissent d’invisibles liens entre les découvertes
                    archéologiques et les productions fictionnelles à sujet antique. L’Égypte, la
                    Grèce, Rome, l’Afrique inspirent les romanciers qui marchent sur les pas des
                    archéologues. Thèbes, Pompéi, Rome, Carthage, Jérusalem, autant de noms qui
                    suscitent un imaginaire dont la poésie masque l’érudition.</p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en" xml:id="d1e240">
                <p xml:id="d1e241">
                    <hi xml:lang="en">Historical novel and archaeology are not, so to speak, born
                        together. Each one is rooted in History but the first one is part of Belles
                        Lettres, while the second one of Human Sciences. Nonetheless, all along the
                        19</hi>
                    <hi rend="sup">
                        <hi xml:lang="en">th</hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en"> century, invisible links have been created between
                        archaeological discoveries and fictions about Antiquity. Egypt, Greece,
                        Rome, Africa inspired novelists, who walked on the footprints of
                        archaeologists. Thebes, Pompeii, Rome, Carthage, Jerusalem, so many names
                        that evoke an imaginary where the poetic masks the erudite. </hi>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <p xml:id="d1e253">On voudra bien pardonner ici un terme volontairement ludique pour un
                sujet qui risque de l’être moins, à savoir examiner les liens entre la toute jeune
                archéologie et ce nouveau genre littéraire qu’est le roman, qu’il soit historique ou
                autre. Tous deux sont nés à la fin du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> siècle, ont prospéré tout au long du siècle suivant, ont fait les beaux
                jours du <hi rend="small-caps">xx</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> et se portent à
                merveille aujourd’hui. Ce type de roman a-t-il une dette envers cette jeune
                science  ? Les chantiers de fouilles ont-ils inspiré des romans historiques  ?
                Tentative de réponse en six romans et autant de nouvelles.</p>
            <div type="div1" xml:id="d1e265">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e266">
          <hi rend="italic">Les Derniers Jours de
                        Pompéi </hi>ou l’Antiquité ressuscitée (1834)</head>
                <p xml:id="d1e270">Peu de temps avant <hi rend="italic">Les Martyrs</hi> (1809), en
                    1804, Chateaubriand, secrétaire d’ambassade à Rome depuis 1803, est allé voir
                    Pompéi. Il en a retiré une impression, très en avance pour son temps  : «  Il
                    faut laisser les choses, écrit-il dans son <hi rend="italic">Voyage en
                        Italie</hi>, dans l’endroit où on les trouve. Ne serait-ce pas là le plus
                    merveilleux musée de la terre  ? Une ville romaine conservée tout entière, comme
                    si ses habitants venaient d’en sortir un quart d’heure auparavant  ?  » Un autre
                    écrivain ira encore plus loin, E.G. Bulwer-Lytton (1803-1873).</p>
                <p xml:id="d1e278">Car, en ce début de siècle, pour ressusciter la vie des siècles
                    passés, il fallait à la fois se faire historien et «  antiquaire  », terme qui
                    englobera au siècle suivant à la fois l’historien et l’archéologue des siècles
                    passés. Walter Scott survint alors, qui commença à vouloir faire revivre cette
                    Écosse, d’où il était originaire.<hi rend="italic"> </hi>Ses romans furent
                    portés aux nues dans toute l’Europe. Mais, bien qu’elle ne touchât en rien à
                    l’Antiquité, l’œuvre romanesque de Scott allait jeter les bases d’une nouvelle
                    vision historique qui inspirera tout le siècle, mais, au premier chef, le plus
                    grand des disciples du romancier, Edward George Bulwer-Lytton, l’immortel auteur
                    des <hi rend="italic">Derniers Jours de Pompéi</hi>.</p>
                <p xml:id="d1e286">Edward George Bulwer, qui deviendra plus tard (en 1866) baron
                    Lytton de Knebworth, reste aujourd’hui, l’homme d’un seul roman mais en réalité
                    ses œuvres dépassent la centaine. Poète couronné, auteur dramatique à succès,
                    romancier doué, homme d’État, grand voyageur, il a été tout cela.</p>
                <p xml:id="d1e288">Mais revenons à cet hiver 1832-1833 qui voit notre jeune
                    romancier, marié depuis peu, partir en Campanie avec une épouse pour laquelle il
                    n’éprouve pas une grande passion. Laquelle goûte peu aux charmes d’une région
                    alors insalubre et préfère les agréments napolitains aux rêveries sur les cités
                    disparues. Va-t-elle peu ou prou rendre jaloux son tiède époux  ? Va-t-il
                    retrouver au pied du Vésuve, alors éteint, le souvenir d’un amour de jeunesse
                    déçu  ? Peu importe. Le cœur a ses raisons qui nourrissent la création
                    littéraire  : c’est l’essentiel. Il faut imaginer notre jeune écrivain
                    romantique errant, seul, le cœur en écharpe, dans une cité alors ouverte à tous,
                    devenue, depuis un petit demi-siècle, le lieu de passage obligé de toute
                    l’Europe. Le Vésuve prend part à la fête  : il gronde en 1794, perd encore deux
                    cent mètres de haut mais se rattrape en dévorant Torre Del Greco  ; il s’épanche
                    encore en 1822. </p>
                <p xml:id="d1e290">Mais rien n’y fait  : écrivains et princes affluent  : Goethe,
                    puis Walter Scott, en compagnie de William Gell, auteur d’ouvrages savants sur
                    Pompéi, à qui Bulwer-Lytton – qui fut son hôte à Naples – dédicacera son roman
                    en lui témoignant toute son admiration. C’est sans doute par lui qu’il connut
                    les réactions de Scott visitant Pompéi  : «  La cité de la Mort  ! La cité de la
                    Mort.  » On peut imaginer que cette réflexion lui a donné le désir de refaire de
                    Pompéi une cité de la Vie. Il arrivait d’ailleurs au bon moment  ; les
                    découvertes succédaient aux découvertes  : en 1810, des amulettes trouvées dans
                    le temple d’Isis, un des hauts lieux du roman, en 1815, l’amphithéâtre est
                    dégagé, en 1824, c’est le tour du temple de la Fortune Auguste et, un an plus
                    tard, c’est la découverte d’une maison que l’on baptise «  Maison du poète
                    tragique  ». Ce sera la demeure de Glaucos, le héros du roman. En 1831, encore,
                    on découvre la superbe mosaïque d’«  Alexandre à Issus  ». </p>
                <p xml:id="d1e292">Le secret du roman se trouve alors dans la préface  :
                    «  Repeupler une fois encore ces rues désertes, restaurer ces ruines élégantes
                    et réanimer des ossements encore cachés (au) regard, traversant un gouffre de
                    dix-huit siècles et éveillant à une seconde existence la cité de la Mort  !  »
                    Il s’agit non seulement de rivaliser avec le Maître mais, bien plus, de le
                    surpasser. Mais la tâche est difficile, «  car, nous sommes sans lien domestique
                    ou familier avec l’âge classique […]  ; et ces choses, liées à des souvenirs
                    d’étude imposées comme besogne et non cultivées comme plaisir, nous furent
                    rendues encore plus usées par les pédanteries scolastiques qui en premier lieu
                    nous les firent connaître.  » </p>
                <p xml:id="d1e294">
          <hi rend="italic">Les Derniers Jours de Pompéi</hi> paraissent en
                    1834, le romancier a choisi une fiction directement liée à l’histoire mais il a
                    mis l’érudition à son service. Certes il sait se montrer latiniste, archéologue,
                    historien, moraliste, philosophe. Mais il refuse la pédanterie, adopte un
                    langage vivant, n’hésite pas devant les situations mélodramatiques et se veut
                    poète romantique. Pompéi, sous les auspices de Scott et de Goethe, est redevenue
                    une cité vivante que l’on peut visiter avec pour guide le roman de
                    Bulwer-Lytton. Bien plus, au-delà d’un fatras romantique, un peu dépassé
                    aujourd’hui, on y trouvera une mine de renseignements, dont certains donnent à
                    voir des étapes aujourd’hui disparues de la résurrection de la cité. Avec les
                    ans, le roman s’est fait à la fois guide archéologique, témoin d’un temps
                    disparu, sans perdre sa force et son charme, fût-il parfois suranné.</p>
                <p xml:id="d1e298">Avant Bulwer, il y avait eu, à Pompéi, Goethe, le 11 mars 1787
                    que l’exiguïté de la cité surprend et qui regrette, lors de sa visite à
                    Herculanum, le lendemain que «  les fouilles n’aient pas été faites
                    méthodiquement par des mineurs allemands.  » Il est vrai que trois ans plus tôt,
                    en 1784, Winckelmann comptait dans les quelque cinquante travailleurs attribués
                    aux fouilles – et dont seuls huit étaient au travail lors de sa visite  ! –
                    «  les esclaves d’Alger et de Tunis  »…</p>
                <p xml:id="d1e300">Après Chateaubriand, ce seront Madame de Staël, en 1805,
                    Lamartine, en 1811, Stendhal, en 1817. Après lui Nerval, en 1834, l’année même
                    de la parution du roman, puis, de retour d’Orient en 1843. Pompéi lui inspire un
                    curieux texte, <hi rend="italic">Le Temple d’Isis, souvenir de Pompéi</hi>, qui
                    deviendra <hi rend="italic">Isis</hi> (1845), une nouvelle reprise ensuite dans
                    le recueil, <hi rend="italic">Les Filles du feu</hi> (1854). Son ami Gautier,
                    visite la cité en 1850. Cette visite lui inspirera, en 1852, une nouvelle, <hi rend="italic">Arria Marcella</hi>. Flaubert, le suivra d’une année  ; Taine
                    viendra en 1864, Freud, enfin, en 1902.</p>
                <p xml:id="d1e314">Reste Alexandre Dumas qui suit d’une année Bulwer-Lytton, lui
                    aussi à la recherche d’une Antiquité plus vivante que celle de ses souvenirs
                    d’études.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e316">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e317">
          <hi rend="italic">Acté</hi> ou l’Antiquité
                    flamboyante (1839)</head>
                <q rend="quotation">«  Quand je suis bien las, bien fatigué, bien abruti, je trouve
                    un prétexte pour aller à Rome et j’y vais. Quand je ne trouve pas de prétexte,
                    j’y vais encore.<lb/>– Mais que faites-vous à Rome  ? me demanderez-vous.<lb/>–
                    Oh  ! ce que je fais à Rome, c’est bien facile à dire  : je vais voir la via
                    Appia  ; je vais regarder couler le Tibre  ; je vais m’asseoir sous une arcade
                    du Colisée, et je dis à part moi  : “Il faut pourtant que je fasse une histoire
                    de Rome.”<lb/>– Pourquoi ne la faites-vous pas alors  ?<lb/>– Parce qu’elle
                    serait trop amusante  ; personne ne la lirait.  »</q>
                <p xml:id="d1e331">Aveu faussement naïf ou vraiment roublard  ? Lorsque Dumas écrit
                    ces lignes, en 1860, il a depuis longtemps compris que pour séduire avec
                    l’Histoire, la vraie, la grande, les lecteurs, il vaut mieux avoir le sens de
                    l’épopée ou du drame que celui de la pédagogie. Le secret  ? Le romancier nous
                    le livre dans la préface de <hi rend="italic">Caligula</hi> (1837), une tragédie
                    en cinq actes et en vers  : faire revivre «  toute une époque inconnue, ou, qui
                    pis est, mal connue  ; une époque que, arrivés à un certain âge, nous ne
                    revoyons plus qu’à travers les souvenirs fastidieux du collège […]. Ajoutez à
                    cela que l’Antiquité […] était tombée dans un si merveilleux discrédit, que
                    l’ennui qu’elle traînait à sa suite était devenu proverbial […]. Je partis pour
                    l’Italie, afin de voir Rome  ; car, ne pouvant étudier le cadavre, je voulais au
                    moins visiter le tombeau. Je restais deux mois dans la ville aux sept collines,
                    visitant le Vatican le jour, et la nuit le Colisée  ; mais après avoir tout
                    rebâti dans ma pensée, depuis les prisons Mamertines jusqu’aux bains de Titus,
                    je m’aperçus que je n’avais qu’une face du Janus antique  ; face grave et sévère
                    […]. C’était Naples, la belle esclave grecque, qui devait m’offrir ce second
                    visage, voilé, pour nos grands maîtres, sous la lave d’Herculanum et la cendre
                    de Pompéi.  »</p>
                <p xml:id="d1e336">Arrivé le 19 juin en Italie, Dumas part donc pour Naples le
                    2 août, quasiment sur les traces de Bulwer-Lytton. Il y restera jusqu’au 23,
                    après avoir longuement visité la ville, Pouzzoles, le Vésuve, Herculanum et
                    Pompéi où il décide de séjourner, mais à sa façon  : «  Je descendis dans les
                    souterrains de Résina, je m’établis dans la maison du Faune  ; pendant huit
                    jours je vécus, m’éveillant et m’endormant dans une habitation romaine, touchant
                    du doigt l’Antiquité.  » Faut-il le croire  ? Avec ce diable d’homme, tout est
                    possible  !</p>
                <p xml:id="d1e338">Cet amour pour Pompéi laissera chez Dumas une trace si profonde,
                    cet émerveillement sera si durable, qu’en septembre 1860 – il vient de terminer
                    son second roman sur Rome, les <hi rend="italic">Mémoires d’Horace –</hi> il
                    demande à Garibaldi, le nouveau maître du royaume de Naples, en récompense de
                    ses services – fourniture d’armes – … la direction des musées de Naples et des
                    fouilles de Pompéi. Et il l’obtient. Pour peu de mois, il est vrai  : Fiorelli,
                    l’inventeur des moulages, lui succédera en décembre.</p>
                <p xml:id="d1e343">Comment est donc venu à Dumas le désir de parler de
                    l’Antiquité  ? Sans doute pour les mêmes raisons que Bulwer-Lytton  : dans les
                    deux cas, il s’agit d’une Antiquité qui a pris les couleurs romantiques  : un
                    amour fou, auquel l’héroïne – tendre et touchante comme il se doit – succombe
                    immédiatement. Elle y était prédestinée. Mais chez l’un, après avoir vaincu la
                    folie des hommes et la rage de la nature, il triomphera. Alors que chez l’autre
                    cet amour est sans espoir. Bien plus, il entraînera l’innocente Acté dans le
                    péché au point qu’elle devra trouver dans la religion chrétienne – telle une
                    nouvelle Marie-Madeleine – son salut par le rachat. Car chez nos deux
                    romanciers, le christianisme n’est jamais bien loin. Parfois, comme chez le
                    premier, en faisant fi de toute vérité historique.</p>
                <p xml:id="d1e345">Mais la radicale nouveauté d’<hi rend="italic">Acté</hi> se
                    trouve dans le portrait que le romancier a donné de Néron. La réputation
                    sulfureuse de celui que les Pères de l’Eglise, avec une complaisance sans cesse
                    renouvelée, ont nommé «  l’Antéchrist  », n’a jamais cessé de croître et
                    d’embellir. Or Dumas, en l’absence de toute documentation scientifique sérieuse
                    sur le personnage, en donne – comme beaucoup d’historiens contemporains – un
                    portrait somme toute positif.</p>
                <p xml:id="d1e350">Le roman est construit comme une tragédie en cinq actes  : les
                    jeux de Corinthe, la cour de Néron, les catacombes, les noces impériales, la
                    mort du tyran. Mais si Dumas ne résiste pas à décrire les jeux du cirque,
                    bizarrement, il bâcle en quelques lignes, la tarte à la crème – si l’on ose dire
                    – de tous les romans qui suivront  : l’incendie de Rome de 64. Le romancier
                    refuse la description pour la description  : son héroïne n’est pas mêlée à
                    l’incendie dont le complaisant tableau n’obéirait à aucune nécessité
                    dramatique.</p>
                <p xml:id="d1e352">Si, avec <hi rend="italic">Acté,</hi> la littérature française
                    entrait, avec toute la pompe du triomphe romain, dans le roman à l’antique,
                    l’influence de Chateaubriand restait trop grande pour qu’on puisse abandonner si
                    vite l’Antiquité chrétienne. Il aura un successeur de talent en la personne du
                    cardinal Wiseman, qui écrit en 1854 <hi rend="italic">Fabiola ou l’église des
                        catacombes.</hi>
                </p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e360">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e361">
          <hi rend="italic">Fabiola</hi> ou l’Antiquité
                    chrétienne (1854)</head>
                <p xml:id="d1e365">La vie et la carrière du romancier, né à Séville en 1802, la même
                    année que Dumas et Hugo, ne manquent pas d’intérêt. Brillantes études
                    classiques, docteur en théologie, linguiste confirmé, spécialiste de l’hébreu et
                    du syriaque. Ordonné prêtre en 1825, professeur d’hébreu et de syro-chaldéen au
                    collège où il avait fait ses études, il commence une belle carrière à la fois
                    scientifique et littéraire. Évêque en 1840, vicaire apostolique de Rome en 1850,
                    nommé cardinal la même année par le pape Pie IX.</p>
                <p xml:id="d1e367">Après la publication d’<hi rend="italic">Essais</hi> en 1853,
                    Wiseman songe à une façon agréable et efficace de raconter les débuts du
                    christianisme. Il y travaillait par à-coups déjà. Profitant d’une maladie et
                    d’un lent voyage à Rome, il compose <hi rend="italic">Fabiola</hi> dont le
                    succès est immédiat. Il sera durable. À sa mort, en 1865, il aura droit à des
                    funérailles nationales.</p>
                <p xml:id="d1e375">Une lecture rapide du roman y verrait un ouvrage de patronage,
                    relevé des structures littéraires nouvelles. Au mélodrame il emprunte son ton
                    larmoyant, ses accents insupportable (du moins aujourd’hui), ses ressorts usés.
                    Au feuilleton, ses coups de théâtre, ses reconnaissances subites, ses familles
                    déchirées dont, ici, la fille est déjà «  chrétienne de cœur  », comme disait
                    Tertullien en parlant de Pilate, tandis que le père est un Romain de la vieille
                    espèce. Pourtant le roman puise aux meilleures sources de la recherche
                    historique du siècle. Wiseman, antiquisant confirmé, est au fait de la toute
                    nouvelle archéologie chrétienne, illustrée par Giovanni Battista de Rossi. Ainsi
                        <hi rend="italic">Fabiola</hi> peut, à la limite, se présenter comme un
                    manuel d’archéologie chrétienne à l’usage des jeunes lecteurs du <hi rend="small-caps">xix</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, des adultes du <hi rend="small-caps">xx</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle et des savants du <hi rend="small-caps">xxi</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle…</p>
                <p xml:id="d1e395">Le hasard fait que paraît en cette même année 1854, cette somme
                    monumentale qu’est l’<hi rend="italic">Histoire romaine </hi>de Theodor Mommsen
                    (1817-1903). Quant aux résultats des recherches de Rossi, ils ont certes été
                    publiés après le roman (en 1861, ses <hi rend="italic">Inscriptiones Christianae
                        Urbis Romae</hi>, suivies par le <hi rend="italic">Dictionnaire des
                        Antiquités chrétiennes </hi>de Martigny, en 1865) mais ses travaux ne sont
                    pas restés inconnus de Wiseman qui les cite sans cesse dans ses notes. Enfin, il
                    faudrait pouvoir démontrer – mais la chose est difficile – que le roman de
                    Wiseman est aussi un jalon important dans l’histoire de l’Église au <hi rend="small-caps">xix</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle. On ne peut que
                    signaler quelques éléments qu’on voudrait signifiants. Il est clair que le
                    public, déjà fasciné par les découvertes de l’archéologie païenne, notamment à
                    Pompéi, a goûté aux charmes de celle chrétienne. Un exemple, entre cent, le plus
                    spectaculaire peut-être  : c’est en 1854 – encore une coïncidence – que fut mise
                    à jour la «  crypte des papes  », une chambre souterraine qui abrite les
                    dépouilles de nombre de papes du <hi rend="small-caps">iii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, la plupart morts en martyrs. Tout près se trouve le<hi rend="italic"> cubiculum</hi> qui abritait jusqu’au <hi rend="small-caps">x</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, la tombe de sainte Cécile, la Caecilia
                    du roman.</p>
                <p xml:id="d1e425">Tout comme pour Pompéi, le public sera fasciné par ces mondes
                    souterrains au point de s’en faire une idée aussi romantique qu’inexacte. S’il
                    fallait une clé pour expliquer le succès de <hi rend="italic">Fabiola</hi>
                    (voire celui de ses épigones), nous la rechercherions volontiers dans le roman
                    de Bulwer. Ici et là un monde enseveli que fait redécouvrir l’archéologie, un
                    monde souterrain, une descente aux enfers, païens ou chrétien, peu importe. Une
                    société paisible tournée vers l’amour – païen ou divin – qu’une catastrophe
                    imminente, volcan ou persécution, menace de détruire. Quant au portrait que fait
                    Wiseman des tyrans persécuteurs que sont Dioclétien et Galère, il emprunte des
                    traits à celui – moins traditionnel – du héros du roman de Dumas.</p>
                <p xml:id="d1e430">Mais, il est temps de revenir en France pour découvrir d’autres
                    horizons antiques, du haut des pyramides ou dans les ruines de Carthage.
                    Changement de décor  !</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e432">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e433">
          <hi rend="italic">Le Roman de la momie</hi>
                    ou l’Antiquité refuge (1857)</head>
                <p xml:id="d1e437">Qui mieux que Baudelaire a pu comprendre Gautier (1811-1872) qui
                    fut son maître et son modèle  ? «  Le goût du beau, écrit-il dans <hi rend="italic">L’Art romantique</hi>, est pour lui un <hi rend="italic">fatum</hi>. […] La muse de Théophile Gautier habite un monde plus éthéré.
                    […] Elle aime ressusciter les villes défuntes, et faire redire aux morts
                    rajeunis leurs passions interrompues. […] Mais ce qu’elle aime surtout, c’est,
                    debout sur les rivages parfumés de la mer Intérieure, nous raconter avec sa
                    parole d’or cette gloire qui fut la Grèce et cette grandeur qui fut Rome…  »</p>
                <p xml:id="d1e445">Pour Gautier dont la sensibilité tient à la fois du peintre qu’il
                    aurait voulu être et du poète qu’il refusa toujours d’éteindre en lui, malgré
                    les vicissitudes d’une vie tout entière de labeur, pour Gautier, donc,
                    l’Antiquité, plus que ce Moyen Âge – mythique – où se réfugièrent ses pairs,
                    est, d’abord, un monde de grâces, de charmes et de beauté. Cette beauté sous
                    toutes ses formes, les récits, roman et nouvelles, où Gautier évoque le monde
                    antique permettent d’en saisir les multiples aspects.</p>
                <p xml:id="d1e447">Qu’y a-t-il de commun, en effet, entre l’Égypte des pharaons du
                        <hi rend="italic">Roman de la momie</hi> (1857) et l’Athènes de Périclès de
                        <hi rend="italic">La Chaîne d’or ou l’amant partagé</hi> (1837)  ? Entre la
                    mythique Lydie du <hi rend="italic">Roi Candaule </hi>(1844) et la troublante
                    Pompéi d’<hi rend="italic">Arria Marcella</hi> (1852)  ? Entre la Cléopâtre
                        d’<hi rend="italic">Une nuit de Cléopâtre</hi> (1838) et l’Omphale d’<hi rend="italic">Omphale, ou la tapisserie amoureuse</hi> (1834)  ? Peu de
                    choses, sinon que toutes, peu ou prou, sont associées à des contrées fabuleuses
                    où le rêve peut prendre son essor sans entraves et où l’imagination se donne
                    libre cours dans une luxuriance de formes et de couleurs.</p>
                <p xml:id="d1e468">Mais d’où vient l’amour de l’Égypte chez Gautier  ? S’il est lié
                    aux découvertes archéologiques de son temps, on le fera remonter à cette année
                    1817 où Belzoni découvre l’hypogée de Séti I<hi rend="sup">er</hi> qu’il
                    reconstitue à Paris en 1823. À moins que ce ne soit l’exposition de la
                    collection Passalacqua à la galerie Vivienne, à Paris, cette même année 1826 qui
                    voit la création, le 16 mai, au Louvre d’une salle (ouverte au public le
                    6 janvier 1828) consacrée aux monuments égyptiens dont Champollion est le
                    conservateur. Ce même Champollion, de retour en 1829, d’un voyage en Égypte avec
                    un cadeau… pharaonique  : l’obélisque de Louxor et qui prononce sa leçon
                    inaugurale d’Égyptologie le 10 mai 1831 au Collège de France, avant de mourir le
                    4 mars 1832, laissant des <hi rend="italic">Lettres écrites d’Égypte et de Nubie
                        en 1828 et 1829</hi>, publiées en 1833 et où l’on trouve le nom de l’héroïne
                    du roman de Gautier, Tahoser, mais orthographié ici Thaoser.</p>
                <p xml:id="d1e476">À moins qu’il ne faille chercher du côté des «  orientalistes  »,
                    surtout chez Prosper Marilhat qui expose au salon de 1834 une vue du Caire  :
                        <hi rend="italic">Place de l’Esbekieh</hi>. Dont Gautier dira dans un
                    article du 9 mars 1836, repris dans la <hi rend="italic">Revue des Deux
                        Mondes</hi> le 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1848  : «  Aucun tableau ne
                    fit sur moi une impression plus profonde et plus longtemps vibrante […]. Je crus
                    que je venais de reconnaître ma véritable patrie.  » Ou du côté de la musique
                    avec l’opéra de Rossini, <hi rend="italic">Moïse ou le passage de la mer
                        Rouge</hi> que l’opéra de Paris reprend en 1852.</p>
                <p xml:id="d1e490">Mais dans l’œuvre de l’écrivain tout commence en 1840 par un pied
                    charmant qui trouble et qui fascine celui qui le contemple. À lui en faire
                    perdre la raison. C’est un pied de femme, bien sûr, bien conservé des outrages
                    du temps qu’il a traversé, derrière le rempart de ses bandelettes, pour vanter
                    les charmes vénéneux du passé et flatter les fantasmes… de son créateur. On
                    l’aura deviné, c’est un pied de momie et Théophile Gautier, l’auteur de la
                    nouvelle homonyme (parue en septembre 1840 dans <hi rend="italic">Le Musée des
                        familles</hi>), fait partie de ces hommes du <hi rend="small-caps">xix</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle pour qui la femme est d’autant plus
                    objet de désir qu’elle se présente sous la forme de morceaux choisis  ! Entre le
                    pied et la momie tout entière dix-sept ans. Marqués par l’exposition de «  la
                    chambre des Rois  » de Karnak à la Bibliothèque nationale en 1844 et par les
                    «  Nostalgies d’obélisques  » de Gautier, publiées dans <hi rend="italic">la
                        Presse</hi> du 4 août 1851. Surtout peut-être, par la publication, en 1856,
                    de l’<hi rend="italic">Histoire des usages funèbres et des sépultures des</hi>
                    <hi rend="italic">peuples anciens</hi> d’Ernest Feydeau dont l’écrivain fera un
                    compte rendu nourri le 31 octobre 1856 dans <hi rend="italic">Le Moniteur
                        universel</hi>.</p>
                <p xml:id="d1e513">On y est ou presque  : du 11 mars au 6 mai 1857 <hi rend="italic">Le Roman de la momie</hi> paraît dans <hi rend="italic">Le Moniteur
                        universel</hi>, puis en librairie en avril de l’année suivante.
                    L’Égyptomanie avait enfin son drapeau littéraire  ! Deux ans avant le début des
                    travaux de creusement du futur canal de Suez. Là, se mêlent harmonieusement
                    thèmes bibliques, l’Exode et la traversée de la mer Rouge, égyptomaniaques, la
                    recherche archéologique, fantastiques, un amour qui traverse le temps et…
                    oniriques, la recherche – presque platonicienne – de l’objet du désir qui
                    permettra au Moi divisé de retrouver son unité. Roman de l’amour impossible,
                    celui que l’on retrouvera dans toutes les nouvelles de Gautier. </p>
                <p xml:id="d1e521">Mais le retour à la réalité réservera bien des déceptions au
                    poète quand il sera confronté en juin 1867, lors de l’Exposition universelle, au
                    démaillotage, si à la mode à l’époque, d’une momie, Nes-Khons, qui n’a que de
                    lointains rapports avec la charmante Tahoser. Mais surtout, deux ans plus tard,
                    lorsqu’il part, enfin, en Égypte pour l’inauguration du canal de Suez et que,
                    victime d’une chute sur le bateau, il ne peut jouir pleinement de ce moment tant
                    attendu. Une seule et maigre consolation  : il sera logé à l’hôtel Sheppeard…
                    place de l’Esbekieh. «  On nous logeait dans notre rêve<hi rend="italic">  »</hi>, s’écrie-t-il, avec le ravissement d’un désir enfin réalisé et la
                    mélancolie qui en suit nécessairement sa satisfaction. Car Gautier restera toute
                    sa vie un «  animal triste post scriptum  ». Merci Lucrèce…</p>
                <p xml:id="d1e526">Domaine du beau, refuge de l’idéal, l’Antiquité c’est aussi le
                    territoire de «  la rétrospective évocatrice  », pour reprendre les termes de
                    Georges Poulet dans ses <hi rend="italic">Études sur le temps humain
                    </hi>(1949). «  C’est une espèce d’évocation magique du passé, où ce que les
                    yeux ont vu et ne reverront plus, se relève un moment de sa tombe d’oubli, et
                    apparaît avec les couleurs d’une vie fantasmatique.  » L’art peut donc par une
                    sorte d’effet, que Gautier lui-même nomme «  galvanisme  » – un terme à la mode
                    –, ressusciter les morts, si bien qu’on finit par s’intéresser aux fantômes
                    qu’évoque la magie du poète, qu’on les prend pour les individualités historiques
                    dont il a voulu remuer les cendres.</p>
                <p xml:id="d1e531">Ces cendres ne sont-elles point précisément celles qui
                    recouvrirent, en 79 de notre ère, la ville de Pompéi et qui enchâssèrent dans un
                    sarcophage de boue durcie Arria Marcella  ? Que le regard d’Octavien, le héros
                    de la nouvelle de Gautier, délivrera de sa prison, tout comme celui de lord
                    Evandale fera revivre la momie Tahoser. Ainsi l’imagination recrée un monde
                    antique qui éveille le désir et transporte l’esprit hors du temps. C’est ce que
                    va, à son tour, tenter Flaubert.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e533">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e534">
          <hi rend="italic">Salammbô</hi>
          <hi rend="italic"> </hi>ou l’Antiquité évasion (1862)</head>
                <p xml:id="d1e540">«  Peu de gens devineront combien il a fallu être triste pour
                    entreprendre de ressusciter Carthage  ! C’est là une Thébaïde où le dégoût de la
                    vie moderne m’a poussé.  » C’est ainsi que Gustave Flaubert (1821-1880) annonce,
                    le 29 novembre 1859, son projet à Ernest Feydeau, le même qui inspira – on l’a
                    vu – Gautier. En fait, il remonte bien plus loin, à cette année 1850, où il
                    voyage en Égypte, avec son ami Du Camp. Un «  conte égyptien (lui) trotte dans
                    la tête  »  : <hi rend="italic">Anubis </hi>ou l’histoire d’un amour impossible.
                    La rédaction de <hi rend="italic">Madame Bovary</hi> va l’épuiser  : «  Cette
                    cohabitation morale avec des bourgeois me tourne sur le cœur et m’épuise. Je
                    sens le besoin de vivre dans des milieux plus propres […]. Il est temps que je
                    m’amuse […] C’est pourquoi je me perds, tant que je peux, dans l’Antiquité.  »
                    Annoncé depuis 1857, maintes fois retardé après son voyage à Carthage en 1858,
                    le roman est repris de fond en comble à partir de juillet 1858.</p>
                <p xml:id="d1e548">Primitivement, il devait s’appeler <hi rend="italic">Les
                        Mercenaires, </hi>puis il se<hi rend="italic"> </hi>transforme en<hi rend="italic"> Salammbô, roman carthaginois</hi>, enfin il s’intitule <hi rend="italic">Salammbô.</hi> Le nom même de l’héroïne a considérablement
                    varié  : Pyra, Pyrrha, Hanna, Salambô (avec un seul M). Avant d’aboutir au titre
                    final dont le sens, voulu par l’écrivain par l’ajout d’un second M (qui oblige à
                    prononcer <hi rend="small-caps">salamm</hi>), renvoie à la fois à Emma Bovary –
                    ce que comprendra fort bien Sainte-Beuve dans sa critique du roman – et à la
                    formule orientale Salamm qui est une sorte de salut. C’est donc une façon de
                    saluer Emma Bovary à laquelle Salammbô emprunte bien des traits mais en même
                    temps de dire adieu – pour un temps du moins – à la forme réaliste romanesque
                    qui avait été jusque-là celle de Flaubert, pour aborder un style baroque et
                    flamboyant. Soutenu par «  un travail archéologique formidable  » («  J’ai une
                    indigestion de bouquins. Je rote de l’in-folio […] Savez-vous combien je me suis
                    ingurgité de volumes sur Carthage  ? Environ 100  »).</p>
                <p xml:id="d1e565">Car beaucoup d’ouvrages ont paru depuis 1833 et les travaux de
                    C.T. Falbe, consul général du Danemark à Tunis, qui dresse une carte
                    archéologique de Carthage pour accompagner ses <hi rend="italic">Recherches sur
                        l’emplacement</hi>
                    <hi rend="italic">de Carthage. </hi>Quatre ans plus tard on crée une «  Société
                    pour l’exploration de Carthage  », dont le président, Dureau de la Malle, avait
                    publié, en 1835, des <hi rend="italic">Recherches sur la topographie de
                        Carthage.</hi> Mais c’est en 1859 que commence vraiment, avec Charles-Ernest
                    Beulé, «  l’inventeur  » des Propylées de l’Acropole d’Athènes, la résurrection
                    de Carthage. Bientôt Edmond de Sainte-Marie découvre 2 000 stèles puniques.
                    Ernest Renan fait, de 1860 à 1861, une mission d’exploration en Phénicie. On
                    peut imaginer que la création, en 1885, d’un service des Antiquités à Carthage
                    doit beaucoup à l’immense succès du roman de Flaubert.</p>
                <p xml:id="d1e576">En l’écrivant, le romancier a voulu, comme il l’écrit à
                    Sainte-Beuve, «  fixer un mirage  ». Mais ce mirage, il n’a pu lui donner forme
                    qu’en «  appliquant à l’Antiquité les procédés du roman moderne  ». Roman
                    historique  ? Roman archéologique  ? «  Roman antique  », le terme est de
                    l’écrivain lui-même  ? Roman réaliste même  ? «  Roman carthaginois  », voire  ?
                    Flaubert sait bien que «  si le roman est aussi embêtant qu’un bouquin
                    scientifique, bonsoir, il n’y a plus d’Art.  » Voila pourquoi le formidable
                    travail archéologique, théorique et pratique, sur le terrain, à Carthage, auquel
                    s’est livré l’écrivain, ne vise pas à une vérité, impossible, du moins à
                    l’époque, à atteindre. Il s’agit surtout de «  faire vrai  », de créer une
                    «  illusion  » de réalité, bref d’aboutir à cet «  effet de réel  », au sens où
                    l’entendra Barthes, un siècle plus tard.</p>
                <p xml:id="d1e578">Cette Antiquité punique, dont le visage barbare tranche avec
                    celui plus policé de la grecque ou de la romaine, se veut comme une provocation
                    lancée à la face de la société gourmée du temps de Flaubert. Ne déclare-t-il pas
                    lui-même  : «  <hi rend="italic">Salammbô </hi>1° embêtera les bourgeois,
                    c’est-à-dire tout le monde  ; 2° révoltera les nerfs et le cœur des personnes
                    sensibles  ; 3° irritera les archéologues  ; 4° semblera inintelligible aux
                    dames  ; 5° me fera passer pour pédéraste anthropophage  ? Espérons-le  »
                    (Lettre à E. Feydeau, octobre 1862). Mais là ne se situe pas la scandaleuse
                    nouveauté du roman. Les moments sadiques (la fameuse «  grillade des
                    moutards  ») ne font plus frémir et la version définitive a émoussé les audaces
                    érotiques (la «  baisade sous le péplos  »).</p>
                <p xml:id="d1e583">C’est sur le plan de l’écriture, dans le choix du vocabulaire,
                    dans les hardiesses de la forme, cette forme poétique appliquée au romanesque.
                    Ajoutons que s’intéresser à «  une civilisation perdue, anéantie  ; un pays de
                    ruines  » – les mots sont de Sainte-Beuve –, c’est relever un défi  : «  Ce
                    n’est pas une petite ambition que de vouloir entrer dans le cœur des hommes
                    quand ces hommes ont vécu il y a plus de deux mille ans et dans une civilisation
                    qui n’a rien d’analogue avec la nôtre.  » On croirait lire la préface des <hi rend="italic">Derniers Jours de Pompéi</hi> ou retrouver les mots de l’ami
                    Gautier, qui avait joué un si mauvais tour à Flaubert  ! Ne lui avait-il pas
                    chipé cette Égypte qui l’avait tant fait rêver  ? À la suite du romancier,
                    l’Antiquité prit de nouvelles couleurs. Dont certaines seront bibliques grâce à
                    Lewis Wallace.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e588">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e589">
          <hi rend="italic">Ben-Hur </hi>ou l’Antiquité
                    messianique (1880)</head>
                <p xml:id="d1e593">Lewis Wallace (on dira ensuite Lew) est né le 10 avril 1827 à
                    Brookville, dans l’Indiana. Des études de droit le mènent au barreau mais, il
                    s’engage, en 1846-1847, dans la guerre que les États-Unis mènent contre le
                    Mexique. Colonel au début de la guerre de Sécession, il s’y illustre en sauvant
                    même Washington d’un coup de main ennemi. Major général à la fin de la guerre,
                    il devient gouverneur du Nouveau Mexique de 1878 à 1881 (on peut même
                    l’apercevoir dans un coin de western  !), puis ambassadeur en Turquie de 1881 à
                    1885. Retiré alors de la vie politique, il continuera une carrière littéraire
                    commencée en 1873 avec <hi rend="italic">Le Dieu de beauté, </hi>un roman qui
                    relate son expérience mexicaine et continuée avec le succès qu’on sait, en 1880,
                    avec <hi rend="italic">Ben-Hur. Un récit messianique</hi>. Il reviendra à
                    l’Antiquité évangélique, en 1885, avec <hi rend="italic">Le Prince de
                        l’Inde</hi>, un récit qui met en scène le Juif Errant. Il meurt en 1905.</p>
                <p xml:id="d1e604">Musicien, peintre, écrivain, soldat, diplomate, Lew Wallace avait
                    tous les dons. Mais rien pourtant ne le prédisposait à écrire le roman qui le
                    rendra universellement célèbre, <hi rend="italic">Ben-Hur. </hi>Roman dont le
                    héros, le prince Juda Ben-Hur, d’illustre famille, va voir son destin
                    bouleversé. Capturé, humilié, dépouillé de son bien, envoyé aux galères, le
                    jeune aristocrate doit se venger de son ancien ami, le Romain Messala. En
                    chemin, il rencontrera l’amour et la révélation divine. Le sous-titre auquel on
                    ne prête généralement assez peu d’attention indique bien le sens du récit  : la
                    venue d’un prophète nommé Jésus, fils de David, qui passait, aux yeux de
                    certains Juifs, pour le Messie tant attendu.</p>
                <p xml:id="d1e609">Ce qui étonne dans l’accueil enthousiaste fait à <hi rend="italic">Ben-Hur,</hi> à moins que ce ne soit un début d’explication,
                    c’est la complète étrangeté de l’œuvre dans la production littéraire américaine
                    de l’époque. <hi rend="italic">Ben-Hur </hi>demeure, dans la littérature
                    américaine de la fin du <hi rend="small-caps">xix</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, littérature qui ne s’est jamais soucié d’Antiquité, un
                    «  apax  ». Peut-on en trouver la source en Europe  ? Rien n’est moins sûr  :
                    entre <hi rend="italic">Fabiola </hi>et <hi rend="italic">Quo Vadis  ?
                    </hi>entre 1854 et 1895, rien, ou si peu, qui puisse, du moins dans le domaine
                    romanesque, inspirer Wallace.</p>
                <p xml:id="d1e628">En revanche la science historique avait marché à grands pas et la
                    figure de Jésus, dégagée des enluminures christiques, prenait, peu à peu,
                    difficilement mais sûrement, épaisseur humaine. Dès 1835-1836, D.F. Strauss,
                    dans sa <hi rend="italic">Vie de Jésus</hi>,<hi rend="italic"> </hi>tentait
                    d’unir les faits historiques, à savoir l’existence d’un Jésus ancré dans une
                    réalité historique, et les éléments mythiques ajoutés par la suite  : double
                    portrait d’un Jésus historique face à un Christ idéalisé. Sans avoir publié de
                    vie de Jésus, F.C. Baur, dans son <hi rend="italic">Paul apôtre de Jésus
                    </hi>(1845) appliqua à l’histoire du christianisme primitif la fameuse triade
                    hégélienne  : thèse (le courant judéo-chrétien de Pierre et de Jacques),
                    antithèse (le courant hellénistico-chrétien de Paul), synthèse (l’Église
                    catholique). Sans nier toutefois l’existence de Jésus. Ce que finit par faire
                    radicalement son adversaire, Bauer, qui voyait le christianisme primitif comme
                    une fusion entre le stoïcisme et le judaïsme hellénistique. Cette thèse coûta à
                    son auteur, en 1842, la défense d’enseigner.</p>
                <p xml:id="d1e639">Ce qui arriva, vingt ans plus tard, à E. Renan (1823-1892). Sa
                        <hi rend="italic">Vie de Jésus</hi> (1863) fut le premier pas de la critique
                    française sur un terrain dont elle n’avait pas l’habitude et déclencha un tollé
                    général et… un immense succès. Dix rééditions et onze traductions à la fin de
                    l’année 1863. L’année suivante, une version plus accessible, <hi rend="italic">Jésus</hi>, se vend à un million d’exemplaires. En juin 1864 Renan est
                    révoqué de sa chaire d’hébreu du Collège de France, chaire qu’il ne retrouvera
                    qu’en 1870. Historien, linguiste, archéologue, homme d’étude et de terrain,
                    Renan, qui vient de publier en 1874, son fameux <hi rend="italic">Recueil des
                        inscriptions sémitiques</hi>, ne pouvait pas ne pas être connu de
                    Wallace.</p>
                <p xml:id="d1e650">Mais ce sont surtout les avancées de la recherche archéologique
                    qui ont dû retenir son attention  : Américains, comme Edward Robinson qui
                    découvre à Jérusalem ce qu’on nomme depuis «  l’arche de Robinson  », au pied du
                    mont du Temple  ; Français, comme F. de Saulcy qui creuse, en 1863, et met au
                    jour, à l’extérieur de la vieille ville, des tombes royales  ; Anglais qui
                    s’activent depuis la fondation, en 1863, du «  Palestine Exploration Fund  » et
                    dont l’un deux, Charles Warren, repère, entre 1867 et 1870, dans la cité de
                    David, le «  puits de Warren  ». Bref, le roman de Wallace a les couleurs de
                    l’actualité.</p>
                <p xml:id="d1e652">L’action relève à la fois de la parabole  : un Juif va, peu à
                    peu, ouvrir les yeux sur le Christ  ; qui plus est, un Juif de noble famille. Et
                    du roman-feuilleton  : la vengeance d’un homme dépouillé de ses biens et trahi
                    par son meilleur ami. C’est ce mélange de ficelles romanesques et de ton inspiré
                    qui donne au récit ce charme si particulier. La structure en est très classique
                    et le découpage semble appeler déjà le scénariste  ! Des lieux mythiques  :
                    Jérusalem, Antioche, Rome, le désert. Des morceaux de bravoure  : la bataille
                    navale, la course de chars, la descente chez les lépreux. La figure de Jésus
                    dont la main soulage la soif du prisonnier qui, à son tour, tentera ensuite de
                    lui venir en aide. En vain, on s’en doute. Tout cela vaudra au roman un
                    triomphal accueil. Il faudra attendre plus de vingt ans pour que, avec Freud,
                    l’on revienne à Pompéi.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e654">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e655">
          <hi rend="italic">Gradiva </hi>ou l’Antiquité
                    fantasmatique (1903 et 1907)</head>
                <p xml:id="d1e659">Depuis 1896, Sigmund Freud a pris l’habitude de partir à
                    l’étranger, la plupart du temps en Italie de la fin août à la mi-septembre. En
                    1902, avec son frère Alexandre, il s’installe à Sorrente  ; il visite Naples et
                    la région du Vésuve. L’étape la plus importante est, on s’en doute, Pompéi.</p>
                <p xml:id="d1e661">Freud possède des ouvrages sur la cité disparue. Il en a étudié
                    les rues avec passion  : «  J’attends avidement les beaux jours  ; pendant les
                    quelques semaines où j’ai pu avoir une heure de liberté, je n’ai rien fait
                    qu’étudier les rues de Pompéi  » (lettre à Fliess du 12 avril 1897). Il en a
                    rêvé (lettre au même du 28 avril 1897). Il a placé dans son bureau la
                    reproduction d’un «  fragment de mur pompéien avec un centaure et un faune  »
                    qui le «  transporte vers son Italie tant désirée  » (lettre au même du 24 mai
                    1901).</p>
                <p xml:id="d1e663">À Sorrente se mêlent dans son esprit le parfum des orangers et la
                    beauté des ruines. Peu à peu, au cours de ses voyages en Italie et en Grèce,
                    Freud va prendre conscience de l’étroite parenté qui existe entre l’archéologue
                    et l’analyste. L’un et l’autre essaient d’exhumer ce qui est demeuré enfoui
                    d’une antique civilisation ou d’un désir infantile.</p>
                <p xml:id="d1e665">Il aurait pu, s’il avait été plus amateur de fiction, ajouter
                    l’auteur de romans historiques. Lui aussi, comme l’analyste, remonte dans le
                    temps, pour retrouver dans le passé ce qui, comme le pensaient Gautier ou
                    Waltari, est resté enseveli en lui-même  ; pour tenter, à travers des destins
                    antiques, de comprendre le sien.</p>
                <p xml:id="d1e667">Durant l’été 1906, Freud lit une nouvelle de Wilhelm Jensen
                    (1837-1911), parue en 1903  : <hi rend="italic">Gradiva, fantaisie pompéienne,
                    </hi>que Carl Jung lui a conseillée. Immédiatement il en écrit un commentaire,
                    qui paraîtra en 1907  : <hi rend="italic">Le Délire et les rêves dans la</hi>
                    Gradiva <hi rend="italic">de Jensen</hi>. C’est qu’il a pris conscience qu’«  il
                    n’y a pas de meilleure analogie du refoulement – qui tout à la fois rend un
                    élément psychique inaccessible et le conserve – qu’un ensevelissement comme
                    celui qui a été le destin fatal de Pompéi et dont la ville a pu émerger à
                    nouveau par le travail de la pioche  ». Cette approche ne rencontrera guère
                    d’écho chez Jensen, qui refusera même de rencontrer Freud, mais elle ouvrira une
                    voie féconde à l’application de la méthode analytique aux textes littéraires –
                    et consacrera définitivement Pompéi dans son rôle de cité fantasmatique.</p>
                <p xml:id="d1e678">Freud, quant à lui, gardera toujours une tendresse secrète pour
                    cette femme, la Gradiva. À Rome, en 1907, il fait enfin sa connaissance  :
                    «  Pense à ma joie, écrit-il à son épouse Martha, le 24 septembre, en
                    rencontrant aujourd’hui au Vatican, après une si longue solitude, le visage
                    connu d’un être qui m’est cher  ; mais la reconnaissance a été unilatérale, car
                    il s’agissait de Gradiva, accrochée tout au haut d’un mur.  » Désormais le
                    moulage du bas-relief montrant une jeune fille traversant une rue figurera dans
                    son bureau – et dans celui de bien des analystes –, avec des fresques
                    pompéiennes.</p>
                <p xml:id="d1e680">La nouvelle de Jensen, grâce à Freud, est devenue universellement
                    célèbre. Son héros en est Norbert, un jeune archéologue qui croit retrouver à
                    Pompéi une Pompéienne dont le bas relief l’a troublé  : Gradiva. Il lui parle en
                    latin, elle lui répond dans la même langue. Il comprendra à la fin du récit
                    qu’en fait il avait retrouvé une amie d’enfance, bien oubliée depuis des années
                    et dont il était secrètement épris.</p>
                <p xml:id="d1e682">Quel dommage que Freud n’ait pas connu <hi rend="italic">Arria
                        Marcella,</hi>
                    <hi rend="italic">souvenir de Pompéi</hi>, la nouvelle de Gautier déjà
                    évoquée  ! Nul doute qu’il y aurait trouvé un plus beau sujet d’études. Car le
                    récit de cette nuit fantastique où le jeune Octavien, en visite avec des amis à
                    Pompéi, se retrouve dans la cité redevenue vivante, pourrait aisément faire
                    l’objet d’une étude psychanalytique avec, bien sûr, toute la part d’arbitraire
                    qu’elle suppose. Je verrais volontiers, pour ma part, dans le récit de Gautier,
                    les quatre manifestations du désir et poserait les quatre termes de la phase
                    fantasmatique  : désir, interdit, transgression, sanction.</p>
                <p xml:id="d1e690">Au fond, si la cure analytique de Norbert a réussi  : en bonne
                    analyste, la pseudo Gradiva est entrée dans le fantasme de son
                    analysant-amoureux, puis, par elle et pour elle, il en est sorti, pour revenir à
                    la réalité. L’analyse d’Octavien, en revanche, a échoué  : il n’a pas pu
                    échapper au sien et il sera malheureux toute sa vie. N’en fut-il pas ainsi pour
                    son créateur  ?</p>
                <p xml:id="d1e692">On aurait pu aussi évoquer la Crète et les travaux d’Evans qui
                    eurent un écho de l’œuvre de Nicos Kazantzakis ou l’Afrique du Sud avec les
                    ruines de Zimbabwe qui firent rêver, en 1885, H. Ridder Haggard et ses <hi rend="italic">Mines du roi Salomon.</hi>
        </p>
                <p xml:id="d1e697">Ainsi donc, au siècle qui assiste à la naissance conjointe du
                    roman historique et de l’archéologie, la pioche des archéologues a souvent
                    inspiré la plume des romanciers. Sous les couleurs d’une Antiquité nouvelle,
                    revivifiée, de nouveau vivante.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>