<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="ANABASES-4192_Duroisin">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">
                    <hi xml:lang="fr">Henry de Montherlant « entre les deux mondes » : la leçon des
                        manuscrits (II) </hi>
                </title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Pierre</forename>
                        <surname>Duroisin</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> &#xD; duroisin.lenglez@scarlet.be </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    « intelligente » et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
            <textClass>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
                    <list>
                        <item>religion</item>
                        <item>Montherlant</item>
                        <item>Pan</item>
                        <item>Julian the Apostate</item>
                        <item>Trajan</item>
                        <item>Tiberius</item>
                        <item>Peregrinos</item>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
                    <list>
                        <item>religion</item>
                        <item>Montherlant</item>
                        <item>Pan</item>
                        <item>Julien l’Apostat</item>
                        <item>Trajan</item>
                        <item>Tibère</item>
                        <item>Peregrinos</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="geonames">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Dates proposées dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="_temp">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart level="a" type="main">
                        <hi xml:lang="fr">Henry de Montherlant « entre les deux mondes » : la leçon
                            des manuscrits (II) </hi>
                    </titlePart>
                </docTitle>
                <byline>
                    <docAuthor>Pierre Duroisin</docAuthor>
                </byline>
            </titlePage>
            <div type="abstract" xml:lang="fr" xml:id="d1e222">
                <p xml:id="d1e223">Cet article complète celui qui a paru sous le même titre dans le
                    n° 16 d’<hi rend="italic">Anabases</hi>. Un ensemble de manuscrits « Sur la
                    religion » où Trajan et Tibère côtoient les érudits de la Renaissance nous
                    aidera d’abord à mieux comprendre ce que recouvre le <hi rend="italic">credo</hi> de Montherlant : « Absence de foi ; mais sympathie pour la
                    religion, mêlée à amour pour le grand Pan ». Après quoi on reviendra au
                    manuscrit de 1922 pour son volet <hi rend="italic">Julien l’Apostat</hi>. Un
                    volet presque entièrement constitué de notes de lecture relatives à Julien où
                    surgit, comme par accident, le philosophe Peregrinos, en mémoire de qui
                    l’écrivain publiera bientôt un essai intitulé, pour répondre au pamphlet
                    homonyme de Lucien,<hi rend="italic"> La Mort de Peregrinos</hi>.</p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en" xml:id="d1e237">
                <p xml:id="d1e238">
                    <hi xml:lang="en">This article supplements the article published under the same
                        title in issue 16 of <hi rend="italic">Anabases</hi>. A set of manuscripts
                        “On religion” where Trajan and Tiberius rub shoulders with Renaissance
                        scholars, will first help us gain a better understanding of what is implied
                        by Montherlant’s credo : “absence of faith ; but sympathy for religion,
                        together with love for the great Pan”. We will then go back to the 1922
                        manuscript for its section<hi rend="italic"> Julien l’Apostat</hi>. This is
                        almost exclusively made up of reading notes about Julian, where the
                        philosopher Peregrinus, in whose memory the writer would soon publish an
                        essay entitled <hi rend="italic">La Mort de Peregrinos</hi> responding to
                        Lucian’s satirical pamphlet of the same name, crops up as if by
                        accident.</hi>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <p rend="epigraph" xml:id="d1e254">
        <hi rend="italic">Passer dans le christianisme et en
                    sortir, <lb/>à peu près comme les auteurs classiques, <lb/>qu’il faut avoir
                    connus et avoir oubliés</hi>
        <note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
          <p> * Pour la première partie, voir <hi rend="italic">Anabases </hi>16
                        (2012), p. 49-81.</p>
          <p> Extrait du <hi rend="italic">Carnet XLIII</hi> de
                        1943 (E, p. 1319). Pour les conventions dans les références, voir la Partie
                        I, note 1.</p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e274">Les lecteurs d’<hi rend="italic">Anabases</hi> qui se souviennent du
                manuscrit de Montherlant intitulé <hi rend="italic">La Garde autour de Pan et Julien
                    l’Apostat</hi> qui leur fut présenté dans le numéro 16, un manuscrit du 30
                décembre 1922 où l’auteur du <hi rend="italic">Songe</hi> et des futures <hi rend="italic">Olympiques</hi> s’efforce de « concilier l’antiquité païenne et le
                catholicisme », ces lecteurs se souviennent aussi de la mutation qui lentement
                s’opéra dans l’esprit de l’écrivain, jusqu’à lui faire dire en 1929, après une
                courte retraite à Montserrat, que « chercher à concilier Pan et Jésus-Christ est un
                exercice souverain pour vous faire jouir l’imagination, si vous n’êtes pas
                croyant », mais que le Christ mêlé aux patries, à l’argent, au sport et ainsi de
                suite est « un spectacle qui vous fige si vous vous mettez seulement un instant dans
                la peau d’un homme qui aime le Crucifix ».</p>
            <p xml:id="d1e288">Une évolution que le dossier « Sur la religion » annoncé dans ce même
                numéro d’<hi rend="italic">Anabases</hi> nous permettra de suivre de plus près,
                avant qu’on ne revienne au manuscrit de 1922 et qu’on ne boucle du même coup
                l’enquête sur Julien.</p>
            <div type="div1" xml:id="d1e293">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e294">« Sur la religion »</head>
                <p xml:id="d1e296">« Sur la religion » est un dossier qu’il faut lire en trois
                    temps, à commencer par une page sur le héros du <hi rend="italic">Songe</hi> au
                    verso d’une lettre circulaire de l’Œuvre de l’Ossuaire de Douaumont qui donne un
                    irréfutable <hi rend="italic">terminus a quo</hi>, vu qu’il y est question du
                    numéro du 25 juin 1921 que la <hi rend="italic">Revue hebdomadaire</hi> avait
                    consacré à la « commémoration de Verdun »<note type="standard" xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
            <p> Voir la note 2 de la Partie I, à ceci près qu’il ne
                            s’agit pas de la même lettre circulaire.</p>
          </note> :</p>
                <q rend="quotation">Tout ce qui nous est dit d’Alban nous porte à le croire : il
                    était avec Grégoire le Grand quand ce pape poussait pour l’âme de Trajan une
                    prière si fervente que la révélation lui était faite que Trajan avait été
                    délivré de l’Enfer ; il était avec S<hi rend="sup">t</hi> Antoine quand le
                    satyre, offrant à l’ermite des dattes, lui demanda ses prières pour les dieux du
                    règne ancien. Ce vœu, ce cri, cette haute et triste espérance vers une <hi rend="small-caps">conciliation</hi> entente entre la religion nouvelle et
                    l’immense patrie du paganisme qu’elle n’a pas décrétée hérésie, ah ! c’en est
                    bien assez déjà sans qu’il faille d’autres efforts pour une conciliation à
                    l’intérieur de la chrétienté même. « Chacun reçoit de Dieu son don
                    particulier », écrit S<hi rend="sup">t</hi> Paul ; et autre part : « Le Christ
                    est-il divisé ? » Avec des différences de nature, les Albans font partie de la
                    grande communion au même titre que leurs frères plus favorisés par la Grâce, et,
                    s’il est vrai qu’ils ne soient pas absolument conformes au modèle offert, de
                    même façon qu’un membre malade ne cesse pas d’appartenir au corps.</q>
                <p xml:id="d1e323">Un Alban qu’on dirait sorti des <hi rend="italic">Notes </hi>de
                    mai 1923<note type="standard" xml:id="ftn3" place="foot" n="3">
            <p> Cette page
                            sur Alban est numérotée 13 et les derniers mots : « ne cessent pas
                            d’appartenir au corps », sont suivis d’un « S’ils » qui suppose une
                            suite. Peut-être un brouillon pour les <hi rend="italic">Notes</hi> du
                                1<hi rend="sup">er</hi> mai 1923.</p>
          </note>, une « conciliation »
                    comme dans le manuscrit de décembre 1922<note type="standard" xml:id="ftn4" place="foot" n="4">
            <p> C’est pourquoi on a signalé que « conciliation » fut
                            remplacé par « entente ».</p>
          </note> et le pape Grégoire tel qu’il
                    resurgira de son passé dans <hi rend="italic">Paysage des Olympiques</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
            <p> Avec cette nuance que
                            dans <hi rend="italic">Paysage des Olympiques</hi> Montherlant se
                            reporte au texte même de la <hi rend="italic">Divine Comédie</hi>. Le
                            détail précis de la révélation (Grégoire entend une voix lui dire :
                            « J’accorde la grâce de Trajan ») fait partie de la légende mais n’est
                            pas chez Dante. Quant à la rencontre du satyre en quête de Dieu et de
                            l’ermite telle que l’a rapportée Isidore de Séville, elle fait partie de
                            la légende dorée d’Antoine. À noter ici un scrupule de Montherlant, qui
                            en marge de son texte avait écrit : « si bien St Antoine ? », qu’il a
                            ensuite barré. Pour Paul, voir <hi rend="italic">Cor</hi>., I, 7, 7 et
                            I, 1, 13, l’épître déjà citée dans le manuscrit de décembre
                        1922.</p>
          </note>, il n’est rien dans ce morceau qui ne nous ramène au <hi rend="italic">Songe</hi> et à <hi rend="italic">La Garde autour de
                    Pan</hi>.</p>
                <p xml:id="d1e367">On reste dans la même ambiance, quel que soit le laps de temps
                    qui le sépare de la page sur Alban, avec le second « paquet » du dossier « Sur
                    la Religion » : quatre pages détachées d’un cahier d’écolier qui renvoient à la
                    préface, datée « Alger, mars 1933 », pour l’édition « définitive » de <hi rend="italic">La Relève du matin</hi> publiée la même année chez Grasset. </p>
                <p xml:id="d1e372">Trois seulement de ces pages nous intéressent ici, dont le
                    premier mérite (laisserait-on de côté les menus écarts entre le manuscrit et le
                    texte imprimé) sera d’opposer la version de 1933 à celle qui sera retenue en
                    1963 pour l’édition de la Pléiade<note type="standard" xml:id="ftn6" place="foot" n="6">
            <p> Donner le texte imprimé plutôt que celui du
                            manuscrit, c’était se priver d’un intéressant éclairage sur la méthode
                            de Montherlant. Nombre de mots sur le manuscrit sont en effet abrégés,
                            voire réduits à leur initiale, et des groupes entiers sont remplacés par
                            un trait, comme si l’auteur se référait à un texte parallèle. Certains
                            passages ne se comprennent que grâce à la version imprimée, qu’on
                            trouvera aux pages XV à XIX de l’édition Grasset. Tous les éléments
                            entre crochets droits sont donc restitués. On notera par ailleurs que la
                            version qui parut dans <hi rend="italic">Le Rempart</hi> du 13 mai 1933
                            est identique à celle de l’édition Grasset de <hi rend="italic">La
                                Relève</hi>.</p>
          </note> :</p>
                <q rend="quotation">Quelques personnes trouveront peut-être qu’il est malaisé de
                    concilier deux textes tels que la <hi rend="underline">Relève du Matin</hi> et
                        <hi rend="underline">Explicit Mysterium</hi> offerts au public à quelques
                    mois d’intervalle.</q>
                <q rend="quotation">Nous leur répondrons que le doute quant à la vérité du
                    catholicisme est exprimé à plusieurs reprises dans et dès la <hi rend="underline">Relève</hi> (p. , le « ciel vide » ; p. , « C’était donc
                    vrai ! » ; et surtout p. , « Je ne crois pas que le don de la foi soit un <hi rend="underline">sine qua non</hi> de l’éducation catholique », et la
                    suite). Les phrases qui impliquent l’existence de Dieu y voisinent avec celles
                    qui font une sage réserve : inconséquence sans doute regrettable, mais dont nous
                    dirons, à notre décharge, qu’elle est constante chez les meilleurs écrivains de
                    l’Antiquité, qu’elle n’a empêché ni de penser à peu près convenablement, ni – ce
                    qui nous importe davantage – d’être des hommes vertueux.</q>
                <q rend="quotation">Nous n’avons jamais été un chrétien authentique. Mais nous avons
                    toujours été quelqu’un pour qui le bien et le mal existent, et qui a adoré la
                    morale naturelle à travers les formes de la machine catholique.</q>
                <q rend="quotation">Si nous étions de ceux qui ne marchent droit qu’appâtés ou
                    tremblants, ce serait pour nous une question primordiale de nous faire une
                    opinion sur le point de savoir si un Dieu rétributeur existe ou n’existe pas, et
                    si ce D[ieu], à supp[oser] qu’il existe, ne serait pas par hasard celui des
                    chr[étiens.] Mais comme nous suivons par pente la m[orale] nat[urelle], avec un
                    élan vif et presque passionné, sans sentir le m[oindre] b[esoin] d’une
                    pr[ovidence], ni d’une survie, ni d’une justice d’outre-tombe, c’est une
                    qu[estion] bien 2 [<hi rend="italic">sc</hi>. secondaire] pour nous si nous
                    dev[ons] rapporter ou non nos actions à une divinité, et à laquelle. Q[uel]q[ue]
                    choix où nous nous arrêtions, il ne changerait rien à notre cond[uite.] Il y a
                    donc là un problème qui ne mérite pas nos réflexions, et d’autant moins qu’il
                    est insoluble, comme c’est l’évidence même.</q>
                <q rend="quotation">Bref, je ne crois pas au D[ieu] des chr[étiens], mais j’apporte
                    à l’Église sympathie, adhésion et (l’occasion s’en offrant) appui. Cela :</q>
                <q rend="quotation">parce que la morale chrétienne pratique étant le plus souvent la
                    m[orale] tout court, je l’admire et m’eff[orce] de la suivre.</q>
                <q rend="quotation">parce que ma form[ation], ma cult[ure], ma sens[ibilité], mon
                    imag[ination], mon temp[érament] même sont l’œuvre du pag[anisme] ; or quelqu’un
                    qui veut retrouver l’antiq[uité], auj[ourd’hui], non dans les mon[uments] et les
                    liv[res], mais viv[ante], ne la trouvera nulle part autant que dans l’É[glise]
                    c[atholique].</q>
                <q rend="quotation">parce que l’Église est mêlée à ma famille depuis que
                    celle-ci donne trace d’elle-même. Je trouve ce Christ d<hi rend="sup">s</hi> mon
                    h[éritage] et je [l’accepte avec le reste], par point d’honneur et p[ar]
                    p[iété], comme on acc[epte] la succ[ession] de ses p[arents], ne nous
                    app[ortâ]t-elle q[ue] d[es] e[nnuis.] Pour rompre [avec ce vieux Génie du foyer
                    il me faudrait des raisons irréfutables. Je ne les ai pas.]</q>
                <q rend="quotation">Cette position étant toute personnelle, et d’ailleurs s[ans] la
                    m[oindre] orig[inalité], nous ne nous y étendr[ons] pas plus long[uement]<hi rend="sup">(1)</hi>.</q>
                <q rend="quotation">Étant bien entendu, en post-scriptum à ce qui précède, que, de
                    même que T[ibère], en une parole qui restera toujours à son crédit devant la
                    « c[onscience] h[umaine] », se refusa à jurer, comme le demandait certain rite,
                        <hi rend="underline">sur ses actes à venir</hi>, disant qu’il ne pouvait pas
                    répondre de ce que seraient ses actes dans l’avenir, de même nous faisons avec
                    f[orce] toutes rés[erves] sur nos sent[iments] à venir t[ouchant] la
                    r[eligion.]</q>
                <q rend="quotation">(1) La nrf de mai 23 a publié de nous s[ur] ce sujet un texte où
                    brame, beugle et barrit la s[ottise] de la j[eunesse], mais qui pour le
                    principal ne diff[ère] pas beaucoup de ce que nous pensons aujourd’hui.</q>
                <p xml:id="d1e432">Le seul point qui vaille d’être signalé parmi ceux où le
                    manuscrit s’écarte du texte imprimé concerne les mots « appâtés et
                        tremblants »<note type="standard" xml:id="ftn7" place="foot" n="7">
            <p> Qui
                            ont eux-mêmes remplacé sur le manuscrit « par crainte des sentences
                            finales, ou espoir de récompense », puis « par espérance ou par
                            crainte », et enfin « alléchés ou tremblants ».</p>
          </note> : tels qu’ils
                    sont (car ils deviendront « par espoir ou par crainte »), ils nous rappellent le
                    « désintéressement » et le « tremblement » du manuscrit de 1922, aussi bien que
                    le « tremblement » de 1929 dans <hi rend="italic">Le dernier Retour</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn8" place="foot" n="8">
            <p> La formule « Dieu
                            rétributeur » de cette préface de 1933 rejoint celle qu’on trouvait en
                            1932 dans <hi rend="italic">Explicit mysterium</hi> , où il est question
                            d’un « univers sans Dieu, sans rétribution et sans immortalité » (E,
                            p. 523).</p>
          </note>.</p>
                <p xml:id="d1e449">Mais c’est surtout le long développement sur la « sympathie »
                    pour l’Église qui retient l’attention. Il est si bien dans le droit fil des <hi rend="italic">Notes relatives à la religion et aux passions</hi> de 1923 que
                    l’auteur a pris la peine d’y renvoyer ses lecteurs<note type="standard" xml:id="ftn9" place="foot" n="9">
            <p> Et comment non, quand on lit ici : « Je
                            trouve ce Christ dans mon héritage et je l’accepte avec le reste, par
                            point d’honneur et par piété, comme on accepte la succession de ses
                            parents, ne nous apportât-elle que des ennuis. Pour rompre avec ce vieux
                            Génie du foyer il me faudrait des raisons irréfutables. Je ne les ai
                            pas », et qu’on lit dans les <hi rend="italic">Notes</hi> de 1923 : « Je
                            trouve ce Christ dans mon héritage et je l’accepte avec le reste. Il me
                            faudrait des raisons irréfutables pour rompre avec ce vieux Génie du
                            foyer. Je ne les ai pas », cette fin remplaçant sur le placard : « C’est
                            un fils impie qui envoie à la brocante les cadres jaunis où des
                            générations de parents sensibles ont posé leurs yeux et leur cœur. » On
                            comprend d’ailleurs par cet exemple pourquoi sur le manuscrit des
                            groupes entiers de mots furent remplacés par un simple trait : l’auteur
                            se citait lui-même.</p>
          </note>. Rien n’en subsistera dans la version
                    définitive de la préface, d’où sera aussi éliminée la prudente référence à
                        Tibère<note type="standard" xml:id="ftn10" place="foot" n="10">
            <p> Le mot de
                            Tibère apparaissait déjà dans l’essai <hi rend="italic">Volte-face. La
                                conversion de Tibère</hi> publié par <hi rend="italic">L’Intransigeant </hi>du 27 septembre 1927 (et repris dans <hi rend="italic">Garder tout en composant tout</hi>, p. 25) ; on le
                            trouve aussi dans <hi rend="italic">La Rose de sable</hi>, roman des
                            années 30-32 (R2, p. 206).</p>
          </note>, devenue caduque dès l’instant que
                    disparaissaient les considérations sur la « machine catholique », mais force est
                    de constater qu’en 1933, malgré le virage de <hi rend="italic">Trois Jours au
                        Montserrat</hi> et malgré le départ qu’il fera bientôt, dans le long
                    Avant-propos de <hi rend="italic">Service inutile</hi>, entre l’homme qu’il
                    avait été avant 1925 et l’homme qu’il était devenu après cette date<note type="standard" xml:id="ftn11" place="foot" n="11">
            <p> E, p. 575 à
                        578.</p>
          </note>, Montherlant n’avait pas renoncé à la « conciliation »<note type="standard" xml:id="ftn12" place="foot" n="12">
            <p> Non moins remarquable
                            le fait que la préface de 1933 fut maintenue telle quelle par l’auteur
                            dans les éditions de 1948 (S.E.P.E., ainsi que Bruxelles, L’Écran du
                            Monde) et de 1954 (Fayard).</p>
          </note>. </p>
                <p xml:id="d1e496">Cela dit avec une restriction. Le morceau qu’on a retenu occupe
                    un peu moins de deux pages, la troisième page donne de l’anecdote sur Tibère un
                    premier jet dont on aurait fait l’économie s’il ne nous avait renvoyé au pèlerin
                    de <hi rend="italic">Trois Jours au Montserrat</hi>, celui qui, se
                    convertissant, choisirait sans hésiter « la voie qui toujours se
                    rétrécit » :</p>
                <q rend="quotation">Étant bien entendu, en post-scriptum de tout ce que nous venons
                    de dire, mais un post-scriptum essentiel, que, de même que Tibère se refusa, en
                    une parole mémorable et qui reste éternellement à (?) son honneur devant la
                    conscience humaine, à jurer, comme le lui demandait (le) rite, « sur ses actes à
                    venir », disant qu’il ne pouvait pas répondre de ce que seraient ses actions, de
                    même nous faisons fortement toutes réserves sur nos senti[ment]s à venir
                    touchant la religion. Il est possible qu’un jour nous nous † opposions
                    violemment † à [l’]Église <hi rend="small-caps">cath</hi>, car il est possible
                    qu’un jour nous nous convertissions et, suivant alors la seule logique, allions
                    au bout de l’état de chrétien.</q>
                <p xml:id="d1e506">Dernier pan du dossier « Sur la religion », un texte où le « vœu
                    de conciliation » de la Renaissance n’est plus qu’une affaire de cœur érigée en
                    système, quelque chose comme l’« idéal respectable et touchant » d’<hi rend="italic">Earinus</hi> :</p>
                <q rend="quotation">L’idée catholique, la croyance arrivée à un certain degré de
                    force et de sécurité en elle-même (d’épanouissement) n’a plus peur de l’ennemi.
                    Aucun plein épanouissement n’est un constant : « Garde-toi à droite et garde-toi
                    à gauche ! » La force, la stabilité, permet la sympathie.</q>
                <q rend="quotation">C’est l’émouvant des XV<hi rend="sup">e</hi> et XVI<hi rend="sup">e</hi> siècles d’avoir senti le besoin de ne pas perdre pied avec
                    le monde ancien tout en restant dans l’orthodoxie catholique ; c’est un honneur
                    que l’immense effort de conciliation fait par des érudits entre les deux mondes.
                    Les démarches pour prouver que l’aigle qui emporte Ganymède est la figure de
                    l’Esprit Saint, ou que le simulacre tripartite de Fidius représente la « très
                    sainte Triade », et celles de ce genre peuvent nous faire sourire<note type="standard" xml:id="ftn13" place="foot" n="13">
            <p> Le rapt de Ganymède
                            fut tôt regardé comme le symbole de l’ascension de l’âme vers le ciel,
                            il était donc inévitable que l’aigle fût assimilé à l’Esprit Saint. Les
                            choses sont moins évidentes pour le « simulacre tripartite de Fidius ».
                            Vieille divinité de la Sabine, Dius Fidius était le garant de la parole
                            donnée, mais l’<hi rend="italic">Encyclopédie</hi> et dans son sillage
                            les auteurs du XIX<hi rend="sup">e</hi> s. (ainsi François Noël dans son
                                <hi rend="italic">Dictionnaire de la fable</hi> édité par Le Normant
                            en 1823) signalent qu’« on trouve encore à Rome un marbre ancien
                            représentant d’un côté, sous une espèce de pavillon, l’Honneur sous les
                            traits d’un homme vêtu à la romaine, et de l’autre la Vérité couronnée
                            de laurier, qui se touchent la main », et qu’ « au milieu de ces deux
                            figures est un jeune garçon d’une figure charmante au-dessus duquel on
                            lit : Dius Fidius ». Reste à savoir où Montherlant a lu que cette triade
                            fut assimilée à la Sainte Trinité. </p>
          </note>. L’immense dépôt inutile
                    et mort de la Renaissance n’imprime pas davantage son œuvre que le tiers des
                    glorieux bavardages de Socrate. Ce qu’il en reste, c’est la tendance d’esprit
                    manifestée par ce trait d’amour émouvant jusqu’à la puérilité de trouver partout
                    des points d’accord. Soyons certains que ce n’est pas une évidence qui mena les
                    humanistes à se sentir d’accord avec l’Antiquité, mais d’abord une sympathie
                    qu’ils sentirent, puis qu’ils cherchèrent à fonder. Et le sentiment que j’ai au
                    soir de cette journée n’est pas différent de celui de ces hommes qui s’étant
                    regardés, virent que l’incompatible était en eux accordable, et cherchèrent <hi rend="underline">alors</hi> pour quelles raisons. Il y eut d’abord sympathie
                    et ensuite système<note type="standard" xml:id="ftn14" place="foot" n="14">
            <p>
                            Ce texte occupe deux pages, 40 et 41, détachées d’un carnet
                            prénuméroté.</p>
          </note>.</q>
                <p xml:id="d1e544">Le manuscrit de 1922 parlait d’une « certitude joyeuse » pour qui
                    « se rend compte que le catholicisme est en réalité le paganisme continué, tout
                    ce qui nous reste de vivant de la res romana ». L’auteur de ce court essai a le
                    bon sens plus rassis : quelque part dans la marge il a d’ailleurs écrit
                    « symbolisme excessif », et quand il compare « l’immense dépôt inutile et mort
                    de la Renaissance » aux « glorieux bavardages de Socrate », il préfigure le
                    Montherlant de 1938 reprochant au même Socrate d’« avoir ratiociné pendant
                    cinquante ans »<note type="standard" xml:id="ftn15" place="foot" n="15">
            <p> Dans
                            la préface de 1938 aux <hi rend="italic">Olympiques</hi> (R1, p.
                            227).</p>
          </note>. Cela dit, on trouve aussi dans la marge ce
                    commentaire : « arrivés à la paix spirituelle », qui tempère le précédent, qui
                    formellement s’applique aux humanistes, mais qu’on est en droit d’étendre à
                    celui qui, « au soir de cette journée » (Dieu sait laquelle !), a fait
                    s’accorder les incompatibles.</p>
                <p xml:id="d1e554">Le tour de force qu’on vient de voir, chez tout autre que l’homme
                    des « et », comme aimait à se définir Montherlant<note type="standard" xml:id="ftn16" place="foot" n="16">
            <p> Cf. la « confession » datée de 1929
                            qui parut en janvier 1934 dans <hi rend="italic">Comœdia</hi> sous le
                            titre « Oui » : « <hi rend="italic">Pax aut bellum ?</hi> Pourquoi cet
                                <hi rend="italic">aut</hi> incompréhensible ? Il n’y a pas de <hi rend="italic">ou</hi> dans mon vocabulaire. Seulement des <hi rend="italic">et</hi>. »</p>
          </note>, se paierait d’une sorte de
                    guerre intestine. C’est du moins ce qui ressort de ce petit texte intitulé <hi rend="italic">Guerre</hi> qu’on doit à M. Barat et qui mettra le point final
                    au dossier « Sur la Religion », sinon à <hi rend="italic">La Garde autour de
                        Pan</hi> :</p>
                <q rend="quotation">Je suis le lieu de deux civilisations. Par héritage, j’ai le <hi rend="underline">quia absurdum</hi> de la religion nouvelle ; par élection,
                    le réalisme du monde antique. Je ne peux et je ne veux sacrifier ni l’un ni
                    l’autre.<lb/>Il faut trouver un joint entre l’un et l’autre.<lb/>Le monde
                    antique m’offre plus. Car il a connu le réalisme mais aussi le transport. […]
                    <lb/>De sorte que s’il fallait sacrifier l’un des deux mondes, je me passerais
                    plus facilement du nouveau que de l’ancien<note type="standard" xml:id="ftn17" place="foot" n="17">
            <p>
                            <hi rend="italic">Guerre</hi>, dont on n’a donné ici qu’un fragment, est
                            au dos d’une lettre ou plutôt d’un morceau d’une lettre d’Aragon, qui
                            n’est malheureusement pas datée. </p>
          </note>.</q>
                <p xml:id="d1e601">L’héritage est celui des <hi rend="italic">Notes</hi> de mai 1923
                    ou de la préface à <hi rend="italic">La Relève </hi>de mars 1933 : « Je trouve
                    ce Christ dans mon héritage et je l’accepte avec le reste »<note type="standard" xml:id="ftn18" place="foot" n="18">
            <p> Dès 1921, on lisait dans l’<hi rend="italic">Avertissement</hi> de <hi rend="italic">La
                                Relève </hi>: « Où que je pousse la liberté de ma pensée et celle de
                            ma vie, je reste sous les grandes mains du <hi rend="italic">fatum</hi>
                            catholique » (voir E, p. 159 parmi les <hi rend="italic">Notes</hi>).</p>
          </note> ; le « <hi rend="italic">quia absurdum</hi> de
                    la religion nouvelle » est celui du manuscrit de décembre 1922, où les chrétiens
                    sont définis comme « les tenants du <hi rend="italic">quia absurdum</hi> » ; la
                    conclusion est d’un homme qui choisirait le paganisme s’il était mis en demeure
                    de choisir. Quelle que soit l’époque où fut rédigé <hi rend="italic">Guerre</hi>, on n’est pas si loin du constat que fera le Montherlant de 1970 : </p>
                <q rend="quotation">« Je vois qu’arrivé au terme de ma vie j’ai bouclé la boucle, je
                    suis revenu à la foi de mon adolescence, c’est-à-dire à l’absence de foi ; mais
                    sympathie pour la religion, mêlée à amour pour le grand Pan. <hi rend="italic">A
                        te principium, tibi desinet</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn19" place="foot" n="19">
            <p>
                            <hi rend="italic">La Marée du soir</hi>, p. 89, Gallimard,
                        1975.</p>
          </note>. » </q>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e648">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e649">Julien dans le manuscrit de 1922</head>
                <p xml:id="d1e651">
          <hi rend="italic">A te principium… </hi>Le mot de Virgile nous
                    ramène au manuscrit du 30 décembre 1922 et par là même à ce Julien dont le nom
                    est quasiment absent des sept premiers feuillets. On l’a vu dans le titre mais
                    en ajout, on l’a retrouvé sur la toute première page mais seulement parce qu’il
                    y est question des thermes de Lutèce, et puis plus rien avant les trois
                    dernières pages, du reste intitulées « Julien ». C’est à se demander si
                    Montherlant avait ou non envisagé d’intégrer un <hi rend="italic">Julien
                        l’Apostat</hi> dans <hi rend="italic">La Garde autour de Pan</hi> et quelle
                    valeur il faut accorder à ce titre ajouté au crayon en dessous du titre
                    initialement retenu. On peut aussi se demander si ce volet « Julien » est
                    l’exact contemporain du volet « Pan ». Mais il y a fort à parier que ces
                    questions resteront sans réponse.</p>
                <p xml:id="d1e661">Il n’y pas à hésiter, en revanche, sur l’ordre dans lequel il
                    faut lire ces trois pages : très vite il apparaît que la page qui clôt le
                        dossier<note type="standard" xml:id="ftn20" place="foot" n="20">
            <p> Celle où
                            les trombones et l’aiguille ont laissé leurs taches de rouille (voir la
                            première partie de « Montherlant “entre les deux mondes” »).</p>
          </note>
                    est en fait l’avant-dernière.</p>
                <q rend="quotation">
                    <hi rendition="#style05">Feuillets 8 et 9</hi>
                </q>
                <q rend="quotation">
          <hi rend="underline">Julien<lb/>
          </hi>la tradition place son
                    palais aux Thermesdans Cité : Palais de justice ?<lb/>quartiers
                    d’hiver<lb/>navires qui reçoivent la retombée des voûtes dans le frigidarium
                    (servant aux habitants et étant municipal)<lb/>la révolution qui fit de lui un
                    empereur (Zosime cf.)<lb/>La nuit qui précéda sa mort, affligé de présages
                    funestes, sa pensée se reporta, nous dit Libanius, vers cette nuit sacrée où
                    Paris l’avait acclamé</q>
                <q rend="quotation">Julien, dans sa lettre aux Athéniens, trace ce tableau de la
                    situation de la Gaule, à son arrivée : « Une multitude de Germains campaient
                    tranquillement autour des villes gauloises qu’ils avaient ruinées. Le n<hi rend="sup">bre</hi> des villes démantelées par eux pouvait s’élever à 45,
                    sans compter les tours et les forteresses. L’étendue du terrain occupé par ces
                    barbares en deçà du Rhin égalait l’espace compris entre les sources de ce fleuve
                    et les bords de l’Océan. L’ennemi cantonné le plus près de nous était à 300
                    stades de la rive du Rhin. De plus, ils avaient laissé entre eux et nous un
                    désert 3 fois plus grand par des dévastations telles que les Celtes n’y
                    pouvaient mener paître leurs troupeaux. D’autres villes, quoique plus éloignées
                    des barbares, n’en étaient pas moins dépeuplées. » (tr. Talbot).</q>
                <q rend="quotation">p. 16 <hi rend="italic">[dans la marge]</hi> Constance avait
                    ouvert aux Alamans les portes de l’Empire. La Gaule était envahie. Une des
                    bandes germaines, conduite par Khrok, avait systématiquement détruit les
                    monuments les plus anciens, les plus beaux, orgueil des villes gauloises.
                    Clermont, Angoulême avaient été ravagés par…</q>
                <q rend="quotation">L’Empereur Julien à Paris 8° 17K LK7 38420 <hi rend="italic">[LK7 en dessous de 17K et l’ensemble de la référence encadré dans le coin
                        inférieur gauche]</hi>
        </q>
                <q rend="quotation">…ces incendiaires (…) « Après la défaite de Magnence, le maître
                    de l’infanterie, Silvanus, débarrassa à peu près la Gaule de ces pillards (…) il
                    fut assassiné. Les Germains n’eurent rien de plus pressé que de rentrer en
                    Gaule : 40 villes des provinces voisines du Rhin furent prises et saccagées.
                    L’odieux de tous ces désastres retombait sur Constance. » (Amédée Thierry,
                    Histoire de la Gaule sous la domination romaine).<lb/>Ammien Marcellin affirme
                    que rien ni personne ne s’opposait plus aux dévastations des barbares, et que la
                    Gaule était sur le point d’être mise au tombeau (XV, VIII, 1). Et c’est alors
                    que Julien fut chargé d’aller : « colligere provinciae fragmenta » (XVI, I,
                    1).<lb/>(cf ici p. 17 Luc de Vos)<lb/>3 ans après la Germanie tremblait dans
                    ses forêts. La Gaule avait le droit de considérer Julien comme son
                    bienfaiteur.<lb/>p. 18 <hi rend="underline">intéressant</hi> La révolte
                    provoquée pcq Constance demande l’armée gauloise. Qui protègera la
                        Gaule ?<lb/>
          <hi rend="underline">BON</hi>
                    <hi rend="italic">[deux fois] </hi>Les Gaulois savaient par expérience qu’il
                    fallait toujours avoir qq’un aux frontières. Exemple de ce qui leur est arrivé +
                    tard quand Stilicon dégarnit la Gaule.</q>
                <q rend="quotation">À sa mort : « Je n’ai à me repentir d’aucune de mes actions. »
                        <hi rend="italic">[dans la marge de droite, de bas en haut]</hi>
        </q>
                <q rend="quotation">Paul Allard, <hi rend="italic">Julien l’Apostat</hi>, 8° J 6769
                    relié <hi rend="italic">[au verso]</hi>
        </q>
                <q rend="quotation">
                    <hi rendition="#style05">Feuillet 10</hi>
                </q>
                <q rend="quotation">A G. en parle avec respect <hi rend="italic">[ajout dans le coin
                        supérieur gauche]<lb/>
          </hi>romance of Peregrinus Proteus,
                    Wieland<lb/>Aulu-Gelle, Xİİ, 77 <hi rend="sup">11</hi> Pan[ckoucke], 179-81 BK
                    120-122 - Nis BM 17 <hi rend="italic">[le 11 en exposant et encerclé, ainsi que
                        le reste de la ligne, sont des ajouts]<lb/>
          </hi>Philostrate, Vit. Soph. İİ,
                    13<lb/>Ammien Marcellin, XXIX, 1 le cite avec respect Nis BM 2 (éloge de
                    Julien)<lb/>Quelques auteurs veulent qu’il ait été sacré évêque en
                    Palestine.</q>
                <q rend="quotation">Comme sa déposition compliquait démesurément l’affaire, il fut
                    mis à mort pour en finir. Ammien Marcellin, Liv. XXIX, 1. <hi rend="italic">[texte et référence au verso]</hi>
        </q>
                <q rend="quotation">358-9 27 et 28 ans <hi rend="italic">[dans la marge et
                        encadré]<lb/>
          </hi>Julien a reçu sa 1<hi rend="sup">re</hi> éducation
                    d’Eusèbe, évêque de Nicomédie, un des chefs de l’arianisme, et de l’eunuque
                    Mardonius, Scythe, admirateur d’Hésiode et Homère. Le 1<hi rend="sup">er</hi> le
                    pousse vers l’état ecclésiastique ; le 2<hi rend="sup">e</hi> esprit grec.
                    « Cette éducation mi-païenne mi-chrétienne, remarque M. Lamé, n’était pas alors
                    une exception. Au 4<hi rend="sup">e</hi> siècle et jusqu’à la fin du 5<hi rend="sup">e</hi>, les fils de famille étaient le + souvent élevés ainsi,
                    dans un égal respect pour les mythologies grecque et juive. Au même temps où
                    Julien grandissait à Nicomédie, S<hi rend="sup">t</hi> Basile et S<hi rend="sup">t</hi> Grégoire de Nazianze recevaient une éducation tout à fait analogue.
                    Les enfants ainsi élevés, eux-mêmes devenus hommes, <hi rend="small-caps">prenaient parti</hi> (…) restaient toute leur vie indifférents entre le
                    pag[anisme] et le christ[ianisme], également prêts, suivant qu’ils [le]
                    jugeaient utile à leur influence, à briguer les fonctions de pontifes chrétiens
                    ou payens (<hi rend="italic">sic</hi>). </q>
                <q rend="quotation">À Constantinople il écoute les leçons de Libanius, païen,
                    hellène fervent et pratiquant ; ensuite à Pergame, Édésius, le représentant le
                    plus accrédité de l’école néo-platonicienne, le + savant des disciples de
                    Jamblique. Puis à Éphèse, de Maxime et Chrysanthe. Maxime lui impose les
                    privations les plus dures de sommeil, nourriture et parole. Au bout d’un mois
                    d’épreuves, Julien, conduit au temple de Diane, reçut l’initiation depuis
                    longtemps désirée (…), renonça à la relig[ion] chrét[ienne], se voua au culte de
                    Mithra et choisit le soleil pour son dieu suprême. Taurobole. Il cacha sa
                    conversion à l’hellénisme, retourna à Nicodémie [lire <hi rend="italic">Nicomédie</hi>], se fit raser la tête et se remit aux pratiques chrétiennes
                    « C’était, dit Libanius, le contraire de la fable : c’était le lion qui prenait
                    la peau de l’âne. » (…) Ensuite va à Athènes. C’était déjà un payen, il devint
                    un philosophe. Athènes dégénérée était encore la plus florissante école de
                    l’Univers. </q>
                <q rend="quotation">G<hi rend="sup">d</hi> dictionnaire universel Larousse, p 1103
                        <hi rend="italic">[encadré dans le coin inférieur gauche]</hi>
        </q>
                <p xml:id="d1e804">Ces trois dernières pages du manuscrit, bien que consacrées
                    presque entièrement à Julien, ne nous éclairent pas beaucoup sur ce qu’avait
                    projeté Montherlant. Par contre, elles nous permettent de le suivre à la trace
                    dans ses recherches bibliographiques, et ici deux noms se détachent,
                    formellement cités par l’écrivain : celui de Luc de Vos pour les feuillets 8
                    et 9 et celui d’Émile Lamé pour le dernier feuillet.</p>
                <p xml:id="d1e806">Les notes des feuillets 8 et 9 sont explicites : l’ouvrage qui
                    permit à Montherlant de mieux connaître Julien, ou du moins le Julien
                    « parisien », est un opuscule de Luc de Vos qui avait paru en 1909 chez Champion
                    sous le titre <hi rend="italic">L’Empereur Julien à Paris</hi>. </p>
                <p xml:id="d1e811">Divisé en trois chapitres : « Les Palais de l’empereur Julien à
                    Paris », « Légalité de la révolution de l’an 360 » et « Les Parisiens de l’an
                    360 furent-ils des naïfs ? Julien fut-il un fourbe ? », ce petit livre ne compte
                    pas plus de vingt-quatre pages, et c’est à la Bibliothèque nationale que l’a
                    consulté le locataire de la rue de la Harpe. Car si le nom de l’auteur
                    n’apparaît que sur le second feuillet, la double référence qu’on lit dans
                    l’encadré du premier feuillet : « 8° 17K LK7 38420 », correspond à celles qu’on
                    a sur la page de couverture et sur la page de titre de l’exemplaire de la BN :
                    « 8° L7K 38420 » et « 8° LK7 38420 »<note type="standard" xml:id="ftn21" place="foot" n="21">
            <p> Le « 17K » de Montherlant tient à la difficulté de
                            déchiffrer la cote sur la page de couverture. On notera au passage la
                            mention manuscrite sur la page de titre : « Offert à la Bibliothèque
                            Nationale Luc de Vos » (avec en dessous un cachet officiel : « Don
                            123606 »), et cette autre mention manuscrite de la p. 3 : « La 1<hi rend="sup">ère</hi> partie de ce travail a paru dans la “Revue des
                            Études grecques” n° de nov-déc. 1908 ; p. 426-433. » Je dois ici des
                            remerciements au SINDBAD, le Service d’information des bibliothécaires à
                            distance, et singulièrement à M. Jean-Louis Pailhès, qui m’a beaucoup
                            aidé dans toutes les recherches bibliographiques liées à ce
                        dossier.</p>
          </note>. On retrouve d’ailleurs très vite aux pages 3 et 4 de
                        <hi rend="italic">L’Empereur Julien à Paris</hi> ce qu’on lit en tête du
                    feuillet 8 : « la tradition place son palais aux Thermes / dans <hi rend="underline">Cité</hi> : Palais de justice ? etc. », et qui paraissait
                    un peu sibyllin :</p>
                <q rend="quotation">« Les archéologues n’ont pu jusqu’ici résoudre cette question :
                    quel palais l’empereur Julien habitait-il à Paris ? Une tradition […] le place
                    aux Thermes. Une opinion, plus rationnelle, l’installe dans la Cité, à l’endroit
                    où s’élève aujourd’hui le Palais de Justice […]. Laquelle des deux hypothèses
                    est la vraie ?<lb/>Contre la première on peut faire valoir la vraisemblance. Il
                    est peu probable qu’un César, venant à Paris en quartiers d’hiver, ait choisi
                    son domicile à côté des bains publics. (Les navires, – éternel emblême (<hi rend="italic">sic</hi>) de Paris, – qui reçoivent la retombée des voûtes
                    dans le frigidarium, encore existant, des Thermes, sont un indice que
                    l’établissement appartenait à la municipalité et servait aux habitants.).
                    […]<lb/>Et cependant, lorsque Zosime raconte la révolution militaire qui fit du
                    César un Empereur, il nous montre les soldats […]. »</q>
                <p xml:id="d1e836">Rien ou quasiment rien ne fut retenu des pages 5 à 15, où de Vos
                    critique et dissèque les écrits de Libanius et d’Ammien Marcellin comme seul
                    peut le faire un philologue. Montherlant n’en conserva que la phrase « La nuit
                    qui précéda sa mort… », d’ailleurs extraite d’une conclusion singulièrement
                    désabusée :</p>
                <q rend="quotation">« Julien fut un empereur parisien, un élu de Paris. De là vient
                    que, la nuit qui précéda sa mort, affligé de présages funestes, sa pensée se
                    reporta, nous dit Libanius, vers cette nuit sacrée où Paris l’avait acclamé. Au
                    moment où l’Empire allait lui échapper avec la vie, il se rappelait avec un
                    bonheur mêlé de tristesse les débuts de son règne.<lb/>Pourquoi Paris ne
                    s’est-il jamais souvenu de Julien ? »</q>
                <p xml:id="d1e843">Le dernier chapitre de <hi rend="italic">L’Empereur Julien à
                        Paris</hi>, « Les Parisiens de l’an 360 furent-ils des naïfs ? Julien fut-il
                    un fourbe ? », relève du désir de légitimer l’élection de 360, et pour le coup,
                    il suffit de reprendre le texte de Montherlant. Ce qu’on lit depuis « Julien
                    dans sa lettre aux Athéniens… » jusqu’à « La Gaule avait le droit de considérer
                    Julien comme son bienfaiteur » vient tout droit, avec les références à Talbot et
                    Thierry, des pages 15 à 17, où de Vos explique pourquoi la Gaule était
                    « redevable à Julien de son salut ». </p>
                <p xml:id="d1e848">Même chose pour les brèves notations que Montherlant a ponctuées
                    d’un « <hi rend="underline">intéressant</hi> » et d’un « <hi rend="underline">Bon</hi> » redoublé : elles condensent les pages 17 à 19 de <hi rend="italic">L’Empereur Julien à Paris</hi>. Mais qui donc, dans
                    l’exemplaire de la BN, a marqué d’un trait au crayon ces lignes que notre
                    écrivain a résumées d’une phrase : « Les Gaulois savaient par expérience qu’il
                    fallait toujours avoir qq’un aux frontières », et par quoi de Vos justifie la
                    révolte qui dressa la Gaule contre Constance quand celui-ci requit les troupes
                    dont elle avait un impérieux besoin :</p>
                <q rend="quotation">« Les Gaulois pouvaient-ils se résigner à n’avoir plus d’armée ?
                    Non, de trop cruelles, de trop récentes expériences les avaient instruits de la
                    nécessité d’avoir toujours à la frontière des troupes capables d’intimider, de
                    repousser les Barbares. Et nous, qui savons comment périt la Gaule romaine, nous
                    ne pouvons qu’approuver leur manière de voir. »</q>
                <p xml:id="d1e861">Restent la ligne griffonnée de bas en haut dans la marge de
                    droite : «  À sa mort : “Je n’ai à me repentir d’aucune de mes actions” », et la
                    référence du verso : « Paul Allard, <hi rend="italic">Julien l’Apostat</hi>, 8°
                    J 6769 relié ». Pour le mot prononcé par Julien, c’est encore chez de Vos que
                    Montherlant l’a trouvé, à la toute dernière page de son opuscule : </p>
                <q rend="quotation">« Sur le point de mourir, il dit : “Je n’ai à me repentir
                    d’aucune de mes actions, je me suis mis et je suis resté au poste que m’avait
                    assigné l’intérêt de l’État.” (Ammien Marcellin, XXV, III, 17, 18). »</q>
                <p xml:id="d1e868">Il n’en va pas de même, en revanche, pour la référence à Paul
                    Allard, qui n’est pas chez de Vos. Montherlant a-t-il vraiment consulté le
                    volumineux <hi rend="italic">Julien l’Apostat</hi> de Paul Allard, qui avait
                    paru chez Lecoffre entre 1900 et 1903 ? La traduction qu’il a donnée de ces
                    quatre mots d’Ammien, <hi rend="italic">Nec me gestorum paenitet</hi>, est bien
                    celle de de Vos, et non d’Allard<note type="standard" xml:id="ftn22" place="foot" n="22">
            <p> Qui est « Je ne me repens d’aucun de mes
                            actes ».</p>
          </note>, mais au moins peut-on tenir pour assuré qu’il avait
                    parcouru le fichier de la Bibliothèque nationale, la cote qu’il a donnée pour ce
                        <hi rend="italic">Julien l’Apostat</hi> n’ayant pas changé depuis 1922.</p>
                <p xml:id="d1e884">Rien non plus ne l’empêchait de lire à la Nationale les œuvres de
                    Julien, et notamment sa « lettre aux Athéniens », qui avaient paru chez Plon en
                    1863 dans la traduction d’Eugène Talbot<note type="standard" xml:id="ftn23" place="foot" n="23">
            <p> Sous le titre <hi rend="italic">Œuvres complètes de
                                l’Empereur Julien</hi>. La BN en a deux exemplaires cotés 8-BL 33576
                            et 577.</p>
          </note>, ou l’<hi rend="italic">Histoire de la Gaule sous la
                        domination romaine</hi> d’Amédée Thierry, qui avait été plusieurs fois
                    rééditée depuis la parution du volume I en 1865<note type="standard" xml:id="ftn24" place="foot" n="24">
            <p> L’édition de 1866 et celle de 1879,
                            toutes deux parues chez Didier et C<hi rend="sup">ie</hi>, sont à la BN
                            sous les cotes 8-LA3-10 (A) et (B).</p>
          </note>, mais il semble que, dans
                    l’un et l’autre cas, il se soit satisfait de ce qu’il avait appris par de Vos.
                    Ce qui nous conduit à la dernière page du manuscrit, à lire en deux temps.</p>
                <p xml:id="d1e905">Il y a d’abord une masse de références, à Wieland, Aulu-Gelle et
                    autres, qu’on laissera pour l’instant de côté dans la mesure où elles concernent
                    fort peu Julien ; il y a ensuite une nouvelle série de notes sur Julien, qui
                    occupent l’essentiel de la page et ne poseront aucun problème. Mis à part le
                    renvoi au <hi rend="italic">Grand Dictionnaire universel Larousse</hi> dans
                    l’encadré en bas de page<note type="standard" xml:id="ftn25" place="foot" n="25">
            <p> Il s’agit bien des pages 1103 et 1104 du tome 9, consacrées, comme
                            il fallait s’y attendre, à l’empereur Julien.</p>
          </note>, tout ce qui
                    suit le double repère chronologique « 358-9 / 27 et 28 ans » (« Cette éducation
                    mi-païenne mi-chrétienne n’était pas alors une exception… », « Maxime lui imposa
                    les privations les plus dures… », « Il cacha sa conversion… », « C’était, dit
                    Libanius, le contraire de la fable… »), tout vient tel quel des pages 27, 47 et
                    59 du <hi rend="italic">Julien l’Apostat</hi> de cet Émile Lamé que l’auteur des
                    notes a lui-même cité<note type="standard" xml:id="ftn26" place="foot" n="26">
            <p> L’ouvrage avait été publié par le libraire-éditeur Charpentier en
                            1861. </p>
          </note>. </p>
                <p xml:id="d1e923">Comme on voit, on est loin de ce qu’on avait dans le dossier sur
                        <hi rend="italic">La Garde autour de Pan</hi>, avec l’ébauche d’une œuvre
                    qui, même si elle avorta, avait commencé de prendre forme. Certes, le dossier
                    « Julien » confirme pleinement les propos de Faure-Biguet, qu’« en 1922, tandis
                    que les catholiques célébraient <hi rend="italic">la Relève du Matin</hi>,
                    Montherlant méditait déjà d’écrire une vie de Julien l’Apostat », mais ce ne
                    sont que des notes de lecture, qui ne nous apprennent rien sur la forme
                    qu’aurait revêtue cette biographie, et quand en 1927 Frédéric Lefèvre lui dira
                    que son « œuvre tout entière tend à une restauration de l’esprit du paganisme »,
                    avant de lui rappeler que « depuis plusieurs années déjà » on annonce un livre
                    de lui sur Julien l’Apostat, Montherlant se contentera de répondre – « après un
                    long silence » – que « ce n’est pas commode d’aimer les hommes »<note type="standard" xml:id="ftn27" place="foot" n="27">
            <p> Frédéric LEFÈVRE, <hi rend="italic">Une heure avec…</hi>, Cinquième série, Gallimard,
                            1929, p. 182.</p>
          </note>. Sauf erreur, et pour autant qu’on néglige les
                    allusions à Julien qui s’étendent des <hi rend="italic">Bestiaires</hi>
                        (1926)<hi rend="italic"> </hi>à <hi rend="italic">L’Assomption du Roi des
                        Rois</hi> (1942), la seule « retombée » majeure de ces lectures de 1922 sera
                    l’image du « foutriquet hirsute » dans <hi rend="italic">Trois Jours au
                        Montserrat</hi>. De sorte que la question demeure : faut-il considérer ce
                    dossier sur Pan et Julien comme un ensemble unique ou comme la réunion de deux
                    éléments distincts, qui n’étaient pas pleinement consubstantiels, ou dont
                    l’auteur n’avait pas encore décidé s’ils le seraient un jour et comment<note type="standard" xml:id="ftn28" place="foot" n="28">
            <p> Les seuls textes où
                            l’on ait trouvé Julien et Pan plus ou moins associés sont <hi rend="italic">Trois Jours au Montserrat</hi> en 1929, l’essai publié
                            dans <hi rend="italic">Comœdia</hi> en juin 1930 et <hi rend="italic">Le
                                Solstice de juin</hi> en 1940. </p>
          </note> ?<hi rend="sup"/>
        </p>
                <p xml:id="d1e967">Quoi qu’il en soit, le « foutriquet hirsute » de 1929 nous
                    rappelle que celui qui veut écrire sur Julien doit lire les <hi rend="italic">Res gestae</hi> d’Ammien Marcellin, qui parurent quelque vingt-cinq ans
                    après la mort de l’empereur et que L. Jerphagnon définit comme « un panégyrique
                        vrai »<note type="standard" xml:id="ftn29" place="foot" n="29">
            <p>
                            <hi rend="italic">Julien dit l’Apostat</hi>, p. 341.</p>
          </note>. Or
                    Ammien n’est apparu dans le manuscrit que par le biais de Luc de Vos ou, fort
                    discrètement, parmi les références en tête du dernier feuillet, où
                    « Nis BM 2 (éloge de Julien) » renvoie au volume consacré à Ammien Marcellin et
                    quelques autres dans l’édition Dubochet de 1849, celle de la <hi rend="italic">Collection des auteurs latins</hi> de Désiré Nisard qu’on trouvait sous
                    cette cote à la Bibliothèque nationale. </p>
                <p xml:id="d1e984">Un paradoxe, car on est dans un contexte où le personnage clef
                    n’est pas Julien, mais bien Peregrinos, celui de l’essai que Montherlant publia
                    en 1927 sous le titre <hi rend="italic">La Mort de Peregrinos</hi>, en écho et
                    en réponse au pamphlet homonyme de Lucien de Samosate.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e989">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e990">Un intrus dans le manuscrit</head>
                <p xml:id="d1e992">Personnage hors du commun, Peregrinos est entré dans l’histoire,
                    sinon dans la légende, pour deux raisons au moins : à cause de son adhésion,
                    temporaire, au christianisme, alors qu’il appartenait à l’école cynique, et à
                    cause de la mise en scène de sa mort : l’homme avait annoncé à l’occasion de la
                        235<hi rend="sup">e</hi> Olympiade qu’il s’immolerait par le feu aux Jeux
                        suivants<note type="standard" xml:id="ftn30" place="foot" n="30">
            <p>
                            C’est-à-dire en 165 de notre ère.</p>
          </note>, et il tint parole. Lucien
                    étant parmi les assistants, on s’est souvent demandé s’il s’était employé à
                    noircir la réputation de Peregrinos. Montherlant pensait que oui, et son texte
                    est une réhabilitation<note type="standard" xml:id="ftn31" place="foot" n="31">
            <p> « Mon débile pouvoir fend le temps, va chercher au fond de ses
                            limbes ce contemporain de Marc-Aurèle. Je le touche dans son désespoir
                            séculaire et je le relève justifié. » (E, p. 262). Dans son entretien du
                            15 octobre 1927 avec Frédéric Lefèvre, l’écrivain ira jusqu’à dire :
                            « Quand je veux me faire une opinion sur quelqu’un, je lui fais lire la
                            vie de Peregrinos dans Lucien. S’il est avec Peregrinos, il y a quelque
                            espoir. S’il tient pour Lucien, je sais bien qu’il y a quelque chose en
                            lui qui ne mérite pas l’estime. » (<hi rend="italic">Une heure
                                avec…</hi>, p. 181).</p>
          </note>. Quant au lien qui unit l’essai de
                    1927 au manuscrit de 1922 (d’où Lucien, autre paradoxe, est absent), il est dans
                    la question que pose l’écrivain quand il considère le mélange d’admiration et de
                    mépris où vécut Peregrinos :</p>
                <q rend="quotation">« Comment le juger ? Aulu-Gelle l’appelle “un homme aux mœurs
                    graves (oh ! oh !), à l’âme constante, aux entretiens pleins de noblesse et
                    d’utilité”. Ammien Marcellin parle de lui avec une nuance de sympathie. Son
                    témoin principal, Lucien, le méprise<note type="standard" xml:id="ftn32" place="foot" n="32">
            <p> E, p. 253.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1017">Voilà pour l’alchimie qui d’un apparent fatras de références a
                    fait de la littérature. Reste à découvrir les origines de ce fatras.</p>
                <p xml:id="d1e1019">La réponse est dans l’article <hi rend="italic">Peregrinus
                        Proteus</hi> du <hi rend="italic">Dictionary of Greek and Roman Biography
                        and Mythology</hi> de William Smith, un ouvrage en trois volumes dont la
                    Bibliothèque nationale possédait plusieurs éditions, notamment celle de Taylor,
                    Walton &amp; Maberly des années 1853-1856. <hi xml:lang="en">Voici la fin de
                        l’article, signé par Thomas Dyer :</hi>
        </p>
                <q rend="quotation">
          <hi xml:lang="en">« Lucian, who knew Peregrinus in his youth,
                        and who was present at his strange self-immolation, has perhaps overcharged
                        the narrative of his life. Wieland was so strongly of this opinion that,
                        being unable to refute Lucian from ancient authors, he wrote his romance of
                        Peregrinus Proteus, as a sort of vindication of the philosopher. A. Gellius
                        gives a much more favourable account of him. </hi>(Lucian, de Morte
                    Peregrini ; Amm. Marc. XXİX. 1 ; Philostrat. Vit. Sophist. İİ. 13 ; A. Gell.
                    Xİİ. 11.) »</q>
                <p xml:id="d1e1033">C’est bien sur cette base qu’a travaillé Montherlant, dont le
                    manuscrit reprend toutes les références de Dyer<note type="standard" xml:id="ftn33" place="foot" n="33">
            <p> Y compris le nom de Wieland
                            (Christoph Martin), dont la <hi rend="italic">Geheime Geschichte des
                                Philosophen Peregrinus Proteus</hi> avait été publiée à Leipzig à
                            partir de 1791. On voit aussi que Montherlant a respecté la vieille
                            notation, avec un point sur le signe de l’unité, pour les chiffres
                            romains. Une seule incertitude : on ne retrouve pas ces mots du
                            manuscrit : « Quelques auteurs veulent qu’il ait été sacré évêque en
                            Palestine », dans ceux de Dyer : <hi rend="italic">he visited Palestine,
                                where he turned Christian, and by dint of hypocrisy attained to some
                                authority in the Church</hi>.</p>
          </note>, et c’est muni de ces
                    références qu’il a d’abord cherché du côté d’Aulu-Gelle. Il constate qu’il en
                    existe une édition Panckoucke en trois volumes datant de 1845-1846, ainsi qu’une
                    édition Firmin Didot, regroupant Pétrone, Apulée et Aulu-Gelle, qui avait été
                    publiée en 1865 sous la direction de Nisard (d’où les cotes « <hi rend="sup">11</hi> Pan[ckoucke], 179-81 BK 120-122 – Nis BM 17 » après la référence
                    « A. Gell. Xİİ. 11 » de Dyer<note type="standard" xml:id="ftn34" place="foot" n="34">
            <p> Le 11 en exposant doit tenir au fait qu’il prit la peine de
                            récrire le 11 de Dyer, d’abord interprété, la graphie anglo-saxonne du 7
                            aidant, comme un 77.</p>
          </note>), mais il leur préfère, comme on va tout
                    de suite le voir, l’édition en deux volumes de Charpentier et Blanchet que
                    Garnier a publiée en 1919<note type="standard" xml:id="ftn35" place="foot" n="35">
            <p> Charpentier et Blanchet rafraîchissaient très sérieusement la
                            traduction de Chaumont, Flambart et Buisson d’abord publiée chez
                            Panckoucke, puis chez Garnier.</p>
          </note> :</p>
                <q rend="quotation">« J’ai connu à Athènes le philosophe Pérégrinus, que l’on
                    surnomma dans la suite Protée ; c’était un de ces hommes aux mœurs graves, à
                    l’âme constante. Il habitait une chaumière hors des murs d’Athènes ; j’allais
                    souvent le visiter, car ses entretiens étaient pleins de noblesse et
                        d’utilité<note type="standard" xml:id="ftn36" place="foot" n="36">
            <p> Vol.
                            II, p. 116 de l’éd. Garnier. On voit par là que le menu gribouillage
                            tout en haut du feuillet 10 : « A G. en parle avec respect », résulte de
                            la lecture d’Aulu-Gelle autant que du commentaire de Dyer : <hi rend="italic">A. Gellius gives a much more favourable account of
                                him</hi>.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1069">Philostrate, au contraire de Lucien et d’Aulu-Gelle, n’a pas
                    connu Peregrinos, mais il l’a évoqué dans ses <hi rend="italic">Vies des
                        Sophistes</hi>, et même s’il se plaît à rappeler comment le bonhomme eut le
                    bec cloué par Hérode Atticus, il le range sans hésiter parmi ceux qui « ont le
                    courage de leur philosophie ». On s’étonne que Montherlant ait négligé ce
                    témoignage, peut-être parce que les traductions de Philostrate étaient d’un
                    accès malaisé<note type="standard" xml:id="ftn37" place="foot" n="37">
            <p> Il y
                            avait quand même une traduction latine (le volume 32 de la <hi rend="italic">Scriptorum Graecorum</hi>
                            <hi rend="italic">Bibliotheca</hi> publiée par Didot) et l’édition de la
                            Loeb Classical Library qui venait de paraître en 1922.</p>
          </note>,
                    peut-être parce que la référence de Dyer prête à confusion : il faut lire II,
                    I, 13 plutôt que II, 13.</p>
                <p xml:id="d1e1085">Pour Ammien Marcellin, les choses se présentent d’une façon un
                    peu particulière. Si Dyer le signale à l’attention de ses lecteurs, c’est pour
                    le chapitre premier du livre XXIX, où il est en effet question de Peregrinos.
                    Montherlant connaissait Ammien comme le chroniqueur de Julien et pour la haute
                    opinion qu’il avait de l’empereur (d’où la note « éloge de Julien » après la
                    référence « Nis BM 2 » à Nisard), il le découvrait ici pour l’éloge qu’il a fait
                    de Peregrinos : le bref ajout « le cite avec respect » résulte bien de sa
                    lecture du livre XXIX.</p>
                <p xml:id="d1e1087">Une lecture qui l’avait amené à parcourir tout le chapitre I du
                    livre XXIX. Nul n’ignore qu’un texte ancien, s’il s’agit d’un texte en prose et
                    s’il a de l’ampleur, est souvent divisé en livres, eux-mêmes divisés en
                    chapitres, à leur tour divisés en paragraphes. Lorsque Montherlant cite les
                    livres XV et XVI d’Ammien Marcellin, il le fait après Luc de Vos, d’où les
                    références qui accompagnent les citations : XV, VIII, 1 et XVI, I, 1, mais
                    lorsqu’à deux reprises, il cite le chapitre premier du livre XXIX, il donne les
                    références moins précises de Dyer et de Nisard. Cela posé, quand s’ouvre le
                    livre XXIX, Julien est mort depuis huit ans déjà et Valens exerce sur l’Orient
                    une impitoyable tyrannie. On accuse et on exécute à tout va. L’extrait d’Ammien
                    qu’on lit au verso du feuillet 10 : « Comme sa déposition compliquait
                    démesurément l’affaire, il fut mis à mort pour en finir », et qui est repris tel
                    quel de l’édition Nisard, n’a rien à voir avec Peregrinos. La victime est un
                    certain Pergame, qualifié de beau parleur, qui « déroule une suite interminable
                    de soi-disant complices »<note type="standard" xml:id="ftn38" place="foot" n="38">
            <p> En XXIX, I, 25.</p>
          </note>. Ce que Montherlant a reconnu ici,
                    c’est déjà « le monde infâme » qu’il dénoncera trente-cinq ans plus tard dans
                        <hi rend="italic">Le Treizième César</hi>. En revanche, la première
                    référence au livre XXIX (celle du recto : « Ammien Marcellin, XXIX, 1 », avec le
                    commentaire que l’on sait : « le cite avec respect ») conduit à Peregrinos.
                    Parmi les victimes du régime, Ammien cite en effet un jeune philosophe du nom de
                    Simonide à qui son « intrépide constance » valut d’être exécuté par le feu, et
                    voici le passage dont sortira en fin de compte la phrase de <hi rend="italic">La
                        Mort de Peregrinos</hi> : « Ammien Marcellin parle de lui avec une nuance de
                    sympathie » :</p>
                <q rend="quotation">« Simonide quitta la vie comme on se sépare d’une tyrannique
                    maîtresse, impassible, et souriant au milieu des flammes. Sa fin ressemble à
                    celle du célèbre philosophe Pérégrin, surnommé Protée, qui, décidé à sortir de
                    ce monde, se jeta, en présence de toute la Grèce assemblée aux jeux Olympiques,
                    dans un bûcher élevé de ses propres mains<note type="standard" xml:id="ftn39" place="foot" n="39">
            <p> En XXIX, I, 39.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1108">Une question reste pendante : pourquoi ces références à
                    Peregrinos dans un dossier sur Julien ? On discerne un léger retrait entre le
                    début du feuillet 10 et les notes dérivant du <hi rend="italic">Julien
                        l’Apostat</hi> d’Émile Lamé, mais qu’en déduire qui ne soit pure
                        spéculation<note type="standard" xml:id="ftn40" place="foot" n="40">
            <p> Cela
                            pourrait plaider, <hi rend="italic">La Mort de Peregrinos</hi> ayant été
                            mis sur le métier dès 1921, pour qu’on date de 1921 le volet « Julien »
                            du manuscrit, qu’on le situe donc avant le volet <hi rend="italic">La
                                Garde autour de Pan</hi> auquel il fut adjoint.</p>
          </note> ? Mieux
                    vaut revenir sur ce passage du feuillet 4<hi rend="italic"> </hi>: « Il fallait
                    qu’ils eussent durement souffert pour avoir accepté cette religion qui […]
                    renonçait à la vie », dont on a déjà dit qu’il avait déteint sur <hi rend="italic">La Mort de Peregrinos</hi>.</p>
                <p xml:id="d1e1130">Peregrinos, comme on sait, avait annoncé bien à l’avance son
                    intention de s’immoler par le feu, mais ce n’est qu’après avoir cité Aulu-Gelle
                    et Ammien Marcellin comme témoins à décharge que Montherlant signale la chose à
                    ses lecteurs et c’est dans la parenthèse qu’il ouvre à cet instant du récit
                    qu’on trouve de quoi relier le début du feuillet 4 au début du feuillet 10<hi rend="italic"> </hi>:</p>
                <q rend="quotation">« Notons-le au passage : la facilité avec laquelle on se tuait
                    dans ces temps-là rend suspecte l’atmosphère de bonheur que leur ont prêtée par
                    la suite des esprits inquiets, ou plutôt des chairs inquiètes, car la nostalgie
                    de l’antiquité est un produit de la chair avant de l’être du cerveau. On a une
                    autre preuve de la misère de cette époque. Il fallait être durement excédé pour
                    avoir accepté Jésus-Christ<note type="standard" xml:id="ftn41" place="foot" n="41">
            <p> E, p. 253.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1142">Ce jugement sur l’Antiquité n’est pas sans rappeler celui que
                    portera l’auteur d’<hi rend="italic">Earinus</hi>, qu’il vaut mieux l’aimer
                    « telle qu’elle se présente à nous, et non telle que l’ont imaginée les névrosés
                    qui préfèrent n’importe quelle époque à la leur »<note type="standard" xml:id="ftn42" place="foot" n="42">
            <p>
                            <hi rend="italic">Earinus</hi>, p. 137.</p>
          </note>, mais ce sont les
                    derniers mots : « Il fallait être durement excédé… », qui retiennent ici
                    l’attention, dans la mesure où ils mettent en évidence le caractère un peu
                    paradoxal des notes du 30 décembre 1922 : alors que les œuvres qui devaient en
                    sortir sont restées à l’état de projets, voilà qu’on y découvre, dans sa lente
                        maturation<note type="standard" xml:id="ftn43" place="foot" n="43">
            <p>
                            N’oublions pas que Montherlant en fait remonter les prémices à
                        1921.</p>
          </note>, l’un des essais majeurs de Montherlant. </p>
                <p xml:id="d1e1160">Tout cela dit sans qu’on pense un seul instant à occulter
                    l’essentiel du manuscrit, c’est-à-dire Pan et Julien. Même si <hi rend="italic">La Garde autour de Pan</hi> qu’annonçait l’auteur des <hi rend="italic">Notes relatives à la religion et aux passions</hi>, même si l’essai sur
                    Julien que méditait le locataire de la rue de la Harpe n’ont jamais vu le jour
                    en tant que tels (et sans doute parce qu’un temps vint où ils ne s’inscrivaient
                    plus dans le programme de l’écrivain), que de pistes n’y a-t-on reconnues qui,
                    de <hi rend="italic">Tibre et Oronte</hi> jusqu’à<hi rend="italic"> Mais
                        aimons-nous ceux que nous aimons ?</hi>, en passant par <hi rend="italic">La
                        Mort de Peregrinos</hi>, <hi rend="italic">Earinus</hi>, <hi rend="italic">Trois Jours au Montserrat</hi>, <hi rend="italic">Le</hi>
                    <hi rend="italic">dernier Retour</hi> et <hi rend="italic">Paysage des
                        Olympiques</hi>, conduisent à l’œuvre achevée.</p>
                <p xml:id="d1e1193">Pour le reste, ce sera au lecteur de juger (sans perdre de vue
                    ce mot de <hi rend="italic">La Marée du soir</hi> : « Que je fasse parler les
                    Romains ou que je fasse parler les chrétiens, c’est toujours “cette voix d’un
                    autre monde”. Car “l’autre monde”, c’est moi<note type="standard" xml:id="ftn44" place="foot" n="44">
            <p>
                            <hi rend="italic">La Marée du soir</hi>, p. 36, Gallimard,
                        1975.</p>
          </note> ») si les notes de décembre 1922 avec tout ce qui s’ensuit
                    font pencher la balance du côté de Pascal ou du côté de Lucrèce<note type="standard" xml:id="ftn45" place="foot" n="45">
            <p> Du côté de Lucrèce
                            pour qui retrouve dans le <hi rend="italic">De Rerum natura</hi> ces
                            « remparts flambants du monde » qui firent tant rêver l’auteur de <hi rend="italic">Trois jours au Montserrat</hi>, ces remparts n’étant
                            rien d’autre que les frontières au-delà desquelles s’était avancé le
                            courageux Épicure (<hi rend="italic">extra / processit longe flammantia
                                moenia mundi</hi> en I, 72-73) quand il « osa se dresser contre la
                            religion » ; du côté de Pascal pour qui s’appuie sur <hi rend="italic">Port-Royal</hi> ou relève que l’auteur du <hi rend="italic">Songe</hi> finit par gommer de son texte, après 1936, une page
                            sacrilège d’où il ressortait que l’Église, aux yeux d’Alban, n’était ni
                            plus ni moins que « l’Empire romain continué dans le monde moderne ». Le
                            débat est d’ailleurs loin d’être clos. À preuve, les contributions de
                            Christopher Gérard : <hi rend="italic">La Face païenne de
                                Montherlant</hi> (en complément de ce <hi rend="italic">Julianus
                                Redivivus</hi> qu’on a cité dans <hi rend="italic">Anabases
                            16</hi>), et de Bernard Quiriny : <hi rend="italic">Seul dans les
                                hauteurs</hi>, pour le <hi rend="italic">Montherlant
                                aujourd’hui</hi> qui parut en mai 2012 aux Éditions de Paris, à
                            l’initiative de Christian Dedet.</p>
          </note>. </p>
                <p rend="figure-title" xml:id="d1e1242">
                    <hi rend="italic">Feuillet 10</hi>
                </p>
                <p xml:id="d1e1245">
                    <figure xml:id="d1e1246">
                        <graphic url="http://journals.openedition.org/anabases/docannexe/image/4192/img-1.png"/>
                    </figure>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>