<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="ANABASES-2317_Benthien">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">Les sociologues parmi les antiquisants : les
                    contributions d’Henri Hubert et de Paul Huvelin au <hi rend="italic">Dictionnaire des Antiquités Grecques et Romaines</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
            <p> Le présent article découle de mes
                            travaux de recherche dans le cadre du doctorat que je réalise à
                            l’université de São Paulo sous la direction de Francisco Murari Pires,
                            en tant que boursier de la Fundação à Pesquisa do Estado de São Paulo
                                (<hi rend="small-caps">fapesp)</hi>. Ils sont centrés sur les
                            rapports entre sociologues et antiquisants pendant la III<hi rend="sup">e</hi> République française. Je profite de l’occasion pour
                            remercier Christine Lorre et Pascal Payen, dont les indications
                            bibliographiques m’ont été précieuses. J’aimerais également témoigner ma
                            reconnaissance aux organisateurs de la journée d’études « Henri Hubert
                            et la Mythologie Républicaine », qui a eu lieu à l’université de Chicago
                            à Paris, le 11 juin 2010. Une première version de ce texte y a été
                            présentée. Je ne peux pas oublier que Anaïs Boucher a bien voulu se
                            charger de la correction de cet article. Qu’elle en soit aussi
                            remerciée. En ce qui concerne le <hi rend="italic">Dictionnaire des
                                Antiquités Grecques et Romaines</hi>, nous avons utilisé ici
                            l’édition mise en ligne par l’université de Toulouse (<hi rend="underline">http://</hi>
              <hi rend="italic">
                <hi rendition="#style05">dagr</hi>
              </hi>
              <hi rend="underline">.univ-tlse2.fr/sdx/</hi>
              <hi rend="italic">
                <hi rendition="#style05">dagr</hi>
              </hi>
              <hi rend="underline">/index.xsp</hi>).</p>
          </note>
        </title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Rafael Faraco</forename>
                        <surname>Benthien</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> Université de São Paulo (doctorant) et Boursier <hi rend="small-caps">fapesp<lb/>
            </hi>
            <hi rend="author-email">rfbenthien@hotmail.com</hi>
                    </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    « intelligente » et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
            <textClass>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
                    <list>
                        <item>Dictionary of Greek and Roman Antiquities</item>
                        <item>The Sociological year</item>
                        <item>sociology</item>
                        <item>Greco-Latin studies</item>
                        <item>Hubert Henri</item>
                        <item>Huvelin Paul</item>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
                    <list>
                        <item>Dictionnaire des Antiquités Grecques et Romaines</item>
                        <item>L’Année Sociologique</item>
                        <item>sociologie</item>
                        <item>études gréco-latines</item>
                        <item>Hubert Henri</item>
                        <item>Huvelin Paul</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="geonames">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Dates proposées dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="_temp">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main"> Les sociologues parmi les antiquisants : les
                        contributions d’Henri Hubert et de Paul Huvelin au <hi rend="italic">Dictionnaire des Antiquités Grecques et Romaines</hi>
            <note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
              <p> Le présent article
                                découle de mes travaux de recherche dans le cadre du doctorat que je
                                réalise à l’université de São Paulo sous la direction de Francisco
                                Murari Pires, en tant que boursier de la Fundação à Pesquisa do
                                Estado de São Paulo (<hi rend="small-caps">fapesp)</hi>. Ils sont
                                centrés sur les rapports entre sociologues et antiquisants pendant
                                la III<hi rend="sup">e</hi> République française. Je profite de
                                l’occasion pour remercier Christine Lorre et Pascal Payen, dont les
                                indications bibliographiques m’ont été précieuses. J’aimerais
                                également témoigner ma reconnaissance aux organisateurs de la
                                journée d’études « Henri Hubert et la Mythologie Républicaine », qui
                                a eu lieu à l’université de Chicago à Paris, le 11 juin 2010. Une
                                première version de ce texte y a été présentée. Je ne peux pas
                                oublier que Anaïs Boucher a bien voulu se charger de la correction
                                de cet article. Qu’elle en soit aussi remerciée. En ce qui concerne
                                le <hi rend="italic">Dictionnaire des Antiquités Grecques et
                                    Romaines</hi>, nous avons utilisé ici l’édition mise en ligne
                                par l’université de Toulouse (<hi rend="underline">http://</hi>
                <hi rend="italic">
                  <hi rendition="#style05">dagr</hi>
                </hi>
                <hi rend="underline">.univ-tlse2.fr/sdx/</hi>
                <hi rend="italic">
                  <hi rendition="#style05">dagr</hi>
                </hi>
                <hi rend="underline">/index.xsp</hi>).</p>
            </note>
                    </titlePart>
                </docTitle>
                <byline>
                    <docAuthor>Rafael Faraco Benthien</docAuthor>
                </byline>
            </titlePage>
            <div type="abstract" xml:lang="fr" xml:id="d1e250">
                <p xml:id="d1e251">Entre 1877 et 1919, la librairie Hachette a publié, en plusieurs
                    volumes, un Dictionnaire dédié à l’Antiquité classique. Fondé par Charles
                    Daremberg (1817-1872), mais dirigé effectivement par Edmond Saglio (1828-1911)
                    et Edmond Pottier (1855-1934), le <hi rend="italic">Dictionnaire des Antiquités
                        Grecques et Romaines </hi>a été l’un des plus remarquables monuments de
                    l’érudition française de la III<hi rend="sup">e </hi>République, réunissant au
                    moins trois générations de chercheurs à un moment-clé, celui des réformes qui
                    ont créé l’Université moderne en France. Le but de cet article est de discuter
                    la place de la sociologie durkheimienne dans cette entreprise éditoriale des
                    latinistes et des hellénistes. Après avoir situé cette publication dans
                    l’histoire de la vie intellectuelle française, nous étudierons le processus de
                    recrutement d’Henri Hubert et de Paul Huvelin, ainsi que les notices qu’ils y
                    ont publiées.</p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en" xml:id="d1e259">
                <p xml:id="d1e260">
                    <hi xml:lang="en">Between 1877 and 1919 the Hachette bookshop published in
                        several volumes a Dictionary dedicated to Classical Antiquity. Founded by
                        Charles Daremberg (1817-1872) but run in fact by Edmond Saglio (1828-1911)
                        and Edmond Pottier (1855-1934) the </hi>
                    <hi rend="italic">
                        <hi xml:lang="en">Dictionary of Greek and Roman Antiquities </hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en">was one of the outstanding monuments of French scholarship
                        under the IIIrd Republic, bringing together at least three generations of
                        researchers at a crucial moment, that of the reforms which created a modern
                        University in France. The purpose of the article is to discuss the place of
                        durkheimian sociology in this editorial enterprise by Latin and Hellenic
                        scholars. After locating that publication in the history of French
                        intellectual life, we shall study how Henri Hubert and Paul Huvelin
                        recruited collaborators and examine the notices they published in the
                        dictionary.</hi>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <p xml:id="d1e272">Au cours des quarante dernières années, période marquée par un
                intérêt renouvelé et croissant pour l’histoire de l’école dite durkheimienne,
                beaucoup de choses ont été dites sur les rapports entretenus entre celle-ci et
                d’autres groupes actifs au sein de l’Université française, en particulier les
                philosophes, les historiens et les linguistes. Il s’avère que ces importants travaux
                sont loin d’avoir épuisé la richesse d’un sujet qui, pour cette raison, requiert non
                seulement d’autres recherches ponctuelles, mais aussi une mise en parallèle des
                résultats obtenus jusqu’à aujourd’hui. En ce sens, une option intéressante, et
                encore peu explorée, serait de présenter un tableau mettant en relief les liens
                unissant les sociologues, les hellénistes et les latinistes. Combler une telle
                lacune nous semble présenter un caractère d’autant plus urgent que l’espace occupé
                par la Grèce et la Rome antiques dans l’organisation du système d’enseignement
                français jusqu’à la première moitié du <hi rend="small-caps">xx</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> siècle était central<note type="standard" xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
          <p> Au-delà de l’analyse de Durkheim lui-même, qui fait figure de pionnier
                        (cf. <hi rend="small-caps">É. Durkheim, </hi>
            <hi rend="italic">L’évolution
                            pédagogique en France</hi>, Paris, 1999, p. 351-382), voir <hi rend="small-caps">F. Ringer</hi>, <hi rend="italic">Fields of
                            Knowledge</hi>, Cambridge-Paris, 1992, p. 40-45.</p>
        </note>. La langue
                et la littérature de ces deux civilisations constituaient en effet la base d’une
                éducation scolaire largement diffusée et valorisée. Elles offraient par ailleurs aux
                sociologues des champs de recherche et d’activité professionnelle particulièrement
                féconds. N’oublions pas que des personnalités comme Henri Hubert, Antoine Meillet,
                Paul Huvelin, Pierre Roussel, Henri Jeanmaire et Louis Gernet consacrèrent leur
                carrière, du moins une part de celle-ci, aux études gréco-latines. Cette liste
                pourrait même être sensiblement élargie si nous prenons en compte tous ceux qui se
                prévalurent des Anciens à des fins ponctuelles de comparaison.</p>
            <p xml:id="d1e295">C’est dans cette voie que nous avons choisi d’inscrire notre étude.
                Nous présenterons donc une analyse de textes qui furent publiés par des chercheurs
                appartenant au cercle de Durkheim dans cet ouvrage qui fut la plus grande
                encyclopédie illustrée de l’Antiquité classique jamais conçue en France, à savoir le
                    <hi rend="italic">Dictionnaire des Antiquités Grecques et Romaines </hi>(<hi rend="italic">
          <hi rend="small-caps">dagr</hi>
        </hi>). Le découpage tel qu’il a
                été conçu pour les objectifs de notre recherche se justifie non seulement en raison
                de l’importance historique de ladite publication, sur laquelle nous reviendrons
                ci-après, mais aussi parce que quatre des cinq volumes du dictionnaire qui furent
                publiés à partir de 1898, soit après le lancement de <hi rend="italic">L’Année
                    sociologique</hi>, comprennent plusieurs articles signés par les sociologues
                durkheimiens. Certaines questions se posent dès lors à nous. Comment expliquer la
                présence constante de ces sociologues et la logique de leur recrutement ? Quels
                thèmes abordèrent-ils ? De quelle manière l’approche sociologique apparaît-elle dans
                le développement de ces thèmes ? Et pour terminer, par-delà la contribution des
                sociologues, quel intérêt le travail de l’école durkheimienne suscita-t-il dans
                l’ensemble de l’ouvrage ? Mais avant de répondre à ces questions, il convient de
                présenter dans les grandes lignes ce que fut exactement le <hi rend="italic">
          <hi rend="small-caps">dagr</hi>
        </hi>.</p>
            <div type="div1" xml:id="d1e311">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e312">Le Dictionnaire des Antiquités Grecques et
                    Romaines</head>
                <p xml:id="d1e314">Le <hi rend="italic">Dictionnaire des Antiquités Grecques et
                        Romaines</hi>, édité par Hachette, parut de façon ininterrompue, mais à un
                    rythme irrégulier, de 1877 à 1919. Ainsi, entre la publication du premier
                    volume, relatif aux lettres A-B, et celle du deuxième volume, centré
                    exclusivement sur la lettre C, nous observons que dix ans se sont écoulés. En
                    revanche, le troisième volume, consacré aux lettres D-E, parut en 1892, soit
                    cinq ans à peine après le précédent. Par la suite, nous remarquons une tendance
                    à la stabilité, avec des intervalles de trois à quatre ans entre deux
                    publications, avec uniquement une interruption lors de l’éclatement de la Guerre
                    14-18, comme l’indique le tableau 1. Il faut ajouter qu’anticipant sur la sortie
                    des grands tomes, la maison d’édition offrait périodiquement au public de petits
                    fascicules, qui contribuèrent beaucoup à dynamiser la production et la
                    circulation de l’ouvrage.</p>
                <p rend="figure-title" xml:id="d1e319">Tableau 1 – <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi> : périodicité et contenu</p>
                <table xml:id="d1e325">
                    <row>
                        <cell>
                            <hi rend="italic">Tome</hi>
                        </cell>
                        <cell>
                            <hi rend="italic">Année</hi>
                        </cell>
                        <cell>
                            <hi rend="italic">Nombre de notices</hi>
                        </cell>
                        <cell>
                            <hi rend="italic">Nombre de pages</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>A-B</cell>
                        <cell>1877</cell>
                        <cell>665</cell>
                        <cell>756</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>C</cell>
                        <cell>1887</cell>
                        <cell>499</cell>
                        <cell>947</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>D-E</cell>
                        <cell>1892</cell>
                        <cell>402</cell>
                        <cell>946</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>F-G</cell>
                        <cell>1896</cell>
                        <cell>193</cell>
                        <cell>769</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>H-K</cell>
                        <cell>1900</cell>
                        <cell>269</cell>
                        <cell>880</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>L-M</cell>
                        <cell>1904</cell>
                        <cell>387</cell>
                        <cell>1262</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>N-Q</cell>
                        <cell>1907</cell>
                        <cell>483</cell>
                        <cell>808</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>R-S</cell>
                        <cell>1911</cell>
                        <cell>403</cell>
                        <cell>792</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>T-Z</cell>
                        <cell>1919</cell>
                        <cell>420</cell>
                        <cell>1077</cell>
                    </row>
                </table>
                <p xml:id="d1e420">S’il est vrai que l’année du début de la publication du <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi> correspond à la première
                    décennie d’une III<hi rend="sup">e</hi> République encore fragile, il nous faut
                    reculer un peu plus dans le temps pour arriver à nous faire une idée de ses
                    origines réelles. C’est en 1855 que la maison d’édition Hachette et Charles
                    Daremberg – l’inventeur du projet – signèrent le contrat établissant le contenu
                    de l’ouvrage et le public ciblé. En dépit des changements apportés par la suite,
                    il y était établi que les articles devraient traiter de divers aspects des
                    civilisations grecque et latine, avec une insistance tant sur les coutumes, les
                    croyances et les lois que sur la vie matérielle et sur les monuments
                        conservés<note type="standard" xml:id="ftn3" place="foot" n="3">
            <p> Au
                            départ, le <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">dagr</hi>
              </hi> devait
                            aussi traiter de l’Antiquité Orientale et du Moyen Âge. Sur ces
                            changements, voir <hi rend="small-caps">C. Valenti. </hi>« “Daremberg et
                            Saglio” ou “Saglio et Pottier” ? La difficile gestation d’un
                            dictionnaire savant », <hi rend="italic">Anabases</hi> 4 (2006),
                            p. 159-167.</p>
          </note>. Quant à ce qui touchait le public ciblé,
                    l’objectif était de rendre l’érudition accessible au profane. D’où le souci de
                    doter les articles d’illustrations et, quand le cas s’y prêtait, d’une
                    bibliographie générale. Les spécialistes ne furent pas oubliés pour autant : de
                    copieuses notes en bas de page leur seraient destinées et, en plus de présenter
                    en détail l’état de l’art sur une question déterminée, elles permettraient de
                    justifier des critiques ou d’avancer des thèses.</p>
                <p xml:id="d1e444">Ainsi, de 1855 à 1919, c’est-à-dire entre la signature du contrat
                    et la conclusion de l’ouvrage, soixante-quatre ans s’écoulèrent. Une telle
                    longévité permet d’entrevoir, sous le vernis de la continuité, une des périodes
                    les plus riches de l’histoire intellectuelle française. Voilà peut-être le plus
                    grand intérêt du <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi> pour le
                    chercheur d’aujourd’hui : sous l’angle des transformations qui touchèrent la
                    direction et le recrutement des collaborateurs, l’ouvrage présente une synthèse
                    du passage d’un <hi rend="italic">modus vivendi</hi> centré sur les salons
                    fréquentés par les érudits et sur les académies locales ou nationales vers un
                    registre proprement et principalement universitaire. Penchons-nous maintenant,
                    comme sur un premier indice de ce processus, sur la trajectoire de son fondateur
                    et premier directeur, Charles Daremberg.</p>
                <p xml:id="d1e453">Né dans la ville de Dijon en 1817, après avoir été élève dans un
                    séminaire de province, Daremberg suivit la carrière de médecin. Mais il ne fut
                    pas un quelconque médecin : d’abord et avant tout, il fut un érudit. Sous
                    l’influence du cercle positiviste rassemblé autour d’Émile Littré, Daremberg
                    finit ainsi par consacrer la majeure partie de son temps à l’étude de l’histoire
                    de la médecine. Son premier grand travail dans ce domaine fut une thèse qu’il
                    soutint en 1841 à la faculté de médecine de Paris, dans laquelle il étudiait
                    l’œuvre de Galien. Après une période où il exerça la fonction de bibliothécaire
                    dans cette faculté, il se lia à l’Académie des inscriptions, qui l’envoya à Rome
                    pour cataloguer des manuscrits relatifs à la médecine antique et conservés au
                    Vatican. Selon sa biographe Danielle Gourevitch, cette expérience au milieu des
                    archives fut déterminante pour Daremberg, au point de faire germer en lui l’idée
                    de publier un dictionnaire<note type="standard" xml:id="ftn4" place="foot" n="4">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">D. Gourevitch</hi>, « Daremberg, Charles », <hi rend="italic">Dictionnaire Critique des Historiens de l’Art,
                            </hi>Édition en lignes de l’<hi rend="small-caps">inha</hi>,
                            http ://www.inha.fr/spip.php ?article2265 (site consulté le 20 mai
                            2010).</p>
          </note>. De fait, peu d’années après avoir quitté l’Italie, il
                    entama des négociations avec Hachette, qui ne devaient produire de résultats
                    vraiment concrets qu’en 1877, soit cinq ans après sa mort.</p>
                <p xml:id="d1e469">L’autre co-fondateur de l’ouvrage, Edmond Saglio, servit
                    d’intermédiaire entre cet érudit lié aux salons scientifico-positivistes et les
                    universitaires de la III<hi rend="sup">e</hi> République. Né à Paris en 1828,
                    bachelier et licencié en droit, Saglio côtoyait ces deux mondes. En effet,
                    durant une période considérable de sa vie, il se partagea entre son travail
                    d’avocat au sein du ministère de la Justice et ses études touchant l’histoire de
                    l’art et l’archéologie. Au fil des ans, sous le parrainage du spécialiste en
                    études médiévales Jules Quicherat, dont il avait suivi les cours à l’École des
                    Chartes, Saglio prend ses distances avec le droit. En 1879, il vint ainsi à
                    occuper la charge de conservateur adjoint au musée du Louvre, qu’il laissa plus
                    tard, en 1893, pour assurer la direction du musée de Cluny.</p>
                <p xml:id="d1e474">Il convient de souligner que l’archéologie, un des principaux
                    centres d’intérêt de Saglio, représentait l’avant-garde du mouvement de
                    professionnalisation des différents corps lettrés français<note type="standard" xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">È. Grand-Aymerich, </hi>
              <hi rend="italic">Naissance de l’archéologie moderne. 1798-1945</hi>, Paris, 1998,
                            p. 41-202.</p>
          </note>. Sous l’impulsion du succès politico-scientifique
                    des fouilles sur le territoire et en dehors de la France, ce fait se traduisit
                    par la création de nouvelles institutions essentiellement tournées vers la
                    recherche, comme le Musée des antiquités nationales et l’École pratique des
                    hautes études, et aussi par la réforme des institutions anciennes. Préalablement
                    timorées, les reformulations du système d’enseignement français s’accélérèrent
                    et s’approfondirent après la défaite militaire contre la Prusse et grâce à la
                    consolidation de la III<hi rend="sup">e</hi> République. Recruté par Daremberg
                    vers le milieu des années 1860, Saglio accompagna de près ces changements et fut
                    sans doute le grand responsable de la sortie du premier volume du <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>. Mais comme la logistique
                    d’une œuvre aussi monumentale s’avérait fort complexe pour un seul et unique
                    homme, un jeune helléniste, entièrement formé dans le contexte des cadres
                    universitaires nouveaux, fut invité à se joindre au projet. Il s’agissait
                    d’Edmond Pottier.</p>
                <p xml:id="d1e493">Si l’université moderne, institution où doit prédominer
                    l’éducation visant la production d’une connaissance scientifique originale, se
                    consolida en France aux alentours de 1880, comme le soutiennent les spécialistes
                    de l’histoire du système d’enseignement français, il faut considérer qu’Edmond
                    Pottier appartenait à la première génération de ce renouveau<note type="standard" xml:id="ftn6" place="foot" n="6">
            <p> En plus des auteurs
                            cités dans la note 1, nous renvoyons à la synthèse proposée par <hi rend="small-caps">F. Mayeur, </hi>
              <hi rend="italic">Histoire de
                                l’enseignement et de l’éducation. III. 1789-1930</hi>, Paris, 2004,
                            p. 581-635. Quant aux informations sur la trajectoire de Pottier, voire
                                <hi rend="small-caps">R. Lantier </hi>et <hi rend="small-caps">C. Picard</hi>, « Edmond Pottier », <hi rend="italic">Revue
                                Archéologique</hi> 2 (1934), p. v-xxviii.</p>
          </note>. Né à
                    Sarrebrück en 1855, il passa par le lycée Condorcet, pour rejoindre ensuite
                    l’École normale supérieure (<hi rend="small-caps">ens</hi>). Membre de la
                    promotion de 1874 et premier à l’Agrégation de Lettres en 1877, Pottier se fit
                    remarquer plus tard pendant ses années de travail à l’École française d’Athènes,
                    où il eut l’occasion de s’instruire sur ce qu’il y avait de plus moderne en
                    archéologie, en épigraphie et en histoire antique. Son retour en France coïncida
                    avec le début de sa carrière comme professeur à l’université. Sa charge débuta
                    aux facultés des lettres de Rennes et de Toulouse, entre 1880 et 1883, avant de
                    se poursuivre à Paris. Là, il donna des cours d’archéologie à l’École des
                    beaux-arts et aussi à l’École du Louvre, assumant un poste de conservateur du
                    Louvre, d’abord comme attaché libre (1884), puis comme adjoint (1897). Pottier
                    devint la référence française en céramiques grecques et occupa aussi la fonction
                    de co-directeur dans une des revues scientifiques françaises les plus anciennes
                    et les plus prestigieuses : la <hi rend="italic">Revue Archéologique</hi>.</p>
                <p xml:id="d1e520">De Daremberg à Pottier, ce sont <hi rend="italic">grosso
                        modo</hi> trois générations réunies autour de la direction d’un même projet
                    éditorial. Mais chacune de ces générations présente par rapport aux autres des
                    modalités distinctes de capital social et intellectuel. Daremberg ne devait pas
                    consacrer l’essentiel de sa vie à la recherche et à l’enseignement
                    universitaires. Le positivisme, qui était sa théorie de référence, se
                    développait en dehors de l’université, dont il atteignit seulement les marges au
                    cours de la deuxième moitié du <hi rend="small-caps">xix</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle<note type="standard" xml:id="ftn7" place="foot" n="7">
            <p> J.
                                <hi rend="small-caps">Heilbron, </hi>
              <hi rend="italic">Naissance de
                                la sociologie</hi>, Marseille, 2006, p. 269-368.</p>
          </note>. Quant à
                    Saglio, bien qu’ayant débuté sa carrière comme érudit mondain, il adhéra aux
                    premiers mouvements d’avant-garde de la recherche universitaire conçue selon de
                    nouveaux moules. Il fréquenta l’École des Chartes et se joignit aux équipes des
                    musées nationaux. Pottier, pour sa part, se différencia de ses prédécesseurs par
                    une carrière entièrement universitaire. Il la commença à l’<hi rend="small-caps">ens</hi>, la compléta lors de stages à l’étranger, et la conclut par des
                    activités de professeur-chercheur.</p>
                <p xml:id="d1e544">Partant des données quantitatives présentées par Andurand,
                    Cazenave et Delmas sur la morphologie du <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>, nous constatons que le profil incarné par Pottier
                    s’imposa au fil des ans à la majorité des collaborateurs de l’ouvrage<note type="standard" xml:id="ftn8" place="foot" n="8">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">A. Andurand, J. Cazenave, S. Delmas,
                            </hi>« Appréhender le <hi rend="italic">Dictionnaire des Antiquités
                                grecques et romaines</hi> par sa table d’auteurs. Les données
                            statistiques comme outil d’analyse », <hi rend="italic">Anabases</hi> 4
                            (2006), p. 219-223.</p>
          </note>. Finalement et sans avoir commencé de
                    cette façon, le <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi> devint
                    une sorte d’extension de l’université de la III<hi rend="sup">e</hi> République,
                    car il incorporait les transformations survenues dans l’univers intellectuel
                    français. Voilà d’ailleurs un argument clé pour comprendre la présence des
                    sociologues proches de Durkheim. À l’inverse des autres groupes qui leur
                    disputaient le contrôle des sciences sociales à la fin du <hi rend="small-caps">xix</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, les membres de l’équipe de <hi rend="italic">L’Année sociologique</hi> avaient eux aussi un profil
                        universitaire<note type="standard" xml:id="ftn9" place="foot" n="9">
            <p> Sur
                            les bases d’appui institutionnelles des durkheimiens et des autres
                            groupes qui coexistaient et s’affrontaient par rapport à la destinée des
                            sciences sociales, voir : <hi rend="small-caps">T.N. Clark, </hi>
              <hi rend="italic">Prophets and Patrons</hi>, Cambridge, 1973 ; <hi rend="small-caps">V. Karady</hi>, « Durkheim, les sciences sociales
                            et l’Université : bilan d’un semi-échec », <hi rend="italic">Revue
                                française de sociologie</hi> 17 (1976), p. 267-311 ; <hi rend="small-caps">V. Karady</hi>, « Stratégies de réussite et modes
                            de faire-valoir de la sociologie chez les durkheimiens », <hi rend="italic">Revue française de sociologie</hi> 20 (1979),
                            p. 49-82 ; <hi rend="small-caps">L. Mucchielli, </hi>
              <hi rend="italic">La découverte du social</hi>, Paris, 1998 ; <hi rend="small-caps">M. Consolim, </hi>« Gabriel Tarde e as ciências sociais
                            francesas », <hi rend="italic">Mana </hi>14/1 (2008),
                        p. 269-298.</p>
          </note>. Nous allons voir lesquels de ces membres adhérèrent
                    au <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>, et les raisons qui
                    les conduisirent à agir de cette façon.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e618">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e619">Henri Hubert : un jeune homme prometteur
                    parmi les antiquisants</head>
                <p xml:id="d1e621">En termes de chronologie, les premières contributions apportées
                    au <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi> par un sociologue
                    proche de Durkheim sont attribuables à Henri Hubert. Il rédigea deux notices en
                    tout, une pour le cinquième volume et l’autre pour le sixième, comme nous le
                    voyons dans le cadre ci-dessous.</p>
                <p rend="figure-title" xml:id="d1e627">Tableau 2 – Henri Hubert et le <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>
        </p>
                <table xml:id="d1e632">
                    <row>
                        <cell>
                            <hi rend="italic">
                                <hi xml:lang="fr">Notices</hi>
                            </hi>
                        </cell>
                        <cell>
                            <hi rend="italic">Volume</hi>
                        </cell>
                        <cell>
                            <hi rend="italic">Année <lb/>de publication</hi>
                        </cell>
                        <cell>
                            <hi rend="italic">Nombre de colonnes</hi>
                        </cell>
                        <cell>
                            <hi rend="italic">Pagination</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>K<hi rend="small-caps">yrèné</hi>
            </cell>
                        <cell>H-K</cell>
                        <cell>1900</cell>
                        <cell>5</cell>
                        <cell>873-876</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>M<hi rend="small-caps">agia</hi>
            </cell>
                        <cell>L-M</cell>
                        <cell>1904</cell>
                        <cell>51</cell>
                        <cell>1494-1521</cell>
                    </row>
                </table>
                <p xml:id="d1e678">Avant de parler du contenu relatif à ces contributions, il
                    importe de situer celles-ci dans la trajectoire d’Henri Hubert<note type="standard" xml:id="ftn10" place="foot" n="10">
            <p> Pour un aperçu récent
                            et assez complet de la carrière et des publications d’Henri Hubert, voir
                                <hi rend="small-caps">C. Lorre, </hi>« Hubert, Henri », <hi rend="italic">Dictionnaire Critique des Historiens de l’Art,
                            </hi>Édition en lignes de l’<hi rend="small-caps">inha</hi>,
                            www.inha.fr/article2370 (site consulté le 22 mai 2010).</p>
          </note>. Âgé
                    seulement de 28 ans en 1900, ce n’est certainement pas en tant que chercheur
                    prestigieux et achevé qu’il débuta dans le projet du <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>. Il n’avait publié aucun livre. Il ne
                    pouvait se prévaloir que de quelques articles, parmi lesquels se détachaient une
                    étude sur l’État papal et un essai sur le sacrifice écrit en collaboration avec
                    Marcel Mauss, deux travaux datant de 1899<note type="standard" xml:id="ftn11" place="foot" n="11">
            <p> Voir, respectivement, <hi rend="small-caps">H.
                                Hubert, </hi>« Étude sur la formation des États de l’Église : les
                            papes Grégoire II, Grégoire III, Zacharie et Étienne II et leurs
                            relations avec les empereurs iconoclastes (726-757) », <hi rend="italic">Revue historique</hi> 64 (1899), p. 1-40, 241-272 ; <hi rend="small-caps">H. Hubert </hi>et<hi rend="small-caps"> M. Mauss,
                            </hi>« Essai sur la nature et la fonction social du sacrifice », <hi rend="italic">L’Année sociologique</hi> 2 (1899),
                        p. 29-138.</p>
          </note>. Quant à sa position institutionnelle, outre la charge
                    non rémunérée d’attaché libre exercée au sein du Musée des antiquités nationales
                    depuis 1898, il devrait attendre 1901 pour que lui soit attribuée celle de
                    maître de conférences à l’École pratique des hautes études (<hi rend="small-caps">ephe</hi>). En résumé, le Hubert qui travailla pour le <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi> n’était autre qu’un
                    débutant dans le monde universitaire. Néanmoins, en tout cas aux yeux des
                    directeurs de la publication, il semble qu’il soit passé pour un jeune homme
                    responsable, et surtout prometteur.</p>
                <p xml:id="d1e725">Ses rapports avec Salomon Reinach, son directeur au Musée des
                    antiquités nationales, ont sans aucun doute fait valoir son nom dans les cercles
                    des antiquisants, sans qu’il soit toutefois possible de déduire de ce fait la
                    participation de Hubert au <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>. Une telle déduction demanderait de clarifier préalablement
                    comment la confiance de Reinach lui fut acquise, et de confirmer par ailleurs
                    l’influence réelle de celui-ci sur les opinions de Saglio et de Pottier. Pour
                    échapper à ce qui ne serait qu’une simple chaîne de causes et d’effets, il
                    importe donc, comme le suggérait Max Weber, d’envisager les conditions sociales
                    de production et de reconnaissance d’une vocation. Le fait est qu’Hubert,
                    peut-être plus que n’importe quel autre membre de l’équipe originelle de <hi rend="italic">L’Année sociologique</hi>, présentait toutes les conditions
                    requises pour être perçu comme un jeune chercheur dont le potentiel dans le
                    champ des études gréco-latines était grand. Sa formation explique ce phénomène,
                    du moins en partie. Détenteur d’un prix de version grecque au Concours général
                    au temps du lycée Louis-le-Grand, Hubert continua d’étudier en profondeur les
                    langues et les textes anciens à l’<hi rend="small-caps">ens</hi>, d’où il sortit
                    agrégé d’histoire en 1895, et aussi à l’<hi rend="small-caps">ephe</hi>. De
                    cette époque encore date une certaine expérience en épigraphie, comme en
                    témoigne son premier article intitulé « Deux inscriptions métriques d’Asie
                        Mineure<note type="standard" xml:id="ftn12" place="foot" n="12">
            <p> H. H<hi rend="small-caps">ubert, </hi>« Deux inscriptions métriques d’Asie
                            Mineure », <hi rend="italic">Revue archéologique</hi> 1 (1894),
                            p. 308-314.</p>
          </note> ».</p>
                <p xml:id="d1e751">À cet entrainement scolaire digne d’un antiquisant, le jeune
                    Hubert sut associer les contacts sociaux. L’analyse de sa correspondance
                    passive, conservée dans les archives de l’Institut Mémoires de l’Édition
                    Contemporaine (<hi rend="small-caps">imec</hi>), fait apparaître des révélations
                    importantes dans ce sens. Échangées dans le cercle de ses camarades de l’<hi rend="small-caps">ens</hi>, par exemple, les lettres écrites par Paul
                    Perdrizet et Pierre Jouguet, tous deux antiquisants, révèlent une amitié et un
                    respect intellectuel profond à l’égard d’Hubert. Dans une lettre datée de
                    septembre 1894, Jouguet vient même à demander que ce dernier reconsidère sa
                    décision de ne pas se rendre à l’École française d’Athènes, ce qui prouve au
                    moins que le jeune homme se posa un jour la question<note type="standard" xml:id="ftn13" place="foot" n="13">
            <p> Archives de l’<hi rend="small-caps">imec</hi>, Fonds Mauss-Hubert, boîte <hi rend="small-caps">mas</hi>
                            49.</p>
          </note>. Hubert maintint aussi de bons rapports, peut-être même
                    exceptionnellement bons, avec quelques-uns des représentants les plus illustres
                    du champ des études gréco-latines. Parmi ses correspondants de la fin du <hi rend="small-caps">xix</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle figurent des noms
                    comme celui du latiniste René Cagnat, professeur au Collège de France, ou celui
                    de l’helléniste Amédée Hauvette, de la Sorbonne<note type="standard" xml:id="ftn14" place="foot" n="14">
            <p> Voir les archives de l’<hi rend="small-caps">imec</hi>, Fonds Mauss-Hubert, boîte <hi rend="small-caps">mas</hi> 47 (Cagnat) e <hi rend="small-caps">mas</hi> 49 (Hauvette).</p>
          </note>. Celui-ci lui envoie même des
                    invitations pour des soirées privées et lui demande son aide pour la réalisation
                    de menus travaux. Quant au précédent, qui l’appelle « cher ami », il lui confie
                    la tâche de s’occuper des inscriptions épigraphiques de Syrie dans un recueil de
                    sources, travail auquel Hubert renonce toutefois au profit de ses amis<note type="standard" xml:id="ftn15" place="foot" n="15">
            <p> Hubert est intervenu
                            auprès de Cagnat pour que Pierre Jouguet soit chargé de la tâche,
                            provoquant la réaction suivante de son ami : « La démarche que tu as
                            faite auprès de Cagnat me touche beaucoup ; mais je suis confus de te
                            voir abandonner un titre qui te serait très utile et que tu mérites
                            mieux que moi. » Lettre non datée (elle est probablement de 1898),
                            archives de l’<hi rend="small-caps">imec</hi>, Fonds Mauss-Hubert, boîte
                                <hi rend="small-caps">mas</hi> 49.</p>
          </note>. De tels exemples sont
                        nombreux<note type="standard" xml:id="ftn16" place="foot" n="16">
            <p> C’est
                            le cas du matériel se trouvant dans les archives de l’<hi rend="small-caps">imec</hi>, Fonds Mauss-Hubert, de Franz Cumont
                                (<hi rend="small-caps">mas</hi> 47), Albert Grenier (<hi rend="small-caps">mas</hi> 49) et Théodore Reinach (<hi rend="small-caps">mas</hi> 51).</p>
          </note>.</p>
                <p xml:id="d1e818">Les liens d’Hubert avec les latinistes et les hellénistes se
                    manifestent aussi dans ses contacts maintenus avec la Société pour
                    l’Encouragement des Études Grecques en France. Il fut le premier sociologue à
                    devenir membre de cette institution, en 1898. Ce fait, ignoré de ses biographes,
                    montre combien il se sentait à l’aise pour investir professionnellement et
                    affectivement dans un espace où il connaissait les personnes et dont il dominait
                    les codes. Son engagement même, toujours plus grand, par rapport à la
                    publication de <hi rend="italic">L’Année sociologique</hi> ne le conduisit pas à
                    s’écarter des antiquisants. En définitive, la Grèce et la Rome antiques, ainsi
                    que les autres peuples « primitifs<hi rend="italic"> »</hi> d’Europe furent
                    attribués à Hubert lors du partage des objets d’étude que Mauss et lui fixèrent
                    très tôt<note type="standard" xml:id="ftn17" place="foot" n="17">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">M. Mauss, « </hi>L’œuvre de Mauss par lui-même »,
                                <hi rend="italic">Revue française de sociologie</hi> 20 (1979),
                            p. 209-220.</p>
          </note>. C’est ce dont attestent les notices signées par
                    lui dans le <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>.</p>
                <p xml:id="d1e841">L’invitation faite à Hubert pour qu’il écrive la première de ses
                    contributions au <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi> vint de
                    la plume d’Edmond Pottier. Dans une lettre de 1899, ce dernier charge le jeune
                    sociologue de rédiger un texte court sur la déesse éponyme de Cyrène, la colonie
                    grecque du Nord de l’Afrique<note type="standard" xml:id="ftn18" place="foot" n="18">
            <p> Archives de l’<hi rend="small-caps">imec</hi>, Fonds
                            Mauss-Hubert, boîte <hi rend="small-caps">mas</hi> 51.</p>
          </note>. Dans
                    les deux pages et demie consacrées au sujet, nous sommes frappés par l’érudition
                    et par la rigueur méthodologique de l’auteur. En effet, Hubert n’opère pas de
                    tri parmi les récits mythiques et les monuments figurés relatifs à la déesse ;
                    il présente au contraire une liste complète et décrit <hi rend="italic">tous</hi> les indices disponibles, en essayant d’identifier les lignes de
                    force censées caractériser la <hi rend="italic">nature</hi> de la divinité, et
                    principalement son culte. Tout en conservant en toile de fond une perspective
                    comparatiste, Hubert découvre en Cyrène une divinité liée à la fécondité
                    végétale et à la chasse, dont le mythe aurait été marqué par une théomachie (le
                    combat contre un lion) et par une hiéromachie (l’union avec Apollon). Des
                    auteurs renommés comme Usener et Roscher sont cités par lui, de même que son
                    propre essai sur le sacrifice, qui permettait de mettre en lumière certains
                    invariants présents dans les rituels associés à la déesse. Hubert ne néglige pas
                    non plus l’histoire du culte de Cyrène, soulevant des hypothèses sur son origine
                    et observant son assimilation à celui d’Artémis. Il est dès lors possible de
                    considérer ce texte comme pleinement intégré aux préoccupations du jeune
                    sociologue. Il est directement lié aux réflexions plus générales des membres du
                    groupe de <hi rend="italic">L’Année sociologique</hi> sur les pratiques
                    magico-religieuses. Il anticipe aussi sur les grandes analyses de divinités que
                    lui-même viendra à réaliser plus tard dans le domaine celtique<note type="standard" xml:id="ftn19" place="foot" n="19">
            <p> Nous faisons allusion
                            ici aux essais rassemblés dans <hi rend="small-caps">H. Hubert, </hi>
              <hi rend="italic">Divinités gauloises : Sucellus et Nantosuelta, Epona,
                                dieux de l’autre monde</hi>, Mâcon, 1925.</p>
          </note>.</p>
                <p xml:id="d1e878">
          <hi rend="italic">Magia</hi>, la deuxième et dernière notice
                    publiée par Hubert dans le <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>, diffère de la précédente par sa longueur – 25 pages et
                    demie – et par son audace. L’objectif visé est de rendre compte, en les
                    systématisant, des pratiques magiques existant dans tout le bassin
                    méditerranéen, en insistant sur l’existence d’un ensemble cohérent formé après
                    l’expansion militaire macédonienne et surtout romaine. Ainsi, tout en évoquant
                    la multiplicité de contextes historiques particuliers, une évidence s’impose
                    dans le traitement des sources littéraires (Homère, Hésiode, Hérodote, Diogène
                    Laërce, Apulée, entre autres) et des matières (peintures sur céramique et
                    offrandes votives en plomb) : les traits systémiques – les invariants – semblent
                    l’avoir intéressé au plus haut point. Ce choix, que l’auteur lui-même reconnaît
                    comme provisoire et non scientifique, présente au moins l’avantage de protéger
                    l’analyse de toute tentation de transformation en une paraphrase incontrôlée des
                    sources antiques. Dans cet esprit, l’auteur organise la notice en trois grands
                    blocs : après une brève introduction (p. 1494-1497), il présente l’histoire de
                    la problématique et les principales sources antiques (p. 1497-1506), pour
                    finalement traiter les procédures rituelles et les pouvoirs du magicien, et
                    aussi pour les situer dans des ensembles cérémoniels plus grands
                    (p. 1506-1514).</p>
                <p xml:id="d1e886">Sur les thèses défendues ici par Hubert et sur leur place dans la
                    production de <hi rend="italic">L’Esquisse d’une Théorie de la Magie</hi>, texte
                    célèbre qu’il viendra à publier avec Mauss en 1904, il n’est pas possible de
                    dire beaucoup plus que ce qui a été formulé par Marcello Carastro<note type="standard" xml:id="ftn20" place="foot" n="20">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">M. Carastro, </hi>« La magie entre histoire et
                            anthropologie. Relire la contribution d’Henri Hubert au <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">dagr</hi>
              </hi> », <hi rend="italic">Anabases</hi> 4 (2006), p. 251-255 ; <hi rend="small-caps">Id</hi>., « La fabrique de la notion moderne de
                            magie. Le comparatisme chez Frazer, Hubert et Mauss », <hi rend="italic">Revista de História</hi> edição especial (2010),
                        p. 231-248.</p>
          </note>. Comme l’a bien montré cet helléniste, la toile de
                    fond de la notice renvoie à un contexte plus large que le contexte gréco-latin.
                    Hubert cite à de nombreuses reprises des spécialistes d’autres peuples et
                    civilisations, ce qui lui permet de polémiquer avec Frazer sur les principes
                    généraux de la magie. Il critique surtout la tendance de l’anthropologue
                    britannique à faire dériver toute opération magique d’une logique de sympathie.
                    À l’inverse, ou plutôt en ajout par rapport à la thèse de Frazer, Hubert
                    s’appuie sur des citations de son propre essai sur le sacrifice pour souligner
                    l’importance de l’opposition sacré/profane comme clé explicative de l’ensemble
                    du phénomène magique. Il s’agit en dernière instance d’une anticipation de ce
                    qui serait produit de meilleur en termes de sociologie religieuse par l’équipe
                    de <hi rend="italic">L’Année sociologique</hi>. Telle est l’importance théorique
                    de la notice publiée dans le <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>.</p>
                <p xml:id="d1e920">Un autre intérêt de cette notice touche au prestige qu’elle
                    octroya au nom d’Hubert parmi les antiquisants. Les deux lettres que lui adressa
                    Saglio, conservées à l’<hi rend="small-caps">imec</hi>, le laissent supposer. Si
                    dans la première de ces lettres, datée du 2 juillet 1901, le directeur du <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi> manifeste sa
                    préoccupation par rapport à l’ampleur que la notice était en train de prendre,
                    dans celle du 28 du même mois, il félicite Hubert : « J’admire le courage et la
                    patience avec lesquels vous vous êtes jeté et vous avez marché, en sachant vous
                    reconnaître, dans ce [domaine ?] des sciences occultes<note type="standard" xml:id="ftn21" place="foot" n="21">
            <p> Archives de l’Institut de l’édition
                            contemporaine (<hi rend="small-caps">imec</hi>). Fonds Mauss-Hubert,
                            boîte <hi rend="small-caps">mas</hi> 52.</p>
          </note>. » Dans la même
                    lettre, Saglio invite aussi le sociologue à rédiger un nouvel article, qui devra
                    s’intituler <hi rend="italic">Maleficium</hi>. Celui-ci ne figurera toutefois
                    pas dans le dictionnaire. Publiée dès 1902 dans un petit fascicule anticipant
                    sur la sortie du sixième volume, <hi rend="italic">Magia</hi> eut un certain
                    impact, spécialement parmi les hellénistes. Dans la <hi rend="italic">Revue des
                        Études Grecques</hi>, nous avons pu localiser quatre citations de cette
                    notice, toutes situées entre 1903 et 1907<note type="standard" xml:id="ftn22" place="foot" n="22">
            <p> Voir <hi rend="small-caps">P. Perdrizet</hi>,
                            « ΣΦΡΑΓΙΣ ΣΟΛΟΜΩΝΟΣ », <hi rend="italic">Revue des Études Grecques
                            </hi>(1903), p. 42-61 ;<hi rend="small-caps"> P. Perdrizet,
                            « </hi>Isopséphie », <hi rend="italic">Revue des Études Grecques</hi>
                            (1904), p. 350-360 ; <hi rend="small-caps">P. Girard</hi>, « Ajax fils
                            de Télamon, étude de mythologie héroïque », <hi rend="italic">Revue des
                                Études Grecques</hi> (1905), p. 1-75 ; et enfin <hi rend="small-caps">W. Deonna</hi>, « Talismans magiques touvés dans
                            l’île de Thasos » (1907), p. 373.</p>
          </note>, tandis que dans la <hi rend="italic">Revue des Études Anciennes</hi>, nous n’en avons localisé
                    qu’une mention, datant de 1920, ce qui témoigne au moins de ce que le texte
                    continua de circuler durant un temps considérablement long<note type="standard" xml:id="ftn23" place="foot" n="23">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">P. Roussel, </hi>« Médée et le meurtre de ses
                            enfants », <hi rend="italic">Revue des Études Anciennes</hi> (1920),
                            p. 157-171.</p>
          </note>.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e991">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e992">Paul Huvelin, le spécialiste consacré</head>
                <p xml:id="d1e994">Alors que durant la période où il apporta sa contribution au <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi> Henri Hubert n’était
                    qu’un jeune homme aux talents prometteurs, Huvelin occupait quant à lui la
                    position de spécialiste reconnu. Né en 1873, soit un an après Hubert, il acquit
                    des titres et consolida une œuvre personnelle plus tôt que son collègue de <hi rend="italic">L’Année sociologique</hi>. En 1904, lorsque son premier texte
                    fut publié dans le <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>, il
                    était déjà docteur en droit et professeur de droit romain à l’université de
                    Lyon. Son titre lui fut conféré en 1897 grâce à la soutenance d’une thèse
                    intitulée l’<hi rend="italic">Essai sur le droit des marchés et des foires</hi>,
                    dont le souffle comparatiste et historique embrassait de longues périodes de
                    l’histoire économique dite occidentale, notamment celle de l’Antiquité
                    gréco-romaine. Concernant son poste, il faut dire qu’Huvelin était déjà passé
                    par l’université d’Aix, où il était arrivé vers le milieu de l’année 1898 pour y
                    exercer la fonction de chargé de cours complémentaire d’histoire du droit
                    français. Il s’était rendu à Lyon l’année suivante, à la suite de son succès à
                    l’examen d’agrégation. Sa nomination avait eu lieu un peu plus tard, en 1901,
                    comme professeur d’histoire du droit romain, également à Lyon.</p>
                <p xml:id="d1e1010">La rapide ascension d’Huvelin s’explique en grande partie par
                    l’inclination de ses investigations intellectuelles. Comme l’a bien montré
                    Frédéric Audren, il inaugura les discussions sur une branche du savoir
                    jusqu’alors pratiquement inconnue en France, à savoir l’histoire du droit
                        commercial<note type="standard" xml:id="ftn24" place="foot" n="24">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">F. Audren, « </hi>Paul Huvelin (1873-1923) :
                            juriste et durkheimien », <hi rend="italic">Revue d’histoire des
                                sciences humaines </hi>4/1 (2001), p. 117-130<hi rend="small-caps">.</hi>
            </p>
          </note>. Dans ce cas spécifique, Huvelin rompit avec une
                    vision strictement normative de la loi. Cette vision, en radicalisant
                    l’autonomie du droit, passait sous silence la spécificité des rapports entre la
                    loi et le monde, et plus encore la capacité de la loi d’intervenir dans le
                    monde. Il est bien vrai que la perspective d’Huvelin n’impliquait pas une
                    négation du statut même du droit, ou pour être plus précis, de sa relative
                    indépendance. Mais Huvelin la complexifiait de manière considérable, comme on
                    pourra s’en rendre compte ci-après. Quant à ses études touchant le droit romain,
                    elles opéraient sur des terrains très proches de ceux de la sociologie de la
                    religion produite dans <hi rend="italic">L’Année sociologique</hi>. <hi rend="italic">Grosso modo</hi>, il cherchait à comprendre comment, à partir
                    d’une source magique ou religieuse, un droit pouvait voir le jour sans être ni
                    de la magie ni de la religion.</p>
                <p xml:id="d1e1031">Le début de la participation d’Huvelin au <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi> coïncide pratiquement avec son adhésion
                    au projet scientifique dirigé par Durkheim. Grâce aux lettres d’Huvelin
                    adressées à Mauss, et qui sont conservées à l’<hi rend="small-caps">imec</hi>,
                    nous savons qu’il se rapprochait déjà du champ de la sociologie universitaire
                    depuis 1899<note type="standard" xml:id="ftn25" place="foot" n="25">
            <p> Archives
                            de l’<hi rend="small-caps">imec</hi>. Fonds Mauss-Hubert, boîte <hi rend="small-caps">mas</hi> 6.40. La transcription de ces lettres est
                            disponible dans l’article cité de Frédéric Audren (cf. note
                        24).</p>
          </note>. La réciproque était également vraie, étant donné que la
                    production d’Huvelin sur l’histoire de l’ancien droit romain fut bien accueillie
                    parmi les disciples de Durkheim<note type="standard" xml:id="ftn26" place="foot" n="26">
            <p> Durkheim fit mention de sa lecture d’Huvelin dans les lettres
                            adressées à Mauss (<hi rend="small-caps">É. Durkheim, </hi>
              <hi rend="italic">Lettres à Marcel Mauss</hi>,<hi rend="italic"> </hi>Paris, 1998, p. 123). Voir aussi le compte rendu écrit par
                            Durkheim à propos d´un des livres d’Huvelin, <hi rend="small-caps">É.
                                Durkheim,</hi> « Tablettes magiques et le droit romain », <hi rend="italic">L’Année sociologique </hi>6 (1903),
                        p. 388-390.</p>
          </note>. Nous observons qu’il vint à figurer parmi les
                    collaborateurs réguliers de <hi rend="italic">L’Année sociologique</hi> à partir
                    de 1903. Dans le <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>, auquel
                    il participa dès 1904, nous rencontrons en tout dix notices signées par lui,
                    dont la longueur et les thèmes sont variables, comme le montre le tableau
                    ci-dessous.</p>
                <p rend="figure-title" xml:id="d1e1078">Tableau 3 – Paul Huvelin et le <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>
        </p>
                <table xml:id="d1e1083">
                    <row>
                        <cell>
                            <hi rend="italic">Notices</hi>
                        </cell>
                        <cell>
                            <hi rend="italic">Volume</hi>
                        </cell>
                        <cell>
                            <hi rend="italic">Année de publication</hi>
                        </cell>
                        <cell>
                            <hi rend="italic">Nombre de colonnes</hi>
                        </cell>
                        <cell>
                            <hi rend="italic">Pagination</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>M<hi rend="small-caps">ercator</hi>
            </cell>
                        <cell>L-M</cell>
                        <cell>1904</cell>
                        <cell>10</cell>
                        <cell>1731-1736</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>M<hi rend="small-caps">ercatura</hi>
            </cell>
                        <cell>L-M</cell>
                        <cell>1904</cell>
                        <cell>53</cell>
                        <cell>1743-1769</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>N<hi rend="small-caps">avicularius</hi>
            </cell>
                        <cell>N-Q</cell>
                        <cell>1907</cell>
                        <cell>2</cell>
                        <cell>20-21</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>N<hi rend="small-caps">egotiator</hi>
            </cell>
                        <cell>N-Q</cell>
                        <cell>1907</cell>
                        <cell>7</cell>
                        <cell>41-45</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>N<hi rend="small-caps">egotium Gestio</hi>
            </cell>
                        <cell>N-Q</cell>
                        <cell>1907</cell>
                        <cell>6</cell>
                        <cell>47-50</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>N<hi rend="small-caps">exum</hi>
            </cell>
                        <cell>N-Q</cell>
                        <cell>1907</cell>
                        <cell>13</cell>
                        <cell>77-83</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>N<hi rend="small-caps">omina Transcripticia</hi>
            </cell>
                        <cell>N-Q</cell>
                        <cell>1907</cell>
                        <cell>2</cell>
                        <cell>97-98</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>O<hi rend="small-caps">bligatio</hi>
            </cell>
                        <cell>N-Q</cell>
                        <cell>1907</cell>
                        <cell>14</cell>
                        <cell>133-140</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>O<hi rend="small-caps">bvugulatio</hi>
            </cell>
                        <cell>N-Q</cell>
                        <cell>1907</cell>
                        <cell>1</cell>
                        <cell>141</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>S<hi rend="small-caps">olutio</hi>
            </cell>
                        <cell>R-S</cell>
                        <cell>1911</cell>
                        <cell>7</cell>
                        <cell>1392-1395</cell>
                    </row>
                </table>
                <p xml:id="d1e1230">Il est impossible de savoir comment lui fut adressée
                    l’invitation à participer au <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi> sans une analyse préalable de sa correspondance passive, ce
                    qui reste à faire. L’initiative peut être partie de Saglio, en raison de ses
                    contacts dans le domaine du droit. Elle peut aussi être venue de Pottier, bien
                    placé au sein de l’Université française. Quoi qu’il en soit, il faut souligner
                    le fait que les travaux d’Huvelin étaient bien connus dans le milieu des
                    antiquisants. Ses articles et ses livres relatifs à l’histoire du droit et du
                    commerce pendant l’Antiquité sont cités assez fréquemment dans les revues
                        spécialisées<note type="standard" xml:id="ftn27" place="foot" n="27">
            <p>
                            Tout en excluant les innombrables allusions faites aux travaux d’Huvelin
                            par certains collaborateurs de <hi rend="italic">L’Année
                                sociologique</hi>, voir dans ce sens : <hi rend="small-caps">P.
                                Perdrizet, « </hi>Isopséphie », <hi rend="italic">Revue des Études
                                Grecques</hi> (1904), p. 350-360 ; <hi rend="small-caps">C. Ruelle,
                                « </hi>Bibliographie annuelle des études grecques », <hi rend="italic">Revue des Études Grecques</hi> (1909), p. 444 ; <hi rend="small-caps">H. Lechat, </hi>« Une guerre d’usure : la deuxième
                            guerre punique (compte rendu) », <hi rend="italic">Revue des Études
                                Anciennes </hi>(1917), p. 188-189 ; et <hi rend="small-caps">W.
                                Deonna « </hi>Le portrait de Phidias sur le Bouclier de l’Athèna
                            Parthénos », <hi rend="italic">Revue des Études Anciennes</hi> (1920),
                            p. 291-308.</p>
          </note>. Il écrivit lui-même pour le <hi rend="italic">Bulletin de correspondance hellénique</hi> des commentaires sur un décret
                    commercial grec qui venait d’être découvert alors<note type="standard" xml:id="ftn28" place="foot" n="28">
            <p>
                            <hi rend="small-caps">P. Huvelin, E. Schulhof, </hi>« Fouilles de Délos
                            (1905) : Inscriptions ; loi réglant la vente du bois et du charbon à
                            Délos », <hi rend="italic">Bulletin de correspondance hellénique
                            </hi>(1907), p. 46-93.</p>
          </note>.</p>
                <p xml:id="d1e1283">Quant aux notices publiées par Huvelin dans le <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>, elles sont très révélatrices des
                    domaines propres à sa spécialité, ce qui montre combien son recrutement fut
                    conscient. D’un côté, nous trouvons des textes portant sur l’analyse de
                    l’histoire des pratiques commerciales et des législations qui leur étaient
                    sous-jacentes. Tel est le cas des notices <hi rend="italic">mercator</hi>, <hi rend="italic">mercatura</hi>, <hi rend="italic">navicularius</hi>, <hi rend="italic">negociator</hi>, <hi rend="italic">negotium gestio</hi> et <hi rend="italic">nomina transscripticia</hi>. D’un autre côté, des textes lui
                    furent commandés sur des aspects précis du droit romain, pas nécessairement en
                    rapport avec le commerce, comme <hi rend="italic">nexum</hi>, <hi rend="italic">obligatio</hi>, <hi rend="italic">obvugulatio</hi> et <hi rend="italic">solutio</hi>. Il est inutile de réaliser ici une description complète de
                    chaque cas, tant est grande la complexité des contextes historiques analysés. À
                    l’inverse, nous présenterons dans les grandes lignes ce qui confère à l’ensemble
                    son unité.</p>
                <p xml:id="d1e1320">Mises à part les très brèves notices techniques comme <hi rend="italic">navicularius</hi>, <hi rend="italic">nomina transcripticia
                    </hi>et <hi rend="italic">obvugulatio</hi>, la collaboration d’Huvelin attire
                    l’attention par la combinaison qu’elle opère entre un récit historique et un
                    comparativisme sociologiquement informé. Ainsi, par exemple, il se prévaut d’un
                    phénomène comme l’afflux de l’or et de l’argent à partir de la conquête de
                    l’Amérique pour expliquer au lecteur l’impact commercial de l’expansion
                    macédonienne (<hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>, 1904,
                    p. 1754-1756). Il met aussi en parallèle le transport pratiqué dans l’Europe
                    moderne avec celui du monde méditerranéen ancien (<hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>, 1907, p. 42-45). Enfin, il évoque des
                    faits connus du droit germanique pour éclairer certaines pratiques romaines (<hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>, 1907, p. 79). Il ne
                    s’agissait pourtant pas d’un comparatisme uniforme. En fait, la comparaison
                    était dirigée pour appréhender les spécificités de plans de la réalité
                    distincts. Surtout dans le cas des notices touchant l’histoire du droit
                    commercial, Huvelin propose aussi bien une histoire <hi rend="italic">externe</hi> du commerce, confirmant les pratiques qui le configuraient
                    dans les sociétés anciennes et leurs changements survenus au fil des siècles,
                    qu’une histoire <hi rend="italic">interne</hi>, en l’occurrence l’analyse des
                    lois dans leurs rapports avec les transformations sociales et avec la tradition
                    juridique elle-même.</p>
                <p xml:id="d1e1350">Une autre donnée importante à souligner est le lien existant
                    entre ses notices et les grands programmes de recherche des fondateurs de <hi rend="italic">L’Année sociologique</hi>. Tout comme ces derniers, mais sans
                    les citer, Huvelin parle de <hi rend="italic">division du travail</hi>, de <hi rend="italic">solidarité</hi>, de <hi rend="italic">groupes familiaux</hi>,
                    de <hi rend="italic">magie</hi> et de <hi rend="italic">religion</hi>.
                    Néanmoins, cette adhésion ne va pas sans réserve. Effectivement, en étudiant
                    l’autonomisation de la législation comme un indice de la complexification des
                    sociétés antiques, Huvelin ne l’associe pas, comme l’eût fait Durkheim, à la
                    solidarité organique<note type="standard" xml:id="ftn29" place="foot" n="29">
            <p>
                            Voir spécialement : <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">dagr</hi>
              </hi>, 1904, p. 1744-1746 ; 1907, p. 79-83 et
                            p. 133-135.</p>
          </note>. L’affaiblissement du droit pénal fondé sur les
                    lois du sang et imprégné par un fond magico-religieux n’était pas nécessairement
                    le reflet d’une augmentation de cette solidarité ; il pouvait tout autant être
                    l’indice d’une sophistication des mécanismes visant à produire des inégalités
                    sociales nuisibles à son implantation.</p>
                <p xml:id="d1e1380">Il est très malaisé d’évaluer l’impact de ces textes spécifiques
                    d’Huvelin parmi les latinistes, les hellénistes et les sociologues. Bien que ses
                    travaux aient connu une circulation plutôt bonne dans ces cercles, nous n’avons
                    trouvé que deux références à la participation d’Huvelin au <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>. La première, chronologiquement, a été
                    faite par Georges Seure. Dans le <hi rend="italic">Bulletin de correspondance
                        hellénique</hi> publié en 1912, il cite l’article <hi rend="italic">negotiator</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn30" place="foot" n="30">
            <p>
                            G. S<hi rend="small-caps">eure</hi>, « Antiquités thraces de la
                            Propontide », <hi rend="italic">Bulletin de correspondance
                                hellénique</hi> (1912), p. 557 et 614.</p>
          </note>. L’autre
                    référence, cette fois-ici à l’article <hi rend="italic">obligatio</hi>, est
                    venue d’un jeune helléniste qui, à l’époque, s’était également engagé dans la
                    sociologie : Louis Gernet. Dans un texte sur le droit primitif en Grèce publié
                    dans la <hi rend="italic">Revue des Études Grecques</hi> en 1917, il utilise des
                    hypothèses d’Huvelin<note type="standard" xml:id="ftn31" place="foot" n="31">
            <p>
                            L. G<hi rend="small-caps">ernet, « </hi>Hypothèses sur le contrat
                            primitif en Grèce », <hi rend="italic">Revue des Études Grecques</hi>
                            (1917), p. 249-293, 363-383.</p>
          </note>. Il est toutefois possible que
                    ses contemporains aient tout simplement préféré ne se référer qu’aux travaux
                    plus conséquents de l’auteur. Ce dernier y renvoie effectivement dans ses
                    copieuses notes accompagnant les textes du <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>, spécialement à ses articles, notamment
                    celui qu’il publia dans <hi rend="italic">L’Année sociologique</hi>, et aussi à
                    sa thèse.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e1427">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e1428">Conclusion : note sur la place de la
                    sociologie dans le <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi> et sur
                    la place du <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi> dans la
                    sociologie</head>
                <p xml:id="d1e1438">Considérant les cinq volumes du <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi> publiés après la sortie de <hi rend="italic">L’Année sociologique</hi>, nous constatons que la présence de
                    la sociologie durkheimienne fut modeste en comparaison des dimensions de
                    l’ouvrage (sur les 4819 pages publiées entre 1900 et 1919, 86 seulement ont été
                    rédigées par des sociologues). En fait, il pouvait difficilement en aller
                    autrement : l’importance donnée à la vie matérielle et au quotidien des Anciens
                    laissait un espace secondaire aux grands essais d’interprétation
                    socio-historique, où la sociologie durkheimienne pouvait jouer un rôle
                    important. Petit ne veut toutefois pas dire inexistant. Ce fut surtout dans les
                    articles liés aux aspects plus généraux des croyances et des pratiques
                    religieuses que, outre les textes d’Henri Hubert et de Paul Huvelin, la
                    sociologie durkheimienne se rendit présente. Jules Toutain, dans <hi rend="italic">sacrificium </hi>et <hi rend="italic">religio</hi>, cite les
                    travaux collectifs de Mauss et d’Hubert, de même que la traduction française du
                    manuel de Chantepie de la Saussaye, réalisée sous la direction d’Hubert<note type="standard" xml:id="ftn32" place="foot" n="32">
            <p>
                            <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">dagr</hi>
              </hi>, 1911, p. 344 et
                            454.</p>
          </note>. De la même façon, Gustave Fougères, dans sa notice <hi rend="italic">maimaktéria</hi>, fait allusion à l’<hi rend="italic">Essai
                        sur le Sacrifice</hi> (<hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>, 1904, p. 1555). Le fait est que les sociologues
                    durkheimiens étaient devenus incontournables, du moins quant aux théories sur la
                    pratique religieuse. Que ce soit pour marquer son accord ou pour signifier son
                    désaccord par rapport à eux, il fallait nécessairement les citer. Quant aux
                    autres champs de la sociologie, économique et juridique, et pour évoquer ici les
                    divisions qui existaient au sein de <hi rend="italic">L’Année sociologique</hi>,
                    il fallut attendre un peu plus longtemps. L’exception dans ce cas fut Huvelin,
                    mais son autorité n’était reconnue que dans des domaines très spécifiques.</p>
                <p xml:id="d1e1476">L’autre facette de notre investigation est de considérer le <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi> sous l’angle de
                    l’institutionnalisation de la sociologie. Connaissant l’espace prédominant des
                    études gréco-latines dans l’ensemble du système d’enseignement, et en
                    particulier au sein des facultés de lettres, les mêmes qui virent naître les
                    premières chaires de sociologie, nous pouvons dire certainement que cette
                    perspective ne manque pas d’intérêt. Dans la mesure où certains chercheurs
                    proches de Durkheim se firent représenter dans le <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>, soit dans des textes directs, soit
                    dans des citations, cela avait des répercussions sur les investissements des
                    antiquisants. De plus, parce qu’elle venait à figurer dans le hall d’entrée des
                    savoirs légitimement applicables à l’étude du monde antique, la sociologie
                    pouvait aussi donner de la valeur aux investissements intellectuels des
                    générations nouvelles. L’augmentation du nombre d’hellénistes dans les filières
                    de <hi rend="italic">L’Année sociologique</hi> jusqu’à la publication du dernier
                    numéro de sa première série, en 1913, ne nous semble pas fortuite. Louis Gernet,
                    Henri Jeanmaire et Pierre Roussel, tandis qu’ils suivaient la voie de la
                    spécialisation, parièrent sur la sociologie comme sur quelque chose qui pouvait
                    renforcer leur projet de carrière. Parmi les latinistes, un raisonnement
                    similaire peut s’appliquer à André Piganiol, même s’il n’a pas écrit pour la
                    première série. Par conséquent, il nous paraît que les articles d’Hubert et
                    d’Huvelin dans le <hi rend="italic">
            <hi rend="small-caps">dagr</hi>
          </hi>, plus
                    qu’ils n’ont exercé un impact sur les trajectoires individuelles de tel ou tel
                    individu, ont permis d’élargir les espaces d’insertion institutionnelle d’un
                    groupe.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>