<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="ANABASES-1898_Haack">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">
                    <hi xml:lang="fr">L’étruscologie : une histoire contemporaine ?</hi>
                </title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Marie-Laurence</forename>
                        <surname>Haack</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> Université de Limoges<lb/>haackml@yahoo.fr </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    « intelligente » et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">
                        <hi xml:lang="fr">L’étruscologie : une histoire contemporaine ?</hi>
                    </titlePart>
                </docTitle>
                <byline>
                    <docAuthor>Marie-Laurence Haack</docAuthor>
                </byline>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <p xml:id="d1e166">Jusqu’à la fin du <hi rend="small-caps">xix</hi>
        <hi rend="sup">e</hi>
                siècle, tout en reconnaissant l’existence des Étrusques dans l’histoire de l’Italie,
                les antiquisants n’accordaient pas de place particulière aux Étrusques. On pourrait
                dire de façon caricaturale que les Étrusques n’avaient pas d’histoire, tant les
                Étrusques étaient étudiés au travers d’un filtre romano-centriste. Il faut attendre
                le début du <hi rend="small-caps">xx</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> siècle pour que les
                études sur les Étrusques acquièrent autonomie, reconnaissance et rayonnement :
                l’histoire des Étrusques fait alors l’objet d’une science appelée étruscologique,
                possédant sa revue de prestige, les <hi rend="italic">Studi Etruschi</hi>, ses
                colloques internationaux, ses chaires universitaires et ses propres spécialistes.
                Nous présentons ici un projet de recherche qui vise à étudier comment et pourquoi un
                discours et un savoir scientifique sur l’histoire des Étrusques sont apparus
                précisément au <hi rend="small-caps">xx</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> siècle en
                Europe.</p>
            <p xml:id="d1e186">Nous voudrions montrer que la fabrique scientifique de l’étruscologie
                est liée au statut des Étrusques dans les processus de construction et de
                reconstruction nationale des <hi rendition="#style04">É</hi>tats européens à travers
                trois fils conducteurs :</p>
            <div type="div1" xml:id="d1e191">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e192">1) Le parcours biographique</head>
                <p xml:id="d1e194">Nous souhaitons chercher à savoir quand, comment et pourquoi des
                    savants se mettent à étudier les Étrusques. Jusqu’à présent M. Pallottino est le
                    seul de tous les étruscologues du <hi rend="small-caps">xx</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle à commencer à faire l’objet d’études biographiques<note type="standard" xml:id="ftn16" place="foot" n="16">
            <p>
                            <hi xml:lang="it">Cf. L. M. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="it">Michetti </hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="it">(éd.), </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="it">Massimo Pallottino a dieci anni
                                    dalla scomparsa : atti dell’incontro di studio, Roma, 10-11
                                    novembre 2005</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="it">, Rome 2007.
                        </hi>
            </p>
          </note>. Le moment est venu d’approfondir ces recherches à partir
                    des études biographiques récentes du célèbre historien d’art<note type="standard" xml:id="ftn17" place="foot" n="17">
            <p>
                            <hi xml:lang="it">Cf. M. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="it">Barbanera</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="it">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="it">Ranuccio Bianchi Bandinelli. Biografia ed
                                    epistolario di un grande archeologo</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="it">,
                                Milano 2003 ; </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">
                  <hi xml:lang="it">Id</hi>
                </hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="it">., « “Lo
                                studio dell’arte etrusca era fermo al volume di Jules Martha”. Le
                                ricerche sugli Etruschi nel primo trentennio del Novecento », in
                                </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="it">L’occhio dell’archeologo.
                                    Ranucchio Bianchi Bandinelli nella Siena del primo ‘900. [Siena,
                                    Complesso museale Santa Maria della Scala, 4 aprile - 5 luglio
                                    2009]</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="it">, Cinisello Balsamo 2009
                                p. 17-31. </hi>
            </p>
          </note>, R. Bianchi Bandinelli. Grâce à
                    celles-ci, on pourra s’interroger en particulier sur l’attitude des
                    étruscologues vis-à-vis du régime fasciste. Y a-t-il eu chez les étruscologues,
                    comme peut-être chez beaucoup d’intellectuels italiens<note type="standard" xml:id="ftn18" place="foot" n="18">
            <p>
                            <hi xml:lang="it">Cf. G. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="it">Turi</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="it">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="it">Il fascismo e il consenso degli
                                intellettuali</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="it">, Bologne 1980.
                        </hi>
            </p>
          </note>, un attrait, voire un consensus ?</p>
                <p xml:id="d1e263">D’abord, on s’informera sur tout ce qui a trait au choix de
                    l’étude des Étrusques : quelle est la place des études étruscologiques dans le
                    parcours professionnel ? Quelle reconnaissance professionnelle est recherchée et
                    obtenue ? Puis, on s’intéressera à tout ce qui est relatif aux engagements
                    politiques et citoyens. Enfin, on relèvera tout ce qui a trait aux goûts
                    littéraires et artistiques de ces savants pour examiner en quoi leur
                    connaissance de l’art moderne a pu influer sur leur appréciation de l’art
                    étrusque.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e265">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e266">2) Le discours historique</head>
                <p xml:id="d1e268">On cherchera à savoir ce qui est devenu objet de science au cours
                    du <hi rend="small-caps">xx</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, quels sont les
                    premiers thèmes d’étude choisis, ceux qui disparaissent, ceux qui demeurent et
                    sous quelle forme et pourquoi. On portera une grande attention aux préfaces et
                    aux remerciements. Un travail particulier sera consacré aux rééditions et aux
                    traductions du manuel de M. Pallottino, <hi rend="italic">Etruscologia</hi>. On
                    étudiera aussi la place, l’iconographie et l’histoire des Étrusques dans les
                    manuels scolaires et universitaires.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e278">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e279">3) Le discours politique</head>
                <p xml:id="d1e281">On s’intéressera aussi à l’utilisation de la référence étrusque
                    dans le discours politique, en particulier à l’instrumentalisation du récit des
                    origines en Italie. Quels arguments viennent appuyer la référence étrusque ? <hi rendition="#style04">À</hi> quelles refondations contribuent les Étrusques
                    et à quelles refondations ne contribuent-ils pas ? Le passé étrusque est-il
                    inventé ou simplement récupéré au prix de réinterprétations ou encore
                    résiste-t-il à certaines tentatives d’interprétation politique ? Y a-t-il
                    incompréhensions entre politiques et étruscologues ?</p>
                <p xml:id="d1e286">On cherchera aussi à mesurer le statut patrimonial des Étrusques.
                    Quel rôle politique fait-on jouer à la conservation des monuments et des
                    antiquités étrusques ?</p>
                <p xml:id="d1e288">Ces trois fils conducteurs pourraient servir de base à
                    l’organisation de séminaires sur les sources de l’étruscologie du <hi rend="small-caps">xx</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
                <p xml:id="d1e295">Un premier temps pourrait être consacré à la comparaison des
                    manuels d’étruscologie du <hi rend="small-caps">xx</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle. On verra, par exemple, comment une même question, celle des
                    origines par exemple, est traitée dans les manuels d’étruscologie des différents
                    pays d’une même période. Dans les manuels d’école élémentaire, on verra quels
                    sont les pays qui accordent une place aux Étrusques et quelle image est donnée
                    d’eux. Dans les manuels de collège et de lycée, on examinera quel statut est
                    conféré aux Étrusques parmi les civilisations antiques.</p>
                <p xml:id="d1e302">Un deuxième temps pourra être consacré aux archives écrites. Le
                    séminaire présentera le dépouillement et les analyses de plusieurs fonds
                    d’archives connus : ceux de la <hi rend="small-caps">biasa</hi> (Biblioteca di
                    Archeologia e Storia dell’Arte de l’université de Rome), comprenant le Fondo
                    Giulio Quirino Giglioli, ceux des documents de la Soprintendenza alla Galleria
                    Nazionale d’arte moderna, ceux de l’Archivio de l’E42 et du secrétariat
                    particulier du Duce et, enfin, ceux de la bibliothèque Pallottino, acquise en
                    1995 par le <hi rend="small-caps">cnr</hi>.</p>
                <p xml:id="d1e310">Un troisième temps portera sur les sources iconographiques, en
                    particulier photographiques, comme les archives photographiques de Toscane
                    recensées par le <hi rend="italic">Censimento dei Fondi fotografici
                    toscani</hi>, les archives des frères Alinari et le site Internet de l’Istituto
                    Luce : on cherchera à savoir quels sont les sites et les objets étrusques dont
                    les photographies ont été utilisées dans les études étruscologiques et comment t
                    les figures humaines sont mises en scène.</p>
                <p xml:id="d1e315">Dans un quatrième temps, on étudiera les sources radiophoniques
                    et journalistiques. On s’intéressera à la radio de l’élite italienne, <hi rend="small-caps">uri</hi>, à partir de 1924, puis à l’<hi rend="small-caps">eiar</hi>, à partir de 1928. On verra particulièrement comment les
                    Étrusques sont utilisés dans les débats sur la race dans les années 40. On
                    étudiera aussi l’émergence d’un discours étruscologique dans les revues
                    florentines du début du <hi rend="small-caps">xx</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, l’utilisation de la question des origines étrusques dans la
                    revue <hi rend="italic">La Difesa della razza</hi> de 1938 à 1943, puis la
                    vulgarisation des analyses scientifiques sur l’<hi rend="small-caps">adn</hi>
                    des Étrusques.</p>
                <p xml:id="d1e334">Les séminaires pourront déboucher sur trois séries de journées
                    d’études.</p>
                <p xml:id="d1e336">La première porterait sur la construction de l’étruscologie comme
                    discipline universitaire entre 1914 et 1935. On reviendrait sur la découverte de
                    fragments de statues monumentales à Véies entre 1914 et 1920, événement qui a
                    soudain promu l’art étrusque au rang d’art original et atemporel. On verra aussi
                    que cette réévaluation de l’art étrusque a des répercussions sur toute la
                    recherche sur les Étrusques. Après l’art, la langue étrusque a commencé à être
                    considérée pour elle-même. On examinera comment la reconnaissance d’une
                    originalité étrusque a poussé les étruscologues à rendre leur discipline
                    autonome en lui donnant une légitimité scientifique. L’organisation de
                    rencontres scientifiques et la mise en place d’une revue spécifique ont ainsi
                    contribué à la création de chaires universitaires d’étruscologie. A. Minto,
                    surintendant des antiquités d’<hi rendition="#style04">É</hi>trurie, crée le <hi rend="italic">Comitato Permanente per l’Etruria</hi> dont il devient
                    président, en 1925, pour promouvoir et coordonner toutes les initiatives sur la
                    civilisation étrusque. Il suscite la création des <hi rend="italic">Studi
                        Etruschi,</hi> dont la publication débute en 1927. En 1926, l’année où est
                    organisé à Florence le premier <hi rend="italic">Convegno nazionale etrusco</hi>
                    à Florence, est créée une chaire d’étruscologie à l’université de Rome. En 1928,
                    se tient le premier <hi rend="italic">Congresso internazionale etrusco</hi> à
                    Bologne. En 1932, le comité permanent pour l’<hi rendition="#style04">é</hi>trurie est transformé en <hi rend="italic">Istituto di Studi
                        Etruschi</hi> destiné à organiser des tables rondes sur des sujets
                    spécifiques et à lancer des projets de répertoires.</p>
                <p xml:id="d1e360">On s’apercevra toutefois que les études étruscologiques sont
                    fragmentées : les premiers numéros des <hi rend="italic">Studi Etruschi</hi>
                    sont ainsi divisés en sections distinctes sur l’histoire et l’archéologie, sur
                    la langue et l’épigraphie et l’histoire naturelle et les dictionnaires.</p>
                <p xml:id="d1e366">Puis, on examinera la période qui va de 1935 à 1947 : les
                    étruscologues tentent alors de régler la question controversée des origines
                    étrusques, mais, en l’absence de certitude sur la question, l’étruscologie subit
                    la concurrence de l’histoire romaine auprès d’autorités soucieuses de légitimer
                    leur discours sur la race, sur la nation et sur l’empire<note type="standard" xml:id="ftn19" place="foot" n="19">
            <p>
                            <hi xml:lang="it">Cf. M. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="it">Cagnetta</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="it">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="it">Antichisti e impero fascista</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="it">, Bari 1979. </hi>
            </p>
          </note>. On s’intéressera, à
                    partir de 1935, aux publications sur l’origine des Étrusques.
                    Traditionnellement, on reconnaissait aux Étrusques une origine étrangère, soit
                    une origine transmarine, soit une origine lydienne s’appuyant sur les
                    affirmations d’Hérodote considéré comme le père de l’histoire. Dans les années
                    ‘30, la thèse de Denys d’Halicarnasse pour qui le peuple étrusque serait un
                    peuple autochtone connaît un renouveau d’intérêt. <hi rendition="#style04">À</hi> la suite d’A. Trombetti, les arguments linguistiques servent à
                    appuyer la thèse de l’italianité de la nation et de la civilisation étrusque.
                    Certains savants vont jusqu’à tenter d’isoler critères anthropologiques
                    d’identification des Étrusques et chercher appui dans la forme du crâne des
                    Étrusques.</p>
                <p xml:id="d1e388">On ne peut s’empêcher de voir dans l’intérêt de tous ces savants
                    italiens pour une thèse jusque-là dédaignée une conséquence des propos du Duce
                    sur la pureté de la race italienne, sur la race « ario-romaine », qualifiée de
                    « super race de la nation italienne » et du « Manifeste des hommes de sciences
                    racistes » rédigé par un groupe d’universitaires italiens. On verra enfin que
                    les plus fervents fascistes parmi les étruscologues ne pouvant effacer d’un
                    trait la thèse de l’hétérochtonie, on note sinon une désaffection pour
                    l’étruscologie, du moins un nouvel attrait de l’histoire romaine pour nombre
                    d’étruscologues cherchant à assurer leur carrière. À une histoire des Étrusques
                    encore discutée, et pour tout dire mal assurée, on préfère une romanité
                    victorieuse et grandiose.</p>
                <p xml:id="d1e390">Dans un troisième temps, on s’intéressera à l’élargissement du
                    champ des études étruscologiques dans l’après guerre. On verra comment la
                    pluridisciplinarité s’efface au profit d’une interdisciplinarité. Les barrières
                    entre spécialités étruscologiques tombent grâce à l’émergence de nouvelles
                    personnalités aux compétences linguistiques, historiques et artistiques, comme
                    M. Pallottino qui se consacre en pleine guerre à une <hi rend="italic">Etruscologia</hi> dont la seconde édition, publiée à la sortie de la
                    guerre, offre un « panorama des connaissances et des problèmes de la
                    civilisation étrusque » au grand public et connaît un succès retentissant. Cette
                    conception d’une étruscologie globale, partagée à l’étranger est à l’œuvre dans
                    la réalisation d’une exposition montrant de multiples aspects de la civilisation
                    étrusque : <hi rend="italic">Mostra dell’arte e della civiltà etrusca</hi>, en
                    1955 et 1956.</p>
                <p xml:id="d1e398">On montrera que la prise en compte de différents points de vue
                    s’accompagne d’une remise en perspective de la particularité des Étrusques dans
                    le cadre de l’Italie préromaine. L’essor des problématiques économiques et
                    sociologiques permettent de dessiner d’autres unités que linguistique ou
                    artistique. En 1951, l’<hi rend="italic">Istituto di Studi Etruschi </hi>est
                    devenu l’<hi rend="italic">Istituto di Studi Etruschi ed Italici</hi>, qui se
                    donne pour but de favoriser les études « sur l’origine et le développement des
                    Étrusques et des peuples antiques ». On cherche désormais à comprendre les
                    relations entre les différents peuples et le rôle de chacun dans l’histoire de
                    leur époque. On s’écarte de l’idée d’une hiérarchie entre peuples et on repense
                    simultanément le vieux problème des origines. Le concept de dérivation d’une
                    origine unique est progressivement délaissé au profit de l’idée d’un processus
                    de formation du peuple étrusque et de sa civilisation. M. Pallottino dans <hi rend="italic">L’origine degli Etruschi</hi>, Rome, 1947, puis F. Altheim
                    dans <hi rend="italic">Der Ursprung der Etrusker</hi>, Baden-Baden, 1950,
                    émettent l’idée d’une formation ethnique très progressive loin de la thèse
                    habituelle de l’envahisseur inconnu.</p>
                <p xml:id="d1e412">Dans les années ‘60, la publication des découvertes d’objets
                    étrusques à Ampurias en Espagne, à Pech Maho, à Saint Blaise et en Bourgogne,
                    provoque un élargissement encore plus grand de la perspective. De peuple
                    d’Italie, les Étrusques sont considérés comme un peuple d’Europe. En 1957, les
                        <hi rend="italic">Studi Etruschi</hi> revendiquent leur caractère
                    international ; M. Pallottino exerce dans les années qui suivent des
                    responsabilités au sein de l’<hi rend="italic">Associazione Internazionale di
                        Archeologia Classica</hi> et de l’<hi rend="italic">Unione Internazionale
                        degli Istituti di Archeologia</hi> et les grandes expositions prennent un
                    caractère continental, européen. Avant même la signature du traité de Rome,
                    l’exposition <hi rend="italic">Art et Civilisation des Étrusques</hi>, de 1954 à
                    1956 va du <hi rend="italic">Kunsthaus</hi> de Zurich au <hi rend="italic">Palazzo reale</hi> de Milan et dans d’autres sièges européens (La Haye,
                    Paris, Oslo, Cologne) et connaît très grand afflux de visiteurs, grâce à la
                    participation des musées allemands, français, suisses, autrichiens, anglais et
                    américains. Puis, avant la chute du mur de Berlin, l’exposition <hi rend="italic">Die Welt der Etrusker-Archäologische </hi>
          <hi rend="italic">Denkmäler aus Museen sozialistischer Länder</hi>, est présentée à l’<hi rend="italic">Altes Museum </hi>de Berlin. Ensuite, en 1992, au moment du
                    traité de Maastricht sur l’élargissement de l’Europe, l’exposition <hi rend="italic">Les Étrusques et l’Europe</hi>, conçue par M. Pallottino,
                    G. Camporeale et F. Gaultier, attire l’attention sur les rapports entre la
                    civilisation étrusque et l’Europe.</p>
                <p xml:id="d1e444">Enfin, on verra le retour de la question des origines à partir
                    des analyses <hi rend="small-caps">adn</hi> montrant une parenté des Étrusques
                    avec les populations d’Asie Mineure<note type="standard" xml:id="ftn20" place="foot" n="20">
            <p>
                            <hi xml:lang="en">Cf. C. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Vernesi</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">et alii</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, “The
                                Etruscans : a population-genetic study”, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">The American Journal of Human
                                Genetics</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> 74 (2004), p. 694-704 ; E.
                                </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Belle</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">et
                                alii</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, “Serial coalescent simulations
                                suggest a weak genealogical relationship between Etruscans and
                                modern Tuscans”, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Proceedings of the National Academy of Sciences </hi>
              </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">
                  <hi xml:lang="en">usa</hi>
                </hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> 103 (2006), p. 8012-8017 ; M.
                                </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Pellecchia</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> et alii, “The mystery of Etruscan origins : novel
                                clues from Bostaurus mitochondrial </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">dna”</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Proceedings of the Royal Society of
                                    Biological Sciences</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> 274 (2007),
                                p. 1175-1179.</hi>
            </p>
          </note> et de la reprise de ces analyses dans
                    une presse européenne où la place de la Turquie en Europe fait débat.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>