<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="ANABASES-872_Burlot">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">
                    <hi xml:lang="fr">Le faux, source intentionnelle d’erreurs : le cas des
                        contrefaçons de peintures antiques</hi>
                </title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Delphine</forename>
                        <surname>Burlot</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> Docteur en archéologie (université Paris IV)<lb/>
            <hi rend="author-email">delphine.burlot@free.fr</hi>
                    </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    « intelligente » et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
            <textClass>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
                    <list>
                        <item>Pompéi</item>
                        <item>faux</item>
                        <item>faussaires</item>
                        <item>peintures antiques</item>
                        <item>Herculanum</item>
                        <item>antiquaires</item>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
                    <list>
                        <item>Pompei</item>
                        <item>forgery</item>
                        <item>forgers</item>
                        <item>antique paintings</item>
                        <item>Herculanum</item>
                        <item>antiquarians</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="geonames">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Dates proposées dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="_temp">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">
                        <hi xml:lang="fr">Le faux, source intentionnelle d’erreurs : le cas des
                            contrefaçons de peintures antiques</hi>
                    </titlePart>
                </docTitle>
                <byline>
                    <docAuthor>Delphine Burlot</docAuthor>
                </byline>
            </titlePage>
            <div type="abstract" xml:lang="fr" xml:id="d1e216">
                <p xml:id="d1e217">Les faux ne sont réalisés que s’il existe une demande pour le
                    type d’œuvres qu’ils cherchent à imiter. Ainsi, les contrefaçons de peintures
                    murales antiques n’apparaissent qu’à la fin du <hi rend="small-caps">xvii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, à Rome, alors que l’on commence à
                    collectionner les fragments peints. Au milieu du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, plusieurs amateurs d’antiquités s’y
                    sont laissé prendre, comme Mead, Caylus et Winckelmann. Le faussaire qui les a
                    trompés, Giuseppe Guerra, a réalisé ses œuvres à partir de fragments d’enduits
                    antiques sur lesquels il a peint de nouvelles compositions. À la fin du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, les fausses
                    peintures antiques sont réalisées à l’encaustique, conformément aux théories
                    d’alors sur l’ancienne technique des peintres romains. Le faux cristallise les
                    espérances de l’antiquaire, qui, abusé, tombe souvent dans l’erreur
                    d’interprétation.</p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en" xml:id="d1e234">
                <p xml:id="d1e235">
                    <hi xml:lang="en">Forgeries are produced only if there exists a demand for the
                        type of works they try to imitate. </hi>
                    <hi xml:lang="en">Thus counterfeited antique wall paintings occurred at the end
                        of the </hi>
                    <hi rend="small-caps">
                        <hi xml:lang="en">xvii</hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en">th century at Rome, when painted fragments started being
                        collected. ln mid-</hi>
                    <hi rend="small-caps">
                        <hi xml:lang="en">xviii</hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en">th century several antiquarians such as Mead, Caylus and
                        Winckelmann were taken in. </hi>
                    <hi xml:lang="en">The forger who took them in, Giuseppe Guerra, produced his
                        works from fragments of antique coatings upon which he painted new
                        compositions. </hi>
                    <hi xml:lang="en">By the end of the </hi>
                    <hi rend="small-caps">
                        <hi xml:lang="en">xviii</hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en">th century, forged antique paintings were produced on wax
                        coatings in accordance with the theories of the time regarding the ancient
                        technique of Roman painters. </hi>
                    <hi xml:lang="en">Forgery crystallized the antiquarian’s expectations, who, from
                        deception often fell into mistaken interpretation.</hi>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <p xml:id="d1e265">L’histoire d’un objet dépend des aléas du temps. Elle est constituée
                d’une succession d’événements comprenant sa fabrication, son utilisation, sa
                disparition et son « invention » (ou découverte) par l’archéologue. Ce dernier
                cherche alors à remonter le fil chronologique en s’appuyant sur toutes les
                informations que peut lui fournir l’objet. Il étudie les matériaux employés, l’état
                de conservation de l’objet, le contexte de sa découverte et il peut compléter son
                étude par des analyses en laboratoire. L’interprétation qu’il fait dépend des
                données qu’il a recueillies lors de son étude ainsi que de ses connaissances. La
                découverte d’un objet du passé offre donc à l’archéologue la possibilité d’en
                retrouver l’histoire. </p>
            <p xml:id="d1e267">Dans le cas du faux, l’histoire de l’objet précède bien souvent sa
                fabrication et la chronologie est inversée. Le faussaire donne une « ancienneté » à
                son œuvre afin de séduire l’archéologue ou le collectionneur. Il lui invente un
                passé antique car il souhaite que l’objet soit pris pour tel, et pour cela il
                s’inspire d’œuvres dont il imite le style, la technique de réalisation et la
                composition. Mais le faussaire invente également le reste de l’histoire de l’œuvre,
                et crée une fable relatant un enfouissement et une prétendue découverte. Pour
                appuyer sa supercherie, il fabrique de multiples preuves matérielles censées prouver
                l’antiquité de l’objet. Il utilise pour cela différents truchements, comme
                l’application de fausses patines, la réalisation de fausses cassures ou de fausses
                restaurations anciennes.</p>
            <p xml:id="d1e269">Rien n’est laissé au hasard dans la fabrication de la contrefaçon, ni
                les matériaux employés, ni le vieillissement feint de l’œuvre, ni l’invention de son
                histoire. Tous ces éléments concourent à la fabrication d’une œuvre nouvelle,
                unique, rare et attrayante : un faux<note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
          <p> Il faut bien faire attention à ne pas confondre une copie, une
                        réplique et un faux. La copie et la réplique consistent en la reproduction
                        de tout ou partie d’une œuvre, sans intention délictueuse, contrairement au
                        faux. L’artiste qui fait une copie reproduit le sujet et la composition de
                        l’original sans forcément en imiter le style. Plusieurs peintres célèbres se
                        sont adonnés à cet exercice La réplique est une copie réalisée par l’auteur
                        de l’original. Il s’agit de la seconde version d’un même
                tableau.</p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e276">La fable racontée par le faussaire à son client participe de la
                supercherie et dans certains cas la « victime », un archéologue ou un
                collectionneur, est connue du faussaire. Le faussaire est en effet souvent proche
                des archéologues, il travaille pour eux comme artiste ou comme restaurateur. Il est
                donc au fait des dernières découvertes, et ses connaissances de la matière lui
                permettent de l’imiter.</p>
            <p xml:id="d1e278">Le faux répond à une demande et il varie suivant les goûts et les
                modes. L’erreur qu’il produit de manière intentionnelle est la conséquence du
                « désir » antiquaire. Nous allons voir dans cet article quelques exemples de
                contrefaçons de peinture antique réalisées par d’habiles faussaires qui ont cherché
                à tromper les plus grands archéologues du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> siècle, au moment où la découverte d’Herculanum provoquait
                l’apparition d’un véritable engouement pour la peinture des anciens Romains.</p>
            <div type="div1" xml:id="d1e285">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e286">Premières déposes de peintures antiques et
                    premières contrefaçons</head>
                <p xml:id="d1e288">Déjà bons connaisseurs des monnaies et de la sculpture antiques,
                    les collectionneurs et les antiquaires ne semblent pas s’intéresser à la
                    peinture antique avant le début du <hi rend="small-caps">xvii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, car l’évolution technique qui permet de détacher les
                    peintures ne survient que tardivement. À partir du moment où une technique de
                    dépose est mise au point, les peintures ne sont plus laissées<hi rend="italic">
                        in situ</hi> mais elles sont extraites des « grottes » (où seuls les plus
                    téméraires des amateurs d’antiquité pouvaient jusque là les admirer), pour être
                    placées chez des collectionneurs, qui les exposent comme de petits tableaux<note type="standard" xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
            <p> La dépose des Noces
                            Aldobrandini en 1601 est un événement majeur dans l’histoire de la
                            réception de la peinture antique car elle fut à l’origine de
                            l’engouement pour cet art. Le cardinal Aldobrandini, propriétaire de
                            l’œuvre, l’avait incrustée dans le mur de l’un des pavillons qui se
                            trouvait dans le jardin de sa villa à Magnanapoli, à Rome. Au sujet de
                            cette peinture, voir G. <hi rend="small-caps">Fusconi</hi>, <hi rend="italic">La fortuna delle Nozze Aldobrandini</hi>, (<hi rend="italic">Studi e testi, 363</hi>), Vatican, 1994.</p>
          </note>.
                    Dès lors, l’intérêt pour ces œuvres atteint un public plus large, et les
                    collectionneurs, désireux de faire valoir leur bien, les présentent aux
                    visiteurs de leurs palais et les font copier par des artistes afin qu’elles
                    puissent être diffusées<note type="standard" xml:id="ftn3" place="foot" n="3">
            <p> Pietro Santo Bartoli et Gian Pietro Bellori publièrent différents
                            ouvrages sur ces peintures dont le plus célèbre est <hi rend="italic">Le
                                pitture antiche del Sepolcro dei Nasoni</hi>, Rome,
                    1680.</p>
          </note>.</p>
                <p xml:id="d1e320">Or parmi ces premiers fragments d’enduit antique conservés dans
                    les collections privées romaines se trouvent des œuvres dont l’authenticité est
                    douteuse. Le cardinal Barberini, qui était fier de présenter une grande peinture
                    de paysage trouvée dans les fondations de son palais, ainsi qu’un fragment
                    représentant la déesse Rome, trouvé sur l’Esquilin, possédait également
                    plusieurs peintures antiques, qui, selon les visiteurs du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, étaient fort « dans le goût de
                        Raphaël<note type="standard" xml:id="ftn4" place="foot" n="4">
            <p> J. <hi rend="small-caps">Richardson</hi>, <hi rend="italic">Traité de la
                                peinture et de la Sculpture</hi>, Genève, 1972, III,
                        p. 265.</p>
          </note> ». Nous savons par des témoignages plus récents, auxquels
                    nous devons nous référer car ces œuvres ont disparu aujourd’hui, qu’il s’agit
                    d’œuvres modernes<note type="standard" xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
            <p> Ces
                            peintures représentaient une Vénus et trois Amours, une Parque et un
                            Cupidon endormi. Elles furent relativement célèbres au début du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle. Les
                            gravures de ces œuvres montrent des compositions très chargées, au style
                            plus baroque qu’antique. Lucia Faedo pense que le Cupidon endormi était
                            antique, voir L. <hi rend="small-caps">Faedo</hi>, “Vivere con gli
                            antichi. Una pittura antica a Palazzo Barberini e la sua fruizione tra
                                <hi rend="small-caps">xvii</hi> e <hi rend="small-caps">xviii</hi>
                            secolo”, in L. <hi rend="small-caps">Mochi</hi> O<hi rend="small-caps">nori</hi>, S. S<hi rend="small-caps">chütze</hi>, F. S<hi rend="small-caps">olinas</hi> (éd.), <hi rend="italic">I Barberini e
                                la cultura europea del Seicento</hi>, Rome 2007. <hi xml:lang="en">Voir aussi H. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Whitehouse</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Ancient Mosaics and
                                Wallpaintings</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">wallpaintings, the paper museum of Cassiano
                                    dal Pozzo</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> (</hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">The paper museum of Cassiano dal Pozzo,
                                    series A, antiquities and architecture, 1</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">), Londres, 2001, p. 55.</hi>
            </p>
          </note>. Il s’agit de
                    contrefaçons, réalisées peut-être à la demande du cardinal Barberini lui-même,
                    qui accroissait ainsi le prestige de sa collection.</p>
                <p xml:id="d1e396">Au début du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, l’engouement pour la peinture antique se propage chez les
                    voyageurs britanniques, qui découvrent ces œuvres dans les palais romains lors
                    de leur Grand Tour, et en ramènent des copies en souvenir, voire en achètent des
                    fragments.</p>
                <p xml:id="d1e403">L’un d’eux, le docteur Mead, médecin du roi, mais aussi
                    collectionneur et numismate, attache rapidement beaucoup d’importance à cet art
                    et dans les années 1740 il achète de nombreux fragments d’enduit peint retrouvés
                    à Rome. Plusieurs d’entre eux faisaient partie de la collection du cardinal
                    Massimi, mais d’autres étaient de provenance plus incertaine<note type="standard" xml:id="ftn6" place="foot" n="6">
            <p>
                            <hi rend="italic">Ibid.</hi>, fig. 77-80.</p>
          </note>. Ainsi, une
                    peinture représentant Auguste et sa cour se trouvait dans l’atelier d’un
                    peintre, Camillo Paderni, lorsqu’un voyageur britannique la vit et décida de
                    l’acheter pour Mead<note type="standard" xml:id="ftn7" place="foot" n="7">
            <p>
                            L’œuvre fut achetée par Alexander Cunningham, qui voyageait en Italie
                            avec son ami le peintre Allan Ramsay. <hi xml:lang="en">A.</hi>
              <hi xml:lang="en"> </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Cunningham</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, “The fine arts at Rome
                                in the years 1736 and 1737”, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Gentleman’s magazine</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">,
                                40 (1853), p. 240 et M. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Forcellino</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, “La formazione e il
                                metodo di Camillo Paderni”, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Eutopia</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, II 2 (1993),
                                p. 49-64.</hi>
            </p>
          </note>. Il est certain que Mead y attachait
                    beaucoup d’importance, car il la montrait fréquemment à ses hôtes et dans ses
                    dispositions testamentaires il ordonna que l’œuvre restât dans sa famille<note type="standard" xml:id="ftn8" place="foot" n="8">
            <p> A. <hi rend="small-caps">Michaelis</hi>, <hi rend="italic">Ancient Marbles
                                in Great Britain</hi>, Cambridge, 1882, p. 49, n. 27.</p>
          </note>.
                    Malheureusement pour lui, Mead croyait détenir une des plus belles peintures de
                    l’Antiquité alors qu’il avait été joué par un ­faussaire. La composition et le
                    sujet représenté semblent bien étranges pour une peinture romaine : l’œuvre
                    représenterait Auguste rendant sa couronne à Phraatès, comme l’a décrit Horace.
                    On reconnaît Auguste ainsi que Mécène et Agrippa dont les portraits sont souvent
                    représentés sur des médailles et des intailles. Or, nous n’avons pas d’autres
                    exemples de représentations de l’empereur entouré de sa cour en peinture
                    romaine. De plus, la ressemblance des personnages avec leurs portraits sur les
                    médailles, loin de nous confirmer la valeur historique de l’œuvre comme semblait
                    le penser le docteur Mead, tendrait au contraire à nous faire douter de son
                    authenticité. La provenance supposée de l’œuvre (le Palatin), l’histoire
                    représentée et la trop grande similitude avec le texte d’Horace laissent penser
                    qu’il s’agit d’une contrefaçon, réalisée dans le but de plaire à un
                    collectionneur épris d’histoire romaine et de numismatique comme le docteur
                    Mead.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e453">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e454">Peintures volées… ou contrefaites ?</head>
                <p xml:id="d1e456">La découverte d’Herculanum en 1738 éveilla l’intérêt des
                    antiquaires de toute l’Europe. Pour la première fois un grand nombre de
                    peintures antiques était mis au jour. De nombreux fragments étaient déposés afin
                    d’être placés dans la collection du roi de Naples. Celui-ci exerçait un contrôle
                    très strict sur les découvertes et il empêchait la diffusion d’informations sur
                    les peintures. Il attisa ainsi la curiosité du public, avide de voir les œuvres,
                    mais seuls quelques privilégiés étaient admis au musée de Portici. Très vite, la
                    demande fut plus pressante, et plusieurs collectionneurs bravèrent
                    l’interdiction du roi de Naples en achetant à Rome ou à Naples des fragments
                    d’enduit peint provenant clandestinement d’Herculanum. Le comte de Caylus
                    (1692-1765) reçut d’Italie un fragment représentant un guerrier grec qu’il
                    publia rapidement dans le premier volume de son recueil d’antiquités, non sans
                    fierté, car il est persuadé qu’elle provient des fouilles d’Herculanum, comme on
                    le lui a assuré<note type="standard" xml:id="ftn9" place="foot" n="9">
            <p> A. de
                                <hi rend="small-caps">Caylus</hi>, <hi rend="italic">Recueil
                                d’Antiquités</hi>, t. I, 1752, pl. LV, 1. Cette œuvre est
                            aujourd’hui conservée au cabinet des Médailles.</p>
          </note>. Il écrit :
                    « Ce morceau de peinture à fresque est recommandable par son antiquité, et par
                    le lieu d’où il vient. Il a été trouvé dans cette ville infortunée d’Herculanum,
                    que le Vésuve engloutit au temps de Pline. » Il remarque plus loin : « Cet
                    ouvrage, en un mot, m’a rappelé tout ce que je connaissais des peintures
                    Romaines ou trouvées à Rome<note type="standard" xml:id="ftn10" place="foot" n="10">
            <p>
                            <hi rend="italic">Ibid</hi>.</p>
          </note>. »</p>
                <p xml:id="d1e477">Cela n’est pas étonnant, si l’on considère ce dessin de Bartoli
                    copiant une peinture antique trouvée à Rome en 1684 près des <hi rend="italic">Sette Sale</hi>, sur l’Oppius. Ce dessin, largement diffusé au <hi rend="small-caps">xviii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, présente de
                    grandes similitudes avec la peinture de Caylus. On pourrait imaginer que le
                    Guerrier grec soit un fragment de cette frise mais il n’en est rien. Des
                    analyses effectuées au laboratoire de la Bibliothèque nationale de France par
                    Nathalie Buisson, ingénieur de recherche, ont montré que l’œuvre était un faux :
                    la présence de grande quantité de blanc de plomb, un pigment peu utilisé en
                    peinture murale romaine, a permis de confirmer nos doutes sur l’authenticité de
                    cette œuvre<note type="standard" xml:id="ftn11" place="foot" n="11">
            <p> Voir N.
                                <hi rend="small-caps">Buisson</hi>, D. <hi rend="small-caps">Burlot</hi>, “La supercherie du faussaire Giuseppe Guerra”, <hi rend="italic">Techné</hi>, Brigitte Bourgeois éd., 28 (2008),
                            p. 29-35.</p>
          </note>. Elle a été réalisée par le faussaire Giuseppe
                    Guerra, qui a fabriqué un grand nombre de contrefaçons de peinture antique dans
                    les années 1750-1760<note type="standard" xml:id="ftn12" place="foot" n="12">
            <p>
                            Giuseppe Guerra Veneziano (1709-1761) était peintre et graveur, mais il
                            s’est rendu célèbre pour son activité de faussaire de peintures
                            antiques. Entre 1750 et 1760 il réalisa près d’une centaine de
                            contrefaçons imitant les peintures retrouvées à Herculanum et Pompéi. Il
                            fut découvert en 1758 suite à une enquête de la cour napolitaine mais il
                            ne fut pas véritablement inquiété car il était protégé par le Vatican.
                            Il poursuivit son activité jusqu’à sa mort. Voir J.-J. <hi rend="small-caps">Barthélemy</hi>, <hi rend="italic">Voyage en
                                Italie</hi>, Paris, 1802, p. 101-103, et <hi rend="small-caps">Accademia Ercolanese</hi>, <hi rend="italic">Le Antichità di
                                Ercolano esposte</hi>, Naples, vol. <hi xml:lang="en">II, 1760,
                                préface (n. p.). Son autoportrait dessiné est conservé à Windsor,
                                A. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Blunt</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Venetian
                                    drawings of the </hi>
              </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">
                  <hi xml:lang="en">xvii-xviii</hi>
                </hi>
              </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en"> centuries in the collection of Her
                                    Majesty the Queen at Windsor Castle</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">,
                                Londres, 1957, p. 27. </hi>Un tableau de lui réalisé en
                            collaboration avec Canaletto représentant l’Etna en éruption a récemment
                            été vendu aux enchères chez Christie’s, <hi rend="italic">Important Old
                                Master Paintings</hi>, New York, 26 janvier 2001, lot
                        n° 165.</p>
          </note>.</p>
                <p xml:id="d1e542">La plus grande erreur de Caylus n’est sans doute pas de s’être
                    laissé tromper, mais d’avoir publié l’œuvre sans contrôler son origine. Pourtant
                    Taitbout, le consul de France à Naples, l’avait mis en garde sur les fausses
                    peintures antiques d’Herculanum que l’on pouvait y acheter : « Bien que je
                    m’assure que le morceau que ce religieux vous a procuré, soit bien tel qu’il
                    vous l’a dit, et qu’on ne saurait vous en imposer ; l’avis, au moins, pourra
                    vous mettre encore plus sur vos gardes<note type="standard" xml:id="ftn13" place="foot" n="13">
            <p> Lettre de Taitbout au comte de Caylus datée du 8
                            novembre 1751, <hi rend="small-caps">Serieys</hi> Antoine, <hi rend="italic">Lettres inédites d’Henri IV et de plusieurs
                                personnages célèbres</hi>, Paris, 1802, p. 207.</p>
          </note>. »
                    Pourquoi Caylus a-t-il publié le guerrier grec malgré tout ? Peut-être la
                    volonté d’être le premier à publier une peinture d’Herculanum lui a-t-elle fait
                    prendre un risque<note type="standard" xml:id="ftn14" place="foot" n="14">
            <p> Il
                            est possible également que Caylus ait reçu la mise en garde trop tard,
                            alors que son ouvrage était déjà sous presse.</p>
          </note>. N’ayant jamais
                    été à Herculanum, Caylus n’avait pas d’élément de comparaison et pouvait être
                    facilement trompé. Et l’aubaine était sans doute trop importante pour la laisser
                    passer !</p>
                <p xml:id="d1e560">Ses confrères s’aperçurent de son erreur et certains s’en
                    moquèrent. Winckelmann relate l’histoire une dizaine d’années plus tard dans un
                    ouvrage sur les découvertes d’Herculanum<note type="standard" xml:id="ftn15" place="foot" n="15">
            <p>
                            <hi rend="italic">Der Herr Graf Caylus ließ eins dergleichen als ein
                                altes Gemälde in seinen Sammlungen von Altherthümern stechen, weil
                                man es ihm als ein Stück aus dem Herculano verkauft hatte</hi>,
                            J.J. <hi rend="small-caps">Winckelmann</hi>, <hi rend="italic">Sendschreiben von den Herculanischen Entdeckungen</hi>, Dresde,
                            1762, p. 31.</p>
          </note>. Caylus décide de traduire cet ouvrage de
                    l’allemand au français. Caylus cherche à faire connaître le livre de Winckelmann
                    à une audience plus large que le seul public germanophone, et ce dessein semble
                    louable. Or, il espère ainsi que les autorités napolitaines s’aperçoivent ainsi
                    que Winckelmann brave leur interdiction en publiant des informations sur les
                    découvertes, ce qui pourrait les offenser. Caylus ne rend donc pas service à
                    Winckelmann en traduisant son livre, il lui rend l’accès à Herculanum plus
                        difficile<note type="standard" xml:id="ftn16" place="foot" n="16">
            <p> E. <hi rend="small-caps">Décultot</hi>, “Winckelmann et Caylus”, in N. <hi rend="small-caps">Cronk</hi>, K. <hi rend="small-caps">Peeters</hi>
                            (éd.), <hi rend="italic">Le comte de Caylus, les arts et les
                                lettres</hi> (colloque international, Université d’Anvers et
                            Voltaire Foundation, Oxford, 2000), Amsterdam, New York, 2004,
                            p. 62.</p>
          </note>. Il profite de la traduction pour corriger le texte,
                    notamment le passage concernant le guerrier grec, auquel il ajoute cette note :
                    « M. le comte de Caylus n’a rien fait graver de semblable, &amp; bien loin de
                    s’être laissé tromper, il a peut-être été le premier à parler de l’imposture de
                    Guerra. Voyez ce qu’il a écrit sur le sujet dans le tome IV de son <hi rend="italic">Recueil d’antiquités,</hi> p. 220<note type="standard" xml:id="ftn17" place="foot" n="17">
            <p> J. J. <hi rend="small-caps">Winckelmann</hi>, <hi rend="italic">Lettre de M. l’abbé Winckelmann
                                à M. le comte de Brühl sur les découvertes d’Herculanum</hi>,
                            Paris, 1764, p. 32, n. g.</p>
          </note>. » Caylus nie les faits et dans
                    aucun de ses écrits il n’a admis avoir publié une œuvre de Guerra<note type="standard" xml:id="ftn18" place="foot" n="18">
            <p> La correspondance
                            entre le père Paciaudi et le comte de Caylus fait de nombreuses
                            références à l’histoire de Guerra. Paciaudi engage Caylus à publier
                            l’une des peintures du faussaire afin de révéler la supercherie, mais
                            Caylus refuse. « Je désirerais que vous missiez au jour une de ces
                            peintures, celle qui est la plus parfaite et qui porte tous les
                            caractères de la composition de Guerra. Dans trente ans d’ici, on ne
                            connaîtra plus cette charlatanerie ; on ignorera combien de personnes
                            furent les dupes de leur bonne foi, et, qui pis est, on considèrera ces
                            peintures comme antiques », lettre de Paciaudi au comte de Caylus, Rome,
                            le 2 septembre, 1760, <hi rend="small-caps">Serieys</hi> Antoine, <hi rend="italic">Lettres de Paciaudi au Comte de Caylus</hi>, Paris,
                            H. Tardieu, 1802, p. 171.</p>
          </note>. Il semble avoir honte de son
                    erreur et il préfère l’occulter.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e618">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e619">La séduction de l’antiquaire</head>
                <p xml:id="d1e621">Winckelmann, lorsqu’il relate l’affaire des peintures de Guerra,
                    insiste sur le fait qu’il n’a jamais été dupé par le faussaire, cherchant ainsi
                    à affirmer sa supériorité par rapport à Caylus. Or, cette même année, Giovanni
                    Casanova, qui travaillait pour lui comme graveur, lui parla de peintures
                    antiques très belles, conservées chez un collectionneur français, le chevalier
                    Diel de Marsilly, résidant à Rome<note type="standard" xml:id="ftn19" place="foot" n="19">
            <p> Giovanni Casanova (1730-1795) est le frère cadet de
                            Gian Giacomo Casanova. Formé comme peintre et graveur, il exerça à Rome
                            à partir de 1752, et partit s’installer à Dresde en 1764.</p>
          </note>.
                    Casanova obtint pour Winckelmann une permission exceptionnelle d’aller voir
                    l’une de ces œuvres, représentant Jupiter et Ganymède. Winckelmann fut conquis.
                    Il fut émerveillé par le Ganymède, que selon lui « seul le pinceau de Mengs, le
                    Raphaël moderne<note type="standard" xml:id="ftn20" place="foot" n="20">
            <p>
                            <hi xml:lang="en">J. J. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Winckelmann</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Geschichte der Kunst des
                                Alterthums</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, Walther, Dresde, 1764,
                                p. 283.</hi>
            </p>
          </note> », pourrait décrire. Le caractère
                    homoérotique de la composition ne l’a sans doute pas laissé indifférent. Il
                    publie dans la première édition de son Histoire de l’art un commentaire sur
                    cette œuvre<note type="standard" xml:id="ftn21" place="foot" n="21">
            <p>
                            <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 283.</p>
          </note>.</p>
                <p xml:id="d1e653">Winckelmann publie également dans cet ouvrage deux autres
                    peintures de la collection Diel de Marsilly, qu’il n’a pas vues, mais dont il
                    connaît des gravures réalisées par Casanova, et mentionne quatre autres
                    fragments, qui seraient passés en Angleterre à la mort de Diel. Les deux
                    peintures dont il publie la gravure représentent l’Éducation d’Érichtonios
                    (fig. 1) et des Ménades dansant<note type="standard" xml:id="ftn22" place="foot" n="22">
            <p>
                            <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 262 et 263.</p>
          </note>. Winckelmann est
                    intéressé par les costumes représentés dans ces peintures, et il pense qu’il
                    pourrait s’agir d’œuvres très anciennes. Il est intéressé aussi par la
                    représentation d’un mythe peu connu, qu’il se plaît à identifier. La provenance
                    des peintures lui est inconnue mais il sait qu’elles ont été achetées à grand
                    prix par le collectionneur. Le commentaire de Winckelmann sur ces peintures
                    tient une place non négligeable dans son chapitre consacré à la peinture des
                    Anciens. Or, peu après la parution de <hi rend="italic">Geschichte der Kunst des
                        Alterthums</hi>, Winckelmann s’aperçoit qu’il a été trompé par son graveur,
                    Casanova, car celui-ci a tout inventé : les peintures n’ont jamais existé et les
                    gravures que Casanova lui a présentées sortaient de son imagination. Winckelmann
                    se mit fortement en colère lorsqu’il l’apprit et il fit détruire les cuivres
                    afin que les œuvres ne soient pas publiées à nouveau<note type="standard" xml:id="ftn23" place="foot" n="23">
            <p> Karl <hi rend="small-caps">Justi</hi>, <hi rend="italic">Winckelmann sein Leben, seine Werke und
                                seine Zeitgenossen</hi>, Leipzig, II, 1872, p. 304 ; l’édition
                            française de <hi rend="italic">Geschichte</hi> était en préparation
                            lorsque Winckelmann s’aperçut de la supercherie.</p>
          </note>. Il les fit
                    retirer de l’édition française de son ouvrage, alors en cours d’impression. Il
                    se brouilla avec Casanova et chercha, sans succès, à l’envoyer aux galères pour
                    une histoire de falsification de lettre de change.</p>
                <p rend="figure-title" xml:id="d1e680">Fig.1</p>
                <p xml:id="d1e682">
                    <figure xml:id="d1e683">
                        <graphic url="http://journals.openedition.org/anabases/docannexe/image/872/img-1.png"/>
                    </figure>
                </p>
                <p xml:id="d1e685">Winckelmann se brouilla également avec Mengs, probablement parce
                    qu’il le soupçonnait d’avoir pris part à la supercherie. Il semblerait qu’il
                    n’ait jamais su quel rôle avait joué le peintre, mais il savait qu’il n’était
                    pas étranger à la farce. En réalité, plusieurs auteurs attribuent la peinture de
                    Jupiter et Ganymède à Mengs, qui se serait inspiré des fresques de Raphaël à la
                        Farnésine<note type="standard" xml:id="ftn24" place="foot" n="24">
            <p> Une
                            analyse de cette peinture se trouve dans S. <hi rend="small-caps">Röttgen</hi> (éd.), <hi rend="italic">Mengs, la scoperta del
                                neoclassico</hi>, (cat. exp. Padoue, Palazzo Zabarella, 2001,
                            Dresde, Staatliche Kunstsammlungen, 2001), Venise, 2001,
                        p. 242.</p>
          </note>. Azara, son biographe, nous apprend qu’il a fait de
                    fausses retouches sur la peinture pour laisser croire qu’elle avait été
                    restaurée après dépose<note type="standard" xml:id="ftn25" place="foot" n="25">
            <p>
                            <hi xml:lang="en">G.N. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Azara</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, C. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Fea</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">,
                                </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Opere di Antonio Raffaello
                                    Mengs</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, Rome, 1787, p.
                            XXXII.</hi>
            </p>
          </note>. Winckelmann n’a jamais su, ou n’a jamais voulu
                    admettre que cette œuvre était un faux. La désillusion était sans doute trop
                    grande.</p>
                <p xml:id="d1e720">Pourquoi Mengs et Casanova ont-ils cherché à duper leur ami et
                    collègue ? Mengs pensait que les peintures antiques avaient été réalisées à
                    fresque et il s’opposait ainsi à Winckelmann qui croyait les peintures antiques
                    exécutées à la détrempe<note type="standard" xml:id="ftn26" place="foot" n="26">
            <p> Nous savons aujourd’hui que la technique des peintres romains est
                            un type de peinture à fresque. P. <hi rend="small-caps">Philippot</hi>,
                                L. <hi rend="small-caps">Mora</hi>, P. <hi rend="small-caps">Mora</hi>, <hi rend="italic">La conservation des peintures
                                murales</hi>, Bologne, 1977, p. 279-299.</p>
          </note>. Il est possible
                    que Mengs ait décidé de peindre à fresque le Jupiter et Ganymède afin de le
                    présenter à Winckelmann comme un original antique et ensuite lui faire accepter
                    son hypothèse sur la technique de peinture des anciens<note type="standard" xml:id="ftn27" place="foot" n="27">
            <p> Cette hypothèse pour expliquer la
                            mise au point de la supercherie est donnée par Röttgen, <hi rend="italic">op. cit.</hi> n. 24.</p>
          </note>. Il a monté cette
                    supercherie avec la complicité de Casanova, et il ne pensait sans doute pas
                    qu’elle allait prendre autant d’ampleur. Devant la réaction enthousiaste de
                    Winckelmann, les deux artistes ont eu du mal à lui avouer la vérité. On peut
                    soupçonner Casanova de malice car il a fait durer la tromperie en produisant
                    d’autres faux. Cela lui plaisait de duper Winckelmann, qui s’estimait supérieur
                    aux autres antiquaires, et loin de l’erreur. Winckelmann est tombé dans le piège
                    que Casanova et Mengs ont fabriqué pour lui. Dans le Jupiter et Ganymède, tout
                    est conforme à un certain « fantasme » d’antiquaire, peut-on le blâmer d’y avoir
                    succombé ?</p>
                <p xml:id="d1e747">La déclaration de Winckelmann, disant qu’il n’avait jamais été
                    dupé par Guerra doit être nuancée. Winckelmann publie en 1767 dans ses <hi rend="italic">Monumenti Antichi Inediti</hi>, une peinture représentant une
                    scène de sacrifice (fig. 2), conservée dans la collection du cardinal Albani
                    pour lequel il travaille comme bibliothécaire<note type="standard" xml:id="ftn28" place="foot" n="28">
            <p>
                            <hi xml:lang="en">J.J. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Winckelmann</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Monumenti Antichi Inediti</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, Rome, 1821, p. 232, n° 177.</hi>
            </p>
          </note>. Il voit
                    dans cette œuvre la représentation de Livie et Octavie sacrifiant un Mars, et
                    rapproche la scène d’un passage d’Horace. Winckelmann est surpris par le fait
                    que Mars soit armé d’une massue, et qui plus est, d’une massue à pointes, « de
                    celles dont se servaient les Assyriens et les Éthiopiens » (<hi rend="italic">quella specie che era l’arme degli Assirj e degli Etiopi</hi>
          <hi rend="sup">
            <note type="standard" xml:id="ftn29" place="foot" n="29">
              <p>
                                <hi rend="italic">Ibid</hi>.</p>
            </note>
          </hi>), mais cela ne l’alerte
                    pas et il ne semble pas douter de l’authenticité de l’œuvre.</p>
                <p xml:id="d1e780">Cette œuvre est proche stylistiquement du Guerrier grec, c’est
                    donc probablement une peinture de Guerra. Il est possible que Winckelmann n’ait
                    pas été dupe, mais qu’il ait publié cette œuvre pour faire plaisir au cardinal
                    Albani. Goethe écrira en substance quelques années plus tard, à propos de la
                    relation de ces deux hommes : « S’il (Winckelmann) vivait encore […], il serait
                    le premier à nous donner un remaniement de son travail. […] Et puis, le cardinal
                    Albani serait mort, par respect duquel il a écrit et peut-être dissimulé tant de
                        choses<note type="standard" xml:id="ftn30" place="foot" n="30">
            <p> J. W. von
                                <hi rend="small-caps">Goethe</hi>, <hi rend="italic">Voyage en
                                Italie</hi>, Paris, 2003, p. 185.</p>
          </note>. »</p>
                <p rend="figure-title" xml:id="d1e793">Fig. 2</p>
                <p xml:id="d1e795">
                    <figure xml:id="d1e796">
                        <graphic url="http://journals.openedition.org/anabases/docannexe/image/872/img-2.png"/>
                    </figure>
                </p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e798">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e799">Inventer le passé</head>
                <p xml:id="d1e801">En 1744 une peinture antique représentant la muse Polymnie fut
                    présentée à l’Académie étrusque de Cortone<note type="standard" xml:id="ftn31" place="foot" n="31">
            <p> Sur cette peinture, voir l’article de M. <hi rend="small-caps">De Vos</hi>, “La Musa Polimnia di Cortona : una
                            pittura pseudo-antica commissionata da Marcello Venuti”, in P. <hi rend="small-caps">Barocchi</hi>, D. <hi rend="small-caps">Gallo</hi>
                            (éd.), <hi rend="italic">L’Accademia etrusca</hi>, (cat. exp. Cortone,
                            Palazzo Casali, 1985), Cortone, 1985, p. 69-72.</p>
          </note>. Elle avait
                    été trouvée par un paysan alors qu’il labourait son champ. Il l’avait prise pour
                    une image de la Madone et l’avait placée au-dessus de sa cheminée. Le
                    propriétaire du champ, en visite chez son fermier, découvrit l’œuvre et reconnut
                    une peinture antique. Il l’acheta au paysan et c’est ainsi qu’elle put être
                    présentée à l’Académie étrusque de Cortone. Cette œuvre, à la différence des
                    peintures de Pompéi, n’est pas une peinture murale. Il s’agit d’un <hi rend="italic">pinax</hi>, une peinture de chevalet, et de plus, celle-ci est
                    peinte sur un fragment d’ardoise. Les membres de l’Académie étrusque la jugèrent
                    grecque… Il semblerait pourtant que cette œuvre ait une autre origine. Son
                    apparition coïncide avec le retour de Marcello Venuti, éminent antiquaire, dans
                    sa ville natale de Cortone. Venuti avait travaillé pour le roi de Naples et
                    avait participé activement à l’organisation des fouilles d’Herculanum.
                    Cependant, des inimitiés et la divulgation (à ses amis florentins)
                    d’informations sur les découvertes le mirent dans une position inconfortable,
                    qui le força à quitter sa fonction et rentrer à Cortone<note type="standard" xml:id="ftn32" place="foot" n="32">
            <p>
                            <hi xml:lang="en">D. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Gallo</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, “Marcello Venuti tra Napoli
                                e Cortona”, in P. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Barocchi</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, D. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Gallo</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> (éd.), </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">L’Accademia
                                    etrusca</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, (cat. exp. </hi>Cortone,
                            Palazzo Casali, 1985), Cortone, 1985, p. 56.</p>
          </note>.</p>
                <p xml:id="d1e851">Venuti cherchait à faire valoir le patrimoine de sa ville, est il
                    est peut-être allé jusqu’à fabriquer les objets qui y manquaient. C’est en effet
                    probablement à son initiative que la Muse de Cortone a été réalisée. La
                    découverte d’une peinture de chevalet, grecque, exécutée sur ardoise, un
                    matériau rare, de style classique, plus proche de Raphaël que d’Apelle, rendait
                    le passé de la ville de Cortone plus noble et plus prestigieux que celui
                    d’Herculanum, où l’on ne trouvait que des peintures murales, romaines et de
                    « style médiocre<note type="standard" xml:id="ftn33" place="foot" n="33">
            <p>
                            Cette opinion était partagée par beaucoup. Les peintures d’Herculanum
                            n’étaient pas appréciées pour leur beauté mais pour leur Antiquité. Voir
                            C. <hi rend="small-caps">Michel</hi>, “Les peintures d’Herculanum et la
                            querelle des Anciens et des Modernes”, <hi rend="italic">Bulletin de la
                                Société de l’Histoire de l’Art Français</hi>, 1984,
                        p. 105-117.</p>
          </note> ». En inventant la Muse de Cortone, Venuti a fabriqué
                    un passé à sa ville et réalisé son désir d’antiquaire. La contrefaçon est une
                    commande faite à un artiste, qu’il a pu rencontrer dans le cercle des
                    restaurateurs ou des copistes travaillant à Herculanum. Il ne lui restait plus
                    qu’à publier l’œuvre, ce qu’il fit, dans son ouvrage sur les découvertes
                        campaniennes<note type="standard" xml:id="ftn34" place="foot" n="34">
            <p>
                            « […] Non vi restando ne meno un vestigio nel mondo delle antiche
                            dipinte tavole ? se pure non volessimo eccettuarne una piera lavagna
                            dipinta, che essendo stata ritrovata in un sotterraneo nel Territorio di
                            Cortona alcuni anni sono », M. <hi rend="small-caps">Venuti</hi>, <hi rend="italic">Descrizione delle prime scoperte dell’antica città
                                d’Ercolano ritrovata vicino a Portici, </hi>Venise, 1748,
                            p. 107-108.</p>
          </note>. La Muse de Cortone figure en bonne place à côté
                    des peintures des cités vésuviennes et Venuti souligne sa rareté et sa valeur
                    historique. C’est probablement parce qu’elle a été réalisée avec la complicité
                    d’un antiquaire, que la Muse tarda à être dévoilée. Au cours des <hi rend="small-caps">xviii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi>, <hi rend="small-caps">xix</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">xx</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècles elle fut fréquemment admirée, citée en exemple et
                    fut même… imitée.</p>
                <p xml:id="d1e891">Au début du <hi rend="small-caps">xix</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle à Rome apparaît une autre peinture à l’encaustique sur ardoise,
                    représentant cette fois-ci la reine Cléopâtre en train de se donner la mort par
                    le serpent Naja. Elle aurait été découverte à la villa d’Hadrien à Tivoli, près
                    du Canope et elle serait la peinture qu’Auguste aurait mise sur son char lors de
                    son triomphe de la bataille d’Actium<note type="standard" xml:id="ftn35" place="foot" n="35">
            <p> Un ouvrage sur cette œuvre a été rédigé à la fin du
                                <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle : R. <hi rend="small-caps">Schoener</hi>, <hi rend="italic">Peinture grecque
                                ancienne à l’encaustique sur ardoise représentant la Reine Cléopatre
                                se donnant la mort au moyen du serpent africain le « Naja »</hi>,
                            Paris, 1889.</p>
          </note>. Elle eut différents propriétaires dont le baron
                    de Benneval qui à la fin du <hi rend="small-caps">xix</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle tenta de la vendre à un grand musée européen. Malgré plusieurs
                    articles élogieux sur l’œuvre dans la presse, ni le Louvre, ni le British
                    Museum, ni l’Ermitage ne se portèrent acquéreurs. En réalité ces articles,
                    écrits par des amis de Benneval, cherchaient surtout à accroître la valeur de
                    cette « Cléopâtre » et à prouver qu’elle était authentique. John Sartain,
                    peintre américain ayant séjourné plusieurs fois chez Benneval, écrit ainsi, dans
                    une monographie sur l’œuvre : « Bien sûr il y a cette querelle habituelle, à
                    savoir si cette peinture est antique ou non, car il y a toujours des gens qui
                    s’amusent à jeter le doute sur presque tous les objets du passé, se souciant peu
                    de la véracité des preuves en faveur de leur authenticité. Cependant même eux
                    s’accordent pour croire que la Cléopâtre est une œuvre de la Renaissance.
                    Toutefois, l'opinion générale des archéologues est en faveur de son antiquité. »
                        <hi xml:lang="en">(</hi>
          <hi rend="italic">
            <hi xml:lang="en">Of course there
                            has been the usual discussion as to whether this painting is really
                            antique, for there are always people of that peculiar propensity whose
                            chief pleasure and amusement consist in throwing doubt on nearly
                            everything of the past, no matter how well established by proof. But
                            even these place it in the epoch of the great artists of the
                            Renaissance. The general decision of the archaeologists, however, is in
                            favor of its antiquity</hi>
          </hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn36" place="foot" n="36">
            <p>
                            <hi xml:lang="en">J. </hi>
              <hi rend="small-caps">
                <hi xml:lang="en">Sartain</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">, </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">On the antique painting in encaustic of
                                    Cleopatra : discovered in 1818</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en">,
                                Philadelphie, 1885, p. 8.</hi>
            </p>
          </note>
          <hi xml:lang="en">.)
                    </hi>Ainsi, selon lui, la Cléopâtre, malgré les doutes qui pèsent sur son
                    authenticité, est digne d’intérêt, car si elle n’est pas antique, elle a été
                    faite à la Renaissance. Sartain est dans l’erreur, puisque cette œuvre
                    n’appartient à aucune des deux époques : elle a très probablement été réalisée à
                    la fin du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, alors
                    que la peinture à l’encaustique connaissait un certain renouveau ; on pensait
                    alors que la plupart des peintures antiques et notamment les peintures de
                    Pompéi, avaient été réalisées à la cire<note type="standard" xml:id="ftn37" place="foot" n="37">
            <p> Voir E. <hi rend="small-caps">Levi</hi>, “L’articolo
                            sull’incausto di Ugo Foscolo”, <hi rend="italic">La Bibliofilia</hi>,
                            vol. XV, 1914, p. 68-90.</p>
          </note>. Plusieurs recettes avaient été mise
                    au point par des théoriciens, et testées par des artistes<note type="standard" xml:id="ftn38" place="foot" n="38">
            <p> Pour le renouveau de la technique de
                            peinture à la cire, voir D. <hi rend="small-caps">Rice</hi>, <hi rend="italic">The Fire of the Ancients : the Encaustic Painting
                                Revival, 1755 to 1812</hi>, Ann Arbor, 1979.</p>
          </note>.</p>
                <p xml:id="d1e971">Cette mode de l’encaustique eut une conséquence fâcheuse :
                    considérées comme peintes à la cire, les peintures romaines antiques furent
                    vernies avec des produits à base de cire, ce qui fut fort préjudiciable pour
                    leur conservation. De nombreuses peintures de Pompéi ont souffert de ces
                    traitements.</p>
                <p xml:id="d1e973">Les faussaires reproduisirent cette erreur dans leurs œuvres :
                    les contrefaçons de peinture antique qui apparaissent au début du <hi rend="small-caps">xix</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle sont peintes à la
                    cire, ce qui nous permet de les distinguer des peintures originales, peintes à
                    fresque, et nous indique un repère chronologique.</p>
                <p xml:id="d1e980">La réalisation d’un faux ne se limite pas à sa fabrication, il
                    s’agit d’inventer l’histoire d’un objet, répondant aux envies et aux aspirations
                    d’un antiquaire. Le faux est destiné à séduire son acheteur. S’il l’induit en
                    erreur, alors la supercherie est réussie. Le faussaire cherche souvent à prouver
                    qu’il en sait plus que l’homme de lettres, tout en lui faisant plaisir. Lorsque
                    le faux est dévoilé, l’antiquaire conçoit souvent une certaine honte à avoir été
                    trompé et certaines contrefaçons, une fois découvertes, sont détruites. C’est
                    dommage car les contrefaçons nous renseignent sur les goûts et les modes d’une
                    époque, sur l’histoire de l’archéologie, et l’histoire des théories. Le faux est
                    essentiel à la compréhension du contexte historique, il est temps de lui donner
                    la place qui lui revient dans l’historiographie.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>