<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="ANABASES-4438_Duroisin">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">Le <hi rend="italic">Jules César </hi>de Henry de
                    Montherlant : dialogue avec une ombre</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Pierre</forename>
                        <surname>Duroisin</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> &#xD; duroisin.lenglez@scarlet.be </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    « intelligente » et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
            <textClass>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
                    <list>
                        <item>Montesquieu</item>
                        <item>Montherlant</item>
                        <item>Plutarch</item>
                        <item>Julius Caesar</item>
                        <item>Victor Duruy</item>
                        <item>Ludwig Friedlaender</item>
                        <item>Le Songe</item>
                        <item>self-portrait</item>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
                    <list>
                        <item>Montesquieu</item>
                        <item>Montherlant</item>
                        <item>Plutarque</item>
                        <item>Jules César</item>
                        <item>Victor Duruy</item>
                        <item>Ludwig Friedlaender</item>
                        <item>Le Songe</item>
                        <item>autoportrait</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="geonames">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Dates proposées dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="_temp">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart level="a" type="main"> Le <hi rend="italic">Jules César </hi>de Henry
                        de Montherlant : dialogue avec une ombre </titlePart>
                </docTitle>
                <byline>
                    <docAuthor>Pierre Duroisin</docAuthor>
                </byline>
            </titlePage>
            <div type="abstract" xml:lang="fr" xml:id="d1e232">
                <p xml:id="d1e233">Au printemps 1921, tandis qu’il rédigeait <hi rend="italic">Le</hi>
                    <hi rend="italic">Songe</hi> et méditait pour la <hi rend="italic">Revue
                        hebdomadaire</hi> un copieux article en faveur de l’Œuvre de l’Ossuaire de
                    Douaumont, Henry de Montherlant composa un dialogue à la Montesquieu où il
                    opposait à l’ombre de César un jeune homme dont les traits et les aspirations
                    rappellent ceux du héros du <hi rend="italic">Songe</hi>, sinon de l’auteur
                    lui-même. Ce dialogue, qu’on a exhumé du dossier <hi rend="small-caps">naf</hi> 28165 de la BnF, est resté à l’état de manuscrit, l’écrivain ayant
                    sans doute estimé qu’il faisait double emploi avec l’une ou l’autre page de son
                    roman ou de son article pour la revue. Mais enfin l’œuvre ne manque pas
                    d’intérêt, qu’on la tienne pour un jalon sur la route conduisant au <hi rend="italic">Chant funèbre pour les morts de Verdun</hi> de 1924 ou qu’on y
                    reconnaisse l’autoportrait d’un homme moins à l’aise dans la paix que dans la
                    guerre.</p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en" xml:id="d1e257">
                <p xml:id="d1e258">
                    <hi xml:lang="en">During the spring 1921, writing <hi rend="italic">Le Songe
                        </hi>and meditating for the <hi rend="italic">Revue hebdomadaire </hi>an
                        ample article in favour of the Œuvre de l’Ossuaire at Douaumont, Henry de
                        Montherlant composed a dialogue in Montesquieu’s style where he set against
                        Caesar’s shadow a young man, whose traits and aspirations remind those of
                        the hero of the <hi rend="italic">Songe</hi>, if not those of the author
                        himself. This dialogue, unearthed from the <hi rend="small-caps">naf</hi>
                        28165 dossier of the BnF, remained just a manuscript since the writer had
                        doubtless thought that it would be a duplication of some parts from his
                        novel or his review article. Nonetheless, this work has a twofold motif of
                        interest: both as reference point leading to the <hi rend="italic">Chant
                            funèbre pour les morts de Verdun</hi> (1924), and as self-portrait of a
                        man less at ease with peace than with war. </hi>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="div1" xml:id="d1e280">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e281">Un manuscrit de la BnF</head>
                <p xml:id="d1e283">Parmi les manuscrits du fonds Montherlant de la Bibliothèque
                    nationale de France repris sous la cote <hi rend="small-caps">naf</hi> 28165 se
                    trouve une liasse de trente-cinq feuillets qui mérite une attention
                    particulière. C’est un ensemble tout à fait cohérent mais à lire en deux temps.
                    On a d’abord huit feuillets, constitués pour l’essentiel de notes de lecture sur
                    des écrivains comme Platon, Épictète, Plutarque, Montesquieu (pour ses <hi rend="italic">Considérations sur les causes de la grandeur des Romains et de
                        leur décadence</hi> et pour son <hi rend="italic">Dialogue de Sylla et
                        d’Eucrate</hi>), Chateaubriand (pour ses <hi rend="italic">Mémoires
                        d’outre-tombe</hi>) et Stendhal (pour sa <hi rend="italic">Vie de
                        Napoléon</hi>), ou sur des historiens de l’Antiquité tels que Victor Duruy
                    (pour son <hi rend="italic">Histoire des Romains</hi>) et Ludwig Friedlaender
                    (pour ses <hi rend="italic">Mœurs romaines du règne d’Auguste à la fin des
                        Antonins</hi>). On a ensuite, sur les vingt-sept autres feuillets, un
                    dialogue en bonne et due forme qu’on n’aura pas trop de scrupules à intituler
                        <hi rend="italic">Jules César</hi> dans la mesure où c’est cela même qui
                    figure, de la main de Montherlant, sur le premier feuillet du dossier
                        liminaire<note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
            <p> On n’y
                            trouve rien d’autre, sinon un 2 au crayon bleu. Le manuscrit est dans la
                            boîte 5, intitulée « Textes divers », du vaste ensemble <hi rend="small-caps">naf 28165 ; les notes sont foliotées de 1 à 8, le
                                texte est folioté de 9 à 35.</hi>
            </p>
          </note>. </p>
                <p xml:id="d1e317">Un dossier dont il faut tout de suite retenir, pour deux raisons
                    qui vont de pair, le <hi rend="italic">Dialogue de Sylla et d’Eucrate</hi>.</p>
                <p xml:id="d1e322">La première raison tient à une lettre que Montherlant avait
                    envoyée à son ami Faure-Biguet en novembre 1917, alors qu’il était à Mirecourt,
                    dans les Vosges, comme secrétaire d’état-major auprès du général de Castelnau :
                    « J’ai écrit sept pages, lui disait-il en post-scriptum, sur le <hi rend="italic">Dialogue de Sylla et d’Eucrate</hi>, qui lance des feux
                    éclatants et sombres<note type="standard" xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
            <p>
                            Jacques-Napoléon FAURE-BIGUET, <hi rend="italic">Les Enfances de
                                Montherlant de neuf à vingt ans</hi>, Plon, 1941, p. 191. Le lieu
                            d’édition ne sera pas mentionné dans ces notes quand il s’agit de
                            Paris.</p>
          </note>. » </p>
                <p xml:id="d1e335">Cette admiration ne fut pas éternelle. Quand l’auteur de <hi rend="italic">Service inutile</hi> évoquera en 1929 « l’abdication » de
                    Sylla, il dira aussi pourquoi il a refusé de faire une préface pour « le
                    dialogue de Montesquieu », parce que « ce morceau plein d’allure, délices de
                    tout jeune homme bien né, est au fond creux et absurde<note type="standard" xml:id="ftn3" place="foot" n="3">
            <p> « J’ai le plaisir, ajoute-t-il alors,
                            de trouver aujourd’hui dans Villemain ces paroles de Napoléon à M. de
                            Narbonne : “Qu’est-ce que c’est que, dans Montesquieu, cette
                            conversation de Sylla et d’un sophiste grec ? Rien de cette pompeuse
                            analyse des actes de Sylla n’est vrai ; et la faire admirer, c’est
                            fausser les jeunes esprits” », p. 620-621 dans le volume <hi rend="italic">Essais</hi> de la Bibliothèque de la Pléiade, 1963,
                            désormais désigné par la seule lettre E.</p>
          </note> ». N’empêche qu’en
                    1921, lorsqu’il écrit son <hi rend="italic">Jules César</hi>, n’ayant du reste
                    publié que <hi rend="italic">La Relève du matin</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn4" place="foot" n="4">
            <p> On ne parle ici que de livres, et non
                            d’articles ou d’essais publiés dans les journaux et revues.</p>
          </note>,
                    Montherlant est encore sous le charme. Sans doute s’est-il démarqué à plus d’un
                    égard de son modèle. Montesquieu a fait se rencontrer le dictateur Sylla dans sa
                    retraite de Tibur avec un philosophe imaginaire, alors que l’auteur de <hi rend="italic">Jules César</hi> oppose l’ombre de César à un jeune
                    interlocuteur derrière qui on reconnaîtra vite un certain Alban de Bricoule,
                    héros d’un roman qui paraîtra fin 1922, voire un certain Henry de Montherlant,
                    mais enfin le principe reste celui d’un dialogue où l’homme de pouvoir,
                    dépossédé – pour quelque raison que ce soit – de ce pouvoir, est plus ou moins
                    mis sur la sellette.</p>
                <p xml:id="d1e361">La tentation, pour Montherlant, de prendre exemple sur
                    Montesquieu était d’autant plus vive que le dialogue est un genre qu’il a très
                    tôt pratiqué. Ce n’est pas avec sa<hi rend="italic"> Reine morte</hi> de 1942,
                    non plus que pour sa <hi rend="italic">Pasiphaé</hi> de 1928, qu’il s’est essayé
                    au dialogue. Sa première pièce, <hi rend="italic">L’Exil</hi>, qu’il ne publia
                    qu’en 1929, remonte à 1914, et si l’on y regarde d’un peu près, on voit que deux
                    gros morceaux des <hi rend="italic">Olympiques</hi>, à savoir <hi rend="italic">La Leçon de football dans un parc</hi> et <hi rend="italic">Les Onze devant
                        la porte dorée</hi>, datés l’un de 1923 et l’autre de 1924, sont de longs
                    dialogues ; on voit aussi que le <hi rend="italic">Dialogue avec Gérard</hi> de
                        <hi rend="italic">La Relève du matin </hi>remonte à 1919<note type="standard" xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
            <p>
                            <hi rend="italic">La Relève</hi> est de 1920, mais le <hi rend="italic">Dialogue avec Gérard </hi>avait d’abord paru dans la <hi rend="small-caps">nrf du 1<hi rend="sup">er</hi> août
                        1919.</hi>
            </p>
          </note> et que <hi rend="italic">Le Jeudi de Bagatelle</hi>,
                    autre dialogue bientôt ajouté en tête de <hi rend="italic">La Relève</hi>, est
                    d’octobre 1921.</p>
                <p xml:id="d1e410">Allons plus loin et nous trouverons des dialogues de toute sorte
                    dans ce que Montherlant a un jour appelé ses <hi rend="italic">infantilia</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn6" place="foot" n="6">
            <p>
                            Dans <hi rend="italic">Enquête sur les maîtres de la jeune
                                littérature</hi> de Pierre Varillon et Henri Rambaud, p. 106, note
                            1, Bloud et Gay, 1923.</p>
          </note>.</p>
                <p xml:id="d1e422">La troisième des sept « nouvelles » qui composent le <hi rend="italic">De Augusto</hi>, un recueil que le jeune Henry « publie » à
                    douze ans, en 1907, est pour l’essentiel un dialogue à plusieurs voix : un
                    gladiateur gaulois, un marchand de gemmes hébreu, un papetier étrusque, un poète
                    ambulant, un cocher de char, des esclaves affranchis se lamentent, se
                    querellent, s’insultent avant d’être interpellés par Auguste en personne. Même
                    chose pour <hi rend="italic">Nadia</hi>, un roman d’aventure en deux volumes qui
                    « paraît » en 1907-1908 : les dialogues n’y manquent pas, qui opposent des
                    Romains entre eux ou avec un colporteur gaulois ou avec un capitaine de vaisseau
                        phénicien<note type="standard" xml:id="ftn7" place="foot" n="7">
            <p> Pour
                            toutes ces œuvres de jeunesse, voir « Un inédit du jeune Henry de
                            Montherlant : le chapitre I du <hi rend="italic">De Augusto</hi>,
                            1907 », « Le <hi rend="italic">De Augusto</hi> du jeune Henry de
                            Montherlant (suite et fin) » et « Henry de Montherlant auteur-éditeur de
                                <hi rend="italic">Nadia</hi> (1906-1908) » dans <hi rend="italic">Les Lettres romanes</hi>, LXII, n° 1-2, p. 61-78, 2008, LXIII,
                            n° 3-4, p. 223-287, 2009 et LXV, n° 1-2, p. 87-150, 2011, <hi rend="small-caps">ucl, mis en ligne par Brepols Publishers. J’y
                                montre pourquoi il est permis de parler d’œuvres « publiées » par
                                leur auteur.</hi>
            </p>
          </note>. Même chose encore pour une nouvelle de
                    1909 intitulée <hi rend="italic">La Charge </hi>où les protagonistes parlent une
                    sorte de patois<note type="standard" xml:id="ftn8" place="foot" n="8">
            <p>
                            Montherlant était assez fier de cette œuvre de jeunesse pour qu’il la
                            fît paraître dans le numéro du 28 novembre 1934 de <hi rend="italic">Vendémiaire</hi> et, une seconde fois, illustrée par Paul-Émile
                            Lecomte, dans <hi rend="italic">Paris 1943 Arts Lettres</hi>, p. 163-166
                            (publié aux <hi rend="small-caps">puf par les soins de la Ville de
                                Paris, Inspection générale des Beaux-Arts).</hi>
            </p>
          </note>. Le tout
                    allant de pair avec une « comédie mythologique en quatre actes », <hi rend="italic">Les Dieux discutent</hi>, « publiée », comme le <hi rend="italic">De Augusto</hi>, en 1907 et dérivant d’« une nouvelle
                    légèrement satirique » élaborée en 1906<note type="standard" xml:id="ftn9" place="foot" n="9">
            <p> C’est en ces termes que Montherlant en parlait à
                            Faure-Biguet dans une lettre de septembre-octobre 1906 (voir <hi rend="italic">Les Enfances</hi>, p. 29). Dans sa version dialoguée,
                            l’œuvre ne manque pas d’ambition : onze divinités réunies autour de
                            Jupiter, une armée de figurants (faunes, satyres, nymphes, chevaux
                            ailés, etc.) et un décor représentant l’Olympe avec des trônes, des
                            palmiers, un bassin, des cygnes… (voir mon article « <hi rend="italic">Avant </hi>Thrasylle » dans les Actes à paraître chez Honoré
                            Champion du colloque <hi rend="italic">Lire Montherlant</hi> organisé en
                            2010 à Paris 3).</p>
          </note>. Montherlant, qui allait au théâtre avec sa
                        grand-mère<note type="standard" xml:id="ftn10" place="foot" n="10">
            <p> On
                            lit dans ses carnets de 1965 une anecdote touchant une représentation de
                                <hi rend="italic">Monsieur de Pourceaugnac</hi> que sa grand-mère
                            l’avait mené voir quand il avait « une dizaine d’années » (<hi rend="italic">Tous Feux éteints</hi>, p. 23-24, Gallimard, 1975, et
                            sa variante dans l’Index biographique, p. LIII, du volume <hi rend="italic">Théâtre</hi> de la Bibliothèque de la Pléiade,
                            désormais désigné par la seule lettre T). </p>
          </note>, a pratiqué le
                    dialogue à deux ou plusieurs voix bien avant d’en découvrir à l’école les formes
                    savantes, et sa dette envers Montesquieu quand, à vingt-six ans, il écrit son
                        <hi rend="italic">Jules César</hi> tient d’abord à la tournure, disons
                    dramatique de cette conversation entre un puissant qui n’est plus qu’une ombre
                    et un jeune interlocuteur qui aurait pris dans la guerre la pleine mesure des
                    choses.</p>
                <p xml:id="d1e503">Cela admis, pourquoi Jules César plutôt qu’un autre ? Le lieu
                    n’étant pas de s’étendre sur l’image fluctuante que Montherlant se fit du divin
                    Jules entre ses dix ou douze ans et son grand âge<note type="standard" xml:id="ftn11" place="foot" n="11">
            <p> Cf. ma communication « Un Jules César
                            entre le rêve et la réalité », lors du colloque « L’imaginaire de
                            Montherlant : figures et formes » organisé en novembre 2012 à l’Institut
                            catholique de Paris par M. P. Brunel.</p>
          </note>, on s’en tiendra ici à
                    la période 1906-1921.</p>
                <p xml:id="d1e510">Pour qui considère l’œuvre publiée, le premier éclairage viendra
                    des <hi rend="italic">Bestiaires</hi>. Et plutôt des<hi rend="italic">
                        Bestiaires</hi>, édités en 1926 et datés par l’auteur de 1911 et 1925, que
                        du<hi rend="italic"> Songe</hi>, édité en 1922 et daté de 1919-1922<note type="standard" xml:id="ftn12" place="foot" n="12">
            <p> 1911 tient au fait
                            qu’ayant découvert la tauromachie en 1909, lors d’un pèlerinage à
                            Lourdes avec sa grand-mère, Montherlant s’y fera initier deux ans plus
                            tard à l’occasion d’un voyage dans le sud de la France. Il est par
                            ailleurs avéré qu’il avait commencé de prendre des notes pour <hi rend="italic">Le Songe</hi> dès 1918, même s’il en situe la
                            rédaction entre 1919 et 1922.</p>
          </note>, parce qu’on y découvre le
                    double du romancier, l’Alban précédemment évoqué, en 1909, au moment où il
                    « termine sa quatrième dans une petite “boîte” d’Auteuil<note type="standard" xml:id="ftn13" place="foot" n="13">
            <p> P. 385 dans le volume <hi rend="italic">Romans et œuvres de fiction non théâtrales</hi> de la
                            Bibliothèque de la Pléiade, qui sera désormais désigné par l’abréviation
                            R1.</p>
          </note> », alors que dans <hi rend="italic">Le Songe</hi>, où il
                    apparaissait comme engagé volontaire, il avait neuf ans de plus. On apprend donc
                    par <hi rend="italic">Les Bestiaires</hi> que le jeune garçon vouait à Jules
                    César une « dévotion » propre à le soutenir jusque dans les plus menues
                    circonstances (il se consolera d’un mauvais déjeuner parce que, comme son
                    modèle, il « mangeait de tout<note type="standard" xml:id="ftn14" place="foot" n="14">
            <p> R1 395. Plutarque (<hi rend="italic">Vie de César</hi>, 17, 9) et
                            Suétone (<hi rend="italic">Caes.</hi>, 53, 2) sont d’accord pour montrer
                            un César tellement indifférent à la nourriture qu’il affecte de se
                            régaler d’une huile rance que lui sert un hôte peu
                    attentif.</p>
          </note> ») et qu’il avait été heureux de découvrir, s’étant
                    lui-même pris de passion pour la corrida, que c’était César qui l’avait
                    introduite à Rome<note type="standard" xml:id="ftn15" place="foot" n="15">
            <p> R1
                            513. C’est Pline l’Ancien qui le dit (VIII, 70, 6), mais l’auteur des
                                <hi rend="italic">Bestiaires</hi> a pu le lire à l’article
                            « tauromachie » de l’un ou l’autre dictionnaire
                        encyclopédique.</p>
          </note>.</p>
                <p xml:id="d1e563">En quoi l’on aurait tort de voir seulement de la fiction, les <hi rend="italic">infantilia</hi> étant à nouveau là pour nous révéler tout
                    l’intérêt que le jeune Henry portait à la figure de César. À preuve cette <hi rend="italic">Nadia</hi> déjà citée où, par l’entremise de ses personnages,
                    l’écrivain en herbe débat de la culpabilité de Brutus comme le fera en 1965
                    l’auteur plus que chevronné de <hi rend="italic">La Guerre civile</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn16" place="foot" n="16">
            <p> Où il s’étonne du
                            « parti, pris et maintenu contre vents et marées, que Brutus est <hi rend="italic">quelqu’un de très bien</hi> » (T 1310).</p>
          </note>
          <hi rend="italic"> :</hi>
                </p>
                <q rend="quotation">« Brutus a tué César, et pourtant tout le monde le croyait
                    honnête. César croyait Brutus ami fidèle et Brutus était un ingrat…<lb/>– Qui ne
                    l’est pas… mais Brutus était, quoi que l’on en dise, un vrai ami et non un
                    ingrat… Rome souffrait, Brutus a compris sa souffrance et il a tâché de
                    l’apaiser… il a sacrifié ses intérêts personnels aux intérêts publics, c’était
                    un noble cœur…<lb/>– Quoi ! tu soutiens Brutus ; tu blâmes donc Antoine ? toi !
                    un Romain !…<lb/>– Ne te fâche pas, ami très cher, je ne blâme pas Antoine, il a
                    fait son devoir, mais Brutus et Cassius ont fait plus que leur devoir – ils en
                    sont morts, du reste… »</q>
                <p xml:id="d1e592">Autre précédent, une nouvelle du <hi rend="italic">De
                        Augusto</hi> intitulée <hi rend="italic">Le Cri des vagues</hi> où l’on voit
                    Auguste se promener sur la grève et contempler, rêveur, « le remous de
                    l’Océan ». Des flots monte un gémissement, qui s’enfle jusqu’à gronder à l’égal
                    d’un tonnerre. L’empereur se penche, « comme s’il voulait surprendre le secret
                    des abîmes », et ce qu’il entend le terrifie : <hi rend="italic">Cave !</hi>,
                    « Prends garde ! », disent les vagues. Mais là où les choses se pimentent, c’est
                    avec la version revue de cette nouvelle, devenue <hi rend="italic">La Voix des
                        vagues</hi>. L’avertissement n’a pas changé : <hi rend="italic">Cave !</hi>
                    Le promeneur solitaire, en revanche, a changé de nom : « La veille même de son
                    assassinat, Jules César se promenait, seul, sur la grève… » Qu’on la situe fin
                    1907 ou un peu plus tard, la version revue du <hi rend="italic">Cri des vagues
                    </hi>traduit bien l’espèce de fascination qu’exerça très tôt sur Montherlant le
                    personnage du divin Jules. Reste à savoir de quand date cette fascination.</p>
                <p xml:id="d1e613">On ne saurait invoquer, malgré tout l’effet qu’il eut sur son
                    jeune lecteur<note type="standard" xml:id="ftn17" place="foot" n="17">
            <p> Voir
                            ce qu’en dit l’auteur du<hi rend="italic"> Treizième César</hi>, p. 145
                            notamment, Gallimard, 1970.</p>
          </note>, le <hi rend="italic">Quo vadis
                    </hi>découvert en 1904, vu que <hi rend="italic">Quo vadis</hi> se situe sous
                    Néron. La réponse serait plutôt dans la correspondance qu’échangèrent
                    Montherlant et Faure-Biguet, tous deux élèves à Janson de Sailly, durant l’été
                    1906.</p>
                <p xml:id="d1e629">Voici d’abord ce qu’on apprend par une lettre du début août :
                    « Je lis Tite-Live, <hi rend="italic">Histoire de Rome</hi>. J’ai dévoré les
                    commentaires césariens et je commence l’<hi rend="italic">Iliade</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn18" place="foot" n="18">
            <p>
                            <hi rend="italic">Les Enfances de Montherlant</hi>, p. 24.</p>
          </note> »,
                    qui manque de précision mais semble prolonger le cours d’histoire que notre
                    écolier avait eu, peu avant, à Janson, ou du moins les pages que son manuel,
                        l’<hi rend="italic">Histoire de l’Antiquité</hi> d’Albert Malet à quoi il
                    restera continûment attaché<note type="standard" xml:id="ftn19" place="foot" n="19">
            <p> Voir <hi rend="italic">Port-Royal et le puritanisme romain</hi>
                            (T 921) et <hi rend="italic">Poissons</hi> dans <hi rend="italic">Coups
                                de soleil</hi>, Paris, Gallimard, 1972, p. 186.</p>
          </note>,
                    consacrait à César et à la conquête des Gaules. On a de toute façon du plus
                    solide avec une autre lettre de ce même mois d’août 1906 :</p>
                <q rend="quotation">« Je viens de lire un livre romain, <hi rend="italic">la Petite
                        patricienne</hi> (librairie A. Mame, 3 francs), par Henri Guerlin, illustré
                    par M. Pille. […] <lb/>Je te le recommande, les livres romains sont si
                    rares.<lb/>J’en commence un autre, <hi rend="italic">l’Époppée</hi> (<hi rend="italic">sic</hi>) <hi rend="italic">de César</hi> (même librairie,
                    même auteur). <lb/>Les illustrations sont très jolies<note type="standard" xml:id="ftn20" place="foot" n="20">
            <p>
                            <hi rend="italic">Les Enfances de Montherlant</hi>,
                    p. 27.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e690">J’ai montré ailleurs à quel point ces deux livres de Guerlin
                    avaient influencé l’écriture du <hi rend="italic">De Augusto</hi>, mais c’est
                    évidemment <hi rend="italic">L’Épopée de César</hi> qui nous intéresse ici.</p>
                <p xml:id="d1e698">Malet voit César comme « un despote bienfaisant » et vante « la
                    douceur de son caractère<note type="standard" xml:id="ftn21" place="foot" n="21">
            <p>
                            <hi rend="italic">Histoire de l’Antiquité</hi>, p. 368, Hachette, s. d.
                        </p>
          </note> ». Guerlin est moins généreux, mais enfin ce « conquérant-type »
                    comme il appelle César, cet homme sans scrupules, cruel parfois, prodigue,
                    avide, et qui tombe sous le charme d’une prêtresse gauloise, est aussi celui
                    qui, avant de « se draper avec grâce dans sa toge » pour aller vers où l’appelle
                    son destin, a tendu lui-même à Brutus « le poignard sacré avec lequel, souverain
                    pontife, il accomplissait les sacrifices<note type="standard" xml:id="ftn22" place="foot" n="22">
            <p>
                            <hi rend="italic">Op. cit</hi>., p. 283 dans une édition sans date de
                            Mame, avec des illustrations de Marcel Pille, vendue
                    1,50 F.</p>
          </note> ». Malet, n’étant pas romancier, dit plus sobrement qu’« à la
                    tête du complot se trouvait Brutus, neveu de Caton, que les historiens ont
                    représenté comme un homme vertueux et intègre, mais qui, obligé de César, et
                    traité par lui comme un fils, oublia les bienfaits du dictateur et le
                        poignarda<note type="standard" xml:id="ftn23" place="foot" n="23">
            <p>
                            <hi rend="italic">Histoire de l’Antiquité</hi>, <hi rend="italic">l.
                                cit. </hi>On retrouvera l’« obligé » de Malet sous la plume de
                            Montherlant dans ses <hi rend="italic">Notes de 1965-1966</hi> sur <hi rend="italic">La Guerre civile</hi> (T 1348).</p>
          </note> ». C’est
                    tout le débat que Montherlant va transposer dans <hi rend="italic">Nadia</hi> et
                    qu’il avait du reste retrouvé dans le <hi rend="italic">Jules César</hi> de
                    Shakespeare quand il était allé le voir mis en scène par Antoine<note type="standard" xml:id="ftn24" place="foot" n="24">
            <p> « Je crois n’avoir
                            manqué aucune des représentations de <hi rend="italic">Jules César</hi>
                            qui ont été données à Paris depuis près de soixante ans (la première
                            étant le Jules César d’Antoine, que je vis à neuf ans) », dira l’auteur
                            de <hi rend="italic">La Guerre civile</hi> (T 1353). Même si ce « neuf
                            ans » est à prendre <hi rend="italic">cum grano salis</hi>, le <hi rend="italic">Jules César</hi> d’André Antoine datant de décembre
                            1906, on reste dans les parages de <hi rend="italic">Nadia </hi>et on
                            imagine l’émotion du jeune garçon retrouvant sur la scène et dans leur
                            version shakespearienne les personnages qu’il connaissait par son
                            Malet.</p>
          </note>. </p>
                <p xml:id="d1e760">Mais l’intérêt de ces bribes exhumées de l’enfance n’est pas que
                    d’authentifier le portrait que le romancier des <hi rend="italic">Bestiaires</hi> a brossé de l’écolier Bricoule vénérant César (et par
                    ricochet le portrait que le romancier du <hi rend="italic">Songe</hi> avait
                    brossé du guerrier Bricoule vénérant de même César), il est aussi d’expliquer
                    pourquoi en 1921, lorsqu’il rédige un dialogue à la Montesquieu, Montherlant
                    porte son choix sur le divin Jules. En faire une ombre qui remonte des Enfers
                    après on ne sait quel sacrifice (souvenir évident du chant XI de l’<hi rend="italic">Odyssée</hi>, quand Ulysse suscite l’ombre du devin Tirésias)
                    témoignait d’ailleurs d’une belle habileté. Ce César de qui le Sylla de
                    Montesquieu disait avec les mots que lui prête l’histoire : « Je ne crains qu’un
                    homme dans lequel je crois voir plusieurs Marius<note type="standard" xml:id="ftn25" place="foot" n="25">
            <p> Cf. Suétone, <hi rend="italic">Caes</hi>., 1, 3 et Plutarque, <hi rend="italic">Vie de César</hi>,
                            1, 4.</p>
          </note> », n’est plus, c’est le cas de le dire, que l’ombre de
                    ce qu’il fut.</p>
                <p xml:id="d1e782">Dernier point à régler : d’où vient qu’on a pu dire d’entrée de
                    jeu que le texte est de 1921, étant admis que les notes lui sont forcément
                    antérieures ? Les arguments sont de deux ordres : extrinsèque et
                    intrinsèque.</p>
                <p xml:id="d1e784">Extrinsèque dans la mesure où Montherlant avait coutume d’écrire
                    sur tout ce qui lui tombait sous la main, ce qui bien souvent donne
                    d’irréfutables <hi rend="italic">terminus a quo</hi>. Ils sont en l’occurrence
                    fournis par trois documents : une lettre du 3 janvier 1921 où une parente
                    remercie son « cher Henri » (<hi rend="italic">sic</hi>) de l’intention qu’il a
                    d’intervenir auprès du maréchal Pétain pour que le nom de son cousin Pierre de
                    Riancey soit repris dans la liste des « tués devant Verdun<note type="standard" xml:id="ftn26" place="foot" n="26">
            <p> Montherlant évoquera cette mort dans
                                <hi rend="italic">Service inutile </hi>(E 613).</p>
          </note> » ; une
                    publicité de la maison West End Tailors datée du 8 janvier<note type="standard" xml:id="ftn27" place="foot" n="27">
            <p> C’est par le dossier <hi rend="small-caps">naf 17389 du fonds Montherlant qu’on peut y
                                reconnaître une lettre de West End Tailors.</hi>
            </p>
          </note> ; une
                    note du 18 janvier émanant de la rédaction de la revue <hi rend="italic">L’Amérique</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn28" place="foot" n="28">
            <p>
                            Montherlant fut secrétaire général du Comité France-Amérique de 1920-21
                            à l’extrême fin de 1922. On n’a cité que les supports datés les plus
                            récents, estimant qu’il ne servirait à rien, sinon pour l’anecdote, de
                            citer les autres supports, lesquels vont du papier à en-tête des
                            Assurances Générales Maritimes, où le futur écrivain travailla entre
                            1913 et 1915 (f<hi rend="sup">os</hi> 9 et 21) à un billet du
                            12 novembre (1920 sans doute) par lequel un commerçant avise M. de
                            Montherlant du passage d’un commis (f° 26), en passant par une liste
                            d’« anciens remèdes » du D<hi rend="sup">r</hi> Banet pour se guérir
                            d’un « gros rhume attrapé à la fin d’Août sur le champ de bataille de
                            Verdun » (f° 24), une page d’épreuve du n° d’avril-mai-juin 1920 de <hi rend="italic">L’Amérique </hi>(f° 14), le programme d’un concert de
                                <hi rend="italic">Noël </hi>donné par la Manécanterie des Petits
                            Chanteurs à la Croix de Bois ((f<hi rend="sup">os</hi> 15 et 16) ou une
                            lettre dactylographiée du 27 octobre 1920 émanant du Comité
                            France-Amérique (f° 23). Pour les notes, on a trois indices : le folio 2
                            sur du papier à en-tête de l’Œuvre du Souvenir des Défenseurs de Verdun,
                            qui nous rappelle que Montherlant fut le premier secrétaire général de
                            l’Œuvre de l’Ossuaire de Douaumont dès 1920 ; le folio 3 au dos d’une
                            lettre dactylographiée du Comité France-Amérique, et le folio 5 sur du
                            papier à en-tête des Assurances Générales Maritimes, rien en tout cas
                            qui incite à dater ces notes, comme on pouvait d’ailleurs s’y attendre,
                            d’une autre année que 1920 ou du début de 1921.</p>
          </note>.</p>
                <p xml:id="d1e829">S’y s’ajouteront les indices qui nous seront fournis au fil des
                    pages par le texte lui-même. Un texte qui a les qualités et les défauts d’un
                    brouillon – avec des ratures et avec des ajouts, entre les lignes, dans la marge
                    ou sur des béquets – et dont on a donné, pour que la lecture en soit plus
                    plaisante, une version quelque peu « nettoyée<note type="standard" xml:id="ftn29" place="foot" n="29">
            <p> On a signalé les corrections les plus
                            intéressantes et encadré de chevrons quelques mots d’une lecture
                            incertaine. Il faut par ailleurs savoir que l’édition de ce dialogue ne
                            fut possible que parce que l’exécuteur testamentaire de Montherlant, M.
                            Jean-Claude Barat, a tout de suite accordé les autorisations nécessaires
                            et que la direction d’<hi rend="italic">Anabases</hi> a bien voulu
                            l’assumer malgré l’ampleur du projet. Comment ne pas leur en être
                            reconnaissant ?</p>
          </note> ». On y a toutefois inséré, en prévision du
                    commentaire et sous la forme d’un bloc entre crochets droits, le numéro de la
                    page en gras et celui du folio en italique, l’un étant de Montherlant, l’autre,
                    de la BnF.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e839">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e840">Le dialogue avec l’ombre</head>
                <p xml:id="d1e842">[1 <hi rend="italic">9</hi>] – Je te salue, Jules César<note type="standard" xml:id="ftn30" place="foot" n="30">
            <p> Ici une phrase
                            barrée : « Ô démon de mon adolescence, il m’est donné enfin de te
                            connaître ! »</p>
          </note>. Que la nuit te soit propice. Les nuits
                    appartiennent aux morts<note type="standard" xml:id="ftn31" place="foot" n="31">
            <p> Ce « morts » a remplacé « dieux ».</p>
          </note>. </p>
                <p xml:id="d1e857">» Je te vois donc ! Je reconnais tes traits desséchés, ton front
                    fuyant, la morsure de ta bouche aride. Tes yeux sont d’un bleu si clair qu’on ne
                    peut pas les soutenir, – cernés de nacre, bordés de rose, comme si tu n’avais
                    plus de cils. Je vois bien que tu as peu dormi. Des deux côtés de ta bouche sont
                    les plis de ceux qui ont beaucoup serré les dents dans la volonté ou dans la
                    fureur. </p>
                <p xml:id="d1e859">» Tu m’as soutenu et tourmenté tout le long de mon adolescence,
                    quand l’histoire romaine déferlait en moi comme une mer. À dix ans je plaçais
                    ton image sur le petit autel de ma chambre d’enfant, entre la Vierge et les
                    saints. À quatorze ans, au collège, auprès de mes vertueux amis, je t’ai
                    contrefait dans le drame de Shakespeare. À dix-huit ans<note type="standard" xml:id="ftn32" place="foot" n="32">
            <p> La phrase est
                    incomplète.</p>
          </note>
        </p>
                <p xml:id="d1e865">Tu as été sans cesse à côté de moi. Quel bonheur que tu aies été
                    malade, et dû te faire porter pour [2 <hi rend="italic">10</hi>]<hi rend="italic"> </hi>échapper à Sylla ! À cause de tes maux de tête, je
                    n’avais plus honte des miens. La lenteur de ton avancement me guérissait de mes
                    impatiences. Ta parole à Metellus m’a éclairé la guerre d’une lumière
                    éblouissante : “Le temps des armes n’est pas celui des lois.”</p>
                <p xml:id="d1e873">» Mais pourquoi es-tu venu, pour la première fois, si tard dans
                    ma vie ? Il y a eu hier un quart de siècle que j’existe, et on ne ferait pas le
                    quart d’une journée avec les heures où j’ai vraiment vécu. – Allons, ce n’est
                    pas pour moi que te voici. </p>
                <p xml:id="d1e875">» Peut-être as-tu entendu quelque part sur le monde un peuple qui
                    trouve que la mesure est comble, et appelle pour le sauver un dictateur. Et tu
                    en as tremblé, de souvenir.</p>
                <p xml:id="d1e877">– Je n’ai pas plus entendu d’appel dans ce peuple dont tu parles,
                    que je n’avais entendu d’appel dans le peuple romain quand je suis venu. </p>
                <p xml:id="d1e879">» Pas plus que n’en entendit Brutus quand il vint.</p>
                <p xml:id="d1e881">– Des hommes qui soient amoureux d’elle, voilà ceux dont ma
                    patrie a besoin. Non de ceux qui ne songent qu’à eux-mêmes comme tu fis.</p>
                <p xml:id="d1e883">[3 <hi rend="italic">11</hi>] – J’ai songé à moi-même, et
                    proclame que je l’ai fait parce que je savais que la grandeur de mon âme
                    subsisterait [<hi rend="italic">sic</hi>] aux dangers du pouvoir ; et cette
                    considération suffirait à me laver des injustices et des désordres où j’ai dû me
                    résoudre pour y parvenir. J’ai dû contrarier ma nature pour ces valeurs, comme
                    on doit courber les branches basses des arbres pour pouvoir y cueillir le fruit.
                    Tu ne sais pas la douceur de mon cœur. Mais il y a plus. </p>
                <p xml:id="d1e892">» Je ne souhaiterai pas aux hommes de cabinet qui me reprochent
                    mes illégalités, d’avoir sur leurs mains la dixième partie du sang qui se serait
                    versé si j’étais resté dans la loi<note type="standard" xml:id="ftn33" place="foot" n="33">
            <p> Ici une phrase barrée : « Au surplus tu sais que
                            j’étais de naissance hors la loi. »</p>
          </note>. </p>
                <p xml:id="d1e899">– <note type="standard" xml:id="ftn34" place="foot" n="34">
            <p>
                            L’interlocuteur de César devait ici prendre la parole, mais on n’a rien
                            d’autre qu’un blanc après le tiret indiquant le changement
                            d’interlocuteur.</p>
          </note>
        </p>
                <p xml:id="d1e905">– Aujourd’hui je vois ton pays dans de grands tourments, et je
                    suis en mesure d’en juger par ceux qui exercèrent le mien dans le temps que
                    j’étais à sa tête, comme dans les temps qui vinrent après et que j’ai connus des
                    lieux où je suis. Dans ces temps-là, l’amour de la patrie s’était épuisé par
                    l’excès même où il s’était élevé au cours de la seconde guerre punique, sous la
                    menace de l’envahisseur : la passion trop tendue s’était relâchée, ne laissant
                    plus qu’une patience ignominieuse à tout souffrir[4 <hi rend="italic">12</hi>]<note type="standard" xml:id="ftn35" place="foot" n="35">
            <p> Dans
                            la marge : « Tous brûlent de se vendre. »</p>
          </note>. En haut s’était
                    formée une ploutocratie de butors née en partie des hasards de la guerre, en
                    partie de brigandages d’argent effrénés ; en bas un prolétariat de mendiants
                    satisfaits, regardant comme un droit de vivre aux frais de l’État, y vivant
                    d’ailleurs, et y vivant bien ; entre les deux, sacrifiées, vivotaient et
                    luttaient une petite bourgeoisie durement atteinte par la cherté inouïe de la
                    vie, et une aristocratie de talent et de vertu dont le prestige s’évanouissait à
                    mesure que s’établissait le règne de l’or. Le dégoût de la religion avait
                    entraîné le dérèglement des mœurs (encore que l’histoire l’ait grossi). L’afflux
                    des étrangers avait corrompu l’unité d’âme de la ville. Les provinces pressurées
                    ne suffisaient plus à entretenir un trésor que vidait à mesure la charge
                    épuisante de l’armée. Au travers de tout cela, [5 <hi rend="italic">13</hi>]
                    malgré les édits, malgré les encouragements et les peines, les distinctions aux
                    mères de famille et les impôts sur les célibataires, la natalité baissait. Et
                    cependant ce peuple magnanime, qui se défaisait sans avoir été défait, dans ce
                    moment vivait encore, voulait encore être grand et faire face, soutenu qu’il
                    était par son passé comme par des étais qui l’empêchaient de s’effondrer. Déjà
                    il était marqué par la mort, mais son cœur trouvait encore assez d’amour pour
                    [se] lamenter sur Germanicus ; sa grande âme enfantait le stoïcisme ; son
                    intelligence créait l’administration provinciale ; et son vieux génie militaire
                    veillait avec les légions fidèles depuis les rivages d’Irlande jusqu’aux flots
                    noirs de la Baltique. J’en ai assez dit. Je parlerais sans fin si je voulais te
                    représenter dans le détail comment ton pays et le mien, au-delà de toutes les
                    différences que tu sais, ont convenance par génie.</p>
                <p xml:id="d1e918">[6<hi rend="italic"> 14</hi>] » Je t’ai vu dans ta seconde
                    adolescence, portant encore au cou la bulle d’or, mais déjà pareil à « ces
                    maigres et ces pâles » qui firent ma crainte, quand j’eus dépassé le tragique de
                    ma vie. La démesure entre ce que tu avais et ce que tu voulais mettait en toi un
                    tremblement et presque une suffocation perpétuels. Tu secouais l’avenir
                    au-dessus de ta tête comme une botte de foin enflammée. Comme moi, tu criais tes
                    espérances, afin de te couper les retraites, et ton effronterie n’était qu’un
                    moyen de te préserver contre toi-même. Tes actes de foi faisaient mal à ceux qui
                    t’aimaient comme s’ils t’avaient vu dans les chants et les rires lorsqu’ils ont
                    pour mission de t’apprendre que ton père est mort. On craignait pour toi, en
                    t’enviant.</p>
                <p xml:id="d1e923">– Pas une fois le soin d’un de mes plaisirs ne contraria le soin
                    de mon progrès, et j’ai descendu jusqu’au fond de la délectation, à la rage de
                    mes ennemis, une scandaleuse maîtrise de moi-même [sic]. </p>
                <p xml:id="d1e925">– Jamais César n’agit dans la colère.</p>
                <p xml:id="d1e927">– Une amie me nommait « l’inenivrable ».</p>
                <p xml:id="d1e929">– Jamais César ne compta d’une façon absolue que sur
                    soi-même.</p>
                <p xml:id="d1e931">– Une seule personne ne m’a jamais manqué de parole :
                    moi-même.</p>
                <p xml:id="d1e933">[6<hi rend="sup">bis</hi>
          <hi rend="italic">15</hi>] – Ah, qui a
                    été plus loin que toi dans ce sacrifice réfléchi du présent à l’avenir, de la
                    vie à la postérité ! Je sais de toi un mot sans limites, tel que moi je
                    n’&lt;ai&gt; pas prononcé. Tu as dit : « Je ne cherche pas à être heureux. » </p>
                <p xml:id="d1e940">» …Je me souviens bien de ton visage dans ce temps. Il était
                    dépouillé, &lt;mordu&gt;, car il avait macéré longuement dans un bain âcre fait
                    de ta volonté et de ton désir, éclairé par ton mécontentement comme les visages
                    des autres hommes ne sont éclairés que par la souffrance. Les muscles fins
                    soulevaient la peau tendre, autour de ta bouche surtout, – pareils aux nervures
                    des feuilles. Et ils serraient les dents, collant les lèvres, baissaient les
                    paupières, pour cacher les secrets esprits dévastateurs qui sans cela eussent
                    crié à tous : « Voici celui qui au jour du massacre devra être abattu le
                    premier, coûte que coûte. » Ton âme fermait ton visage comme avec une clef. Il
                    était bossué comme une armure.</p>
                <p xml:id="d1e943">[7 <hi rend="italic">16</hi>] » Tel tu étais. Tu avais dix-huit
                    ans. Tu es davantage pareil aux autres, aujourd’hui.</p>
                <p xml:id="d1e948">– Indifférentes [me] sont toutes injures et la tienne, semblables
                    à l’eau sur un torse frotté d’huile.</p>
                <p xml:id="d1e950">– Ah, c’est qu’aujourd’hui j’ai cru percevoir que tu étais revenu
                    de ces extrémités où je t’ai vu, et que se relâchait peu à peu toute cette
                    industrie si bien tendue de ta politique. Si je ne me trompe pas, tu as cessé de
                    caresser ceux que tu détestes. Tu ne résistes plus à ton goût secret de
                    déplaire. Tu abandonnes les avantages que tu avais pris. Tu reprends les gages
                    que tu avais donnés. Tes silences déconcertent : comme tu laisses passer l’une
                    après l’autre toutes les occasions de te mettre en valeur, ceux qui ne te
                    connaissent pas se demandent s’ils ne cachent pas le vide, mais ceux qui te
                    connaissent te mettent à jour, et ils haïssent la suprême marque de dédain que
                    tu leur donnes par ce silence. Quand tu sais et qu’on t’interroge, tu réponds :
                    « Je ne sais pas. » Quand tu viens de lire et qu’on t’interroge, tu réponds :
                    « Je n’ai pas lu. » J’ai cru voir cela, et j’ai soupiré dans la crainte que tu
                    sois devenu moins exigeant.</p>
                <p xml:id="d1e952">[7<hi rend="sup">bis</hi>
          <hi rend="italic"> 17</hi>] » Et c’est
                    pourquoi je suis venu, non pour te répéter, comme l’esclave au triomphateur :
                    « Tu es un homme » ; mais pour te rappeler au contraire qu’après les promesses
                    que tu nous as faites, tu n’as plus le droit de n’être qu’un homme. Dis-moi
                    donc, oui ou non, si je peux te compter encore parmi les superbes. </p>
                <p xml:id="d1e959">[<hi rendition="#style05">8</hi>] – Jules César, Jules César,
                    petit garçon, qui viens à droite si je lui tends à droite un chocolat, à gauche
                    si je le lui tends à gauche ! Ô les tristes petits garçons, avec leurs désirs
                    jusqu’aux larmes pour des biens qui ne sont pas des biens !</p>
                <p xml:id="d1e964">» Ils sont un peu ridicules, ils sont un peu agaçants, mais on ne
                    les rudoie pas pour cela ; ni je ne te rudoierai non plus. Je te parlerai avec
                    ma gentillesse, qui me tient lieu toujours de charité. </p>
                <p xml:id="d1e966">» C’est vrai, j’ai changé peut-être, avec la vie. Mais ce n’est
                    pas la guerre qui m’a détendu un peu, en retour des excès qu’elle me demanda.
                    N’est-ce pas cette espèce de paix criminelle en nous discréditant l’avenir ? Qui
                    voudrait confier à cet avenir autre chose que la volupté ? Elle seule est
                    éternellement assurée. Deux êtres au milieu de l’effondrement total suffisent à
                    maintenir l’espoir de bonheur. Mais l’espoir de la puissance est bâti sur les
                    nuées. </p>
                <p xml:id="d1e968">[8 <hi rend="italic">18</hi>] » Cher, très cher est le prix qu’il
                    faut d’avance payer ta gloire. Je ne te parle pas des combats et des coups qui
                    sont les exercices de ma dureté. Mais la longue servitude, les ménagements et
                    les compromissions, enfin ce supplice de donner son attention et son temps à des
                    objets qui en sont indignes, ce supplice si cruel pour moi que j’ai préféré
                    parfois aller au devant d’un échec plutôt qu’accepter l’effort et l’ennui de
                    chercher à voir clair dans l’âme de mon ennemi ! Dieu ! prendre part à la
                    discussion sur la fédération et le congrès ! Imagine-les quand ils montent de
                    ton : on dirait qu’ils en mangent, tellement ils trouvent cela important… Je
                    suis annihilé. Mes sentiments de dégoût fonctionnent moins bien dans la société
                    des pourceaux. </p>
                <p xml:id="d1e973">» Et si j’échoue… Songe que la tristesse de notre paix est
                    d’avoir été si souvent dupés, songe que c’est par peur de sembler dupes une fois
                    de plus que tant d’honnêtes gens, enragés, se jettent dans l’indélicatesse. Quel
                    tragique calcul, si, sur mon lit d’agonie, je dois reconnaître que toute cette
                    partie morte de ma vie a été sacrifiée pour rien ! Quel déchirement de m’être
                    crédité sur l’inconnu ! </p>
                <p xml:id="d1e975">[9 <hi rend="italic">19</hi>] » Admets enfin que je réussisse.
                    Qu’est-ce que j’obtiens ? Rien que je ne mésestime. Je m’enflerais pour des
                    honneurs que me donnent des hommes que je méprise ? Quelles lois pourrais-je
                    violer que je n’ai violées cent fois, dans cet état de médiocrité d’où je te
                    parle ? Quels plaisirs nouveaux ? Je sais bien que dans la vie je ne trouverai
                    rien de meilleur que ce que j’y ai trouvé. Tuer ? Est-ce que je ne peux pas
                    faire tuer comme je veux, impunément ? Des louanges ? Je sais ce qu’elles
                    valent, j’en ai assez donné. Des vengeances ? J’attaque pour écarter un
                    obstacle ; jamais pour des raisons de sentiment. Le repos ? Je ne peux pas
                    m’arrêter. Non, non, épargne-moi ce ridicule et cette monstruosité repoussante,
                    de courir à perdre le souffle, sans trêve, refusant de vivre, jusqu’à tomber,
                    jusqu’à me détruire, pour atteindre à quelque chose que je ne désire pas. Cette
                    folie peut être celle des martyrs fabuleux dans ton Érèbe ; elle serait la honte
                    d’un homme libre.</p>
                <p xml:id="d1e980">– Détruis tous ces mobiles. La satisfaction de ton orgueil suffit
                    seule à justifier tes tourments.</p>
                <p xml:id="d1e983">– Tu es naïf. L’orgueil glisse comme l’huile : comprime-le ici,
                    il se gonfle là. Serais-je infime ou magnifique, la quantité n’en saurait
                    changer qui fut versée dans ma nature. S’efforcer de tout obtenir, refuser de
                    rien obtenir, tout m’est bon pour délivrer mes cris. </p>
                <p xml:id="d1e985">[10 <hi rend="italic">20</hi>]<hi rend="italic"> </hi>Que ma
                    langue pourrisse dans ma bouche, si elle ne débite que des axiomes de manuel.
                    Ces choses-ci ne coulent pas de mes lèvres, mais de la partie la plus secrète de
                    ma vie : elles sont chaudes et profondes comme mon sang. Mais, puisqu’il paraît
                    que les morts savent tant de choses, tu dois savoir que mes actes témoignent de
                    la vérité de ce que je dis.</p>
                <p xml:id="d1e993">» Je m’amuse de ta perplexité. Comme un lutteur reste un long
                    temps immobile, bras ballants, devant son adversaire, prosterné, car il ne sait
                    plus quel coup tenter contre celui-là qui toujours glisse et lui échappe, et si
                    pesamment enfante-t-il ses pensées ˂qu’on˃ croit les voir qui se forment, sous
                    le front bas, dans le cerveau bovin ; ainsi tu réfléchis, ne sachant plus par où
                    me prendre, et c’est justement, car je suis imprenable. </p>
                <p xml:id="d1e995">» Quoi que je recherche, si c’est son contraire qui se présente,
                        <hi rend="italic">ave</hi>, donc, pour son contraire. Il n’est rien de ce
                    que j’aime dont à l’instant je ne puisse me priver pour jamais. Que la ruine
                    descende sur mon toit, un monastère me donnera la vie pour laquelle je suis
                    fait. Que la justice des hommes me jette en prison, la prison, en m’isolant de
                    la société, me permettra de l’aimer mieux que je ne pouvais faire dans son sein.
                    Le froid, le chaud, la faim, la soif, l’injure sont sur moi comme sur un homme
                    de pierre. Donne-moi la [10<hi rend="sup">bis</hi>
          <hi rend="italic">21</hi>]
                    maladie, elle remplacera les pratiques que je m’impose pour exercer ma volonté
                    ou ma constance. Donne-moi la mort, elle m’indiffère, plus d’une fois j’ai connu
                    une sorte de désir d’elle, dans le seul but de faire, à notre pauvre troupeau
                    d’affolés, comme une démonstration de ce que peut être la mort d’un homme qui a
                    sa raison (mais tu sais cela, ton monde a su mourir avant le nôtre).</p>
                <p xml:id="d1e1005">– Ta liberté me fait peur.</p>
                <p xml:id="d1e1007">– Mais tu la comprends. D’autres me détestent comme des esclaves
                    peuvent détester un homme qui est libre, et ceux qui ont besoin celui qui n’a
                    pas besoin.</p>
                <p xml:id="d1e1009">– Esclaves parce qu’ils désirent ? Et toi aussi tu es esclave,
                    qui ne désires pas.</p>
                <p xml:id="d1e1011">– Ah, je ne sais si je ne désire rien ou si je désire tout.</p>
                <p xml:id="d1e1013">– Je hais la fausse fierté de paraître vaincre en se
                    &lt;désistant&gt;. Je préfère une vertu corrompue par les mauvais alliages à
                    celle qui n’a pas été à l’épreuve. C’est l’orgueil [11 <hi rend="italic">22</hi>]<hi rend="italic"> </hi>des faibles, que l’immobilité.</p>
                <p xml:id="d1e1021">– C’est la volonté des faibles, que l’espérance.</p>
                <p xml:id="d1e1023">– Si se gagne la vie du corps en mangeant, si la vie de l’âme en
                    espérant.</p>
                <p xml:id="d1e1026">– Comme il est beau de ne pas espérer ! Comme il est beau de
                    n’attendre pas de récompense ! </p>
                <p xml:id="d1e1028">» Je donne ma vertu pour rien. Je ne puis plus souffrir la
                    pensée d’être payé. </p>
                <p xml:id="d1e1030">» Parfois je me sens pareil à une haute montagne de neige,
                    éclatante, inaccessible. Je n’ai plus conscience de ma vie que par cela qui se
                    détache d’elle – des affections, des aversions, des espoirs, des souvenirs – :
                    ainsi des parcelles de sa neige se détachent du mont, avec un si petit bruit !
                    Alors je te revois lorsque sous les coups d’épée « traînant ton corps de côté et
                    d’autre en poussant de grands cris, tel qu’une bête féroce assaillie par les
                        chasseurs<note type="standard" xml:id="ftn36" place="foot" n="36">
            <p> Ici un
                            appel de note et cette note en bas de page : « Plutarque ».</p>
          </note> »
                    (misérable dieu, tu avais donc bien peur de mourir !), tu vis Brutus qui venait
                    sur toi. Enfin tu fis un geste d’homme, tu te couvris la tête de ta robe, et
                    cessas de te défendre. Voilà pour moi le geste de ta vie.</p>
                <p xml:id="d1e1037">[12 <hi rend="italic">23</hi>]<hi rend="italic"> </hi>– Le geste
                    de ma vie est celui que j’eus quand, briguant la place de grand pontife, je
                    quittai ma mère le jour de l’élection avec cette parole : « Ce soir tu me verras
                    grand pontife ou banni. » J’ai dit cela. Tant j’avais faim de cette ombre !</p>
                <p xml:id="d1e1045">» Ça, brisons. Nous ne parlons plus la même langue. Si c’est la
                    vérité que tu as atteinte, elle t’a pétrifié dans son embrasement. Tu t’es fait
                    crevette en devenant dieu. Les mottes de terre diraient ce que tu dis, si elles
                    parlaient. </p>
                <p xml:id="d1e1047">» Mais dieu ! qui t’a nommé dieu ? Toi-même tu t’es nommé dieu !
                    Et tu es content ainsi ! Ô profond ridicule de ta vie intérieure ! Moi, c’est un
                    peuple de soixante millions<note type="standard" xml:id="ftn37" place="foot" n="37">
            <p> « 60 millions » a remplacé « 200.000 ».</p>
          </note> d’hommes qui,
                    par la voix du sénat, m’a décerné les honneurs divins. </p>
                <p xml:id="d1e1054">» Ô impuissant ! Ô crevette insensible ! Ô Grec perfide qui
                    prétends faire mettre un diadème à ta lâcheté !</p>
                <p xml:id="d1e1056">[14 <hi rend="italic">24</hi>]<note type="standard" xml:id="ftn38" place="foot" n="38">
            <p> Il n’y a pas de page
                        13.</p>
          </note>
          <hi rend="italic"> </hi>– J’ai mon sang, Jules César, mon
                    sombre sang chargé de « naphte », et pourtant pur, et pourtant éclatant de
                    couleur, comme le prisme insupportable sur la cime du plus haut glacier. </p>
                <p xml:id="d1e1068">» Tu ne m’as pas laissé finir. Tu n’as pas laissé dire<note type="standard" xml:id="ftn39" place="foot" n="39">
            <p> Sans doute pour « Tu
                            ne m’as pas laissé dire ».</p>
          </note> comment, du haut de mon esprit,
                    j’ai fait sa part à mon sang. Mon sang ! Je n’ai pas des mains pour boucher les
                    plaies d’où tu coules, mais pour les élargir, ces plaies. Quoi, César, tu as cru
                    que je pouvais me refuser l’amertume des victoires et la splendeur des échecs,
                    et le ruissellement de la douleur, et l’obstacle, et la fraîche haine : tout le
                    bien et le mal dévorants ? </p>
                <p xml:id="d1e1075">[14<hi rend="sup">bis</hi>
          <hi rend="italic">25</hi>] » Et j’ai
                    le pli au fond de ma chair qui est d’aller contre la nature. Ma vertu n’est pas
                    la vertu morale. Tu le sais, toi : <hi rend="italic">virtus</hi> veut dire
                    force. Ma vertu est l’exercice de ma force, et il n’en est pas d’exercice plus
                    journalier que celui de violenter la nature<note type="standard" xml:id="ftn40" place="foot" n="40">
            <p> Dans le coin supérieur gauche de cette page 14bis :
                            « et de la violenter stérilement ».</p>
          </note>. </p>
                <p xml:id="d1e1090">» Pour cette raison de mon sang et pour cette raison de ma
                    vertu, ne crains pas que je m’abandonne comme les inertes. Mais une chose est de
                    se faire jouer par les objets extérieurs, et une autre chose de jouer avec eux. </p>
                <p xml:id="d1e1093">[15 <hi rend="italic">26</hi>] » Dans l’Iliade, Diomède se rue
                    sur Énée bien qu’il sache qu’Apollon rend Énée invulnérable. Hector prédit la
                    ruine de sa patrie, la captivité de sa femme avant de retourner se battre comme
                    s’il croyait en la victoire. Quand le cheval prophétique annonce à Achille sa
                    mort prochaine : « Je le sais bien », répond-il, mais au lieu de se croiser les
                    bras et d’attendre, il se rejette et tue encore d’autres hommes dans la
                    bataille. Ainsi je vis, sachant la vanité des choses, mais agissant comme si
                    j’en étais dupe, et jouant à faire l’homme dans la mesure où je gagne à ce jeu. </p>
                <p xml:id="d1e1098">» Si j’ai un fils<note type="standard" xml:id="ftn41" place="foot" n="41">
            <p> Au-dessus de « fils », on lit « garçon ».</p>
          </note>
                    quelque jour (béni le jour où sur ma porte j’attacherai la couronne
                    d’olivier !), si j’ai un fils, crois-tu que je ne saurai pas, tout le temps de
                    sa première jeunesse, qu’un jour viendra où nous serons des ennemis l’un pour
                    l’autre ou des gens qui ne [16<hi rend="italic"> 27</hi>] savent pas quoi se
                    dire. Et pourtant cela m’empêchera-t-il d’agir en tout avec lui comme si notre
                    amitié devait être éternelle et de faire les gestes de la sécurité, dans
                    l’instant même où je serai glacé par l’avenir ? </p>
                <p xml:id="d1e1108">» Quand tu jouais à la paume, ou quand nous jouons au
                        ballon<note type="standard" xml:id="ftn42" place="foot" n="42">
            <p> Ce
                            « ballon » a remplacé « foot ».</p>
          </note> nous faisons notre possible
                    dans le jeu, et un sauvage qui nous verrait croirait que nous accomplissons des
                    choses très importantes : mais nous nous savons qu’au fond cela n’a aucune
                    importance, que si nous perdons la partie rien dans notre vie ne sera changé ce
                    soir et que nous en serons quittes pour un léger ennui, pareil à une petite
                    bulle. Tout le jeu a été à la surface de nous. Nous nous y sommes prêtés et non
                    donnés. Ainsi je fais avec la vie. </p>
                <p xml:id="d1e1115">» Tu me verras chercher à obtenir quelque chose et faire tout
                    comme si j’en étais passionné, mais si je ne l’obtiens pas, cela m’est
                    indifférent. Tu me verras bondir sous l’outrage et punir l’insulteur, mais dans
                    la réalité l’outrage ne m’a pas blessé. Il n’est aucun de mes gestes [17 <hi rend="italic">28</hi>] qui ne cache l’indifférence, aucune de mes phrases où
                    ne soit sous-entendu : « Étant entendu qu’en réalité cela m’est égal. » Tu me
                    vois les traits de tes acteurs tragiques, bouche tordue et yeux dilatés :
                    regarde un peu de côté et tu apercevras derrière le masque mon vrai visage, qui
                    sourit en levant les sourcils. </p>
                <p xml:id="d1e1120">» Ces choses ne sont pas des choses de manuel. Elles baignent de
                    toutes parts dans ma vie.</p>
                <p xml:id="d1e1122">– Ce que je croyais me faisait bondir, mais ce que tu
                    m’expliques m’attriste. </p>
                <p xml:id="d1e1124">» Ou tu méprises les choses humaines, et, quoi qu’ait dit ma
                    colère, ton attitude est digne de respect : mais alors méprise-les franchement
                    et sans leur faire de concessions. </p>
                <p xml:id="d1e1126">» Ou tu veux user d’elles<note type="standard" xml:id="ftn43" place="foot" n="43">
            <p> Dans la marge : « artifice ».</p>
          </note>, et alors
                    crains ta liberté d’esprit. Les choses humaines ne veulent pas être traitées par
                    des philosophes ou des amateurs. Elles demandent qu’on s’y livre tout entier en
                    y croyant. Si tu as en toi cette trop dangereuse faculté de t’abstraire d’elles,
                    à la première traverse sérieuse qu’elles t’opposeront, tu rentreras trop
                    facilement en toi-même, parce que ce geste que tels appelleront une dérobade,
                    est pour toi. Je ne crois pas à des gestes d’a[da]ptation bien soutenus quand le
                    cœur est calme. </p>
                <p xml:id="d1e1133">[18 <hi rend="italic">29</hi>] » Je tremble qu’un jour tu ne
                    regrettes d’avoir voulu être à la fois le héros et le sage, garder la sérénité
                    et garder les passions. Prends garde à ces conciliations ! Si tu réussis, sans
                    doute, on te dira très grand. Mais si, ayant affadi ceci par cela, tu échoues,
                    on dira que tu étais trop faible pour choisir et trop pauvre pour sacrifier : il
                    suffit d’avoir un parti pris pour être loué d’avoir de la volonté. La vie se
                    vengera cruellement de ce qu’il y a d’insultant pour elle dans cette concession
                    hautaine que tu lui fais. Les hommes ne te sauront aucun gré d’avoir voulu te
                    faire semblable à eux alors que tu fus créé dissemblable. Conserve tout ce que
                    je te dis dans ton cœur.</p>
                <p xml:id="d1e1138">– Ô Jules César, je donne aux hommes un témoignage d’amour
                    au-delà duquel il est peu de chose, étant prêt à donner à leurs croyances et à
                    leurs soins, alors que je n’y ai pas part, cette pleine et suprême mesure du
                    sacrifice que c’est de sacrifier sa vie. Demain, le matin ou le soir, l’occasion
                    peut me prendre. Déjà, les fronts des meilleurs sont marqués du signe terrible.
                    [19 <hi rend="italic">30</hi>] J’entends la guerre qui s’impatiente ; j’entends
                    un quadrige éclatant piaffer derrière l’horizon rouge. Qu’elle m’appelle et je
                    m’y abolis ! Ne me mets pas parmi les habiles. Renonçant à la vie et à mes fous
                    plaisirs effrénés, sans témoins, sans regret, sans espérance, sans croire à rien
                    qu’à l’inutilité de mon sacrifice je me précipite dans l’indifférence de
                    l’avenir, pour rien d’autre que la perfection d’un acte pur. Oui, perdons-les
                    l’une dans l’autre, mon indifférence et celle de l’avenir ! Après avoir feint
                    d’avoir de l’ambition et je n’en avais pas, feint de souffrir et je n’ai jamais
                    souffert, feint d’attendre et je n’attendais rien, je meurs en feignant de
                    croire que ma mort sert, mais persuadé qu’elle ne sert pas, et proclamant que
                    tout est juste.</p>
                <p xml:id="d1e1143">– On ne peut pas aller plus loin dans le désespoir.</p>
                <p xml:id="d1e1146">– Mais c’est alors que tu vas voir se [20 <hi rend="italic">31</hi>] faire le prodige de l’acte pur. Cette mort que j’ai voulue vaine
                    ne sera pas vaine. L’acte pur que nous avons lancé dans l’obscurité de
                    l’histoire, allume des constellations qui ne sont pas pour nous. Le patrimoine
                    idéal offert à chacun de nous par le néant est formé de millions d’actes qui
                    dans leur temps n’ont servi à rien. Tu as augmenté ton Empire, mais tes
                    successeurs ont tout perdu. Il n’est rien de ce que tu as construit, avec tes
                    prudences, tes sueurs, tes calculs, l’effort et la réussite de toute ta vie,
                    qu’il n’ait été dans le pouvoir du plus incapable de tes successeurs de
                    détruire, et qu’il n’ait en effet détruit en une heure ou en une seconde par
                    stupidité ou par fantaisie. Tu as travaillé en pleine caducité, et davantage
                    encore que les autres, peut-être, puisqu’il est d’expérience qu’un génie plus
                    médiocre réussisse où un génie plus grand a échoué, et que tout ce qui subsiste
                    un peu a été fait par des hommes de second choix. Et pourtant, c’est de cette
                    somme de francs échecs et de victoires inutiles qu’est fait le don que tu as
                    fait au monde. Nous autres, [21 <hi rend="italic">32</hi>] nos gains de la
                    guerre seront-ils maintenus ? On vient nous dire : « Au prochain coup Verdun
                    sera pris », ou : « Ils sont morts pour ceci et cela… mais ceci et cela n’a pas
                    été obtenu à cause de la mauvaise paix, de l’incurie, etc. » Mais qu’est-ce que
                    cela fait ? Chacun de leurs actes est entré dans le domaine où rien ne peut rien
                    contre lui. Que l’océan recouvre la France, s’il épargne un seul homme qui pense
                    et qui se souvient, le sacrifice de dix-sept cent mille morts n’aura pas été
                    inutile.</p>
                <p xml:id="d1e1154">» Cessons de nous disputer, mon César. Le froid de la fin de la
                    nuit m’incline vers la tendresse humaine. Voici le jour cher aux hommes ; le
                    matin réveille le désir de la gloire, si douce au cœur des pauvres jeunes gens.
                    Écoute-les ! Il n’est pas une opinion sur le monde à laquelle ils ne préfèrent
                    le monde…</p>
                <p xml:id="d1e1156">– Nous n’avons pas vraiment disputé : la grandeur de mon âme me
                    rend apte à tout comprendre. J’aurais seulement dû deviner plus tôt que tu
                    n’étais si sage que pour être davantage insensé. J’ai pu douter de toi, mon
                    louveteau aux dents blanches ! </p>
                <p xml:id="d1e1158">[22 <hi rend="italic">33</hi>] – Quand je suis ainsi immobile et
                    que je ferme les yeux, pourtant il me semble que je suis emporté sur une route
                    vertigineuse, avec la vitesse du vent, et la route n’est pas bordée d’arbres,
                    mais de flammes qui arrivent sur moi, &lt;puis&gt; défaillent, et toujours
                    ainsi, toujours ainsi. Et il suffit que je prononce ces paroles seules, et il me
                    semble qu’on ferme à mes poignets des bracelets de glace, et qu’un gant d’acier
                    plonge dans ma poitrine, et me retire le cœur, et toutes mes choses vivantes ne
                    sont plus maintenues à cause de ce vide, et elles subissent… Je ne sens pas
                    autre chose quand, du fond de lâches secrets, soudain, à l’improviste, ma pensée
                    vole vers la femme qui me plaît<note type="standard" xml:id="ftn44" place="foot" n="44">
            <p> En marge : « Je sens comme un visage se renverser sur moi » ; au
                            verso : « Pour cacher les secrets esprits dévastateurs qui sans cela
                            l’eussent signalé à tous : “Voici celui qui au jour du massacre devra
                            être abattu le premier coûte que coûte” », qu’on trouve à la p. 6<hi rend="sup">bis</hi>.</p>
          </note>.</p>
                <p xml:id="d1e1171">[23 <hi rend="italic">34</hi>] – Pardonnée la femme qui t’a mis
                    au monde, si c’est vraiment d’une femme que tu es né. Pour que la nature rompe
                    au profit de l’un l’égalité qu’il y a parmi les hommes, il en coûte trop à tous
                    les autres.</p>
                <p xml:id="d1e1176">» Mais tu as dit vrai, c’est le jour. Une rose naît au fond de
                    l’orient, glacée comme par l’aiguail nocturne. Il ne m’est pas permis de rester
                    davantage.</p>
                <p xml:id="d1e1178">– Reste encore un peu, démon. Tu ne sais pas comme je respire
                    mieux, avec ta force à la gauche de ma vie, là où battent les plaisirs et les
                        cœurs<note type="standard" xml:id="ftn45" place="foot" n="45">
            <p> En dessous
                            de ces derniers mots, eux-mêmes ajoutés dans la marge, « du côté du
                            plaisir et du cœur », et plus bas : « Tu n’es pas pareil à une ombre,
                            mais par la fraîcheur que tu répands, tu es pareil à une fenêtre
                            ouverte. »</p>
          </note>. Je me meurs à côté de ce qui n’est pas grand.
                    Mais non, tu t’en vas !… Laisse au moins que je te baise la main. Si je pouvais
                    faire quelque chose pour toi !</p>
                <p xml:id="d1e1185">– Les vivants ne peuvent rien pour les morts. Sers ma gloire,
                    s’il te plaît. C’est tout.</p>
                <p xml:id="d1e1187">– Adieu. Dans la guerre j’ai lutté contre la pensée de ma mort,
                    jusqu’au jour où l’idée m’est venue que je te retrouverais là-bas ; dès ce [24
                        <hi rend="italic">35</hi>]<note type="standard" xml:id="ftn46" place="foot" n="46">
            <p> À côté de ce 24, un 23 et un 26 sur lesquels il serait vain
                            d’épiloguer.</p>
          </note> jour-là, j’ai accepté. Mais aujourd’hui je te
                    dis d’une façon encore plus dépouillée : je suis consolé d’être mortel parce que
                    tu le fus ; si jamais je dois avoir peur… </p>
                <p xml:id="d1e1197">– Le néant ne fait pas mal. Adieu.</p>
                <p xml:id="d1e1199">– César ! Pauvre César ! (<hi rend="italic">L’ombre a
                        disparu</hi>) Ô ma patrie, me voici seul avec toi.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e1204">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e1205">Dialogue avec l’ombre et avec
                    soi-même</head>
                <p xml:id="d1e1207">
          <hi rend="italic">Un rappel et une précision d’ordre pratique
                        avant de passer au commentaire : 1° c’est par commodité qu’on a donné au
                        dialogue ce nom de </hi>Jules César<hi rend="italic"> que Montherlant a
                        lui-même attribué à l’ensemble du dossier ; 2° on notera le passage d’une
                        page ou d’un ensemble de pages à l’autre en reprenant le système de
                        références utilisé dans le texte.</hi>
        </p>
                <p xml:id="d1e1213">[1-2 <hi rend="italic">9-10</hi>] L’entrée en matière est des
                    plus directe. Montesquieu avait imaginé un court préambule qu’il avait mis dans
                    la bouche de son Eucrate : « Quelques jours après que Sylla se fut démis de la
                    dictature, j’appris que la réputation que j’avais parmi les philosophes lui
                    faisait souhaiter de me voir… » Chez Montherlant, l’ombre est là, que le dévot
                    accueille le plus simplement qui soit : « Je te salue, Jules César. » Une
                    apostrophe fut même rayée par l’auteur : « Ô démon de mon adolescence ! », qui
                    était pourtant chargée de sens, « démon » ayant ici son acception païenne. C’est
                    son démon, en latin son <hi rend="italic">genius</hi>, son génie, qui, à Rome
                    comme en Grèce, veille sur tout un chacun, indéfectiblement lié à sa personne
                    jusque dans la mort, et plus près (quoi qu’en dise ensuite l’interlocuteur de
                    César : « Tu m’as soutenu et tourmenté tout le long de mon adolescence ») de
                    l’ange gardien des chrétiens que de leur démon persécuteur. Et Montherlant ne
                    l’ignorait pas : des notes de sa main qu’on trouve dans le fonds Montherlant du
                    Musée Richard Anacréon de Granville prouvent qu’il avait lu avec une extrême
                    attention les articles <hi rend="italic">Daemon </hi>et <hi rend="italic">Genius</hi> du <hi rend="italic">Dictionnaire des Antiquités grecques et
                        romaines</hi> de Daremberg et Saglio<note type="standard" xml:id="ftn47" place="foot" n="47">
            <p> Ces notes se trouvent dans un dossier intitulé <hi rend="italic">Notes </hi>
              <hi rendition="#style05">
                <hi rend="italic">Brouillons</hi>
              </hi>
              <hi rend="italic"> Guerre</hi> rassemblant
                            de nombreuses notes de lecture des années 1920-1921.</p>
          </note>. Quand
                    le « démon » provisoirement éliminé resurgira tout à la fin de l’entretien, on
                    verra clairement qu’il n’a rien de diabolique : « Reste encore un peu, démon. Tu
                    ne sais pas comme je respire mieux, avec ta force à la gauche de ma vie, là où
                    battent les plaisirs et les cœurs. »</p>
                <p xml:id="d1e1244">La suite : « Les nuits appartiennent aux morts », est un
                    souvenir d’Hésiode, du vers 730 des <hi rend="italic">Travaux et les jours</hi>
                    pour être plus précis, d’où il ressort en fait que « les nuits appartiennent aux
                    dieux ». Mais cela aussi Montherlant le savait bien, qui dans un premier temps
                    avait cité le mot même d’Hésiode et le citera maintes fois dans son œuvre sans
                    le travestir<note type="standard" xml:id="ftn48" place="foot" n="48">
            <p> Il le
                            citera dans <hi rend="italic">Numa</hi>, un essai qui a d’abord paru
                            dans <hi rend="italic">L’Intransigeant</hi> du 24 août 1927 (où le mot
                            est justement attribué à Hésiode avant d’être imputé à Horace quand <hi rend="italic">Numa</hi> sera repris dans <hi rend="italic">Pour le
                                délassement de l’auteur</hi>, p. 139, Hazan, 1928, et dans <hi rend="italic">Coups de soleil</hi>, p. 21, La Palatine, 1950), et il
                            le citera deux fois encore en 1938, dans la version revue des<hi rend="italic"> Olympiques</hi> (R1 323) et dans <hi rend="italic">L’Équinoxe de septembre </hi>(E 820).</p>
          </note>. </p>
                <p xml:id="d1e1276">Les yeux bleu clair de César sont pure invention, Suétone ayant
                    vanté « les yeux noirs et vifs » du dictateur<note type="standard" xml:id="ftn49" place="foot" n="49">
            <p> Voir <hi rend="italic">Caes</hi>.,
                            45, 1.</p>
          </note> et Plutarque n’en ayant rien dit du tout. Le regard
                    d’une ombre, il est vrai, n’est pas celui d’un homme de chair et d’os, et
                    Montherlant n’a pas manqué de broder autour de ce masque de revenant. </p>
                <p xml:id="d1e1286">Que dire de l’évocation des temps révolus : « À dix ans… À
                    quatorze ans… À dix-huit ans… » ? Rien, forcément, de ce « dix-huit ans » qui
                    nous aurait conduits à l’approche de la guerre s’il avait tenu sa promesse, et
                    la prestation, à quatorze ans, devant les petits camarades pourrait être le
                    lointain écho du <hi rend="italic">Jules César</hi> d’Antoine qu’on a évoqué
                    plus haut<note type="standard" xml:id="ftn50" place="foot" n="50">
            <p> À quatorze
                            ans, Montherlant était à l’école Saint-Pierre de Neuilly, où il fut
                            d’octobre 1907 à l’été 1910.</p>
          </note>. Mais c’est surtout avec l’autel
                    des dix ans qu’on entrera dans l’intimité du narrateur, l’image de César entre
                    la Vierge et les saints s’étant apparemment substituée, pour les besoins de la
                    cause, à la statuette de saint Expédit, officier romain de son vivant, que le
                    jeune Henry-Marie-Joseph-Frédéric-Expédite (puisque tels sont les prénoms de
                    Montherlant) avait dans sa chambre à côté de celles du Sacré-Cœur et de la
                    Sainte Vierge et qu’il reconnut bientôt, ainsi qu’on le lit dans les <hi rend="italic">Malatestiana</hi> de 1969-1970, comme l’image de la Rome
                        païenne<note type="standard" xml:id="ftn51" place="foot" n="51">
            <p> Voir T
                                457<hi rend="italic">.</hi>
            </p>
          </note>. Ce laraire s’accorde bien,
                    en tout cas, avec le mot des <hi rend="italic">Bestiaires</hi> : « Alban avait
                    une dévotion pour Jules César », et symbolise dans toute sa précocité l’élan
                    syncrétiste qui nourrira l’œuvre jusqu’à l’époque, ou peu s’en faut, de <hi rend="italic">Trois jours au Montserrat</hi>. « Je rêvais sur Septime Sévère
                    qui plaça l’image de Jésus au Panthéon », dira le vieil écrivain en évoquant les
                    années 20-21<note type="standard" xml:id="ftn52" place="foot" n="52">
            <p>
                            <hi rend="italic">Mais aimons-nous ceux que nous aimons ?</hi>, p. 39.
                            Montherlant reprenait ce qu’il avait dit dans <hi rend="italic">Paysage
                                des Olympiques</hi> : « Dans un syncrétisme éperdu, je rêvais sur
                            Septime Sévère qui plaça l’image de Jésus au Panthéon » (<hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 43, Grasset, 1940), où déjà il
                            confondait Septime Sévère (193-211) et Alexandre Sévère (222-235).
                            Aucune confusion, en revanche, dans la note du 27 janvier 1954 qui fut
                            reprise dans les carnets posthumes <hi rend="italic">Garder tout en
                                composant tout</hi> (voir p. 214, Gallimard, 2001).</p>
          </note> ; il
                    avait lui-même inversé le mouvement en rendant saint Expédit à sa romanité.</p>
                <p xml:id="d1e1330">Bénir la maladie qui sauva le jeune César des griffes de Sylla,
                    c’est aller nettement plus loin que ne le firent Plutarque ou Suétone<note type="standard" xml:id="ftn53" place="foot" n="53">
            <p> César tomba malade
                            alors qu’il tentait d’échapper aux sicaires de Sylla et fut même obligé,
                            pour se tirer d’affaire, de les soudoyer (voir Suétone, <hi rend="italic">Caes</hi>., 1, 2 et Plutarque, <hi rend="italic">Vie
                                de César</hi>, 1, 5-7).</p>
          </note>. Pour les maux de tête, en
                    revanche, on a la pleine caution de Plutarque<note type="standard" xml:id="ftn54" place="foot" n="54">
            <p> Voir Plutarque, <hi rend="italic">op.
                                cit</hi>., 17, 2.</p>
          </note>, la question étant plutôt de savoir si
                    Montherlant fut lui-même accablé par les migraines dont souffre, pour citer
                    quelqu’un qui lui ressemble, l’Antonin de <hi rend="italic">La Relève du
                        matin</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn55" place="foot" n="55">
            <p> E
                            153. Jules Roy évoquera dans son <hi rend="italic">Journal
                                1925-1965</hi>, à la date du 15 juillet 1937, un Montherlant qui
                            souffre de migraines (<hi rend="italic">op. cit</hi>., p. 109, Albin
                            Michel, 1998).</p>
          </note>. Quoi qu’il en soit, « À cause de tes maux de
                    tête, je n’avais plus honte des miens » est dans la ligne de ce qu’on a lu dans
                        <hi rend="italic">Les Bestiaires</hi> : « Heureusement qu’il mangeait de
                    tout, comme Jules César, rapprochement qui le consola », et c’est encore le
                    réflexe qu’on découvre, <hi rend="italic">mutatis mutandis</hi>, dans les
                    carnets de 1963 et 1964, quand l’écrivain se console de mal dormir en se
                    rappelant les insomnies d’Auguste<note type="standard" xml:id="ftn56" place="foot" n="56">
            <p> Voir <hi rend="italic">Va jouer avec cette
                                poussière</hi>, p. 128 et 155, Gallimard, 1966.</p>
          </note>. </p>
                <p xml:id="d1e1379">Plutarque et Suétone se retrouvent ensemble derrière « La
                    lenteur de ton avancement me guérissait de mes impatiences », qui, pour César,
                    fait sans nul doute allusion à l’homme gémissant de n’avoir rien accompli de
                    mémorable encore à l’âge où Alexandre avait déjà soumis la terre entière<note type="standard" xml:id="ftn57" place="foot" n="57">
            <p> Une anecdote que
                            Suétone et Plutarque situent l’un et l’autre en Espagne, mais le premier
                            en 69-68, quand César avait reçu, à trente-deux ans, la questure de
                            l’Espagne ultérieure (<hi rend="italic">Caes</hi>., 7, 1), et le second
                            neuf ans plus tard et dans d’autres circonstances, quand il y exerça la
                            propréture (<hi rend="italic">Vie de César</hi>, 11, 5-6).</p>
          </note>.
                    On sera plus circonspect touchant les impatiences de son interlocuteur, à moins
                    d’y voir (toujours cette tentation de l’identifier à Montherlant) le reflet de
                    dévorantes ambitions littéraires.</p>
                <p xml:id="d1e1392">On reste dans Plutarque avec la réponse de César à Metellus :
                    « Le temps des armes n’est pas celui des lois<note type="standard" xml:id="ftn58" place="foot" n="58">
            <p>
                            <hi rend="italic">Vie de César</hi>, 35, 6. La traduction est sans doute
                            celle d’Alexis Pierron.</p>
          </note> », mais on est aussi au cœur du<hi rend="italic"> Songe</hi>, et même doublement pour peu qu’on envisage la
                    version originale du <hi rend="italic">Songe</hi>, celle qui parut chez Grasset,
                    dans la collection « Le Roman », avec un achevé d’imprimer du 20 novembre
                    1922.</p>
                <p xml:id="d1e1408">Il faut faire une première station au chapitre V du roman, quand
                    Bricoule jubile de s’être évadé « d’une société qu’il échoue à s’asservir » pour
                    rejoindre la « grande communauté du front, née à la hauteur des herbes et des
                    eaux » :</p>
                <q rend="quotation">« Et il se souvenait de la réponse faite par César au tribun qui
                    lui reprochait de piller le trésor d’un temple, – de cette réponse profonde qui
                    tant de fois allait lui apparaître comme une justification sans réplique : “<hi rend="italic">Le temps des armes n’est pas celui des lois</hi>”<note type="standard" xml:id="ftn59" place="foot" n="59">
            <p> On est dans le
                            chapitre intitulé « Le Dansant de la Fête » (p. 72 de l’éd. originale ;
                            R1 48).</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1421">Il faut aller ensuite au chapitre XI, pour un passage qui sera
                    éliminé de la version définitive, quand la victoire suscite chez le héros des
                    idées de triomphe à l’ancienne (« le vrai triomphe césarien, avec les chefs
                    ennemis enchaînés, avec les simulacres en métal de toutes les terres conquises
                    ou reconquises…<note type="standard" xml:id="ftn60" place="foot" n="60">
            <p> P.
                            189-190 de l’éd. originale dans le chapitre intitulé « Mon compagnon… ».
                            On a ici un écho de l’éloge de Stilicon par le poète Claudien (voir <hi rend="italic">Pan</hi>., IV, 3, 46-48). La victoire qui a sur Alban
                            de tels effets n’est autre que la contre-offensive alliée du 18 juillet
                            1918.</p>
          </note> ») et que « l’antique geste de la prise de possession
                    lui met dans le cœur un lancinant désir » :</p>
                <q rend="quotation">« Tant le moindre événement nouveau lui était prétexte pour se
                    croire tout permis. Si “le temps des armes n’est pas celui des lois”, comme
                    l’avait dit le divin Jules, que dire alors du temps de la victoire ! La victoire
                    émeut ses parties les plus nobles, mais après lui être apparue d’abord, et
                    essentiellement, comme une facilité de plus accordée à la satisfaction sans
                    bornes de tous ses instincts<note type="standard" xml:id="ftn61" place="foot" n="61">
            <p>
                            <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 191.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1441">De quoi donner sa pleine mesure à l’aveu du dialogue, « éclairer
                    la guerre d’une lumière éblouissante » n’étant pas anodin. </p>
                <p xml:id="d1e1443">La suite : « Mais pourquoi es-tu venu si tard dans ma vie ? Il y
                    a eu hier un quart de siècle que j’existe… Allons, ce n’est pas pour moi que te
                    voici », appelle deux remarques. </p>
                <p xml:id="d1e1445">L’une concerne la date du dialogue. À prendre les choses au pied
                    de la lettre, tout en considérant que Montherlant, né le 20 avril 1895,
                    entretint sa vie durant la légende qu’il était né le 21 avril 1896, on pourrait
                    en déduire (un peu naïvement, mais qui sait ?) que <hi rend="italic">Jules
                        César</hi> fut commencé le 22 avril 1921 et que d’entrée de jeu le texte
                    confirme ce que disent les bouts de papier au dos desquels il fut écrit. </p>
                <p xml:id="d1e1450">L’autre remarque a trait au fond. Le reproche qui est ici fait à
                    César va déboucher sur une sorte de question qui plongera le lecteur dans la
                    France de 1921 : « Peut-être as-tu entendu un peuple qui appelle pour le sauver
                    un dictateur. » On n’est pas si loin, en fait, du Montesquieu des <hi rend="italic">Considérations</hi>, qui<hi rend="italic"> </hi>mêla
                    volontiers l’histoire moderne ou contemporaine à celle de la Rome ancienne<note type="standard" xml:id="ftn62" place="foot" n="62">
            <p> Ainsi évoque-t-il
                            dans le ch. VI les Espagnols après la conquête du Mexique et du Pérou,
                            dans le ch. VIII le gouvernement de l’Angleterre, dans le ch. IX le
                            canton de Berne, dans le ch. XI la France des guerres de religion,
                            l’Angleterre sous Cromwell, les Perses contre les Turcs,
                    etc.</p>
          </note>, avec cette différence que Montherlant peut faire parler l’ombre
                    de César comme Montesquieu n’aurait pu faire avec son Sylla<note type="standard" xml:id="ftn63" place="foot" n="63">
            <p> De l’avenir, Sylla ne peut prédire
                            grand-chose, exception faite, tout à la fin du dialogue, du mot qu’on a
                            cité plus haut : « Je ne crains qu’un homme dans lequel je crois voir
                            plusieurs Marius. »</p>
          </note>. S’il y avait, comme on l’a dit plus
                    haut, de l’habileté à convoquer un César qui n’est plus que l’ombre de lui-même,
                    il n’était pas moins habile de s’en servir comme du témoin parfait, celui qui,
                    ayant vu défiler près de vingt siècles depuis le jour lointain de son
                    assassinat, sait donc ce qu’il advint de Rome après sa propre mort et comment va
                    le monde en 1921. </p>
                <p xml:id="d1e1468">[3-5 <hi rend="italic">11-13</hi>] L’ex-dictateur commence par
                    se dérober (« Je n’ai pas entendu d’appel dans ce peuple dont tu parles ») ; on
                    le voit ensuite qui se disculpe, comme avait fait Sylla devant Eucrate ; il
                    brosse enfin de sa Rome un tableau où la société de l’immédiat après-guerre a
                    selon lui toutes les chances de bientôt se reconnaître : </p>
                <q rend="quotation">« Aujourd’hui je vois ton pays dans de grands tourments, et je
                    suis en mesure d’en juger par ceux qui exercèrent le mien…<note type="standard" xml:id="ftn64" place="foot" n="64">
            <p> « Exercer » a ici le sens de « mettre
                            à l’épreuve », comme le latin <hi rend="italic">exercere</hi> peut
                            signifier « tourmenter ».</p>
          </note> » </q>
                <p xml:id="d1e1483">Pour brosser ce tableau, Montherlant a essentiellement puisé,
                    comme il ressort des feuillets 7 et 8 du dossier liminaire, dans le tome 1<hi rend="sup">er</hi> des<hi rend="italic"> Mœurs romaines du règne d’Auguste à
                        la fin des Antonins </hi>de Ludwig Friedlaender qui avait paru en 1865 chez
                    Reinwald, dans la « traduction libre » de Charles Vogel, avec de copieuses <hi rend="italic">Considérations générales</hi> du traducteur. </p>
                <p xml:id="d1e1494">Reproduire les quatre pages de notes ne serait pas très utile ;
                    on en retiendra les passages que l’écrivain a lui-même retenus pour faire parler
                    César :</p>
                <table xml:id="d1e1496">
                    <row>
                        <cell>xxj. Les opérations qui enrichirent certains sénateurs étaient de
                            l’usure ou de l’agiotage, non pas du commerce, ou se réduisaient à des
                            spéculations sur les maisons ou les terrains[xx] Déjà dans les derniers
                            temps de la république romaine, les pauvres, s’habituant de plus en plus
                            à regarder le droit de se faire nourrir par l’État comme leur apanage,
                            durent s’avilir – corruption générale et irrémédiable – prolétaires
                            mendiants <hi rend="italic">[précédé d’un </hi>v<hi rend="italic"> dans
                                la marge]</hi>xxxvj. Les petits, la multitude ressentait moins
                            directement l’effet d’iniquités que lui épargnait sa misère même. C’est
                            la populace qu’on fêtait, au contraire, à laquelle on prodiguait des
                            divertissements. <hi rend="italic">[précédé d’un </hi>v<hi rend="italic"> dans la marge]</hi>35 Vie la moins agréable p<hi rend="sup">r</hi>
                            classe moyenne ; cherté des vivres et objets 1<hi rend="sup">re</hi>
                            nécessité186 « D’où doit-il être permis qu’un homme venu à Rome avec le
                            vent qui y apporte les prunes de Damas et les figues de Syrie… occupe à
                            table une place d’honneur ? N’est-ce donc rien d’avoir respiré dans
                            notre enfance l’air du M<hi rend="sup">t</hi> Aventin et mangé les
                            fruits de la Sabine ? » Juvénal III, 81 <hi rendition="#style06">etc</hi>.309 Auguste s’efforce d’encourager le mariage par des
                            récompenses et distinctions aux gens mariés et aux pères de famille, ou
                            des peines édictées contre les célibataires et les gens mariés dépourvus
                            d’enfants</cell>
                        <cell>En haut s’était formée une ploutocratie de butors née en partie des
                            hasards de la guerre, en partie de brigandages d’argent effrénés ; en
                            bas un prolétariat de mendiants satisfaits, regardant comme un droit de
                            vivre aux frais de l’État, y vivant d’ailleurs, et y vivant bien ; entre
                            les deux, sacrifiées, vivotaient et luttaient une petite bourgeoisie
                            durement atteinte par la cherté inouïe de la vie, et une aristocratie de
                            talent et de vertu dont le prestige s’évanouissait à mesure que
                            s’établissait le règne de l’or. Le dégoût de la religion avait entraîné
                            le dérèglement des mœurs (encore que l’histoire l’ait grossi). L’afflux
                            des étrangers avait corrompu l’unité d’âme de la ville. Les provinces
                            pressurées ne suffisaient plus à entretenir un trésor que vidait à
                            mesure la charge épuisante de l’armée. Au travers de tout cela, malgré
                            les édits, malgré les encouragements et les peines, les distinctions aux
                            mères de famille et les impôts sur les célibataires, la natalité
                            baissait.</cell>
                    </row>
                </table>
                <p xml:id="d1e1528">S’il est à peine besoin de souligner l’aisance avec laquelle
                    Montherlant remodela ce qu’il avait en fin de compte retenu de sa première
                        sélection<note type="standard" xml:id="ftn65" place="foot" n="65">
            <p> Qu’il
                            s’agisse de la préface de Vogel, reconnaissable aux chiffres romains
                            notés à l’ancienne, ou du texte de Friedlaender. </p>
          </note>, deux
                    choses au moins sont à relever dans l’exposé de César.</p>
                <p xml:id="d1e1535">La première tient à l’espèce d’immortalité que lui confère son
                    statut de fantôme. Quand le divin Jules, mort en 44 avant J.-C., dénonce les
                    méfaits de l’immigration comme le fera cent cinquante ans plus tard un
                    contemporain de Trajan et d’Hadrien, quand il constate que les efforts d’Auguste
                    pour lutter contre la dénatalité furent vains, mais sans nommer Juvénal ni
                    Auguste, on oublie vite qu’il prophétise à rebours. En revanche, quand il
                    s’émeut à l’idée que le peuple romain, bien que déjà sur son déclin, « trouvait
                    encore assez d’amour pour se lamenter sur Germanicus » ou que « sa grande âme
                    enfantait le stoïcisme » ou que « son vieux génie militaire veillait depuis les
                    rivages d’Irlande jusqu’aux flots noirs de la Baltique », on voit tout de suite
                    qu’il parle comme seule une ombre peut le faire, Germanicus étant mort en 19 de
                    notre ère<note type="standard" xml:id="ftn66" place="foot" n="66">
            <p> S’agissant
                            de la douleur des Romains à la mort de Germanicus, il y a fort à parier
                            que Montherlant s’est souvenu du ch. XIV des<hi rend="italic">
                                Considérations</hi>, où Montesquieu évoque un peuple qui « ne
                            sentait que son impuissance » : « Il était mal ; il plaça ses craintes
                            et ses espérances sur la personne de Germanicus ; et cet objet lui étant
                            enlevé, il tomba dans le désespoir. »</p>
          </note>, le stoïcisme auquel il
                    pense étant probablement celui de Sénèque, d’Épictète et de Marc Aurèle<note type="standard" xml:id="ftn67" place="foot" n="67">
            <p> Plutôt que celui de
                            son temps, les maîtres stoïciens pour un Romain du <hi rend="small-caps">i<hi rend="sup">er</hi> s. avant J.-C. s’appelant Panétius et
                                Posidonius. </hi>
            </p>
          </note>, et l’Irlande et la Baltique ne portant
                    pas encore ces noms.</p>
                <p xml:id="d1e1555">L’autre remarque concerne plus précisément le mot qui fut mis
                    dans la bouche de César : « L’afflux des étrangers avait corrompu l’unité d’âme
                    de la ville », pour dire en bref ce que Juvénal déplorait à grand renfort
                    d’images dans sa troisième satire. C’est de cette même satire en effet que se
                    souviendra, en 1923, l’auteur de <hi rend="italic">Tibre et Oronte</hi>
                    lorsqu’après en avoir cité deux vers emblématiques, il s’écriera : « La plainte
                    de Juvénal est nôtre. On demande une digue contre l’Oronte<note type="standard" xml:id="ftn68" place="foot" n="68">
            <p>
                            <hi rend="italic">Iam pridem syrus in Tiberim defluxit Orontes / Et
                                linguam et mores et cum tibicine chordas… </hi>Ce sont les vers 62
                            et 63 de la troisième satire que citait alors Montherlant, en omettant
                            le <hi rend="italic">secum vexit</hi> des vers 64 et 65. </p>
          </note>. »
                    Ce ne sera pas, alors, pour dénoncer l’afflux des étrangers dans une France qui
                    ne serait plus elle-même, ce sera pour défendre un « ordre du Tibre » menacé par
                    une vision « féminine » du monde<note type="standard" xml:id="ftn69" place="foot" n="69">
            <p> L’essai <hi rend="italic">Tibre et Oronte</hi>, daté
                            du 15 août 1923, « chapeaute » la <hi rend="italic">Première
                                Olympique</hi> dans sa version originale (pour le traitement ensuite
                            réservé à cet essai, voir « Henry de Montherlant “entre deux mondes” :
                            la leçon des manuscrits (I) », p. 79-80, dans <hi rend="italic">Anabases</hi>
                            <hi rend="italic">16</hi>). </p>
          </note>, mais la coïncidence avec le
                    dialogue de 1921 ne saurait être l’effet du hasard<note type="standard" xml:id="ftn70" place="foot" n="70">
            <p> Friedlaender, même s’il ne cite pas
                            ce passage de Juvénal, y fait allusion quand il écrit à propos de
                            l’immigration, p. 289 : « Il semblait, comme dit Juvénal, que tout
                            l’Oronte (le fleuve principal de la Syrie) s’était transvasé dans le
                            Tibre », avec en note cette référence : « III, 58,
                    etc. »</p>
          </note>.</p>
                <p xml:id="d1e1593">[6-6<hi rend="sup">bis</hi>
          <hi rend="italic"> 14-15</hi>] Il
                    fallait une transition qui permît à César de s’intéresser de plus près à son
                    interlocuteur. Ce fut « Je t’ai vu dans ta seconde adolescence, portant encore
                    au cou la bulle d’or, mais déjà pareil à “ces maigres et ces pâles” qui firent
                    ma crainte… », où il apparaît que Montherlant s’en est sorti avec un détail
                    vestimentaire et une citation de Plutarque.</p>
                <p xml:id="d1e1600">La bulle est bien sûr l’ornement suspendu au cou de l’enfant
                    jusqu’à la puberté et contenant une amulette destinée à le protéger du mauvais
                    œil. Elle n’est d’or cependant, <hi rend="italic">bulla aurea</hi>, que pour les
                    enfants de la noblesse, étant de cuir pour ceux des affranchis ou des classes
                    inférieures. Cela veut dire que l’interlocuteur de César est un aristocrate,
                    mais le tour est d’autant plus subtil qu’il vaut sans doute aussi pour l’auteur,
                    lequel veilla pendant longtemps à se présenter comme le comte de Montherlant.
                    « Je n’ai nul droit, écrira-t-il le 15 mai 1957 à Philippe de Saint Robert, à ce
                    titre de comte que vous me donnez, dont qq. ancêtres (au <hi rend="small-caps">xviii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle), mon père, et moi-même dans ma
                    jeunesse, s’affublèrent fort misérablement<note type="standard" xml:id="ftn71" place="foot" n="71">
            <p> Voir <hi rend="italic">Montherlant ou l’indignation
                                tragique</hi>, p. 144, Hermann, « Savoir lettres »,
                    2012.</p>
          </note>.  » N’empêche qu’en 1921 il tenait assez à l’aristocratie de la
                        <hi rend="italic">gens</hi> Montherlant pour qu’il la signifie à son lecteur
                    avec la bulle d’or<note type="standard" xml:id="ftn72" place="foot" n="72">
            <p>
                            C’est avec ce titre encore que Montherlant figure, en tant que premier
                            Secrétaire général de l’Œuvre de l’Ossuaire de Douaumont, dans
                            l’inscription, postérieure à 1932, qu’on trouve à l’entrée de
                            l’Ossuaire. Beaucoup plus tôt, on a une lettre du fonds Montherlant de
                            la BnF (boîte « Brouillons Vie » du dossier <hi rend="small-caps">naf
                                28165) envoyée le 9 septembre 1913 au « Count de Montherlant, Villa
                                    S<hi rend="sup">t</hi> Ferdinand, Neuilly Seine, France » par
                                « W. A. Mansell &amp; C°, Art Publishers and Photographers, 405
                                Oxford Street London W. » touchant le coût d’une reproduction du
                                tambour de colonne sculpté provenant de l’Artémision d’Éphèse et
                                conservé au British Museum. Est-ce encore la noblesse de sa famille
                                que voulait souligner en 1958 l’auteur du <hi rend="italic">Treizième César</hi> quand il écrivait : « Voilà ce que nous
                                lisions dans <hi rend="italic">Quo vadis</hi>, du temps que nous
                                portions au cou la bulle d’or » (<hi rend="italic">op. cit.</hi>,
                                p. 194) ? On penche plutôt pour la persistance de
                        l’image.</hi>
            </p>
          </note>.</p>
                <p xml:id="d1e1640">L’allusion aux maigres et aux pâles rappelle la réponse que fit
                    le dictateur à ceux qui le mettaient en garde contre Antoine et Dolabella : « Je
                    ne crains pas beaucoup ces gens gras et bien peignés, mais plutôt ces hommes
                    pâles et maigres. » Il désignait par là, ajoute Plutarque, ses futurs
                        assassins<note type="standard" xml:id="ftn73" place="foot" n="73">
            <p> Voir
                            Plutarque, <hi rend="italic">Vie de César</hi>, 62, 10, ainsi que <hi rend="italic">Vie de Brutus</hi>, 8, 2 et <hi rend="italic">Vie
                                d’Antoine</hi>, 11, 6. On a donné la traduction d’Alexis Pierron,
                            mais on croirait volontiers que c’est le <hi rend="italic">Cicéron et
                                ses amis</hi> de Gaston Boissier, très tôt pratiqué par Montherlant,
                            qui attira d’abord son attention sur ce mot entre tous fameux dont
                            Shakespeare lui-même fit bon usage. Boissier dit en effet « les maigres
                            et les pâles » (<hi rend="italic">op. cit</hi>., p. 350) quand Pierron,
                            plus près du grec, dit « ces hommes pâles et maigres ».</p>
          </note>, mais
                    l’intérêt de ces pâles, sinon des maigres, sera aussi de nous ramener au <hi rend="italic">Songe</hi> : « Je ne voudrais pas avoir des muscles courts,
                    murmure la sportive amie de Bricoule, avec de longues aponévroses apparentes qui
                    me feraient un écorché blanchâtre, bon pour ceux qu’Alban appelle <hi rend="italic">les Pâles</hi>… », et plus loin c’est le narrateur lui-même
                    qui commente, lorsque son héros se prend à rêver d’un « triomphe césarien » :
                    « En vain, étourdis par cet air trop vif, les Pâles essayent de l’affadir<note type="standard" xml:id="ftn74" place="foot" n="74">
            <p> Voir les pages 64-65
                            et 190 de l’éd. originale seulement.</p>
          </note>. »</p>
                <p xml:id="d1e1673">À la longue tirade de César succède une série de courtes
                    répliques où chacun met en avant ses qualités, la première qualité que se
                    reconnaît le jeune homme étant de celles que l’historien Victor Duruy attribuait
                    à… César dans son <hi rend="italic">Histoire des Romains</hi>. </p>
                <p xml:id="d1e1678">Mais pour bien voir comment fut élaboré cet échange entre les
                    deux interlocuteurs, il faut en passer par les notes liminaires, à commencer par
                    trois lignes du feuillet 2 : </p>
                <q rend="quotation">
          <hi rendition="#style05">je n’ai jamais compté d’une façon
                        absolue que sur moi-même</hi> / attentif à saisir les circonstances / excès
                    de passions folles – en apparence calculateurs et impassibles<note type="standard" xml:id="ftn75" place="foot" n="75">
            <p> Ces notes, alignées
                            l’une sous l’autre, sont précédées d’un mot barré illisible.</p>
          </note>. </q>
                <p xml:id="d1e1689">Ces quelques notes s’éclairent par la<hi rend="italic"> Vie de
                        Napoléon</hi> de Stendhal : </p>
                <q rend="quotation">« Suivant moi, on ne trouve d’analogue au caractère de Napoléon
                    que parmi les <hi rend="italic">condottieri</hi> et les petits princes de l’an
                    1400 en Italie : les Sforza, les Piccinino, les Castrucio-Castracani, etc., etc.
                    Hommes étranges, non point profonds politiques, dans le sens où on l’entend
                    généralement, mais, au contraire, faisant sans cesse de nouveaux projets, à
                    mesure que leur fortune s’élève, attentifs à saisir les circonstances et ne
                    comptant d’une manière absolue que sur eux-mêmes. Âmes héroïques […] et
                    expliquées seulement en partie par leur contemporain Machiavel. Il n’entrait pas
                    dans le plan de ce grand écrivain […] de parler des excès de passion folle qui,
                    tout à coup, viennent gâter le talent du <hi rend="italic">Prince</hi>. Il passe
                    sous silence et avec grande sagesse, ces bouffées de sensibilité qui, à
                    l’improviste, font oublier toute raison à ces hommes en apparence calculateurs
                    et impassibles<note type="standard" xml:id="ftn76" place="foot" n="76">
            <p>
                            <hi rend="italic">Op. cit</hi>., p. 16-17, Calmann Lévy, 1875.
                            Coïncidence, si c’en est une, ces lignes de Stendhal se retrouveront
                            dans l’essai <hi rend="italic">Montherlant homme de la Renaissance</hi>
                            que Faure-Biguet, l’ami d’enfance de notre écrivain, publia dans la <hi rend="italic">Revue hebdomadaire</hi> du 20 juin 1925 (p. 303),
                            avant d’être escamotées dans la version qui parut quelques mois plus
                            tard chez Plon-Nourrit, où elles auraient dû se trouver à la
                        p. 62.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1717">Lorsque dans ses notes manuscrites Montherlant barre un mot ou
                    un ensemble de mots, cela signifie <hi rend="italic">a priori </hi>qu’il les a
                    intégrés dans son œuvre, mais ce qu’on voit ici est doublement intéressant. Ce
                    n’est pas tout à fait le mot de Stendhal (« ne comptant d’une manière absolue
                    que sur eux-mêmes ») que son lecteur a recopié ; il l’a transcrit tel qu’il
                    comptait le mettre dans la bouche du divin Jules : « Je n’ai jamais compté d’une
                    façon absolue que sur moi-même », avant de se décider pour « Jamais César ne
                    compta d’une façon absolue que sur soi-même », le fantôme de César ne pouvant
                    parler comme s’il était encore César. </p>
                <p xml:id="d1e1722">Il faut ensuite aller au feuillet 4, dont la matière provient
                    toute, même si le manuscrit n’en dit rien, de cette <hi rend="italic">Histoire
                        des Romains</hi> de Duruy que Montherlant exploita sa vie durant<note type="standard" xml:id="ftn77" place="foot" n="77">
            <p> Cette somme fut
                            publiée entre 1879 et 1885 (pour les liens entre Duruy et Montherlant,
                            voir mon article « Henry de Montherlant avec Victor Duruy, Louis Ménard
                            et quelques autres dans “la marmite des penseurs pensants” »,
                            p. 188-197, dans le <hi rend="italic">Bulletin de l’Association
                                Guillaume Budé</hi>, 2011, 2). </p>
          </note> :</p>
                <q rend="quotation">César disait que l’expérience est un grand maître <lb/>Jamais il
                    ne cédait à l’emportement Dion [<hi rend="italic">suivi d’un</hi> vu <hi rend="italic">entouré</hi>]<lb/>Ses vices ne troublaient pas sa ferme
                    intelligence, de sorte que l’on put prendre de l’empire sur ses sens et qu’on
                    n’en prit pas sur son esprit : jamais ses plaisirs ne firent tort à ses
                    affaires. Ses victoires mêmes ne lui causèrent pas d’éblouissement. <lb/>Il
                    resta le maître de ses soldats comme de lui-même, et seul, avec son génie,
                    dominant du haut de sa fortune le monde étendu à ses pieds, il ne laissa pas
                    monter à son cerveau ces fumées enivrantes de l’orgueil surhumain qui ont plus
                    d’une fois obscurci l’intelligence d’hommes supérieurs<lb/>maître de ses
                    passions [<hi rend="italic">précédé d’un</hi> vu <hi rend="italic">entouré</hi>]<lb/>Comme, au milieu de brouillons, il avait seul un dessein
                    arrêté, sa volonté puissante et tranquille faisait tout converger vers un but
                    unique et il l’atteignait <lb/>Suétone : (derniers mots) il fut doux et
                        bon.<lb/>
          <hi rendition="#style05">60.000.000 d’hommes</hi>
          <lb/>mes intérêts
                    se confondaient avec ceux de l’Empire<lb/>la tempérance du plus rude soldat</q>
                <p xml:id="d1e1770">Tout cela vient en fait du tome 3 de l’<hi rend="italic">Histoire des Romains</hi>, qu’il suffit d’ouvrir à la page 420 pour y
                    trouver, dans le texte ou dans les notes<note type="standard" xml:id="ftn78" place="foot" n="78">
            <p> Note 1 : « Il disait que l’expérience est un grand
                            maître », pour quoi Duruy se fonde sur un passage du <hi rend="italic">De Bello civili</hi> (<hi rend="italic">est rerum omnium magister
                                unus</hi> en II, 8) ; note 2 : « “Jamais il ne cédait à
                            l’emportement” (Dion, XXXVIII, 11) ».</p>
          </note>, ce qui va de « César
                    disait… » à « … il l’atteignait »<hi rend="italic"> ;</hi> puis à la page 421,
                    où Duruy exalte la bonté de César en renvoyant ses lecteurs à Suétone<note type="standard" xml:id="ftn79" place="foot" n="79">
            <p> « Il fut doux et bon,
                                <hi rend="italic">lenissimus</hi> » (cf. <hi rend="italic">Vie de
                                César</hi>, 74, 1).</p>
          </note> ; puis à la page 422, où il soutient
                    que « l’assemblée populaire était incapable de gérer les intérêts de soixante
                    millions d’hommes », et pour finir à la page 10, où il retient « la tempérance
                    du plus rude soldat » parmi les qualités de… Catilina. </p>
                <p xml:id="d1e1800">Que retrouve-t-on de Duruy dans les répliques de notre page 6 ? </p>
                <p xml:id="d1e1802">Deux choses sont sûres : « Jamais ses plaisirs ne firent tort à
                    ses affaires » deviendra dans la bouche de l’interlocuteur de César : « Pas une
                    fois le soin de mes plaisirs ne contraria le soin de mon progrès », et le mot de
                    Dion Cassius : « Jamais il ne cédait à l’emportement », passera dans la réplique
                    où pour la première fois le divin Jules parle de lui-même comme d’un autre :
                    « Jamais César n’agit dans la colère<note type="standard" xml:id="ftn80" place="foot" n="80">
            <p> Détail révélateur, Montherlant avait d’abord écrit :
                            « Je n’ai jamais agi », qui est comme un écho de la note héritée de
                            Stendhal sur le feuillet 2 : « Je n’ai jamais compté d’une façon absolue
                            que sur moi-même. »</p>
          </note>. » </p>
                <p xml:id="d1e1809">Laissons pour l’instant « 60.000.000 d’hommes » (tout en
                    retenant qu’il fut dûment barré) au profit de « la tempérance du plus rude
                    soldat ». Peut-on arguer du fait que le héros du <hi rend="italic">Songe</hi>
                    admire autant Catilina que César à cause de son aptitude à « supporter l’excès
                    de la misère » aussi bien que « l’excès de la volupté<note type="standard" xml:id="ftn81" place="foot" n="81">
            <p> P. 12 de l’éd. originale (R
                        10).</p>
          </note> », pour chercher dans cette tempérance l’origine de la
                    réplique « Une amie me nommait “l’inenivrable” »<note type="standard" xml:id="ftn82" place="foot" n="82">
            <p> Inenivrable est rare, tout comme
                            enivrable, mais le premier est dans <hi rend="italic">L’Anti-Justine</hi> de Restif de la Bretonne et le second dans <hi rend="italic">L’Eau profonde</hi> de Paul Bourget (1902). Pour ce
                            qui est de César, Suétone assure dans un chapitre que Montherlant
                            n’avait pu rater, étant celui d’où il avait retenu que l’homme
                            « mangeait de tout », qu’il « buvait très peu de vin » (<hi rend="italic">Caes</hi>., 53, 1).</p>
          </note> ? Une autre piste
                    s’ouvrira plus loin à nous, qui nous aidera peut-être à trancher, mais une chose
                    au moins est avérée : inenivrable fait partie du lexique d’Alban : « En vérité,
                    j’ai eu une amie qui me nommait l’<hi rend="italic">inenivrable ;</hi> mais
                    c’est d’un mot plus large encore qu’il faudrait me nommer : l’invulnérable<note type="standard" xml:id="ftn83" place="foot" n="83">
            <p> P. 213 de l’éd.
                            originale seulement. C’est même par le roman qu’on peut déchiffrer le
                            mot « inenivrable » sur le manuscrit. </p>
          </note>. » </p>
                <p xml:id="d1e1841">[6<hi rend="sup">bis</hi>-7<hi rend="italic"> 15-16</hi>] Ce
                    n’est évidemment pas dans l’<hi rend="italic">Histoire des Romains</hi> qu’il
                    faut chercher le mot que César impute à son interlocuteur : « Tu as dit : “Je ne
                    cherche pas à être heureux…” » On le trouve en revanche très vite, dès les
                    premières pages du<hi rend="italic"> Songe</hi>, dans ce soupir d’Alban : « La
                    prééminence m’est indispensable ; rien d’elle ne m’attire ; il y a simplement
                    qu’une vie sans elle ne m’est pas concevable. Je ne cherche pas à être
                        heureux<note type="standard" xml:id="ftn84" place="foot" n="84">
            <p> P. 7 (R1
                            7). Assez vite, Montherlant s’insurgera contre cet acte de foi et on
                            lira dans <hi rend="italic">La Petite Infante de Castille</hi> : « Il
                            n’y a qu’un but, qui est d’être heureux » (R1 648).</p>
          </note>. » </p>
                <p xml:id="d1e1863">Cela posé, des convergences comme celles qu’on vient de voir ou
                    comme celles qu’on découvrira plus loin ne sont pas seulement le lieu où se
                    rejoignent le dialogue et le roman ; elles peuvent être aussi le lieu – comme il
                    ressortira des raisons que déroule le divin Jules quand il explique à son
                    interlocuteur pourquoi, désormais, il lui semble « davantage pareil aux autres »
                    – où l’auteur joue à se confondre avec ses personnages :</p>
                <q rend="quotation">« Tes silences déconcertent : comme tu laisses passer l’une
                    après l’autre toutes les occasions de te mettre en valeur, ceux qui ne te
                    connaissent pas se demandent s’ils ne cachent pas le vide, mais ceux qui te
                    connaissent te mettent à jour, et ils haïssent la suprême marque de dédain que
                    tu leur donnes par ce silence. Quand tu sais et qu’on t’interroge, tu réponds :
                    “Je ne sais pas”. Quand tu viens de lire et qu’on t’interroge, tu réponds : “Je
                    n’ai pas lu”. »</q>
                <p xml:id="d1e1867">En regard de quoi on aura beau jeu de mettre le portrait que
                    Montherlant fera deux ans plus tard de lui-même et qu’on ne connaît, sauf
                    erreur, que par un manuscrit, cette fois-ci encore, du fonds Montherlant de
                        Granville<note type="standard" xml:id="ftn85" place="foot" n="85">
            <p> Dans
                            le dossier « Notes de guerre » déjà cité.</p>
          </note> :</p>
                <q rend="quotation">« Un cercle de quelques personnes et dedans, un jeune homme
                    silencieux, au visage grave. On discute, il ne prend pas part à la discussion.
                    Alors on l’interroge – “Ce livre ?” – “Je ne l’ai pas lu.” – “Cette question
                    politique, qu’en pensez-vous ?” – “Je ne l’ai pas étudiée. Je n’ai encore aucune
                    opinion.” […] <lb/>C’est Henry de Montherlant<note type="standard" xml:id="ftn86" place="foot" n="86">
            <p> Le manuscrit n’est pas daté, mais
                            l’auteur dit un peu plus loin qu’il a vingt-sept ans. On est donc bien,
                            en principe, deux ans après <hi rend="italic">Jules
                        César</hi>.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1887">[7<hi rend="sup">bis</hi>-9<hi rend="italic"> 17-19</hi>] On en
                    revient au dialogue pour la question que pose finalement le divin Jules à ce
                    jeune ambitieux qui, selon lui, « n’a plus le droit de n’être qu’un homme » :
                    « Dis-moi donc, oui ou non, si je peux encore te compter parmi les superbes »,
                    en usant pour ce faire d’un mot qui demande un nouveau détour par <hi rend="italic">Le Songe</hi>. </p>
                <p xml:id="d1e1898">Bricoule a fait la rencontre inopinée du Père de Pestour, qui
                    était son confesseur au collège, un « altier religieux » à la « courte barbe
                    romaine » et « de si haute taille sur son cheval énorme qu’il semblait une
                    apparition surnaturelle ». Quelques citations de Matthieu, du genre « Je
                    n’apporte pas la paix, mais l’épée », suffiront à apaiser le jeune homme :</p>
                <q rend="quotation">« Père, que tu me fais du bien ! […] Si Dieu m’a mis parmi les
                    superbes, tu sais bien, toi, que les superbes aiment les petits et méprisent les
                    grands, et que rien n’est plus près de l’anéantissement dans l’humilité que mon
                        orgueil<note type="standard" xml:id="ftn87" place="foot" n="87">
            <p> P.
                            210-211 de l’éd. originale seulement. Il faut savoir que les mots « les
                            superbes » se trouvent tels quels au verso du f° 2, parmi d’autres notes
                            qui furent parfois reprises dans le dialogue.</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e1907">Plutôt qu’à l’injonction païenne : « Souviens-toi de dompter les
                        superbes<note type="standard" xml:id="ftn88" place="foot" n="88">
            <p> C’est
                            l’ombre d’Anchise qui dit à Énée : <hi rend="italic">Tu […] memento /
                                […] debellare superbos</hi> (VI, 851 et 853).</p>
          </note> », le
                    contexte (Alban aura pour pénitence d’écrire trois psaumes en latin « à la
                    gloire du Sauveur ») fait penser au <hi rend="italic">Psaume 17</hi> : « Tu
                    rabaisseras les yeux des superbes<note type="standard" xml:id="ftn89" place="foot" n="89">
            <p>
                            <hi rend="italic">Oculos superborum humiliabis</hi> (<hi rend="italic">Ps</hi>. 17, 28).</p>
          </note> », comme si, malgré l’écart du temps,
                    on était déjà dans <hi rend="italic">Le Cardinal d’Espagne</hi>, quand la reine
                    Jeanne lance à Cisneros : « Vous vivez parmi les superbes », et que Cisneros lui
                    répond, sans pour autant la convaincre : « Je n’aime que les humbles<note type="standard" xml:id="ftn90" place="foot" n="90">
            <p> En II, III (T
                            1142-1143). La pièce fut créée le 18 décembre 1960.</p>
          </note>. » Le
                    rapprochement peut sembler téméraire, mais c’est un fait que le roman donne des
                    « superbes » une image qui n’est pas celle du dialogue. À moins d’invoquer ce
                    mot de « charité », la charité étant vertu chrétienne par excellence, que
                    l’interlocuteur de César va mettre en avant dans sa réponse. </p>
                <p xml:id="d1e1939">Réponse par ailleurs cinglante, comparer Jules César au « petit
                    garçon » avide de chocolat étant assez inattendu<note type="standard" xml:id="ftn91" place="foot" n="91">
            <p> L’anachronisme, en revanche, n’est
                            qu’apparent, puisque le divin Jules connaît aussi bien le <hi rend="small-caps">xx<hi rend="sup">e</hi> siècle après J.-C. que le
                                    <hi rend="small-caps">i</hi>
                <hi rend="sup">er</hi> siècle
                                avant.</hi>
            </p>
          </note>, et si notre « superbe » reconnaît qu’il a
                    « changé, peut-être, avec la vie », c’est pour mieux incriminer une paix qui a
                    « discrédité l’avenir ». </p>
                <p xml:id="d1e1956">On s’attendait d’ailleurs à ce qu’il continue sur cette lancée.
                    Or le voilà qui bifurque, faisant l’éloge de la volupté comme de la seule valeur
                    sûre : « Qui voudrait confier à cet avenir autre chose que la volupté ? Elle
                    seule est éternellement assurée. Deux êtres au milieu de l’effondrement total
                    suffisent à maintenir l’espoir de bonheur », et le faisant avec des mots qui
                    annoncent ceux de Montherlant lui-même dans <hi rend="italic">La déesse
                        Cypris</hi>. On sera en 1944, le<hi rend="italic"> </hi>monde sera en proie
                    aux mêmes tourments, mais le remède n’aura pas changé depuis 1921 : </p>
                <q rend="quotation">« Une seule chose empêche l’humanité de désespérer, pendant les
                    époques de désastres : l’être y cherche l’être ; sous les bombes, parmi les
                    cadavres et l’épidémie, il ne pense qu’à cela, et c’est ce qui le maintient
                        debout<note type="standard" xml:id="ftn92" place="foot" n="92">
            <p> E 1573.
                        </p>
          </note>. » </q>
                <p xml:id="d1e1971">Est tenu pour vain, en revanche, tout ce qui s’apparente au
                    pouvoir : « Mais l’espoir de la puissance est bâti sur les nuées », ajoute
                    l’interlocuteur de César. C’est une vérité, ou un axiome, que le divin Jules
                    acceptera peut-être plus facilement qu’il ne l’eût fait de son vivant, mais son
                    vis-à-vis ne lui laisse pas le temps de réagir. Le gaillard se lance dans une
                    tirade où il n’est question que de lui-même : « J’ai préféré… Je suis annihilé…
                    Je m’enflerais… », le tout classiquement construit sur une alternative : « Et si
                    j’échoue… Admets enfin que je réussisse… ».</p>
                <p xml:id="d1e1973">Abstraction faite de l’étonnante question : « Tuer ? Est-ce que
                    je ne peux pas faire tuer impunément<note type="standard" xml:id="ftn93" place="foot" n="93">
            <p> Moins étonnante qu’il n’y paraît si on se rappelle
                            ce passage du <hi rend="italic">Songe</hi> : « Mais sa facilité au
                            meurtre n’était pas plus grande qu’hier, dans le Paris nocturne, quand
                            il n’attendait qu’une provocation pour légalement assassiner » (p. 70-71
                            de l’éd. originale ; R1 46-47).</p>
          </note> ? », deux points sont à
                    souligner dans cette diatribe contre la course aux honneurs. </p>
                <p xml:id="d1e1983">Il y a de nouveau la question de la paix, criminelle si elle
                    déçoit : « Songe que la tristesse de notre paix est d’avoir été si souvent
                    dupés, songe que c’est par peur de sembler dupes une fois de plus que tant
                    d’honnêtes gens, enragés, se jettent dans l’indélicatesse », et on sent venir
                    l’appel que lancera, fin 1924, l’auteur du <hi rend="italic">Chant funèbre pour
                        les morts de Verdun :</hi>
          <hi rend="sup"/>« Il faut faire une paix qui ait
                    la grandeur d’âme de la guerre<note type="standard" xml:id="ftn94" place="foot" n="94">
            <p> P. 125-126 de l’éd. originale, Grasset, 1925 (E
                    221).</p>
          </note>. »</p>
                <p xml:id="d1e1995">L’autre point, dérivé du premier, est celui du pari hasardeux :
                    « Quel tragique calcul, si, sur mon lit d’agonie, je dois reconnaître que toute
                    cette partie morte de ma vie a été sacrifiée pour rien ! Quel déchirement de
                    m’être crédité sur l’inconnu ! », et c’est vers un personnage des <hi rend="italic">Jeunes Filles</hi>, M. Charles Dandillot, qu’on est cette
                    fois-ci tenté de se tourner. Quelles que soient les distances entre le dialogue
                    et le roman où se campe Dandillot (l’écart dans le temps, 1921-1936, et un tout
                    autre contexte<note type="standard" xml:id="ftn95" place="foot" n="95">
            <p>
                            Dandillot parle du « fiasco » de son existence dans la mesure où il a
                            « vécu selon certains principes de vie naturelle, qui raisonnablement
                            devaient lui donner longue vie et longue jeunesse », pour mourir à
                            soixante et un ans, qui est « l’âge où tout le monde meurt » (R1
                            1174).</p>
          </note>), le déplorable constat que fera cet homme un mois
                    avant sa mort : « La fin des illusions ! J’ai été roulé », est une mise en garde
                    identique à celle de 1921.</p>
                <p xml:id="d1e2005">[10-10<hi rend="sup">bis</hi>
          <hi rend="italic"> 20-21</hi>] À
                    tout ce qu’il vient d’entendre, César n’a pu opposer d’autre argument que celui
                    de l’orgueil satisfait. Si courte pourtant qu’ait été sa réplique, elle lui
                    vaudra de nouveau une assez roide réponse (« Tu es naïf » et « Je m’amuse de ta
                    perplexité »), son « adversaire<note type="standard" xml:id="ftn96" place="foot" n="96">
            <p> Adversaire est le mot, le divin Jules étant comparé à un lutteur
                            prosterné devant un adversaire insaisissable. Et on note au passage « le
                            cerveau bovin », qui n’est pas des plus flatteur.</p>
          </note> » lui
                    expliquant bientôt pourquoi il est « imprenable ».</p>
                <p xml:id="d1e2017">Il est imprenable parce que tout lui est bon. Il le dira même
                    avec un mot latin : « Quoi que je recherche, si c’est son contraire qui se
                    présente, <hi rend="italic">ave</hi>, donc, pour son contraire », avant de
                    dérouler un véritable catalogue d’infortunes – la ruine, la prison, l’inconfort,
                    l’injure, la maladie, la mort enfin – dans un élan de stoïcisme qui rejoint
                    celui d’Alban dans <hi rend="italic">Le Songe</hi>. </p>
                <p xml:id="d1e2025">Le garçon vient d’apprendre la mort de Prinet, « ami de la
                    première admission<note type="standard" xml:id="ftn97" place="foot" n="97">
            <p>
                            Ce n’est pas pour rien qu’on présente ici Prinet comme un « ami de la
                            première admission ». On lit dans <hi rend="italic">Le Songe</hi> :
                            « Prinet, cher garçon ! <hi rend="italic">Amice primae
                                admissionis !</hi> Il est au …<hi rend="sup">e</hi> d’infanterie ;
                            je le rejoindrai » (p. 9 de l’éd. originale, R1 9), et on pense à la <hi rend="italic">cohors primae admissionis</hi> dont parle Sénèque dans
                            le <hi rend="italic">De Clementia</hi> (I, 10, 1) pour désigner les
                            premiers favoris du prince, mais c’est en lisant les <hi rend="italic">Mœurs romaines</hi> de Friedlaender que l’auteur du <hi rend="italic">Songe</hi> a trouvé ce mot : <hi rend="italic">amicus
                                primae admissionis</hi> s’y trouve à la p. 129 et figure au verso du
                            folio 8 dans les notes de Montherlant, preuve, à nouveau, de l’étroite
                            parenté du dialogue et du roman. </p>
          </note> ». Il en est accablé, et
                    pourtant « toutes les fibres de son être étaient tendues, pour nier avec toutes
                    leurs forces que sa douleur fût un mal<note type="standard" xml:id="ftn98" place="foot" n="98">
            <p> P. 263 dans l’éd. originale seulement.</p>
          </note> »,
                    au point qu’« en cette heure, quand tout était accompli, une parole lui venait
                    aux lèvres, déjà prononcée par un homme mais qui germait si spontanément de
                    lui-même qu’elle en était comme recréée : “Ô monde, je veux ce que tu veux. Tout
                    ce qui arrive arrive justement”<note type="standard" xml:id="ftn99" place="foot" n="99">
            <p> P. 265 dans l’éd. originale (R1 166).</p>
          </note>. » Une parole
                    qui est bien sûr de Marc Aurèle<note type="standard" xml:id="ftn100" place="foot" n="100">
            <p> À y regarder d’un peu près, on voit que Montherlant
                            a fusionné deux, voire trois extraits des <hi rend="italic">Pensées</hi>
                            (IV, 23, 1 et X, 21, 1 d’une part ; IV, 10, 1 d’autre part), qu’il cite
                            dans la traduction d’Alexis Pierron parue chez Charpentier en
                        1843.</p>
          </note>, mais que Montherlant reprendra pour lui-même tout au long
                    de sa vie, tant l’« acceptation » stoïcienne lui paraissait s’accorder avec sa
                    nature profonde<note type="standard" xml:id="ftn101" place="foot" n="101">
            <p>
                            J’ai parlé d’abondance de l’acceptation montherlantienne dans <hi rend="italic">Montherlant et l’Antiquité</hi>, p. 137-158, Bibl. de
                            la Faculté de Philosophie et Lettres de l’université de Liège, fasc. <hi rend="small-caps">ccl, « Les Belles Lettres »,
                    1987.</hi>
            </p>
          </note>. Quand l’interlocuteur de César proclame cette espèce
                    d’indifférence au malheur, il est assurément le porte-parole de l’écrivain.</p>
                <p xml:id="d1e2085">Et tant qu’à débusquer l’auteur derrière ses personnages,
                    arrêtons-nous un instant sur le mot par quoi s’achève la tirade du jeune homme :
                    « (mais tu sais cela, ton monde a su mourir avant le nôtre) ».</p>
                <p xml:id="d1e2087">Ce n’est qu’une parenthèse, dans la ligne de ce que César a dit
                    plus haut de son peuple : « Déjà il était marqué par la mort », mais c’est
                    aussi, plus que probablement, un souvenir de ce <hi rend="italic">Quo vadis</hi>
                    qui berça l’enfance de Montherlant et dont la trace se retrouve un peu partout
                    dans son œuvre. Dans <hi rend="italic">Le Treizième César </hi>en particulier,
                    dans les pages sur la mort de Pétrone : « La phrase essentielle sur le suicide
                    […] Pétrone l’a dite à Vinicius au cours d’une de leurs conversations […] :
                    “Celui qui a su vivre doit savoir mourir”<note type="standard" xml:id="ftn102" place="foot" n="102">
            <p>
                            <hi rend="italic">Le Treizième César</hi>, p. 174. Il faut aller à la
                            fin du chap. VII de la Deuxième partie de <hi rend="italic">Quo
                                vadis</hi>, où Pétrone dit plus exactement, pour opposer les Romains
                            aux chrétiens : « Nous saurons vivre et nous saurons
                        mourir. »</p>
          </note>. » Et si l’on a raison de reconnaître <hi rend="italic">Quo vadis</hi> derrière « ton monde a su mourir avant le nôtre », on aura
                    aussi raison de le reconnaître, fût-ce <hi rend="italic">a posteriori</hi>,
                    derrière « l’inenivrable » de la page 6 du dialogue et de la page 213 du roman,
                    pour ce qu’on lit, cette fois-ci encore, dans <hi rend="italic">Le Treizième
                        César</hi> : « Pétrone […] a les pieds sur terre. Pendant l’“orgie”, où tout
                    le monde divague ou roule sous la table, Sienkiewicz nous dit : “Pétrone n’était
                    pas ivre<note type="standard" xml:id="ftn103" place="foot" n="103">
            <p>
                            <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 167 en note. Pour <hi rend="italic">Quo
                                vadis</hi>, on ira cette fois-ci au chap. VII de la Première
                            partie.</p>
          </note>”. »</p>
                <p xml:id="d1e2127">[11<hi rend="italic"> 22</hi>] Le divin Jules, jusqu’ici très
                    patient, a commencé de répliquer à son adversaire, lui représentant qu’il n’est
                    pas moins esclave quand il « ne désire pas » que ne le sont ceux-là mêmes qu’il
                    a traités d’esclaves parce qu’ils sont à la merci de leurs besoins. </p>
                <p xml:id="d1e2132">La réponse fuse : « C’est la volonté des faibles, que
                    l’espérance… Je donne ma vertu pour rien. Je ne puis plus souffrir la pensée
                    d’être payé. » Et pour le coup on n’en finirait pas de dérouler les textes où
                    Montherlant a condamné l’espérance et prôné la vertu qui se satisfait
                    d’elle-même. « La vertu n’est vertu que désintéressée. […] Tout acte de vertu
                    qu’on fera, on le fera par peur de ton enfer, et dans ton ciel immoral, il n’y
                    aura que les égoïstes et les lâches », lançait déjà le dieu Pan à Jésus dans un
                    « conte antique » de 1912<note type="standard" xml:id="ftn104" place="foot" n="104">
            <p> Pour ce conte intitulé <hi rend="italic">Le dieu Pan</hi>, voir
                            de nouveau « Henry de Montherlant “entre deux mondes” : la leçon des
                            manuscrits (I) », p. 55-56, dans <hi rend="italic">Anabases</hi> 16,
                            p. 49-83.</p>
          </note>. En 1929, c’est l’auteur de <hi rend="italic">Trois
                        Jours au Montserrat</hi> qui traitera l’espérance de « maladie honteuse de
                    l’âme » avec des mots qui nous sont familiers : « Comme les Anciens ont vu
                    juste, qui ont considéré l’espérance comme un <hi rend="italic">daemon</hi>
                    funeste aux hommes ! Cependant, ce <hi rend="italic">daemon</hi>, un jour vint
                    où les caractères affaiblis ne purent plus s’en passer<note type="standard" xml:id="ftn105" place="foot" n="105">
            <p> E 400. Revoilà notamment le <hi rend="italic">démon</hi> de la page 1.</p>
          </note> », et la préface
                    de 1933 de <hi rend="italic">La Relève du matin</hi> parlera avec dédain d’un
                    « Dieu rétributeur<note type="standard" xml:id="ftn106" place="foot" n="106">
            <p>
                            E 14. L’auteur du <hi rend="italic">Treizième César</hi> aura changé
                            d’opinion sur cette question de l’espérance, sans préciser s’il
                            englobait alors dans l’espérance celle d’une rétribution <hi rend="italic">post mortem</hi> : « […] dans mes livres j’ai craché
                            plus d’une fois sur l’espérance, par un sentiment de gloire qui voulait
                            défier la réalité. Crachats que j’essuie aujourd’hui »
                        (p. 173).</p>
          </note> ».</p>
                <p xml:id="d1e2177">L’indifférence où vit celui qui n’attend rien que de lui-même a,
                    semble-t-il, pour effet de le dépouiller de tout ce qui l’encombre ou l’entrave.
                    L’auteur de <hi rend="italic">La Petite Infante de Castille</hi> dira un jour,
                    pour définir le parfait bonheur qu’il avait connu, ou failli connaître, en 1928
                    dans « l’île de la Félicité » : « Je n’avais plus le temps d’espérer, plus de me
                        souvenir<note type="standard" xml:id="ftn107" place="foot" n="107">
            <p> R1
                            638. L’île de la Félicité n’est autre que Triana, le quartier gitan de
                            Séville.</p>
          </note> », qui recouvre d’assez près ce mot du dialogue :
                    « Je n’ai plus conscience de ma vie que par cela qui se détache d’elle – des
                    affections, des aversions, des espoirs, des souvenirs. » Avec cette nuance que
                    le Montherlant de 1921 est l’homme du Neuilly familial, où il vit depuis 1907,
                    tandis que le Montherlant de 1928 est celui qui, en janvier 1925, avait « gagné
                    le large » avec l’intention ferme de « réaliser la féerie » et de « se
                        désolidariser<note type="standard" xml:id="ftn108" place="foot" n="108">
            <p>
                            Tout cela est expliqué dans l’Avant-propos de <hi rend="italic">Service
                                inutile</hi> (E 572).</p>
          </note> ». Tout ce qu’on peut dire des
                    propos que tient l’interlocuteur de César, c’est qu’ils sont diantrement
                    prémonitoires, même si la vision que suscite en lui ce détachement à nul autre
                    pareil est avant tout celle d’un meurtre aux relents de parricide. </p>
                <p xml:id="d1e2195">Une vision qui nous ramènera (avec, pour que nul n’en ignore, un
                    appel de note renvoyant à Plutarque<note type="standard" xml:id="ftn109" place="foot" n="109">
            <p> Que Montherlant cite, semble-t-il dans la
                            traduction d’Alexis Pierron, elle-même proche de celle de l’abbé Ricard
                                (<hi rend="italic">Vie de César</hi>, 66, 10-12).</p>
          </note>) vers
                    cette Rome ancienne que les deux interlocuteurs ont un peu négligée dans le feu
                    de la discussion :</p>
                <q rend="quotation">« Alors je te revois lorsque sous les coups d’épée “traînant ton
                    corps de côté et d’autre en poussant de grands cris, tel qu’une bête féroce
                    assaillie par les chasseurs” (misérable dieu, tu avais donc bien peur de
                    mourir !), tu vis Brutus qui venait sur toi. Enfin tu fis un geste d’homme, tu
                    te couvris la tête de ta robe, et cessas de te défendre. Voilà pour moi le geste
                    de ta vie. »</q>
                <p xml:id="d1e2208">Deux choses retiendront notre attention. Ce sera d’abord la
                    parenthèse, moins pour son « misérable » un peu condescendant que pour le départ
                    qu’elle fait entre l’homme qui se débat quand une issue lui paraît encore
                    possible et celui qui renonce quand la trahison du « fils » devient évidente ;
                    ce sera ensuite et surtout le paradoxe que recouvre : « Voilà pour moi le geste
                    de ta vie », mais ce paradoxe perd de son étrangeté pour qui considère l’œuvre à
                    venir de Montherlant.</p>
                <p xml:id="d1e2210">Dans <hi rend="italic">La grande Tentation</hi>, l’essai de 1929
                    où il fut si sévère pour le <hi rend="italic">Dialogue de Sylla et
                        d’Eucrate</hi>, Montherlant qualifiera César de « renonciateur malgré lui »,
                    et de « magnifique cri de frousse » le mot qu’on lui impute volontiers :
                    « Plutôt mourir une fois, que trembler toujours<note type="standard" xml:id="ftn110" place="foot" n="110">
            <p> E 620. Tel qu’on le lit ici, c’est
                            à nouveau chez Boissier qu’il faut chercher ce mot, dans les toutes
                            dernières pages de <hi rend="italic">Cicéron et ses amis</hi> (voir mon
                            article « Les douze ou treize Césars de Henry de Montherlant », p. 285
                            in <hi rend="italic">Présence de Suétone</hi>, Actes du colloque tenu à
                            Clermont-Ferrand en novembre 2004, ed. Rémy Poignault, Centre de
                            Recherches A. Piganiol, 2009).</p>
          </note>. » Dans <hi rend="italic">La
                        Mort de Pompée</hi> en 1958, il opposera le silence de Pompée quand on le
                    poignarde aux « hurlements » que pousse César dans la même circonstance, mais en
                    soulignant que l’un et l’autre se couvrent le visage de leur robe dans « le
                    geste classique des Romains que l’on tue » et qui par là « se mettent eux-mêmes
                        au-delà<note type="standard" xml:id="ftn111" place="foot" n="111">
            <p> T
                            1336.</p>
          </note> ». Dans ses derniers carnets, se souvenant peut-être
                    plus de Suétone que de Plutarque (selon Suétone, César n’aurait poussé qu’un
                    gémissement au premier coup reçu), il ne retiendra que « le silence final des
                    Romains que l’on tue » : « César, Pompée se couvrent le visage d’un pan de leur
                    manteau, se retranchent. “<hi rend="italic">Je suis au-delà</hi>”<note type="standard" xml:id="ftn112" place="foot" n="112">
            <p>
                            <hi rend="italic">Garder tour en composant tout</hi>, p. 375, parmi les
                            notes des « trois dernières années ».</p>
          </note>. » Tout ce que
                    Montherlant dira, au fil des ans, de la fin de César dérive en somme, d’une
                    façon ou d’une autre, du dialogue de 1921. </p>
                <p xml:id="d1e2249">[12<hi rend="italic"> 23</hi>] Le divin Jules ne voit pas les
                    choses du même œil que son adversaire et il le lui dit avec les mots que lui
                    prête Plutarque, mais pour les commenter comme seul un fantôme peut le faire, ou
                    alors un homme revenu de tout : </p>
                <q rend="quotation">« Le geste de ma vie est celui que j’eus quand, briguant la
                    place de grand pontife, je quittai ma mère le jour de l’élection avec cette
                    parole : “Ce soir tu me verras grand-pontife ou banni.” J’ai dit cela. Tant
                    j’avais faim de cette ombre<note type="standard" xml:id="ftn113" place="foot" n="113">
            <p> Rapportée par Plutarque (7, 3), la parole de César à sa mère
                            l’est aussi par Suétone (<hi rend="italic">Caes</hi>., 13, 1), mais la
                            formulation n’est pas la même.</p>
          </note> ! »</q>
                <p xml:id="d1e2264">La suite est assez réjouissante. Traité plus haut de « petit
                    garçon », notre revenant n’y va pas de main morte, déniant à son interlocuteur
                    une divinité sans commune mesure avec celle qu’« un peuple de soixante millions
                    d’hommes » (revoilà Duruy !) lui avait de son vivant octroyée « par la voix du
                    sénat » : </p>
                <q rend="quotation">« Tu t’es fait crevette en devenant dieu… Mais dieu, qui t’a
                    nommé dieu ? Toi-même tu t’es nommé dieu !… Ô impuissant ! Ô crevette
                    insensible ! Ô Grec perfide qui prétends faire mettre un diadème à ta
                        lâcheté<note type="standard" xml:id="ftn114" place="foot" n="114">
            <p>
                            « Crevette » peut étonner, mais pas plus que « petit ver de terre » dans
                            la bouche de Sganarelle s’adressant fictivement à son maître (<hi rend="italic">Dom Juan</hi>, I, II), et « Grec perfide » est dans le
                            ton de Juvénal, pour qui les Grecs sont des filous, voire du Montesquieu
                            des <hi rend="italic">Considérations</hi> quand il relève, citation à
                            l’appui, que Polybe « dit que, de son temps, les serments ne pouvaient
                            donner de la confiance pour un Grec » (<hi rend="italic">op. cit.</hi>,
                            ch. X).</p>
          </note> !  »</q>
                <p xml:id="d1e2282">[14-19<hi rend="italic"> 24-30</hi>]<note type="standard" xml:id="ftn115" place="foot" n="115">
            <p> Rappelons qu’il n’y a pas de page
                            13 ; il y a, en revanche, une page 14<hi rend="sup">bis</hi>.</p>
          </note>
                    Piqué au vif, notre crustacé se lance dans un éloge nietzschéen de la force qui
                    l’oblige quasiment à passer par le latin <hi rend="italic">virtus</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn116" place="foot" n="116">
            <p> Montherlant avait
                            découvert Nietzsche en 1916 (voir FAURE-BIGUET, <hi rend="italic">Les
                                Enfances</hi>…, p. 168, 170 et 171).</p>
          </note>, avant de se définir
                    lui-même en face des « objets extérieurs ». </p>
                <p xml:id="d1e2305">L’idée maîtresse de son exposé étant celle que Bricoule
                    développe dans <hi rend="italic">Le Songe</hi> quand son ami Prinet lui demande
                    s’il ferait, le cas échéant, « le petit pas qui sépare les promesses, les
                    intentions, les paroles, de l’acte qui est vraiment la pleine mesure du
                    sacrifice », le mieux sera de mettre en parallèle le texte de <hi rend="italic">Jules César</hi> (des passages de la page 15 et de la page 19) et celui du
                        <hi rend="italic">Songe :</hi>
        </p>
                <table xml:id="d1e2315">
                    <row>
                        <cell>Dans l’Iliade, Diomède se rue sur Énée bien qu’il sache qu’Apollon
                            rend Énée invulnérable. Hector prédit la ruine de sa patrie, la
                            captivité de sa femme avant de retourner se battre comme s’il croyait en
                            la victoire. Quand le cheval prophétique annonce à Achille sa mort
                            prochaine : « Je le sais bien », répond-il, mais au lieu de se croiser
                            les bras et d’attendre, il se rejette et tue encore d’autres hommes dans
                            la bataille. Ainsi je vis, sachant la vanité des choses, mais agissant
                            comme si j’en étais dupe, et jouant à faire l’homme dans la mesure où je
                            gagne à ce jeu.</cell>
                        <cell>Je le ferai, s’il le faut […]. J’ignore l’utilité de mon sacrifice, et
                            dans le fond je crois que je me sacrifie à quelque chose qui n’est rien,
                            qui est une de ces nuées que je hais. Croyant mon sacrifice inutile, et
                            peut-être insensé, sans témoin, sans désir, renonçant à la vie et à la
                            chère odeur des êtres, je me précipite dans l’indifférence de l’avenir
                            pour la seule fierté d’avoir été si libre. Dans l’I-liade, Diomède se
                            rue sur Énée bien qu’il sache qu’Apollon rende Énée invulnérable. Hector
                            prédit la ruine de sa patrie, la captivité de sa femme avant de
                            retourner se battre comme s’il croyait en la victoire. Quand
                            le<lb/>
            </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Je donne aux hommes un témoignage d’amour au-delà duquel il est peu de
                            chose, étant prêt à donner à leurs croyances et à leurs soins, alors que
                            je n’y ai pas part, cette pleine et suprême mesure du sacrifice que
                            c’est de sacrifier sa vie. […] Renonçant à la vie et à mes fous plaisirs
                            effrénés, sans témoins, sans regret, sans espérance, sans croire à rien
                            qu’à l’inutilité de mon sacrifice je me précipite dans l’indifférence de
                            l’avenir, pour rien d’autre que la perfection d’un acte pur. Oui,
                            perdons-les l’une dans l’autre, mon indifférence et celle de l’avenir !
                            Après avoir feint d’avoir de l’ambition et je n’en avais pas, feint de
                            souffrir et je n’ai jamais souffert, feint d’attendre et je n’attendais
                            rien, je meurs en feignant de croire que ma mort sert, mais persuadé
                            qu’elle ne sert pas, et proclamant que tout est juste.<hi rend="sup"/>
            </cell>
                        <cell>cheval prophétique annonce à Achille sa mort prochaine : « Je le sais
                            bien », répond le héros, mais au lieu de se croiser les bras et de
                            l’attendre, il se rejette et tue encore d’autres hommes dans la
                            bataille. Ainsi ai-je vécu, sachant la vanité des choses, mais agissant
                            comme si j’en étais dupe, et jouant à faire l’homme pour n’être pas
                            rejeté comme dieu. Oui, perdons-les l’une dans l’autre, mon indifférence
                            et celle de l’avenir ! Après avoir feint d’avoir de l’ambition et je
                            n’en avais pas, feint de craindre la mort et je ne la craignais pas,
                            feint de souffrir et je n’ai jamais souffert, feint d’attendre et je
                            n’attendais rien, je meurs en feignant de croire que ma mort sert, mais
                            persuadé qu’elle ne sert pas, et proclamant que tout est juste<note type="standard" xml:id="ftn117" place="foot" n="117">
                <p> Voir
                                    p. 171-172 de l’éd. originale (R1 110-111). Christian Lançon,
                                    qui me fit découvrir <hi rend="italic">Jules César</hi>, l'a de
                                    même noté. Pour l’<hi rend="italic">Iliade</hi>, voir <hi rend="italic">Montherlant et l’Antiquité</hi>,
                                p. 39.</p>
              </note>.</cell>
                    </row>
                </table>
                <p xml:id="d1e2342">Sans doute les discours de Bricoule et de ce double qui est
                    aussi son aîné (car l’action du<hi rend="italic"> Songe</hi> se situe en 1918,
                    alors que le dialogue est censé se tenir après la guerre) divergent-ils sur un
                    point de détail : l’un dit qu’il a vécu en « jouant à faire l’homme pour n’être
                    pas rejeté comme dieu<note type="standard" xml:id="ftn118" place="foot" n="118">
            <p> Ce qui pourrait éclairer, tant les deux œuvres parfois
                            s’interpénètrent, l’apostrophe de César dans le dialogue : « Mais toi,
                            qui t’a nommé dieu ? Toi-même tu t’es nommé dieu !… »</p>
          </note> »,
                    l’autre qu’il vit en « jouant à faire l’homme dans la mesure où [il] gagne à ce
                    jeu », mais ce n’est en effet qu’un détail, l’essentiel tenant à cette éthique
                    du jeu que l’aîné va retrouver et développer dans le sport comme Montherlant –
                    nouvel amalgame ! – s’occupait à le faire durant ces années 20-21. De là vient
                    d’ailleurs que du jeu on passera naturellement à la feinte : « Tu me verras
                    bondir sous l’outrage et punir l’insulteur, mais dans la réalité l’outrage ne
                    m’a pas blessé<note type="standard" xml:id="ftn119" place="foot" n="119">
            <p>
                            Quand l’ombre lui a dit à la page 7 : « Tu es davantage pareil aux
                            autres, aujourd’hui », le jeune homme a déjà répondu : « Indifférentes
                            me sont toutes injures et la tienne, semblables à l’eau sur un torse
                            frotté d’huile. »</p>
          </note> » ; puis au mépris : « Cela m’est égal » ;
                    puis au masque de l’acteur tragique dissimulant un sourire. Disons-le tout net,
                    il y aurait ici matière à une longue dissertation sur la notion de jeu telle que
                    la développera l’auteur des <hi rend="italic">Olympiques</hi> en 1924 et celui
                    de l’<hi rend="italic">Allocution à des étudiants allemands</hi> en 1929, mais
                    on s’en gardera bien, Patrick Brunel ayant fait, il n’y a pas si longtemps, le
                    tour complet de la question<note type="standard" xml:id="ftn120" place="foot" n="120">
            <p> Voir « Henry de Montherlant : “esprit de légèreté” et esthétique
                            du “double jeu” », p. 381-406, dans <hi rend="italic">La Pensée du
                                paradoxe : approches du romantisme. Hommage à Michel Crouset</hi>,
                                <hi rend="small-caps">pups, 2006.</hi>
            </p>
          </note>.</p>
                <p xml:id="d1e2374">Cela étant, le jeune homme, ou celui qui le fait parler,
                    n’ignore pas qu’il aura le plus grand mal à concilier le mépris des choses
                    humaines avec la volonté d’en tirer parti, et l’avertissement que lui lance
                    César : « Je tremble qu’un jour tu ne regrettes d’avoir voulu être à la fois le
                    héros et le sage, garder la sérénité et garder les passions. Prends garde à ces
                    conciliations ! », mène tout droit à ce qu’écrira vingt ans plus tard, juste
                    après l’armistice, l’auteur du<hi rend="italic"> Solstice de juin :</hi>
        </p>
                <q rend="quotation">« Que voulons-nous en fin de compte ? Un intelligent, et qui ait
                    du sang. Son sang le pousse au combat ; son intelligence postule l’incroyance.
                    Le combat sans la foi, c’est la formule à laquelle nous aboutissons forcément,
                    si nous voulons maintenir la seule idée de l’homme qui soit acceptable : celle
                    où il est à la fois le héros et le sage<note type="standard" xml:id="ftn121" place="foot" n="121">
            <p> E 921. Le Caton de <hi rend="italic">La Guerre
                                civile</hi>, en 1965, sera le parfait porte-parole du « combat sans
                            la foi » (T 1361).</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e2389">L’interlocuteur de César est précisément de ces « intelligents
                    qui ont du sang ». Ravalé au niveau du crustacé, il avait rugi : « J’ai mon
                    sang, Jules César, mon sombre sang chargé de naphte, et pourtant pur. » C’est
                    cela même qui le pousse, après avoir vanté « la perfection d’un acte pur », à
                    démonter le paradoxe : « Cette mort que j’ai voulue vaine ne sera pas
                    vaine. »</p>
                <p xml:id="d1e2391">[20-21<hi rend="italic"> 31-32</hi>] Pour parvenir à ses fins,
                    le jeune homme va parler la langue qui sera celle de Montherlant lorsqu’il
                    publiera dans la <hi rend="italic">Revue hebdomadaire</hi> du 25 juin 1921 un
                    long article en faveur de cette Œuvre de l’Ossuaire de Douaumont dont il était
                    le Secrétaire général. </p>
                <p xml:id="d1e2399">L’article s’intitule <hi rend="italic">Le Reliquaire de la vie
                        meilleure et l’autel de la Sainte Force</hi> et sera en partie intégré, fin
                    1924, dans le<hi rend="italic"> Chant funèbre pour les morts de Verdun</hi>.
                    Voici donc en parallèle le texte de <hi rend="italic">Jules César</hi> – à
                    l’état brut – et celui du <hi rend="italic">Reliquaire</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn122" place="foot" n="122">
            <p> Qu’on trouvera à la p. 480 de la
                                <hi rend="italic">Revue hebdomadaire</hi>.</p>
          </note> :</p>
                <table xml:id="d1e2420">
                    <row>
                        <cell>
              <hi rendition="#style06">L’acte pur que nous avons lancé dans
                                l’obscurité </hi>
              <hi rendition="#style05">
                <hi rend="italic">
                  <hi rendition="#style06">ill</hi>
                </hi>
              </hi>
              <hi rendition="#style06">. de l’histoire, allume des constellations qui
                                ne sont pas pour nous. Le patrimoine idéal offert à chacun de nous
                                par le néant est formé de millions d’actes qui </hi>
              <hi rendition="#style05">
                <hi rendition="#style06">relativement à leurs
                                    buts</hi>
              </hi>
              <hi rendition="#style06"> dans leur temps n’ont
                                servi à rien. Tu as augmenté ton Empire, mais tes successeurs ont
                                tout perdu. Il n’est rien de ce que tu as construit, avec tes
                                prudences, tes sueurs, tes calculs, l’effort et la réussite de toute
                                ta vie, qu’il n’ait été dans le pouvoir du plus incapable de tes
                                successeurs de détruire, et qu’il n’ait en effet détruit en une
                                heure ou en une seconde par </hi>
              <hi rendition="#style05">
                <hi rendition="#style06">imbécillité</hi>
              </hi>
              <hi rendition="#style06"> stupidité ou par fantaisie. Tu as travaillé en
                                pleine caducité, et davantage encore que les autres, peut-être,
                                puisqu’il est d’expérience qu’un génie plus médiocre réussisse où un
                                génie plus grand a échoué, et que tout ce qui subsiste un peu a été
                                fait par des hommes de second choix. Et pourtant, c’est de cette
                                somme de francs échecs et de </hi>
              <hi rendition="#style06">victoires
                                inutiles</hi>
              <hi rendition="#style06"> qu’est fait le don que tu as
                                fait au monde</hi>. Nous autres, nos gains de la guerre seront-ils
                            maintenus ? On vient nous dire : « <hi rend="italic">Ill.</hi> Au
                            prochain coup Verdun sera pris », ou : « Ils sont morts pour ceci et
                            cela… mais ceci et cela <hi rendition="#style05">ne sont pas
                                obtenus</hi> n’a pas été obtenu à cause de la mauvaise paix, de
                            l’incurie etc. » Mais qu’est-ce que cela fait ? Chacun de leurs actes
                            est entré dans le domaine où rien ne peut rien contre lui. Que l’océan
                            recouvre la France, s’il épargne un seul homme qui pense et qui se
                            souvient, le sacrifice de dix sept cent mille morts n’aura pas été
                            inutile.Toile de Pénélope <hi rend="italic">[p. 21 dans la
                            marge]</hi>
            </cell>
                        <cell>Par un demi-siècle de tension, de calculs, la plus excédante
                            industrie, Auguste fonde l’Empire ; par une heure ou une seconde
                            d’imbécillité ou de lubie, son successeur détruit tout l’Empire ; et
                            cependant, considérant cette ruine, nous ne disons pas qu’Auguste a
                            existé en vain. L’héritage sans prix du passé dont nous sommes les
                            bénéficiaires est fait de myriades d’actes qui, relativement à leur but,
                            ont été des échecs. Nous travaillons sur une toile de Pénélope où
                            l’ouvrage des mains du jour est défait par les mains de la nuit, et plus
                            sûrement peut-être les plus grands, puisqu’il semble d’expérience qu’un
                            génie plus médiocre réussisse où un génie plus grand a échoué, et qu’en
                            général ce qui subsiste un peu a été fait par des hommes de second
                            choix ; mais un travail que nous ne connaissions ni ne voulions est
                            fait, et nous construisons un bien à coups de victoires inefficaces et
                            par les erreurs mêmes qui nous ont le mieux éreinté. Un philosophe
                            m’oppose : « Qui vous dit que, dans dix siècles, l’arrêt des Allemands
                            devant Verdun ne sera pas jugé un manque à gagner pour le monde ? » Un
                            pyrrhonien : « Que deviendront vos brillants témoignages, si à la
                            prochaine guerre Verdun est pris ? » […] Je réponds : « Qu’est-ce que ça
                            fait ? » J’ai vu […] la vertu de l’homme. Peu m’importe si elle a
                            atteint ses buts ; il me suffit qu’elle ait existé. […] Tirez où vous
                            voulez nos dix-sept cent mille morts pour me faire voir comme ils sont
                            stériles ; il existe un terrain où ils répandent lumière et force et sur
                            cette position inexpugnable je puis les ramener quand je veux, hors
                            l’atteinte de notre pauvre pouvoir de défaire. Vienne le déluge : ils
                            sont dans l’arche.</cell>
                    </row>
                </table>
                <p xml:id="d1e2457">C’est à l’évidence le Secrétaire général de l’Œuvre de
                    l’Ossuaire qui s’est exprimé dans <hi rend="italic">Jules César</hi> comme il le
                    fera dans <hi rend="italic">Le Reliquaire</hi>. On dit bien « comme il le
                    fera », parce qu’on a deux raisons au moins, laisserait-on de côté le fait
                    qu’Auguste a pris la place de César, pour situer la version de la <hi rend="italic">Revue hebdomadaire</hi> après l’autre. Première raison, le
                    passage souligné de la page 20 n’a pu l’être que par l’auteur du <hi rend="italic">Reliquaire</hi> préparant son article pour la revue et
                    choisissant par la même occasion d’en revenir à cet « imbécillité » auquel il
                    avait précédemment renoncé au profit de « stupidité ». Seconde raison, la note
                    marginale de la page 21 : « Toile de Pénélope », sera développée dans le <hi rend="italic">Reliquaire</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn123" place="foot" n="123">
            <p> La version du <hi rend="italic">Chant funèbre</hi>
                            (p. 72-73 de l’éd. originale, E 201-202) est encore différente.
                            Charlemagne et Napoléon viendront par exemple s’ajouter à Auguste. En
                            revanche, le mot caducité qui était dans <hi rend="italic">Jules
                                César</hi> (« Tu as travaillé en pleine caducité ») mais avait
                            disparu du <hi rend="italic">Reliquaire</hi>, refait surface avec le <hi rend="italic">Chant funèbre</hi> : « Notre entreprise est sujette à
                            tous les caprices de la caducité », et quand on sait comment travaille
                            Montherlant, on n’hésite pas un seul instant à y reconnaître une
                            exhumation du « caducité » de <hi rend="italic">Jules César</hi>.
                        </p>
          </note>. De quoi régler, soit dit en passant, la question de la date de
                        <hi rend="italic">Jules César</hi> : après la mi-janvier, à cause de trois
                    supports bien précis ; après le 21 avril, si par miracle il fallait prendre à la
                    lettre l’affirmation du début : « Il y a eu hier un quart de siècle que
                    j’existe », et bien avant le 21 juin 1921, si l’on tient compte des délais entre
                    le dépôt d’un article et sa parution. </p>
                <p xml:id="d1e2497">[21-24<hi rend="italic"> 32-35</hi>] La célébration de « l’acte
                        pur<note type="standard" xml:id="ftn124" place="foot" n="124">
            <p> On a cité
                            « Toile de Pénélope » parmi les notes marginales de la p. 20, mais c’est
                            un ensemble de notes marginales qu’il faudrait citer : une note à la
                            p. 19 « Celui qui sauvera sa vie la perdra. Matth. X, 39 », et trois
                            autres notes à la p. 20 : « Il faut tout sacrifier pour tout avoir » ;
                            « Trouver la route de l’avenir en se trompant de chemin et en cherchant
                            à atteindre les mirages irréels de leur imagination » ; « <hi rend="italic">un mot ill</hi>. les songes que tu as mis au monde,
                            voilà les monuments ». Ce n’est sans doute pas un hasard si Matthieu est
                            l’Évangéliste que le Père de Pestour cite à trois reprises dans la
                            version originale du <hi rend="italic">Songe</hi>. </p>
          </note> » a comme
                    attendri les deux interlocuteurs. « Cessons de nous disputer, mon César », dit
                    le jeune homme. « Nous n’avons pas vraiment disputé : la grandeur de mon âme me
                    rend apte à tout comprendre », répond le fantôme avec un mot qu’il affectionne,
                    l’ayant déjà cité pour lui-même et pour le peuple romain<note type="standard" xml:id="ftn125" place="foot" n="125">
            <p> Voir p. 3 et 5 du
                        dialogue.</p>
          </note>, que Montherlant affectionnait et qui dérive de celui
                    que Montesquieu a mis dans la bouche de son Lysimaque parlant d’Alexandre : « Ce
                    moment fut celui du retour de sa grande âme. » « Cette phrase a été vivante et
                    émouvante en moi pendant cinquante ans », dira l’auteur de <hi rend="italic">La
                        Guerre civile</hi>, en précisant qu’elle concrétisait à ses yeux « le
                    mouvement qui déclenche chez ces hommes [les hommes de pouvoir], alors qu’ils
                    sont plongés dans leurs horreurs, une réaction imprévue de noblesse et de
                    générosité », et en rangeant César parmi ceux qui, « peut-être parfois », en
                    firent la démonstration<note type="standard" xml:id="ftn126" place="foot" n="126">
            <p> Dans la Postface de la pièce, datée de mai 1964 (T
                        1311).</p>
          </note>. Montesquieu va d’ailleurs resurgir avec cette autre
                    réplique du divin Jules : « Pour que la nature rompe au profit de l’un l’égalité
                    qu’il y a parmi les hommes, il en coûte trop à tous les autres », où Montherlant
                    combine une note du feuillet 2 : « Rompre à mon profit l’égalité entre les
                    hommes », et une note du feuillet 5 dans laquelle on reconnaîtra une parole
                    d’Eucrate à Sylla : « Il est juste que la société te haïsse, pour ce qu’elle
                    souffre de toi. “Pour qu’un homme soit au-dessus de l’humanité, il en coûte trop
                    cher à tous les autres”. »</p>
                <p xml:id="d1e2526">Dès cet instant, le jeune homme n’aura plus pour l’ombre que des
                    mots de reconnaissance et d’admiration, des mots qui seront assumés par
                    Montherlant lui-même dans les mois ou les années à venir. « Je me meurs à côté
                    de ce qui n’est pas grand » annonce très précisément l’apologie de la grandeur
                    qu’on aura dans l’hommage à Barrès du 5 décembre 1923 :</p>
                <q rend="quotation">« En septembre 1917, soldat, écrivant à Barrès, que je ne
                    connaissais pas, je lui parlais de quelqu’un qui “avait eu les larmes aux yeux
                    en se représentant seulement sa mort”, à lui, Barrès. […] Or, la voici, cette
                    mort, et, fidèles au rendez-vous, les voici, ces irrésistibles larmes […]. Et
                    sur quoi ? Sur la grandeur. Comme sur la mort de Don Quichotte quand j’avais dix
                    ans. Comme sur Longwood quand j’en avais quinze. Comme sur le cercueil de César,
                    transporté au-dessus de la foule, dans un film de cinéma, quand j’en avais
                    vingt, casqué, tueur d’hommes<note type="standard" xml:id="ftn127" place="foot" n="127">
            <p> Dans <hi rend="italic">Barrès commence son rôle
                                d’outre-tombe</hi>, qui parut d’abord dans <hi rend="italic">Les
                                Nouvelles littéraires</hi> du 8 décembre avant d’être repris en 1927
                            dans <hi rend="italic">Aux Fontaines du désir</hi> (E
                        268-269).</p>
          </note>. »</q>
                <p xml:id="d1e2544">Et le plus étonnant n’est pas dans le texte de 1923, il est dans
                    ces quelques lignes du dossier liminaire de <hi rend="italic">Jules César</hi>
                    dont sortira la page de 1923 :</p>
                <q rend="quotation">Quand j’ai senti les larmes me travailler les yeux à la mort de
                    Jules César <lb/>Ce corps immobile porté très haut sur les épaules, oh si
                    immobile, avec sa tête pendant en arrière<lb/>Lui qui avait tant fait : tant de
                    choses, tant de plans, tant de machinations, tant d’agitation, et le
                    voilà<lb/>Ainsi une nuit j’ai pleuré de vraies larmes sur Barrès, en l’imaginant
                    sur son lit de mort, et tel autre écrivain si j’apprenais soudain sa mort, je
                    suis sûr que je pleurerais devant le monde, et pourtant je ne sais rien de lui
                    <lb/>Ainsi sur l’agonie de Napoléon – parce que ce sont des héros<note type="standard" xml:id="ftn128" place="foot" n="128">
            <p> Ces notes
                            proviennent du feuillet 6.</p>
          </note>.</q>
                <p xml:id="d1e2565">Quant à l’ultime protestation du dévot : « Dans la guerre j’ai
                    lutté contre la pensée de ma mort, jusqu’au jour où l’idée m’est venue que je te
                    retrouverais là-bas ; dès ce jour-là, j’ai accepté », elle est dans la
                    déclaration que Montherlant fera en 1922 à Pierre Varillon et Henri Rambaud,
                    lorsqu’ils enquêteront « sur les maîtres de la jeune littérature » :</p>
                <q rend="quotation">« L’espérance de pouvoir retrouver Jules César dans une autre
                    vie m’a aidé à supporter tel bombardement ; si c’était une affectation que ceci,
                    elle serait ridicule et misérable ; pour risquer que ce soit soupçonné d’en être
                    une, il faut être soutenu par un puissant amour<note type="standard" xml:id="ftn129" place="foot" n="129">
            <p>
                            <hi rend="italic">Enquête sur les maîtres de la jeune littérature</hi>,
                                <hi rend="italic">op. cit</hi>., p. 111. L’ouvrage est de 1923, mais
                            Montherlant y est présenté comme celui qui « n’a encore écrit que <hi rend="italic">La Relève du matin</hi> » ; on n’est donc pas loin de
                                <hi rend="italic">Jules César</hi>. Parmi les mots des Anciens qui
                            l’ont le plus marqué, Montherlant cite la réponse de César à Metellus :
                            « Le temps des armes n’est pas celui des lois. » Et les deux mots du
                            lexique gréco-latin qui le touchent le plus sont <hi rend="italic">kalos</hi> et le <hi rend="italic">virtus</hi> qu’on a lu dans <hi rend="italic">Jules César</hi> (<hi rend="italic">ibid</hi>.,
                            p. 112).</p>
          </note>. »</q>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e2599">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e2600">Une œuvre nécessaire ?</head>
                <p xml:id="d1e2602">On a réglé plus haut la question de savoir quand fut écrit <hi rend="italic">Jules César</hi> : mettons au printemps 1921. On a vu aussi, à
                    maintes reprises, comme il est proche du <hi rend="italic">Songe</hi>, et
                    singulièrement de la version originale du <hi rend="italic">Songe</hi>. Le
                    roman, dont la composition s’est étalée sur trois ans au moins, fut conçu bien
                    avant le dialogue, mais c’est un fait que les deux œuvres firent ensemble un
                    bout de chemin<note type="standard" xml:id="ftn130" place="foot" n="130">
            <p>
                            Faut-il rappeler que telle note du dossier liminaire de <hi rend="italic">Jules César</hi> (<hi rend="italic">amicus primae
                                admissionis</hi> au verso du folio 8) n’apparaît que dans le
                            roman ?</p>
          </note>. En veut-on une preuve de plus, on l’aura avec ce
                    court extrait d’un autre manuscrit du Musée Richard Anacréon de Granville :</p>
                <q rend="quotation">
          <hi rendition="#style05">visage éclairé par la souffrance
                        <lb/>
          </hi>dans ma grande âme<hi rendition="#style05">
            <lb/>
          </hi>laraire –
                    dédicatoire aux dieux<hi rendition="#style05">
            <lb/>un désaccord et un trouble
                        sur dans nos opinions sur les biens et les maux<lb/>
          </hi>les nuits
                    appartiennent aux morts<hi rendition="#style05">
            <lb/>
          </hi>les tourments qui
                    exercèrent les songes qu’ils ont mis au monde, voilà les monuments<hi rendition="#style05">
            <lb/>
          </hi>ils ne se sont pas tant travaillés pour rien.
                        <hi rendition="#style05">
            <lb/>
          </hi>Mais non, tu t’en vas… <hi rendition="#style05">
            <lb/>
          </hi>long comme &lt;tout&gt;… un petit brin [<hi rend="italic">en ajout</hi>]<hi rendition="#style05">
            <lb/>Pauvre corps,
                        qu’a-t-on fait de vous<lb/>
          </hi>détenu par vous</q>
                <p xml:id="d1e2658">Quand on essaie de démêler cet écheveau, qu’y voit-on ? </p>
                <p xml:id="d1e2660">On voit d’abord que « <hi rendition="#style05">visage éclairé
                        par la souffrance</hi> » est repris dans <hi rend="italic">Le Songe</hi>,
                    quand le narrateur s’apitoie sur des mourants dont « le visage était éclairé par
                    [la] souffrance comme par une lampe<note type="standard" xml:id="ftn131" place="foot" n="131">
            <p> P. 220 de l’éd. originale (R1
                    135).</p>
          </note> ».</p>
                <p xml:id="d1e2673">On reconnaît ensuite des mots et des formules de <hi rend="italic">Jules César</hi>. Certains nous sont devenus familiers :
                    « dans ma grande âme », par exemple, qu’il n’est plus nécessaire de commenter ;
                    « Mais non, tu t’en vas » au moment de la séparation et, plus que tout,
                    l’avertissement d’Hésiode tel qu’il figure travesti au début du dialogue : « les
                    nuits appartiennent aux morts », cependant que d’autres, parmi ces mots,
                    restèrent en rade, soit dans les notes soit en marge du texte. C’est ainsi que
                        « <hi rendition="#style05">un désaccord et un trouble dans nos opinions sur
                        les biens et les maux</hi> », barré dans le manuscrit de Granville, rejoint
                    une note du feuillet 3 : « un désaccord et un trouble dans nos opinions s. les
                    biens et s. les maux », qui, n’étant pas dans le texte, n’a pas été barrée<note type="standard" xml:id="ftn132" place="foot" n="132">
            <p> Le mot est
                            d’Épictète (<hi rend="italic">Entretiens</hi>, II, 21, 4) ; il suit, sur
                            ce feuillet 3, un autre mot d’Épictète : « Tout en moi est irrévocable
                                <hi rendition="#style05">chez moi</hi> et tout y est sûr » (II, 8,
                            26), qui est lui-même issu de l’<hi rend="italic">Iliade</hi> (I,
                            526-527).</p>
          </note>, tandis que « les tourments qui exercèrent les
                    songes qu’ils ont mis au monde, voilà les monuments » aboutissait à une note en
                    marge de la page 20 : « Les songes que tu as mis au monde, voilà les
                    monuments. »</p>
                <p xml:id="d1e2695">Et ce n’est pas tout. Non seulement « <hi rendition="#style05">Pauvre corps, qu’a-t-on fait de vous</hi> » annonce un vers du poème
                    liminaire du <hi rend="italic">Chant funèbre </hi>de 1924 : « Pauvre corps,
                    qu’a-t-on fait de toi<note type="standard" xml:id="ftn133" place="foot" n="133">
            <p> E 179.</p>
          </note> ! », mais une note au recto du manuscrit de
                    Granville : « <hi rendition="#style05">Bien au-delà de nos pauvres pouvoirs de
                        modifier et de fixer</hi>
          <note type="standard" xml:id="ftn134" place="foot" n="134">
            <p> Une note barrée au crayon quand d’autres sur cette même page ou
                            au verso sont barrées à l’encre ou au crayon rouge, indices
                            d’utilisations réparties dans le temps.</p>
          </note> », invite à retourner
                    aux lignes du <hi rend="italic">Reliquaire </hi>qu’on a lues plus haut sur cette
                    « position inexpugnable » d’où l’auteur se fait fort de ramener à son gré,
                    « hors l’atteinte de notre pauvre pouvoir de défaire », les dix-sept cent mille
                    morts de Verdun.</p>
                <p xml:id="d1e2718">Cela fait sans doute beaucoup de minuties, mais vivent les
                    minuties quand elles nous permettent d’explorer les confins d’où l’écrivain tire
                    ses mots. Or nul ne fut plus habile que Montherlant à tirer de notes
                    parfaitement disparates, et parfois très anciennes, de merveilleuses
                    combinaisons. Lui-même parlait sans détour de « cuisine littéraire » et de sa
                    « propension inavouable à l’arrangement<note type="standard" xml:id="ftn135" place="foot" n="135">
            <p> Dans <hi rend="italic">Les Souleveurs de
                                pierre</hi>, un article publié dans <hi rend="italic">Le Figaro</hi>
                            du 27 janvier 1933 où il fait l’éloge de l’helléniste Victor Bérard et
                            du médiéviste Joseph Bédier.</p>
          </note> », et si l’on a parfois
                    l’impression qu’il va « à sauts et à gambades », à l’instar de ce Montaigne
                    qu’il avait découvert à seize ans et qu’il a si volontiers cité<note type="standard" xml:id="ftn136" place="foot" n="136">
            <p> C’est en juillet
                            1911, en même temps que Pascal, Horace et l’<hi rend="italic">Imitation
                                de Jésus-Christ</hi>, que Montherlant lit Montaigne (voir
                            FAURE-BIGUET, <hi rend="italic">Les Enfances de Montherlant</hi>,
                            p. 77 ; voir aussi <hi rend="italic">Montherlant et l’Antiquité</hi>,
                                <hi rend="italic">passim</hi>).</p>
          </note>, c’est parce qu’on oublie
                    qu’il affectionne le mélange des genres (une tirade aux allures d’essai ne le
                    gêne donc pas) et qu’il n’est pas non plus adversaire de la digression : « Je
                    m’esgare, mais plustost par licence que par mesgarde », disait tout justement
                    Montaigne pour se dédouaner d’une « farcisseure<note type="standard" xml:id="ftn137" place="foot" n="137">
            <p>
                            <hi rend="italic">Essais</hi>, III, IX. Le mélange des genres et la
                            digression dans <hi rend="italic">Les Olympiques</hi> de 1924 et dans
                            l’œuvre qui leur fit écho en 1972, <hi rend="italic">Mais aimons-nous
                                ceux que nous aimons ?</hi>, ont fait l’objet d’une éclairante
                            communication de Romain Lancrey-Javal lors du colloque Montherlant de
                            novembre 2012.</p>
          </note> ». Il serait de toute façon malvenu de prendre
                    le <hi rend="italic">Jules César </hi>qu’on vient de lire pour autre chose qu’un
                    brouillon ; le soin que Montherlant réservait à ses textes, jusque dans la
                    correction des épreuves<note type="standard" xml:id="ftn138" place="foot" n="138">
            <p> On lit ceci dans un carnet de mai 1937 : « Les traits ajoutés
                            sur épreuve (d’imprimerie) sont ceux auxquels l’auteur tient le plus »
                            (E 1216).</p>
          </note>, donne à penser qu’entre la version qui nous en est
                    parvenue et celle qu’il aurait publiée, il y aurait eu pas mal de
                        changements<note type="standard" xml:id="ftn139" place="foot" n="139">
            <p>
                            Tel qu’il est, le texte porte la trace déjà de nombreuses corrections.
                            Il suffit d’avoir le manuscrit sous les yeux (les pages 7<hi rend="sup">bis</hi> et 8, par exemple, avec tous leurs béquets) pour s’en
                            rendre compte. La difficulté majeure consiste à distinguer parfois les
                            changements d’interlocuteur. Fort heureusement, l’auteur s’en est tenu
                            le plus souvent à un code très rigoureux : un tiret marque un changement
                            d’interlocuteur et des guillemets fermants marquent le passage d’un
                            alinéa à l’autre à l’intérieur d’une réplique.</p>
          </note>.</p>
                <p xml:id="d1e2779">Plus délicate sera la question qu’on ne peut esquiver<note type="standard" xml:id="ftn140" place="foot" n="140">
            <p> Aurait-on à
                            l’esprit la mise en garde de Patrick Brunel : « … ne pas attribuer
                            inconsidérément à l’auteur les pensées et les propos de tel ou tel
                            protagoniste censé être son double ou son porte-parole », dans l’article
                            déjà cité : « Henry de Montherlant : “esprit de légèreté” et esthétique
                            du “double jeu” », p. 391.</p>
          </note>, la question de savoir jusqu’à
                    quel point Montherlant s’est lui-même dépeint dans ce dialogue où Rome n’est pas
                    toujours au premier plan. Le lecteur a certes eu droit à quelques traits qui
                    renvoient au monde ancien : la bulle d’or (p. 6), l’avertissement de l’esclave
                    au triomphateur (p. 7<hi rend="sup">bis</hi>), l’Érèbe (p. 9), le rameau
                    d’olivier à la naissance d’un fils (p. 15) ; il a eu droit, avec Friedlaender, à
                    un exposé en bonne et due forme sur les « mœurs romaines », et il a eu son
                    content d’Homère et plus encore de Plutarque<note type="standard" xml:id="ftn141" place="foot" n="141">
            <p> Bricoule a du reste un Plutarque
                            dans sa musette et le soldat Montherlant en avait un lui aussi, qu’il
                            s’était fait envoyer par sa grand-mère (voir <hi rend="italic">Montherlant et l’Antiquité</hi>, p. 38-42). Aux traces de Plutarque
                            qu’on a trouvées dans le texte même, il faut ajouter ces lignes,
                            barrées, au verso de la page 15 : « <hi rendition="#style06">Pour César
                                / On ne sait pas assez que j’ai longtemps [<hi rend="italic">un mot
                                    sauté qui pourrait être</hi> « tenu »] dans ma main le billet
                                qui m’annonçait de prendre garde », qui sont un souvenir de
                                Plutarque (<hi rend="italic">Vie de César</hi>, 65, 3) ou de Suétone
                                    (<hi rend="italic">Caes.</hi>, 81, 8), bien moins sollicité que
                                Plutarque, il est vrai, dans le dialogue.</hi>
            </p>
          </note>, mais il a
                    aussi trouvé dans <hi rend="italic">Jules César</hi> pas mal de traits et
                    quelques « actes de foi » que Montherlant revendiquera pour lui-même : comment
                    en user avec le monde, l’éloge de la volupté, la soumission au destin, la vie
                    vécue comme un jeu, la célébration de la grandeur, l’apologie de l’acte pur,
                    l’hommage à ceux de Verdun. Difficile en de pareils cas de ne pas reconnaître
                    l’écrivain derrière son personnage. Chacun jugera si l’on a trop souvent cédé à
                    la tentation de l’amalgame.</p>
                <p xml:id="d1e2811">Une dernière question, elle aussi inévitable : pourquoi <hi rend="italic">Jules César</hi> est-il resté dans un tiroir ? Sans doute
                    parce que l’auteur eut bientôt le sentiment qu’il n’aurait rien gagné à publier,
                    en 1921 ou plus tard, une œuvre qui faisait un peu double emploi avec <hi rend="italic">Le Songe</hi> tout en empiétant sur <hi rend="italic">Le
                        Reliquaire</hi>. Tel qu’il est cependant, ce dialogue aux allures
                        d’autoportrait<hi rend="italic"> </hi>reste un jalon digne d’intérêt, à côté
                    du roman et de l’essai, sur la route menant au <hi rend="italic">Chant funèbre
                        pour les morts de Verdun</hi>. S’il n’a pas fait la guerre qu’il avait rêvé
                    de faire<note type="standard" xml:id="ftn142" place="foot" n="142">
            <p> Encore
                            qu’on ait eu tendance à minimiser les risques qu’il a courus et qui lui
                            valurent d’être sérieusement blessé le 6 juin 1918. On eut aussi
                            tendance à oublier ce qu’il a lui-même écrit en avant-propos à son <hi rend="italic">Chant funèbre</hi> : « J’ai fait la guerre moins que
                            beaucoup d’autres » (E 177).</p>
          </note>, Montherlant l’a longuement
                    méditée : avec <hi rend="italic">L’Exil</hi> dès 1914 et puis, sans discontinuer
                    de 1918 à 1924, avec des pans entiers de <hi rend="italic">La Relève du
                        matin</hi>, avec <hi rend="italic">Le Songe</hi>, <hi rend="italic">Le
                        Reliquaire de la vie meilleure</hi> et le <hi rend="italic">Chant
                        funèbre</hi>. <hi rend="italic">Jules César </hi>s’inscrivait dans ce
                    programme. Ce n’est pas un hasard si à son Bricoule bis de 1921 l’écrivain a
                    choisi d’opposer l’ex-conquérant des Gaules, et ce n’est pas non plus un hasard
                    si les derniers mots du jeune homme renvoient à la chose publique : « Ô ma
                    patrie, me voici seul avec toi. » Le <hi rend="italic">Chant</hi> à peine paru,
                    qui lui permettait de « clore une période de lui-même<note type="standard" xml:id="ftn143" place="foot" n="143">
            <p> « Quand on clôt une période de
                            soi-même, il est bien de le faire avec quelque acte pieux », lit-on dans
                            le préambule au <hi rend="italic">Chant funèbre</hi> (E
                    177).</p>
          </note> », Montherlant n’aura plus qu’un désir : « se désolidariser ».
                    C’est à partir de ce moment-là qu’on verra fleurir dans son œuvre, à intervalles
                    réguliers, une sentence héritée de Sénèque : « Plus je vais chez les hommes,
                    plus je deviens inhumain<note type="standard" xml:id="ftn144" place="foot" n="144">
            <p> En 1929 dans <hi rend="italic">Le dernier Retour </hi>(E 429),
                            en 1934 dans <hi rend="italic">L’Âme et son ombre</hi> (E 721), en 1948
                            dans un commentaire sur <hi rend="italic">Le Maître de Santiago</hi> (T
                            539), en 1959 enfin dans <hi rend="italic">Va jouer avec cette poussière
                            </hi>(p. 33, Gallimard, 1966). La formule est extraite de la lettre 7 à
                            Lucilius, où elle a une portée moins générale (sur ce point et, plus
                            largement, sur le conflit entre bon plaisir et devoir chez Montherlant,
                            voir les chapitres intitulés « Le doute et la conviction » et « La
                            sécession » de <hi rend="italic">Montherlant et
                        l’Antiquité</hi>).</p>
          </note>. » </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>