<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="ANABASES-2836_Gras">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">Savoirs érudits, savoirs archéologiques à l’École
                    française de Rome. </title>
                <title type="sub">S’adapter au monde</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Michel</forename>
                        <surname>Gras</surname>
                    </persName>
                    <affiliation>
                        <hi rend="italic">Directeur de l’École française de
                        Rome</hi>
            <lb/>direction@efrome.it </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    « intelligente » et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart level="a" type="main">Savoirs érudits, savoirs archéologiques à
                        l’École française de Rome. </titlePart>
                    <titlePart type="sub">S’adapter au monde</titlePart>
                </docTitle>
                <byline>
                    <docAuthor>Michel Gras</docAuthor>
                </byline>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <p xml:id="d1e171">Je voudrais partir de l’histoire de l’École française de Rome<note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
          <p> Sur cette histoire, voir
                        « À l’École de toute l’Italie ». Pour une histoire de l’Ecole française de
                        Rome, textes réunis par M. <hi rend="small-caps">Gras</hi>, Rome, 2010.
                    </p>
        </note>, pour montrer comment on est passé dans cette institution d’une
                culture humaniste à des enjeux de société, sans rompre une tradition, mais par une
                adaptation de la recherche au monde de notre temps.</p>
            <p xml:id="d1e181">Albert Dumont et Auguste Geffroy, les premiers directeurs de l’École
                de 1873 à 1895, furent de grands directeurs, trop souvent oubliés, qui contribuèrent
                aussi à construire l’enseignement supérieur de la <hi rend="small-caps">iii</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> République, même s’ils disparurent tous deux avant la loi du
                10 juillet 1896 qui marque le grand retour de l’Université supprimée en 1793 par la
                    Convention<note type="standard" xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
          <p> En 1888,
                        Louis <hi rend="small-caps">Liard</hi>, directeur de l’enseignement
                        supérieur, publie une étude ambitieuse sur L’enseignement supérieur en
                        France 1789-1889, avec une dédicace « à la mémoire de mon prédécesseur
                        Albert Dumont » (décédé en 1884). </p>
        </note>. Ils voulurent une École de
                Rome comme complément et renfort de l’École d’Athènes, et comme prolongement naturel
                de la science française hors de ses frontières, au contact de la science allemande
                et internationale, se confrontant, depuis Rome comme depuis Athènes, au terrain,
                c’est-à-dire aux monuments et aux archives.</p>
            <p xml:id="d1e196">Aujourd’hui ce terme d’École gêne souvent. Nos contemporains le
                comprennent de moins en moins. Ils songent au « primaire » plus qu’au « supérieur »,
                même si le prestige de Normale « Sup », de Polytechnique, de Centrale ou des Mines,
                ou encore « des Chartes » ou des diverses « Hautes Études » est toujours présent :
                ce sont les « Grandes Écoles », à qui l’on reproche parfois une concurrence déloyale
                vis-à-vis des Universités. Les Écoles humanistes – littéraires, historiques ou
                archéologiques – peuvent cependant souvent échapper à ce type de reproche. </p>
            <p xml:id="d1e198">Le label d’« Institut de recherche » serait sans doute plus adapté,
                et pourtant la grandeur de ces institutions, à Athènes, à Rome, à Madrid et au
                Caire, c’est d’être précisément des « Écoles », c’est-à-dire des lieux de formation,
                de transmission et d’élaboration de nouveaux savoirs, ce qui explique et justifie la
                tutelle du ministre en charge de l’Enseignement supérieur et de la Recherche. </p>
            <p xml:id="d1e200">Les Écoles prolongent et amplifient le travail effectué dans les
                Écoles doctorales. Elles sont, pour quatre d’entre elles, des Écoles de recherche et
                de formation à la recherche sur la Méditerranée, sur son histoire passée et
                présente, sur l’évolution des sociétés riveraines. Elles offrent un regard
                contemporain sur nos savoirs dans le domaine des Humanités, celui des sciences
                humaines et plus particulièrement des sciences philologiques, historiques et
                archéologiques. Tout ce qu’elles font est construit sur le partenariat avec les pays
                de la rive Nord comme de la rive Sud de la Méditerranée, et dans le cadre de la
                collaboration internationale la plus large.</p>
            <p xml:id="d1e202">On doit partir précisément de 1876 et de Geffroy. Cette année-là, une
                chaire d’archéologie est créée pour la première fois et son titulaire en Sorbonne
                est Georges Perrot, ancien « Athénien » ; en 1883, quand Perrot devient directeur de
                l’École normale supérieure, lui succède Maxime Collignon, à la fois normalien,
                « Romain » et « Athénien » puisqu’il a fait sa première année d’École à Rome en
                1873-1874 avant de partir pour Athènes. Un modèle se construit, avec retard par
                rapport à l’Allemagne qui avait eu, dès 1844, la première chaire d’archéologie à
                Berlin avec Eduard Gerhard.</p>
            <p xml:id="d1e204">Toujours en 1876, Gabriel Monod fonde la <hi rend="italic">Revue
                    Historique</hi>. Parmi les savants qui sont cités en ouverture du premier volume
                pour soutenir l’initiative, on relève ceux de Dumont, Duruy, Fustel de Coulanges,
                Geffroy, Lavisse, Perrot, Renan, Renier, Sorel et Taine. Les directeurs des Écoles
                d’Athènes et de Rome sont donc en bonne compagnie, et Monod, dans l’article qui
                ouvre la revue et où il propose un exposé sur le progrès des études historiques en
                France depuis le <hi rend="small-caps">xvi</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> siècle, cite
                les deux Écoles<note type="standard" xml:id="ftn3" place="foot" n="3">
          <p> Revue
                        historique 1 (1876), p. 32.</p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e219">La même année, Geffroy fait une longue communication<note type="standard" xml:id="ftn4" place="foot" n="4">
          <p> A. <hi rend="small-caps">Geffroy</hi>, « L’École française de Rome. Ses origines, son objet, ses
                        premiers travaux », Comptes rendus de l’Académie des sciences morales et
                        politiques, septembre 1876, 55 p.</p>
        </note> sur l’École française de Rome,
                qui a été republiée et commentée dans un livre qui vient de paraître à Rome<note type="standard" xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
          <p> Voir « À l’École de toute
                        l’Italie ».</p>
        </note>. Ce texte est à bien des égards étonnamment moderne,
                comme souvent les écrits de Geffroy. Se mettre à l’École de l’Italie, pour un homme
                cultivé de la fin du <hi rend="small-caps">xix</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> siècle,
                c’était se mettre dans les pas de Mabillon et de Montfaucon qui, deux siècles plus
                tôt, avaient initié ce qui allait devenir les « missions scientifiques et
                littéraires » soutenues par la France pour permettre à des érudits de travailler sur
                le terrain, dans les bibliothèques et les archives : concept singulièrement actuel,
                que Georges Vallet, alors directeur, a revivifié en 1974 par la création des
                boursiers de l’École française de Rome. L’expression « bourses de voyage » est
                d’ailleurs utilisée par Geffroy<note type="standard" xml:id="ftn6" place="foot" n="6">
          <p> A. <hi rend="small-caps">Geffroy</hi>, « L’École française de Rome »,
                        p. 14.</p>
        </note>. Ces missions donnaient lieu à de savants comptes rendus,
                souvent nourris, publiés dans les « Archives des missions ». Tant Louis Duchesne que
                Charles Bayet, membres de la première promotion romaine de 1873-1874, étaient en
                fait encore des « chargés de mission » comme les nomme Geffroy. </p>
            <p xml:id="d1e247">Toutefois, l’objectif de Dumont et de Geffroy, soutenus par des
                membres de l’Académie des Inscriptions et Belles-Lettres comme Félix Ravaisson et
                Léon Renier, c’était de passer de missions ponctuelles à une mission permanente ; de
                capitaliser ces actions individuelles et répétées, bref d’institutionnaliser. Croire
                à l’institution, c’est en fait croire à l’efficacité, à la coordination, à la
                programmation, au collectif. On dit aujourd’hui « mutualiser les ressources », mais
                il s’agissait alors surtout de faire plus et de faire mieux. Geffroy, lui, le disait
                ainsi : « Il s’agissait de réunir des éléments épars, de rassembler nos forces, de
                former un groupe studieux capable de faire promptement ses preuves<note type="standard" xml:id="ftn7" place="foot" n="7">
          <p> A. <hi rend="small-caps">Geffroy</hi>, « L’École française de Rome », p. 10.</p>
        </note>. »
                Travail de groupe, respect des échéances, dirions-nous aujourd’hui. Les mots seuls
                changent, non les idées. Le travail de Dumont et de Geffroy se fit main dans la main
                avec le directeur de l’enseignement supérieur Du Mesnil. Il y a, en effet, une
                liaison étroite entre Paris, Rome et Athènes où Dumont, ancien « Athénien », est
                retourné comme directeur dès la parution du décret de novembre 1875 sur l’École de
                Rome. Et ce ne sera pas une surprise que de retrouver, quelques années après, Dumont
                comme directeur de l’enseignement supérieur, poste qu’il occupa, aux côtés de son
                ministre Jules Ferry, jusqu’à sa mort brutale et prématurée, à 42 ans, en 1884, au
                terme d’un parcours dont la fulgurance étonne. On se prend à rêver à ce qu’aurait pu
                être le destin de Dumont s’il n’avait pas été brisé ainsi : son successeur, à sa
                mort, se nomme Louis Liard, qui devait être en charge de l’enseignement supérieur
                jusqu’en 1902, puis recteur à Paris jusqu’en 1917.</p>
            <p xml:id="d1e257">Le ministère de l’Instruction publique, dans les années 1875-1880,
                met les Écoles d’Athènes et de Rome au cœur de son nouveau dispositif. Ce sont des
                Écoles au contact du terrain et des sources, qui accueillent des jeunes gens venant,
                pour la plupart, d’autres Écoles, de « Normale », des « Chartes », ou des « Hautes
                Études », celle-ci fondée en 1868 avec Léon Renier comme premier président de la
                section des sciences historiques et philologiques. Le même Renier joua un rôle
                décisif dans la création de l’École de Rome. Les mêmes hommes sont derrière toutes
                les innovations. Athènes et Rome, transposées dans le vocabulaire d’aujourd’hui,
                sont donc des Écoles de formation à la recherche, c’est-à-dire des structures où
                l’on met en œuvre sa formation initiale, tout en l’approfondissant : le passage
                entre le savoir reçu et le savoir utilisé pour ouvrir de nouvelles voies. Le
                vocabulaire pour désigner les utilisateurs en dit long, même s’il semble aujourd’hui
                désuet : des « pensionnaires » ou des « membres » et non plus des « élèves ».</p>
            <p xml:id="d1e260">Geffroy ne sous-estimait pas la dimension internationale : « Rome est
                le rendez-vous des savants du monde entier<note type="standard" xml:id="ftn8" place="foot" n="8">
          <p> A. <hi rend="small-caps">Geffroy</hi>, « L’École
                        française de Rome », p.13.</p>
        </note>. » Bon connaisseur de l’Allemagne et
                de sa science, il avait été choisi précisément pour cela, comme Claude Nicolet,
                ancien directeur de l’École française de Rome, l’a montré dans <hi rend="italic">La
                    fabrique d’une nation</hi>
        <note type="standard" xml:id="ftn9" place="foot" n="9">
          <p> Cl. <hi rend="small-caps">Nicolet</hi>, La fabrique d’une nation,
                        Paris, Perrin, 2003, p. 248-250.</p>
        </note>
        <hi rend="italic"> </hi>: Geffroy
                était l’homme juste pour la reprise du dialogue avec l’Allemagne après la guerre de
                1870, la création de l’Institut archéologique allemand et la perte du rêve européen
                qu’avait constitué, depuis 1829, l’Institut de correspondance archéologique de Rome,
                pulvérisé par les stratégies politiques. On rapporte que Geffroy sut résister aux
                provocations de Mommsen et bâtir une relation plus confiante entre savants allemands
                et savants français. En 1882, il permit à Camille Jullian, futur professeur au
                Collège de France et grand historien de la Gaule, de passer six mois à Berlin tout
                en étant membre de l’École ; et Jullian lui écrit le 23 septembre : « Croyez que je
                partirai pour l’Allemagne pénétré du désir de justifier vos espérances et de mériter
                votre approbation<note type="standard" xml:id="ftn10" place="foot" n="10">
          <p> O. <hi rend="small-caps">Motte</hi>, Camille Jullian élève de Mommsen à
                        l’Université de Berlin, Ius commune, 9 (1980), p. 441.</p>
        </note>. »
                Toutefois, Geffroy n’oubliait pas l’Italie et les Italiens, « un peuple ami » dont
                il fallait « gagner les sympathies<note type="standard" xml:id="ftn11" place="foot" n="11">
          <p> A. <hi rend="small-caps">Geffroy</hi>, « L’École française de Rome »,
                        p.10.</p>
        </note> ».</p>
            <p xml:id="d1e298">Le champ de l’international c’était, pour Dumont et Geffroy, le
                terrain « d’une émulation salutaire et d’une vive concurrence<note type="standard" xml:id="ftn12" place="foot" n="12">
          <p> Ibid., p. 13.</p>
        </note> », et donc de la
                stimulation. Certes, le contexte politique, quoique en train de s’apaiser peu à peu,
                poussait à la confrontation. L’ambition de la France – dans le terrain des Humanités
                – c’était d’égaler l’Allemagne ; le domaine de la philologie et de l’histoire
                ancienne s’y prêtait particulièrement. En effet, l’Allemagne était la patrie de la
                philologie depuis que Friedrich-August Wolf, en 1777, eut pris son inscription à
                l’Université de Göttingen sous le titre de <hi rend="italic">studiosus
                    philologiae</hi>. Avec des savants de l’envergure d’August Boeckh (1785-1867) et
                de son élève Karl-Otfried Müller (1797-1840), le « prince des philologues », lui
                aussi mort très jeune à 43 ans, l’Allemagne était devenue la référence. La
                philologie était, pour eux, l’ensemble des savoirs sur le passé ; Boeckh avait
                réfléchi à la fois sur les concepts de philologie et d’encyclopédie, et Salomon
                Reinach, futur « Athénien », écrivit en 1879-1880, dès ses années d’École normale,
                un <hi rend="italic">Manuel de philologie</hi> qui avait pour ambition de présenter
                à un public français l’état du savoir et « de la vie intellectuelle des anciens<note type="standard" xml:id="ftn13" place="foot" n="13">
          <p> S. <hi rend="small-caps">Reinach</hi>, Manuel de philologie classique, Paris, 1880, p.
                    3.</p>
        </note> » : deux volumes, souvent en petits caractères, remplis de
                références qui sont aujourd’hui trop oubliées ; une deuxième édition fut nécessaire
                dès 1883. Ce savoir s’accroît alors de manière vertigineuse : on disait que Boeckh
                connaissait 10 000 inscriptions grecques, et Reinach en 1880 cite le chiffre de
                20 000 pour les inscriptions grecques et de 120 000 pour les inscriptions latines.
                On n’ose aujourd’hui avancer un chiffre après les travaux de Louis Robert, de
                Hans-Georg Pflaum, et de leurs élèves, pour ne parler que de la France. </p>
            <p xml:id="d1e319">L’initiative de Reinach, qui montre le souci de construire des outils
                pour les nouveaux savoirs d’alors, pourrait trouver beaucoup d’autres termes de
                comparaison, en Allemagne notamment, avec les recueils de fragments des auteurs
                grecs, avec les corpus d’inscriptions, avec les travaux des <hi rend="italic">Geographi graeci minores</hi>, pour ne citer que quelques exemples. Ces grands
                outils, dus à Karl Müller, à Felix Jacoby et à bien d’autres, ont été utilisés par
                des générations d’étudiants et de chercheurs à travers le monde. Ils sont toutefois
                peu à peu oubliés aujourd’hui, marginalisés sans avoir été toujours remplacés. Nul
                doute qu’il faille réfléchir – pour transmettre une érudition adaptée au temps
                présent – à la fabrication de nouveaux outils. Au moment où l’informatique donne des
                moyens inédits, il faut repenser ces instruments qui ne peuvent pas être mis en
                ligne tels quels. </p>
            <p xml:id="d1e324">La transmission du savoir est devenue, comme à la fin de l’Antiquité
                et dans le haut Moyen Âge, une priorité. De nombreux débats contemporains montrent
                en effet que des concepts qui faisaient partie du patrimoine intellectuel de tous,
                et qui avaient été élaborés par Platon, Aristote, la science arabe, la Chrétienté
                médiévale, la Renaissance, les Lumières, la Révolution française et la Révolution
                industrielle, sont aujourd’hui maltraités, mal compris, mal acceptés ou simplement
                oubliés parce qu’ignorés. Les sciences humaines servent d’abord à cela : assurer une
                transmission correcte, efficace et moderne de tous les savoirs afin que ceux-ci
                soient facilement compris et mobilisables par les décideurs, puis aisément expliqués
                aux citoyens. </p>
            <p xml:id="d1e326">Envisageons à présent le contenu des savoirs. Geffroy montrait la
                nécessité de ne pas réformer pour réformer, mais cette position n’était
                conservatrice qu’en apparence. Elle s’accompagnait en effet d’un profond désir de
                renouveler les approches, notamment en mettant en évidence les processus de
                formation et de transmission. Relisons-le<note type="standard" xml:id="ftn14" place="foot" n="14">
          <p> A. <hi rend="small-caps">Geffroy</hi>, op. cit. p.
                        22-23.</p>
        </note> : « Comment saurons-nous la langue même dont nous nous
                servons aujourd’hui si nous ne sommes pas curieux d’en connaître la formation et les
                origines ? ». Il était enthousiaste de l’archéologie et de l’épigraphie, ne voulant
                pas « renoncer à prendre notre part du mouvement qui transforme depuis trente ans la
                science de l’antiquité ». L’érudition était pour lui le vecteur de la modernité.
                Geffroy fut profondément novateur dans le domaine archéologique, champ du savoir
                bien éloigné de sa propre spécialité, mais dont il avait une admirable vision
                historiographique et stratégique : il suffit pour s’en convaincre de lire son
                article de la <hi rend="italic">Revue des deux mondes</hi> de 1883<note type="standard" xml:id="ftn15" place="foot" n="15">
          <p> A. <hi rend="small-caps">Geffroy</hi>, « L’École française de Rome. Ses premiers travaux »,
                        Revue des deux mondes 57 (1883). </p>
        </note>. Il comprit que le terrain
                était indispensable mais que fouiller en Italie était difficile face à un légitime
                protectionnisme des dirigeants de la nouvelle Italie désireux de prendre en main
                leur patrimoine et de ne plus le laisser aux mains des voyageurs et surtout des
                collectionneurs incontrôlés. Dès lors il fallait aller en Afrique, où les vestiges
                romains abondaient. La prise de Tunis fut en mai 1881 un coup de tonnerre qui
                résonna fort dans le Palais Farnèse. Et Camille Jullian rapporte l’enthousiasme
                général et le désir de partir fonder une « École française de Carthage », un peu
                comme ces colons grecs qui, installés depuis peu dans une nouvelle fondation,
                partaient à leur tour pour en fonder une autre. Le premier qui franchit le pas fut
                de La Blanchère, nommé à l’automne 1881 sur une chaire d’épigraphie à l’École
                supérieure des Lettres d’Alger<note type="standard" xml:id="ftn16" place="foot" n="16">
          <p> CRAI 1881, p. 392.</p>
        </note>. Beaucoup d’autres suivront à partir de
                1888, début des fouilles des membres de l’École – comme celles de Jules Toutain à
                Tabarka –, jusqu’à aujourd’hui. L’École a publié en 2008 un volume sur Tabarka
                médiévale, 120 ans après<note type="standard" xml:id="ftn17" place="foot" n="17">
          <p>
                        Ph. <hi rend="small-caps">Gourdin</hi>, Tabarka. Histoire et archéologie
                        d’un préside espagnol et d’un comptoir génois en terre africaine (XV<hi rend="sup">e</hi>- XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle), Rome, 2008.
                    </p>
        </note>. Belle continuité scientifique malgré les changements profonds du
                contexte politique.</p>
            <p xml:id="d1e366">Suivre Geffroy aujourd’hui, c’est sans doute faire entrer d’une autre
                manière l’archéologie dans nos savoirs, dans nos pratiques et dans nos
                enseignements. C’est d’abord reconnaître que cette science permet de renouveler nos
                connaissances sur notre propre territoire, celui que nous croyons connaître alors
                que, très souvent, nous ne répétons que des poncifs élaborés il y a longtemps. La
                « Carte archéologique de la France », menée à un rythme d’enfer, a permis de
                rassembler l’état du savoir. Mais que pouvions-nous dire de l’histoire de la vallée
                du Rhône dans l’Antiquité avant que les fouilles financées par le projet du TGV
                Méditerranée ne permettent de dresser un état des lieux complet entre Lyon et
                Marseille ? Que pouvions-nous dire de la partie méridionale de régions comme la
                Champagne-Ardenne ou la Lorraine avant que le TGV Paris-Strasbourg ne permette aux
                archéologues d’y mettre au jour plus d’une centaine de sites préhistoriques, et
                protohistoriques ? Et les exemples pourraient se multiplier. Avec plus de 2000
                interventions chaque année, l’Institut national de recherches archéologiques
                préventives (INRAP) renouvelle nos connaissances sur notre propre sol, et l’on
                entend pourtant encore curieusement des interrogations sur son utilité, alors que
                nos voisins européens le considère comme un fleuron de la recherche française. Et il
                n’est pas le seul à opérer : le ministère de la Culture, le CNRS, les Universités
                travaillent aussi. Que pouvait-on dire il y a 40 ans de Lattes, jadis marais infecté
                de moustiques, alors que plus de vingt volumes<note type="standard" xml:id="ftn18" place="foot" n="18">
          <p> Série Lattara. Mélanges d’histoire et d’archéologie de
                        Lattes.</p>
        </note> ont été publiés depuis sur ce site préromain ? </p>
            <p xml:id="d1e373">Sur l’utilité de l’archéologie pour les sociétés contemporaines, il y
                aurait beaucoup à dire : qu’il suffise de rappeler ici que certaines inondations
                tragiques du Sud de la France auraient pu être en partie évitées si, au fil des
                décennies, on n’avait pas oublié l’histoire des territoires ; et par histoire, il
                faut entendre précisément ici, non les événements historiques qui s’y sont déroulés
                mais la longue histoire millénaire des paysages et de l’intervention des hommes sur
                eux. Autre exemple, en rapport avec des recherches modernes : le Pont du Gard n’est
                plus un monument isolé mais devient un élément au sein d’un aqueduc qui permet de
                comprendre le ravitaillement de la ville romaine de Nîmes ; or, le fonctionnement de
                cet aqueduc nécessite la connaissance du territoire tout entier<note type="standard" xml:id="ftn19" place="foot" n="19">
          <p> G. <hi rend="small-caps">Fabre</hi>,
                        J.-L. <hi rend="small-caps">Fiches</hi>, Ph. <hi rend="small-caps">Leveau</hi>, J.-L. <hi rend="small-caps">Paillet</hi>, Le pont du
                        Gard : l’eau dans la ville antique, Paris, 1992.</p>
        </note>. Toujours un
                retour à Geffroy est nécessaire : « L’historien de l’Antiquité doit faire sa lumière
                à lui-même en recueillant avec dextérité les faibles vestiges épars<note type="standard" xml:id="ftn20" place="foot" n="20">
          <p> A. <hi rend="small-caps">Geffroy</hi>, « L’École française de Rome », p. 24.</p>
        </note>. » Pour
                renouveler les savoirs, il faut être capable de renouveler les sources, et
                l’archéologie offre un magnifique exemple, contrairement à l’image parfois véhiculée
                par les médias : les trésors nouveaux ne sont pas ceux que l’on croit. </p>
            <p xml:id="d1e400">D’autres disciplines ont su renouveler leurs sources : les
                assyriologues par l’étude des textes cunéiformes ont porté à notre connaissance des
                milliers de textes nouveaux, et une nouvelle littérature, antérieure au texte
                homérique, est aujourd’hui disponible, à côté des textes égyptiens, alors qu’elle
                était inconnue il y a un demi-siècle encore. Son apport est d’autant plus important
                que le Proche-Orient contemporain est l’un des territoires fragiles du monde
                méditerranéen.</p>
            <p xml:id="d1e402">« Pour que le moulin puisse moudre, il y faut confier du grain »
                concluait Geffroy<note type="standard" xml:id="ftn21" place="foot" n="21">
          <p> Ibid.,
                        p. 24.</p>
        </note>, tout en recommandant « plus d’air et de liberté », et
                « un nouveau souffle de saine critique<note type="standard" xml:id="ftn22" place="foot" n="22">
          <p> Ibid., p. 24-25.</p>
        </note> ». Ces Écoles d’Athènes et
                de Rome devaient-elles suivre des routes totalement parallèles ? Non, selon Geffroy
                qui savait bien que Rome était née comme succursale d’Athènes, expression blessante
                peut-être, car trop péjorative, et que les directeurs de Rome ont souvent voulu
                oublier. Elle fait toutefois partie de l’histoire des premiers décrets de 1873
                et 1874. Sans doute Geffroy est-il, en 1876, le directeur d’une École indépendante
                et autonome mais il n’oublie pas l’intérêt des actions conjointes et il écrit :
                « Les deux Écoles d’Athènes et de Rome se prêtant un mutuel appui, deux ou plusieurs
                de leurs membres peuvent se réunir pour quelque mission lointaine<note type="standard" xml:id="ftn23" place="foot" n="23">
          <p> Ibid., p.
                32.</p>
        </note>. » Depuis plus d’un siècle on trouverait sans doute quelques exemples
                de collaboration, mais il faut bien reconnaître qu’ils sont à la marge. Certes, les
                nouveaux « Athéniens » ont longtemps continué à passer à Rome quelques semaines, et
                quelques « Farnésiens » sont allés à Athènes faire leur troisième année : cela n’a
                pas changé la stratégie des institutions et il s’est agi tout au plus de parcours
                personnels. Les deux Écoles ont leur histoire et se trouvent surtout dans des pays
                qui ont la leur. La Grèce et l’Italie sont des nations amies et unies, aujourd’hui
                ensemble dans l’Union européenne, mais ce ne sont pas des nations jumelles. L’Italie
                a une <hi rend="italic">Scuola archeologica</hi> à Athènes depuis 1908 mais la Grèce
                ne réussit pas à faire de même à Rome malgré quelques efforts louables ; les
                Italiens fouillent en Grèce depuis longtemps (la célèbre mission de Crète) et
                maintiennent leur engagement (aujourd’hui dans l’île de Lemnos, entre autres) ;
                grâce à ce partenariat, les Grecs ont récemment fouillé en Italie, à Sybaris, site
                symbole. Rome, elle, a surtout la chance d’avoir en son sein des archives qui
                concernent le monde entier (<hi rend="italic">Archivio segreto vaticano, Propaganda
                    fide</hi>…), ainsi que des bibliothèques uniques, comme la Bibliothèque
                apostolique vaticane avec ses manuscrits.</p>
            <p xml:id="d1e425">Les stratégies des deux Écoles ont aussi été conditionnées par les
                pratiques : on ne pouvait fouiller en Italie avant la fin de la Seconde Guerre
                mondiale, et Geffroy et ses successeurs ont envoyé leurs archéologues en Afrique du
                Nord, alors que les Athéniens ont pu travailler en Grèce, à Délos depuis 1873, à
                Delphes à partir de 1892 – début de la « Grande Fouille » –, et ne sont allés en
                Crète (Malia) qu’en 1922 et à Chypre qu’en 1975. Enfin pendant longtemps, les
                « Athéniens » de certaines générations, à de notables exceptions près, ne crurent
                pas beaucoup à la Grèce d’Occident et à l’intérêt d’y travailler comme le faisaient
                et le font toujours l’École française de Rome et le Centre Jean Bérard de
                    Naples<note type="standard" xml:id="ftn24" place="foot" n="24">
          <p> Unité de
                        service et de recherche sous la double tutelle du CNRS et de l’École
                        française de Rome.</p>
        </note> : que n’entendait-on sur ce point dans les
                années 1960 du siècle dernier ! Certes les choses ont bien changé depuis mais le pli
                de l’histoire a été pris. D’une certaine manière, cela a été mieux ainsi et les
                cohérences territoriales l’ont emporté sur les logiques thématiques : sans le savoir
                ni le vouloir, les frilosités d’un temps ont anticipé sur des évolutions récentes de
                l’archéologie. Il serait absurde que Rome ait le monopole des interventions sur les
                sites romains de la Méditerranée. C’est naturellement en Albanie que les deux Écoles
                avaient vocation à se retrouver, à mi-chemin entre Athènes et Rome, et elles
                coopèrent ensemble avec la mission du ministère des Affaires étrangères sur le site
                    d’Apollonia<note type="standard" xml:id="ftn25" place="foot" n="25">
          <p>
                        Récemment, Apollonia d’Illyrie. 1. Atlas archéologique et historique, Rome,
                        2008.</p>
        </note>, une colonie de Corinthe qui n’est finalement rien d’autre
                qu’une jeune sœur de Syracuse. </p>
            <p xml:id="d1e437">Cette stratigraphie culturelle doit être méditée au moment où le
                ministère de tutelle invite les Écoles à penser à des stratégies convergentes et à
                des modes de fonctionnement croisés. Sans doute peut-on progresser même si le chemin
                est balisé d’embûches. Surtout il faut ne pas oublier les spécificités, moins celles
                de l’histoire des institutions que celles des territoires : les Écoles françaises à
                l’étranger ne sont implantées ni dans le désert ni sur la lune, et il faut rester
                proches du terrain, à l’écoute des hôtes et partenaires, tout en ne refusant aucune
                ouverture, aucun appel d’air comme Geffroy le recommandait déjà. Travailler autour
                de la Méditerranée, sur la rive Nord comme sur la rive Sud, come le font aujourd’hui
                l’École française de Rome et la Casa de Velázquez de Madrid, c’est contribuer à
                tisser des réseaux intellectuels de dialogue et de collaboration. Depuis 1975, de
                jeunes Maghrébins ont franchi régulièrement le portail du palais Farnèse pour
                travailler dans la bibliothèque de l’École avec des bourses de l’institution. Et les
                publications de l’EFR contiennent un nombre significatif de volumes publiés sous le
                double sceau de l’École et des partenaires tunisiens et marocains. Si les Écoles
                sont plus présentes au Maghreb dans le domaine de l’archéologie antique et médiévale
                que dans le domaine des études contemporaines, c’est en partie en raison de
                l’histoire, mais aussi de la présence, sur la rive sud, de deux institutions du
                ministère des Affaires étrangères et du CNRS, à Rabat (le Centre Jacques Berque pour
                les études en sciences humaines et sociales depuis 1999) et à Tunis (l’Institut de
                recherche sur le Maghreb contemporain depuis 1992). Chacun travaille dans le respect
                de l’autre. Des projets entre les Écoles et ces Centres sont à l’étude<note type="standard" xml:id="ftn26" place="foot" n="26">
          <p> Convention-cadre signée
                        en avril 2011 entre la Casa de Velazquez, l’EFR et les Centres de Rabat et
                        de Tunis.</p>
        </note>.</p>
            <p xml:id="d1e445">Il faut aborder plus largement mais aussi plus précisément la
                relation que les Humanités ont avec la recherche. On entend souvent dire, en effet,
                que les sciences humaines ne sont pas vraiment des sciences : on n’y ferait pas de
                « découvertes » à proprement parler, si ce n’est en archéologie, et quand l’on dit à
                certains interlocuteurs que les livres du <hi rend="small-caps">xix</hi>
        <hi rend="sup">e</hi> siècle, voire antérieurs, sont toujours des livres importants,
                on se classe dans la catégorie des « érudits », cette expression – devenue trop
                souvent péjorative – désignant ceux qui prennent du plaisir à la lecture de récits
                anciens, sans aucune relation avec l’activité scientifique telle que nous
                l’entendons aujourd’hui. Certes, les chercheurs prennent souvent du plaisir mais
                cela n’est que le résultat de leur passion pour la recherche. L’essentiel est de
                produire une recherche de qualité, reconnue comme performante au niveau
                international et servant de référence.</p>
            <p xml:id="d1e452">Dans ce contexte, les Écoles donnent une contribution majeure à
                l’émergence de nouvelles générations qui maintiennent un niveau d’excellence, non en
                raison d’un cursus privilégié et protégé mais du fait de la qualité des projets.
                Elles servent aussi à rendre possible une formation permanente du milieu
                scientifique, en lui permettant de revenir dans de bonnes conditions travailler soit
                dans les archives et en bibliothèque, soit sur le terrain, et à se confronter aux
                autres communautés scientifiques dans des programmes et des opérations de recherche.
                Les Écoles d’aujourd’hui et de demain ont donc vocation à tisser des liens, toujours
                plus nombreux et plus variés, en ouvrant les partenariats. Les relations bilatérales
                qu’elles construisent depuis un siècle avec les pays de l’Europe du Sud (Espagne,
                Grèce, Italie, Portugal) mais aussi avec les pays du Maghreb, du Sud-Est européen,
                de l’Albanie à la Croatie et à la Roumanie, avec l’Égypte grâce à l’IFAO, avec
                l’Inde, l’Asie du Sud-Est, la Chine et le Japon grâce à l’EFEO, sont le fondement
                nécessaire pour une internationalisation de la recherche et contre le maintien de
                cheminements trop « parallèles ». On pourrait distinguer trois réseaux en fonction
                de trois aires géographiques et culturelles : la Méditerranée, les Proche et
                Moyen-Orient, enfin l’Extrême-Orient. Le ministère des Affaires étrangères depuis
                longtemps, et le CNRS, plus récemment, sont particulièrement engagés, au Proche et
                au Moyen-Orient (du Caire jusqu’à Istanbul en passant par Damas et Téhéran) et le
                nom d’Henri Seyrig vient naturellement à l’esprit ; Seyrig, qui, avant sa grande
                carrière proche-orientale, notamment dans les Instituts du ministère des Affaires
                étrangères (Damas, Beyrouth), se forma à l’École française d’Athènes comme membre à
                partir de 1922, puis en fut le secrétaire général en 1928-1929. </p>
            <div type="div1" xml:id="d1e454">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e455">Conclusion</head>
                <p xml:id="d1e457">La recherche en sciences humaines est un grand laboratoire qui
                    désormais opère avec des outils modernes. Elle ne saurait cependant oublier les
                    fondamentaux : la qualité des chercheurs qui nécessite des formations lourdes
                    que l’on ne saurait compter en années dans la mesure où un chercheur en sciences
                    humaines (mais pas seulement) apprend toujours, ne cesse de découvrir. Pour
                    commencer à avoir un regard large sur le domaine ne faut-il pas chercher à
                    maîtriser au moins l’histoire de la culture et celle-ci n’a de sens qu’à
                    condition de prendre en considération l’histoire de l’écriture, l’histoire des
                    bibliothèques, l’histoire de l’imprimerie, l’histoire de la lecture, l’histoire
                    du patrimoine sous toutes ses formes (architectural, archéologique, artistique,
                    ethnologique, textuel, immatériel, etc.). Toutes ces histoires sont
                    particulièrement importantes pour notre identité culturelle, individuelle et
                    collective.</p>
                <p xml:id="d1e459">L’histoire des savoirs, des pratiques et des techniques a
                    toujours été, curieusement, marginalisée dans nos formations. Nos jeunes élèves
                    du collège ou du lycée se souviennent plus facilement des noms d’Austerlitz,
                    d’Arcole ou de Rivoli, que de ceux des grands monastères de Bobbio ou de
                    Vivarium, qui ont contribué à transmettre au Moyen Âge le savoir antique, et
                    Waterloo retient autant l’attention que le Code Civil. Et qui, en entrant dans
                    son « lycée », a une pensée pour Aristote ? Cette histoire des savoirs est une
                    conquête permanente et parfois récente. Les auteurs grecs ou latins ne sont pas
                    connus depuis toujours. C’est grâce à deux papyrus d’Égypte que nous connaissons
                    la <hi rend="italic">Constitution d’Athènes</hi> d’Aristote, et ce seulement
                    depuis la fin du <hi rend="small-caps">xix</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle
                    (1880 et 1891). L’édition <hi rend="italic">princeps </hi>du <hi rend="italic">de Republica</hi> de Cicéron ne remonte qu’à 1822, à partir d’un manuscrit
                    de la Bibliothèque vaticane (Vat.lat.5757). En archéologie, c’est à l’École
                    française d’Athènes que l’on doit la connaissance des grands sites du monde
                    antique que furent Delphes ou Délos ; et c’est à Georges Vallet et François
                    Villard et à la fouille de l’École française de Rome à Mégara Hyblaea (Sicile)
                    que l’on doit de dater la naissance de la ville grecque – et donc de la ville
                    occidentale – à la fin du <hi rend="small-caps">viii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle ou peu après, soit plus de deux siècles avant Hippodamos de
                    Milet, à qui l’on continue d’en attribuer la paternité dans beaucoup de livres.
                    C’est un premier « urbanisme », même si ce mot n’apparaît qu’en 1867. </p>
                <p xml:id="d1e481">Dans le contexte actuel, les Écoles françaises apportent au
                    dispositif français de recherche et de formation à la recherche deux éléments
                    fondamentaux. D’une part, des possibilités de mobilité pour les
                    enseignants-chercheurs et les chercheurs en leur permettant des séjours de
                    travail à l’étranger et en leur offrant des points d’appui, des outils de
                    travail et des contacts internationaux : dimension appréciable alors que l’un
                    des problèmes du milieu est précisément de pouvoir dégager des plages de temps
                    dans un environnement scientifique performant. D’autre part, les Écoles
                    proposent des découpages thématiques qui ne recoupent pas, loin de là, les
                    segmentations disciplinaires de l’Université : ce décalage salutaire introduit
                    des dynamiques nouvelles et sont un ferment pour une activité scientifique
                    renouvelée. Ces laboratoires, atypiques par leur histoire, sont donc des
                    éléments qui ne sont en rien marginaux pour le présent et pour le futur.</p>
                <p xml:id="d1e483">On évoquera en terminant deux grands savants, exemplaires.
                    Henri-Irénée Marrou (1904-1977) rappelait<note type="standard" xml:id="ftn27" place="foot" n="27">
            <p> In Reynolds <hi rend="small-caps">Wilson</hi>, op.
                            cit., p. XIII.</p>
          </note> que, si les papyrus sont toujours en
                    fragments, c’est parce que leur destin naturel les avait conduits d’abord dans
                    la corbeille à papier des Anciens. Dérisoire transmission du savoir mais
                    grandeur de la recherche : les archéologues eux aussi fouillent les poubelles de
                    l’Histoire. Fulvio Orsini (1529-1600) a été le premier bibliothécaire du Palais
                    Farnèse et a travaillé pendant des décennies, au cours du <hi rend="small-caps">xvi</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle, dans les espaces où est installée
                    depuis 1876 l’École française de Rome. Ce grand érudit a fait basculer
                    l’érudition puis la recherche : à partir de lui, ce ne sont plus seulement les
                    textes mais ce sont aussi les objets qui ont été systématiquement collectionnés
                    et étudiés. Une révolution dans les pratiques et dans notre approche des
                    savoirs.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>