<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xila="http://www.w3.org/2001/XInclude/local-attributes" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_03_Jacob">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Itinéraires alexandrins</title>
        <title type="collection">La Revue de la BNU n<hi rend="sup">o</hi> 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Christian</forename>
          <surname>Jacob</surname>
          <idno type="IDREF">026932563</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions 4.0 International - CC BY-NC-SA 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/C2EMVDC5" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Itinéraires alexandrins</title>
            <author>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">La Revue de la BNU</title>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">64-69</biblScope>
              <date>2010</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="grc"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-20T14:28:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Itinéraires alexandrins</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Christian Jacob</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e114">
        <p xml:id="d1e116">Comment mon parcours d’historien m’a-t-il conduit à
        devenir un alexandrin et à faire de la mythique bibliothèque des
        Ptolémées l’un de mes lieux d’ancrage, entre savoir et
        imaginaire ?</p>
        <p xml:id="d1e119">À la fin des <date from="1970" ref="_temp" to="1979">années 70 du siècle dernier</date>, je m’apprêtais à suivre
        des chemins différents. Je rêvais de devenir archéologue, j’aspirais à
        préparer l’Ecole française d’Athènes. J’étais fasciné par le monde des
        objets et des formes, par les pierres et la terre, par les céramiques
        et le marbre. Les sites archéologiques me semblaient être comme des
        livres dont je serais le premier lecteur, découvrant page après page
        les signes et les traces abandonnés et superposés il y a plus de deux
        millénaires.</p>
        <p xml:id="d1e125">Ce livre inscrit dans le sol m’apparaissait comme
        l’un de ces manuscrits médiévaux où l’on réemploie le support précieux
        du parchemin en effaçant un texte pour en inscrire un autre. Le sol
        était un palimpseste, sur lequel, de la préhistoire à nos jours,
        avaient été inscrits les travaux et les jours, le quotidien et
        l’histoire, la routine et l’événement, à travers des traces
        volontaires ou accidentelles.</p>
        <p xml:id="d1e128">Je rêvais l’archéologie comme un art particulier de
        la lecture, les sites me semblaient être des bibliothèques :
        <placeName ref="263219" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Delphes</placeName> et <placeName ref="263091" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Délos</placeName>, l’agora
        d’<placeName ref="264371" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Athènes</placeName> et <placeName ref="264637" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Olympie</placeName>… Le carré de
        fouilles, délimité selon les règles de l’art, était comme la page d’un
        livre de cette bibliothèque, qui me raconterait une histoire
        singulière si j’apprenais les règles de son déchiffrement. Chaque
        bibliothèque, chaque livre avait son propre langage, sa propre
        histoire…</p>
        <p xml:id="d1e143">Je me suis même orienté pour un temps vers les
        formes premières de ces littératures inscrites dans le sol grec :
        <placeName ref="257058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mycènes</placeName>, <placeName ref="252919" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Santorin</placeName>, <placeName ref="259628" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cnossos</placeName> et <placeName ref="262531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Phaïstos</placeName>. Sans doute
        parce que les disciplines du déchiffrement étaient plus exigeantes,
        plus ascétiques, il fallait « lire » des textes inscrits non sur les
        rouleaux de papyrus ou les codices de parchemin, mais sur des
        tablettes d’argile, non pas dans l’alphabet grec, mais dans des
        répertoires de signes syllabaires que l’on distinguait en
        « linéaire A » et « linéaire B ».</p>
        <p xml:id="d1e159">L’histoire du déchiffrement du linéaire B par
        <persName ref="030216575" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michael Ventris</persName> et
        <persName ref="078539080" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">John Chadwick</persName> m’avait
        passionné<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Voir John Chadwick, <hi rend="italic">Le déchiffrement du
            linéaire B. Aux origines de la langue grecque</hi>, Paris,
            Gallimard, 1972</p>
          </note>. Et j’avais mis à apprendre ces signes syllabiques la même
        passion que l’on aurait pu mettre face aux écritures de la <placeName ref="8378519" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mésopotamie</placeName> ou de la
        <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> : j’étais au
        seuil d’une bibliothèque à conquérir… Certes, les textes offerts à la
        lecture étaient le plus souvent des inventaires, des listes, mais
        quelle émotion de voir émerger une forme de langue grecque primitive
        au fur et à mesure du déchiffrement : « Ai-ke-u ke-re-sio ti-ri-po-de
        we-ke », « <persName type="_temp">Egée le Crétois</persName> a
        fabriqué un trépied »…</p>
        <p xml:id="d1e177">Alors que je me consacrais à l’apprentissage de
        cette écriture et que je tentais à mon tour de briser le code des
        signes du « disque de <placeName ref="262531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Phaïstos</placeName> », connus
        par un seul artefact, vint la rencontre avec d’autres grands lecteurs.
        Ils avaient pour noms <persName ref="02718160X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Pierre Vernant</persName>,
        <persName ref="02682891X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Detienne</persName> et
        <persName ref="027184269" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre Vidal-Naquet</persName>
        - <persName ref="031628281" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nicole Loraux</persName> vint se
        joindre à eux très vite. Je les avais déjà lus, il me fut donné de les
        entendre et d’assister à leurs séminaires. Lieux étranges de
        déchiffrement, de lecture et d’interprétation, où les textes
        classiques que j’avais travaillés pendant mes années d’études, avec
        l’énergie, mais aussi l’étroitesse de vue d’un laboureur ou d’un
        bûcheron, prenaient vie et couleurs, sens et relief, se mettaient à
        parler et à penser… Ils ouvraient des horizons, invitaient à tracer
        des cheminements interprétatifs, composaient des paysages signifiants
        aux multiples harmoniques…</p>
        <p xml:id="d1e183">Le monde que je découvris alors était aussi
        dépaysant que le rivage d’un nouveau continent, il était plein de
        couleurs et de sons, de paradoxes et d’énigmes. Les Grecs de <persName ref="02682891X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Detienne</persName> et <persName ref="02718160X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vernant</persName> ne ressemblaient
        pas à ceux que j’avais croisés dans mon itinéraire universitaire, ils
        vivaient et pensaient, ils chantaient et imaginaient, et les textes
        comme les images devenaient des partitions à déchiffrer…</p>
        <p xml:id="d1e186">Le livre de Marcel Detienne, <hi rend="italic">Les
        Jardins d’Adonis. La mythologie des aromates en Grèce
        ancienne</hi>
          <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Paris, Gallimard, 1972</p>
          </note>, puis celui qu’il écrivit en collaboration avec Jean-Pierre
        Vernant, <hi rend="italic">Les ruses de l’intelligence, la Mètis des
        Grecs</hi>
          <note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Paris, Flammarion, 1974</p>
          </note> m’ouvrirent les portes d’une bibliothèque insoupçonnée : à
        côté des orateurs attiques et de <persName type="_temp">Platon</persName>, d’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> et des
        tragiques, apparaissait une foule d’auteurs inconnus, des érudits, des
        lexicographes, des scholiastes, des compilateurs et des
        encyclopédistes. Sous forme de fragments ou de citations, ou parfois
        de traités techniques et scientifiques, ces auteurs dévoilaient
        l’arrière-plan, l’avant-scène, les bas-côtés de la littérature
        classique, une bibliothèque rarement lue pour elle-même, souvent
        entrouverte pour nourrir les notes de bas de pages des livres et des
        articles contemporains.</p>
        <p xml:id="d1e207">Je découvris ainsi des formes d’écriture intimement
        liées à des pratiques de lecture, qui s’appuyaient sur l’usage des
        bibliothèques : mots, citations, informations apparaissaient comme
        autant de matériaux extraits des textes lus, ils étaient redistribués
        dans de nouveaux textes selon de multiples principes d’assemblage,
        afin de créer des objets intellectuels souvent inattendus, de
        redéployer les champs de savoir.</p>
        <p xml:id="d1e210">Alors que les forces de l’équipe dirigée par
        <persName ref="02718160X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vernant</persName>, puis par
        <persName ref="027184269" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vidal-Naquet</persName>
          <note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Le Centre de recherches comparées sur les sociétés anciennes,
            devenu Centre Louis Gernet, et aujourd’hui Anhima (Anthropologie
            et histoire des mondes antiques).</p>
          </note>, se mobilisaient sur le décryptage des représentations de
        l’époque archaïque et classique, croisant les textes et les images, le
        politique et le religieux, j’étais l’un de ceux qui furent intéressés
        davantage par l’estuaire que par le cours supérieur des fleuves de
        l’érudition antique. Il me semblait en effet que les compilations, les
        lexiques, les commentaires, les traités techniques méritaient
        davantage qu’un statut ancillaire dans cette anthropologie des mondes
        antiques en émergence. Qui étaient ces érudits ? Comment
        travaillaient-t-ils ? Comment articulaient-ils les étapes de lecture
        et de rédaction dans leur travail ? Comment procédaient-ils
        concrètement, quelle était l’ergonomie du travail savant au temps des
        rouleaux de papyrus et des tablettes de cire ?</p>
        <p xml:id="d1e220">Ces questions très générales, je les formulais une
        première fois dans un mémoire consacré à la <hi rend="italic">Périégèse de la Grèce </hi>de Pausanias, une description
        des cités grecques et de leurs monuments à l’<date>époque
        antonine</date>. J’explorais la construction et la syntaxe du texte,
        dont une lecture approfondie m’avait révélé la cohérence. Je
        percevais, au-delà de la poussière des routes grecques et des notes
        prises in situ, le rôle des bibliothèques fréquentées par <persName ref="090191544" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pausanias</persName>. En prêtant une
        oreille attentive, je saisissais même la musique particulière de son
        usage des sources, écrites ou orales, qui tantôt pouvaient résonner à
        l’unisson (« <foreign xml:lang="grc">sumphôneîn</foreign> ») ou créer
        des discordances (« <foreign xml:lang="grc">diaphôneîn</foreign> »).
        Je fus fasciné par cette métaphore sonore. Les livres des
        bibliothèques ont leur musique propre. Ils peuvent s’harmoniser ou
        créer de multiples dissonances. La « symphonie » et la « diaphonie »
        des sources et des savoirs ouvrent un espace d’écoute, de comparaison,
        de critique, de décision.</p>
        <p xml:id="d1e226">Je poursuivis mon cheminement par une thèse de
        doctorat consacrée à un géographe grec mineur, Denys d’Alexandrie,
        auteur d’une <hi rend="italic">Périégèse de la Terre habitée </hi>et
        contemporain de l’empereur <persName ref="027527530" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hadrien</persName>. Je me retrouvais
        à <placeName ref="361058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alexandrie</placeName> à l’<date ref="_temp">époque impériale</date> : la ville avait perdu un peu de
        ses fastes et de son rayonnement, mais elle restait un pôle de culture
        et de savoirs, une ville-mémoire où se croisaient de multiples
        traditions.</p>
        <p xml:id="d1e241">Le texte de <persName ref="03000764X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Denys</persName> est un poème
        didactique écrit dans un grec littéraire où se mêlent les usages
        homériques et les formes sophistiquées des grands poètes alexandrins.
        Il offrait aux élèves des écoles une description de l’ensemble du
        monde connu, en entrelaçant aux listes de toponymes et de noms de
        peuples des données mythographiques, ethnographiques et religieuses.
        J’eus très vite la conviction que son propos était d’offrir une
        version condensée de la bibliothèque géographique antérieure, dont les
        savoirs se trouvaient résumés et traduits dans un cadre cohérent et
        mémorisable. De la bibliothèque au texte, du texte à la bibliothèque :
        le poème de <persName ref="03000764X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Denys</persName> parvenait à dérouler
        des généalogies signifiantes, à déployer des réseaux de références et
        d’allusions qui le reliaient aux grandes oeuvres de la culture
        grecque, comme les épopées homériques, <persName ref="026921286" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hésiode</persName>,
        <persName ref="027409546" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Callimaque</persName> ou les <hi rend="italic">Argonautiques </hi>d’Apollonios de Rhodes. Chaque vers,
        chaque mot semblait porteur d’une mémoire, qui le reliait à d’autres
        textes, qui le chargeait de sens et d’intentionnalité. La brièveté de
        cette description du monde contrastait avec l’expansion herméneutique
        à laquelle elle invitait.</p>
        <p xml:id="d1e250">Tous ces fils me conduisaient à l’âge d’or
        alexandrin, au <date from="-0299" to="-0200" type="_temp">III<hi rend="sup">e</hi> siècle avant notre ère</date>, au Musée<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Le Musée était un centre de recherches littéraires et
            scientifiques fondé par les Ptolémées à Alexandrie. Hébergé dans
            leur palais royal, c'est en son sein que fut créée la fameuse
            bibliothèque.</p>
          </note> et à sa collection de livres. Je rencontrais d’abord
        <persName ref="034042709" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eratosthène de Cyrène</persName> :
        polymathe et philosophe, il prit la tête de la bibliothèque et mena
        dans ce cadre un vaste ensemble de travaux mathématiques,
        astronomiques, grammaticaux et géographiques. C’est l’usage critique
        des ressources de la bibliothèque qui lui permit de « corriger » les
        anciennes cartes de la terre, comme d’autres corrigeaient le texte
        d’Homère. Sa <hi rend="italic">Géographie</hi>, connue seulement par
        la tradition indirecte, mobilisait une documentation nouvelle,
        notamment sur l’Asie, recueillie lors de l’expédition d’<persName ref="027417077" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alexandre</persName>. Les données
        littéraires, les cartes antérieures, les mesures des itinéraires et
        des périples étaient soumises à une critique aussi rigoureuse que
        possible, puis traduites en formes schématiques, en alignements, en
        écarts sur une carte régie par la géométrie euclidienne. Les données
        partielles, hétérogènes et empiriques fournies par les voyageurs et
        les explorateurs étaient transformées et épurées, réunies dans une
        synthèse graphique, dans une « vue de l’esprit » par le
        cartographe-bibliothécaire.</p>
        <p xml:id="d1e277">Autre cartographe, <persName ref="027409546" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Callimaque de
        Cyrène</persName>, qui sans avoir le titre de « bibliothécaire » eut
        la charge de superviser une forme de catalogue des collections
        royales, les <hi rend="italic">Tables de tous ceux qui se sont
        illustrés dans le domaine de la culture et de ce qu’ils ont
        écrit</hi>, en 120 rouleaux. Poète virtuose qui trouvait son
        inspiration dans ses innombrables lectures, dans les variantes des
        anciens mythes comme dans les mille curiosités lexicales que l’on
        pouvait glaner chez les auteurs d’autrefois, il fut aussi l’auteur
        d’une oeuvre érudite qui prenait volontiers la forme de listes et de
        catalogues regroupant ses trouvailles de lecteur par grands champs
        thématiques, qu’il s’agisse de proverbes, de mirabilia, de mots rares
        et dialectaux que l’on employait dans les cités grecques. Cette
        érudition de grand lecteur reproduisait dans le texte érudit la
        logique cumulative de la bibliothèque. Cette dernière apparaissait
        comme un vaste gisement de connaissances, de mots et de textes, un
        horizon à explorer et à mettre en ordre, pour faire surgir, de
        l’accumulation des livres, un espace organisé selon les découpages des
        savoirs et des genres littéraires.</p>
        <p xml:id="d1e286">On ne peut travailler sur la culture hellénistique
        sans rêver à la bibliothèque des Ptolémées, sans devenir soi-même un
        alexandrin. De la bibliothèque elle-même, il ne reste aucun vestige
        matériel, nous en sommes réduits à des conjectures et à des
        comparaisons pour esquisser un cadre architectural et des dispositifs
        de rangement. Nous n’avons que de très rares données sur son
        organisation, son personnel, ses usages. Si la liste de ses
        « directeurs » nous est connue, nous n’avons aucune information sur
        les scribes qui recopiaient les textes, sur les modalités d’accès aux
        livres, sur les lieux où travaillaient les lecteurs. Seule certitude :
        la bibliothèque d’Alexandrie ne comportait pas de salle de lecture,
        que l’on trouve dès les bibliothèques publiques de la <date ref="_temp">Rome impériale</date>. Elle était au sens propre l’espace
        de rangement et de conservation des rouleaux de papyrus. Ses usagers
        appartenaient à l’entourage royal, au cercle savant et lettré du
        Musée. Ce n’était donc pas une « bibliothèque publique » à la
        disposition de tous. Il ne faut pas imaginer les lecteurs absorbés
        dans leurs livres, assis devant des tables. La gestuelle, la mobilité,
        l’environnement sonore (on lisait à voix haute ou murmurée), les
        discussions entre lecteurs savants, tout cela échappe aux sources qui
        nous sont parvenues.</p>
        <p xml:id="d1e296">Dès l’<date ref="_temp">Antiquité</date>, la
        bibliothèque d’Alexandrie a donné lieu à une tradition légendaire,
        qu’il s’agisse de sa fondation, liée à la traduction en grec de la
        Torah, ou de l’incendie qui aurait détruit ses collections, imputé à
        <persName ref="228975433" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jules César</persName>. Les récits
        sont repris d’un auteur à l’autre, passent du grec au latin, du grec à
        l’arabe, entre païens, juifs, chrétiens et musulmans, ils se
        métamorphosent dans un jeu complexe d’échos, de contresens
        involontaires, d’arrière-pensées apologétiques. La tradition est
        labyrinthique, et l’historien doit démêler les fils, reconstituer les
        sources et les relais de ces récits, retrouver le noyau factuel à
        l’origine des variantes mythiques. Tel a été le cheminement suivi par
        <persName ref="028435575" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Luciano Canfora</persName>, dans deux
        ouvrages majeurs consacrés à la tradition de la bibliothèque<hi rend="bold"/>
          <note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>
              <hi rend="italic">La véritable histoire de la bibliothèque
            d’Alexandrie</hi>, Paris, Desjonquères, 1988 ; <hi rend="italic">Il viaggio di Aristea</hi>, Roma-Bari, Laterza,
            1996</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e319">Une autre approche, non moins fascinante, conduit à
        observer l’impact de la bibliothèque d’Alexandrie sur la culture
        hellénistique et romaine. On observe alors les ondes de choc,
        superficielles ou profondes, politiques et institutionnelles ou
        intellectuelles et littéraires, qui se propagent dans le temps et dans
        l’espace depuis l’épicentre alexandrin. Le rôle de la fondation des
        Ptolémées apparaît pour ainsi dire en creux, dans la création de
        bibliothèques concurrentes dans d’autres capitales hellénistiques puis
        à <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>, dans le
        développement des bibliothèques privées et d’un intérêt bibliophilique
        pour les livres rares et anciens, dans la constitution d’instruments
        bibliographiques permettant d’inventorier les textes et de déjouer les
        pièges d’auteurs anonymes, dans la diffusion de formes particulières
        d’érudition grammaticale et antiquaire, dans le développement de la
        philologie qui travaille à reconstruire les textes à partir de leurs
        variantes. Le travail intellectuel, les pratiques lettrées et savantes
        ne sont bien sûr pas nés à <placeName ref="6541464" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alexandrie</placeName>, ni même
        en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>. Mais la
        bibliothèque d’Alexandrie, en réunissant le patrimoine écrit de
        l’hellénisme et les grands textes représentatifs des « sagesses
        barbares », et en offrant au cercle des membres du Musée une
        collection de livres d’une ampleur sans précédent, marque un seuil
        dans l’histoire des savoirs et des sciences. La bibliothèque apporte
        un immense gisement de textes et de connaissances, elle est elle-même
        enrichie par toute la littérature savante qu’elle permet de produire :
        commentaires, compilations, traités scientifiques, lexiques, éditions
        critiques, monographies sur les sujets les plus divers. Les érudits
        postérieurs, qu’il s’agisse de <persName ref="026668149" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pline l’Ancien</persName> ou
        d’<persName ref="030061113" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Athénée de Naucratis</persName>, de
        <persName ref="027076784" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Plutarque</persName>, du médecin
        <persName ref="02776897X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galien</persName> ou du géographe
        <persName ref="027150062" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Strabon</persName>, pour me limiter à
        quelques noms, témoignent de ces pratiques lettrées, où la lecture est
        indissociable de l’écriture, où les livres sont des champs de
        connaissances à moissonner, des gisements de problèmes à identifier et
        à résoudre, des sources qui permettent de remonter dans le temps et de
        voyager dans l’espace. Lire, prendre des notes, réorganiser ces notes
        dans un nouveau texte, citer et critiquer, expliquer, mémoriser,
        commenter, sont autant d’opérations constitutives de leur travail
        savant. Le travail sur les textes et sur les livres, cependant, ne
        représentait qu’un versant de leurs activités : le dialogue, les
        propos de table, les cours et conférences, les controverses parfois,
        dessinent le champ de leurs sociabilités savantes, d’une communauté de
        savoirs et d’intérêts où se décèlent encore la musique propre des
        mondes lettrés, la symphonie et la diaphonie des textes, de leurs
        auteurs et de leurs lecteurs.</p>
        <p xml:id="d1e337">Telles sont les perspectives de recherche que j’ai
        choisi de suivre ces dernières années. J’ai tenté de comprendre, dans
        leur spécificité et leur altérité, les formes de travail des lettrés
        de l’époque hellénistique et impériale, en remontant aussi loin que
        possible des textes vers les opérations qui les avaient produits, des
        livres vers les pratiques de lecture qu’ils présupposaient. Le milieu
        de bibliophiles érudits mis en scène par <persName ref="030061113" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Athénée de
        Naucratis</persName> à <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>, à la fin du
        <date from="0199" to="0100" type="_temp">II<hi rend="sup">e</hi> siècle de notre èr</date>e, m’a offert un terrain
        d’observation aussi dépaysant qu’une tribu de la forêt
        amazonienne<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>“Ateneo, o il Dedalo delle parole”, in : <hi rend="italic">Ateneo, I Deipnosofisti. I dotti a banchetto</hi>,
            Roma, Salerno Editrice, 2001, vol. 1, pp. XI-CXVI</p>
          </note>. Mais ce tropisme bien alexandrin de l’érudition historique
        et philologique m’a aussi conduit à formuler des questionnements plus
        généraux et fondamentaux, sur la nature, la finalité, les pratiques du
        travail savant, sur le va-et-vient entre la main et l’intelligence,
        entre les instruments et la pensée, entre les textes et la mémoire,
        questionnements que j’ai déployés dans un projet interdisciplinaire et
        comparatiste, les <hi rend="italic">Lieux de savoir</hi>
          <note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
            <p>
              <hi rend="italic">Lieux de savoir, I. Espaces et
            communautés</hi>, Paris, Albin Michel, 2007 ; <hi rend="italic">II. Les mains de l’intellect</hi>, Paris, Albin
            Michel, à paraître en janvier 2011</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e373">La bibliothèque d’Alexandrie reste pour moi une
        énigme historique qu’il faut tenter d’élucider par une patiente
        archéologie des témoignages écrits, à défaut de pouvoir retrouver ses
        fondations dans le sol. Elle est aussi le paradigme d’une certaine
        forme de travail savant, qui a irrigué les traditions de l’Occident et
        de l’Orient : un modèle où la lecture et l’écriture sont
        indissociables, où les savoirs se construisent, se matérialisent et se
        transmettent dans ces supports matériels et efficaces que sont les
        livres.</p>
        <p xml:id="d1e379">Le mythe et l’histoire de la bibliothèque
        d’Alexandrie, enfin, peuvent éclairer les grandes mutations
        techniques, politiques et sociales qui reconfigurent aujourd’hui le
        champ des savoirs, de l’écrit, de l’information et de la mémoire.
        L’une de ces leçons, très actuelle, est que l’accumulation indéfinie,
        l’aspiration à l’universalité, le fantasme de la totalité ne sont que
        de vaines illusions et conduisent à l’amnésie et au naufrage de la
        pensée, sans l’ensemble des pratiques qui réintroduisent du sens, de
        l’ordre et de la visibilité, qui organisent l’espace et le temps et
        mettent en perspective les gisements de l’écrit, du son et de
        l’image.</p>
        <p xml:id="d1e385">Comme dans la métropole des Ptolémées, les
        conservateurs de bibliothèque ont un rôle essentiel à jouer, au coeur
        des communautés savantes d’aujourd’hui et de demain.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>