<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-10-26T16:21:41.848+01:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_28_Koebel">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Traditions orales des populations des hauts
        plateaux du Sud indochinois à l’époque coloniale</title>
        <author role="aut">
          <forename>Alexandre</forename>
          <surname>Koebel</surname>
          <idno type="IDREF">190014598</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions 4.0 International - CC BY-NC-SA 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/K9APAMNL" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Traditions orales des populations des hauts
            plateaux du Sud indochinois à l’époque coloniale</title>
            <author>
              <forename>Alexandre</forename>
              <surname>Koebel</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">La Revue de la BNU</title>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">11</biblScope>
              <biblScope unit="page">56-66</biblScope>
              <date>2015</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="vie"/>
        <language ident="khm"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-01-23T15:40:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Traditions orales des populations des hauts
          plateaux du Sud indochinois à l’époque coloniale</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Alexandre Koebel</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <figure xml:id="d1e49">
          <graphic url="../icono/br/BNU_28_Koebel_figure01.jpg"/>
          <head xml:id="d1e51">Figure 1 – Kha du Laos. Extrait de Cupet, <hi rend="italic">Mission Pavie : Indo-Chine 1879-1895</hi>. Paris :
          Ernest Leroux, 1900, p. 337 (coll. BNU)</head>
        </figure>
        <p xml:id="d1e56">L’Indochine française est composée de cinq pays : le
        <placeName ref="1655842" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Laos</placeName>, le <placeName ref="1831722" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cambodge</placeName> et les trois
        régions vietnamiennes, le <placeName ref="1591445" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tonkin</placeName>, l’<placeName ref="1594320" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Annam</placeName> et la
        <placeName ref="1573261" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cochinchine</placeName>. Occupée
        par la <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> dès <date type="_temp" when="1859">1859</date> avec la prise de <placeName ref="1580578" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Saigon</placeName>, la colonie
        s’agrandit grâce à l’instauration des protectorats sur le <placeName ref="1831722" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cambodge</placeName> dès <date type="_temp" when="1863">1863</date>, puis sur l’ensemble du
        <placeName ref="1562822" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Vietnam</placeName> en <date type="_temp" when="1884">1884</date>, et enfin par l’incorporation du
        <placeName ref="1655842" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Laos</placeName> en <date type="_temp" when="1893">1893</date>. L’Indochine se caractérise donc
        comme un territoire disparate, constitué par un conglomérat d’États
        présentant peu de liens entre eux. Mais ce qui frappe surtout les
        visiteurs, les colons, les explorateurs et les missionnaires, c’est la
        forte disparité du territoire indochinois, tant sur le plan physique
        qu’humain. Ainsi l’Indochine se présente comme une terre de
        contrastes : contraste géographique tout d’abord avec une étroite
        plaine côtière intensément mise en valeur, les hauts plateaux centraux
        et le Truong-Son (Cordillère annamitique) – dernier contrefort
        himalayen qui s’adoucit vers la cuvette du <placeName ref="1831722" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cambodge</placeName> et plonge de
        façon abrupte sur l’étroite bande côtière vietnamienne –, qui se
        définissent comme insalubres, domaines de la forêt tropicale ;
        contraste de peuplement, avec les territoires historiques du
        <placeName ref="1562822" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Vietnam</placeName> densément
        peuplés, notamment les deltas du Fleuve Rouge et du Mékong, face aux
        hautes terres centrales presque vides d’habitants ; contraste
        ethnique : aux plaines, peuplées de populations homogènes tels les
        Vietnamiens ou les Khmers dans la cuvette du Mékong, s’opposent les
        hauts plateaux et les massifs montagneux qui comprennent une multitude
        d’ethnies, dont certaines ne sont constituées que de quelques
        centaines d’individus, parlant différentes langues souvent éloignées
        les unes des autres. Ces peuples se rattachent à deux grandes familles
        linguistiques : la famille austro-asiatique ou môn-khmère à l’instar
        des Bahnars, cohabitant avec la famille austronésienne d’origine
        indonésienne comme les Jarais<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Philipe Papin, <hi rend="italic">Viêt-Nam, parcours d’une
            nation, </hi>Paris, Belin, La Documentation française, 2003,
            p. 29-35. Nous nous contenterons d’étudier les ethnies du centre
            de l’Indochine, soit celles situées aux confins du Vietnam central
            et du Cambodge. Le nord du Vietnam (Tonkin) présente lui aussi un
            aspect fortement multiethnique. Rappelons qu’officiellement le
            Vietnam compte 53 ethnies. Le Laos voisin est également
            multiethnique.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e65">Relevons en outre le contraste politique : les
        Vietnamiens, profondément sinisés, ont organisé un empire sur le
        modèle chinois, alors que les Cambodgiens ont développé un vieux
        royaume d’influence indienne, tandis que les Laotiens, de leur côté,
        conservent deux royautés tributaires du Siam. Ces vieux États
        s’opposent encore une fois aux populations des hauts plateaux ou
        hautes terres, appelées Montagnards, qui n’ont développé aucune
        structure étatique et vivent selon le mode tribal. Enfin, et c’est le
        plus important pour nous, il y a un contraste au niveau de la
        connaissance de l’écriture : si les Vietnamiens, les Khmers et les
        Laotiens maîtrisent l’écrit, ce qui signifie qu’ils conservent des
        annales et des archives, en revanche les peuples du centre de
        l’Indochine ignorent totalement son usage. Ils ont donc développé, par
        compensation, une riche tradition orale. Cette culture orale est
        recueillie dès l’époque coloniale par les missionnaires catholiques et
        les explorateurs français. C’est à partir de textes et de témoignages
        de l’époque que nous allons présenter la « bibliothèque » des
        Montagnards. Pour simplifier la démonstration, nous ne travaillerons
        que sur quelques ethnies : les Bahnars, les Jarais et les Rhadés.</p>
        <p xml:id="d1e67">Mais tout d’abord, il faut préciser que ces
        populations des hauts plateaux indochinois ne vivent pas isolées de
        leurs voisins. Elles sont entrées très tôt en rapport avec leurs
        voisins vietnamiens et khmers. Ceux-ci, plus évolués, ont considéré
        ces habitants comme des primitifs. Ainsi les Vietnamiens les désignent
        sous le terme péjoratif de <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="vie">Moi</foreign>
          </hi>qui se traduit par « sauvage », mot qui sera très souvent
        repris par les auteurs français de l’époque coloniale. Les Khmers les
        nomment <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="khm">Phnong</foreign>
          </hi>et les Laos Kha, vocables signifiant la même chose. En
        revanche, nous opterons pour l’expression de « Montagnards » plutôt
        que pour celle de « minorités ethniques », terminologie trop connotée
        politiquement car utilisée par les États vietnamiens et cambodgiens.
        Mais c’est surtout la crainte qu’inspiraient ces peuples aux Viets des
        plaines qui se méfiaient de leur magie supposée, de leur mode de vie
        souvent nomade à l’ombre des forêts et de leur supposée violence<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Georges Condominas, <hi rend="italic">Nous avons mangé la
            forêt, </hi>Paris, Flammarion, coll. « Champs », 1982, p. 14</p>
          </note>, qu’il faut retenir. La cohabitation entre villageois
        vietnamiens des marges de l’empire et les Montagnards était souvent
        difficile. Parfois, des marchands vietnamiens sans scrupules
        brutalisaient ces populations. En contrepartie, certains groupes de
        <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="vie">Moi</foreign>
          </hi>se vengeaient en razziant les villages vietnamiens proches de
        leur territoire et en emmenant de nombreux captifs avec eux pour les
        réduire en esclavage. En un mot, pour les Vietnamiens, ce sont des
        barbares. De plus, le côté « repoussoir » de ces populations est
        accentué par la peur qu’inspire la montagne aux Vietnamiens. Peuple
        des plaines et des deltas, il leur répugne de vivre en altitude.
        D’après les traditions orales du <placeName ref="1562822" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Vietnam</placeName>, le massif
        montagneux est le refuge des mauvais esprits, ces derniers se
        manifestant par les maladies telles que la fièvre des bois. En outre,
        ces zones d’altitude ne sont-elles pas le domaine du tigre, à la fois
        redouté et vénéré, que les Vietnamiens nomment par respect <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="vie">ông cop</foreign>
          </hi>(« Monsieur Tigre ») ?</p>
        <p xml:id="d1e92">Si les Vietnamiens ne s’aventuraient guère au coeur
        des hauts plateaux, ce ne fut pas le cas des Français. Les premiers
        d’entre eux à entrer en contact avec les Montagnards sont les
        missionnaires catholiques de la Société des missions étrangères de
        <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>. Fuyant les
        persécutions antichrétiennes orchestrées par les empereurs vietnamiens
        <persName type="_temp">Thieu Tri</persName> et <persName type="_temp">Tu Duc</persName>, le père <persName ref="033313407" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre
        Dourisboure</persName> fonde en <date type="_temp" when="1852">1852</date>, dans les hauts plateaux centraux, <placeName ref="1578495" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Kontum</placeName> ou la Mission
        des Bahnars, dans le but d’évangéliser le peuple bahnar. Ces
        ecclésiastiques doivent faire preuve de respect pour les croyances
        populaires tout en manifestant une forte capacité d’adaptation à leur
        nouvel environnement culturel. Ils vont donc s’acculturer en partie à
        l’élément bahnar, en adoptant leur langue et en s’ouvrant aux
        subtilités des coutumes des Montagnards dans le but de gagner les
        coeurs à l’Évangile. C’est pourquoi, en véritables ethnologues, les
        missionnaires vont collecter des informations sur les traditions
        orales, notamment les légendes, de ces populations afin de mieux les
        comprendre et de cerner leurs croyances<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Pierre Dourisboure, Christian Simonet, <hi rend="italic">La
            mission des grands plateaux</hi>, Paris, France-Empire, 1961,
            p. 55-59</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e101">Les Bahnars et leurs voisins possèdent une panoplie
        variée de proverbes et de sentences qui règlementent la vie
        quotidienne, que les missionnaires comparent, non sans malice, aux <hi rend="italic">Proverbes </hi>de la Bible. Leurs thématiques sont
        toujours les mêmes : des éléments naturels, des animaux, la référence
        à la récolte. Mais la culture orale des Montagnards leur demande un
        effort considérable de mémorisation car la transmission de ces adages
        se fait d’une génération à l’autre. Le père <persName ref="026836297" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jacques
        Dournes</persName> note avec raison que pour ces « peuples
        analphabètes, la Tradition entendue et la parole qui la reproduit ont
        une valeur d’argument correspondant à celle des imprimés chez ceux qui
        lisent »<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Ibid., p. 116</p>
          </note>. Citons deux maximes bien emblématiques : « Ne forge pas la
        faucille avant l’époque de la moisson » (À chaque jour suffit sa
        peine) ; « L’éléphant s’esquive par la droite, le rhinocéros par la
        gauche » (il faut reconnaître les manières d’un chacun pour savoir le
        prendre).</p>
        <p xml:id="d1e110">Ce qui frappe le plus l’esprit des pères est
        l’importance que les Bahnars accordent aux serments oraux et, surtout,
        au respect de la parole qui s’ensuit. Le père <persName ref="050424637" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Émile
        Kemlin</persName> décrit parfaitement le fonctionnement du contrat
        d’alliance. Il s’agit d’un contrat oral contracté entre deux individus
        dans le but de sceller une amitié, d’éviter tout conflit. Le voyageur
        de passage, qui, en général, bute sur la méfiance exacerbée, voire
        l’hostilité, des villageois contre tout ce qui vient de l’extérieur, a
        intérêt à engager ce genre d’alliance. En devenant ami avec un
        villageois, il entre dans sa famille et obtient des avantages tels
        qu’une portion de riz et une natte pour se coucher. Ces contrats
        d’alliance, véritables piliers de la tradition orale des Montagnards,
        sont accompagnés lors de la cérémonie par un poulet et une jarre de
        vin. Cette célébration confirme l’acte auquel les deux contractants
        doivent se soumettre. Puis les deux nouveaux amis récitent la formule
        ancestrale suivante, transmise de génération en génération :</p>
        <p xml:id="d1e112">« Acceptez que tous deux offrions du vin et une
        poule pour nous appeler <foreign xml:lang="vie">
            <hi rend="italic">pô</hi>
          </foreign>. Que les esprits des monts nous conservent ! Que les
        esprits des fleuves nous gardent en bonne santé ! Que nous atteignions
        la longévité ! […] Venez, esprits, buvez et mangez les premiers ce vin
        et ce foie de poule ; nous boirons après »<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Émile Kemlin, <hi rend="italic">Les Reungao, rites agraires,
            songes et alliances, </hi>textes réunis et présentés par Pierre Le
            Roux, Paris, EFEO, 1998, p. 171</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e124">Ces serments mi-religieux sont suivis par une
        beuverie qui scelle officiellement l’alliance. Ces usages répétés de
        l’alcool choquent les missionnaires qui, au nom de la morale
        chrétienne, tentent d’en interdire l’usage aux Bahnars convertis au
        catholicisme. À un niveau supérieur, on trouve l’alliance avec le
        sang, contrat plus fort, qui se met en place uniquement si on suspecte
        le futur ami ou allié d’une probable trahison. On vide un poulet de
        son sang que l’on recueille dans un bol. Celui qui préside la
        cérémonie s’entaille alors l’index et laisse couler son sang dans
        ledit bol. Après avoir ajouté d’autres élixirs et procédé à plusieurs
        formules, on donne à boire au futur allié son contenu. L’alliance du
        sang suppose que l’amitié nouée est indéfectible et qu’elle impose une
        entraide sans faille si l’un des alliés doit être attaqué par un
        quelconque ennemi. Afin de faire cesser leurs incursions belliqueuses
        à <placeName ref="1578495" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Kontum</placeName>, le père
        <persName ref="150558945" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Baptiste Guerlach</persName>
        contracta le serment du sang avec les Sedangs, population voisine des
        Bahnars en <date type="_temp" when="1887">1887</date>
          <note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>J. P. Daughton, <hi rend="italic">An empire divided: religion,
            republicanism, and the making</hi>
              <hi rend="italic">of French
            colonialism, 1880-1914, </hi>Oxford, New York, Oxford University
            press, 2006, p. 70</p>
          </note>. Dès lors, les Sedangs, respectant la parole liée au
        contrat, s’allièrent avec les Bahnars et les missionnaires formèrent
        une Confédération des Bahnars-Sedangs, prémices d’un État dans la
        région. Mais malheur à celui qui briserait ce serment ou se
        singulariserait par un comportement irrespectueux lors de la
        cérémonie. Les explorateurs <persName ref="074781944" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Prosper Odend’hal</persName> et
        <persName ref="087816814" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri Maître</persName> le payèrent
        très cher : le premier fut assassiné en <date type="_temp" when="1904">1904</date> par des Jarais – dont la réputation de
        farouches guerriers dépassait largement la région des hauts
        plateaux –, qui n’auraient pas apprécié les gestes déplacés et
        l’attitude de l’explorateur. Quant au second, il fut tragiquement tué
        en <date type="_temp" when="1914">1914</date> par un groupe rebelle de
        Montagnards qui refusaient le dialogue.</p>
        <p xml:id="d1e136">Ces serments importants se retrouvent en fait dans
        le « Code des Bahnars », sorte de code pénal oral où les légendes se
        mêlent à un droit coutumier rigoureux. La justice est symbolisée par
        l’oiseau, animal vierge de tout mensonge et d’une honnêteté
        irréprochable. Il n’y a rien d’étonnant à ce qu’un animal
        s’anthropomorphise : les Montagnards ne distinguent pas l’âme humaine
        de celle des animaux. Elle est mise sur un même pied d’égalité, au
        grand dam des missionnaires qui luttèrent violemment contre cette
        croyance. Pourtant, l’oiseau dans la mythologie des peuples du Sud
        indochinois représente le conseiller, l’aide providentielle dans une
        situation malheureuse ou celle qui informe et guide ceux qui se sont
        égarés dans leur vie. De multiples chants glorifient cet animal et le
        rendent populaire auprès des jeunes générations. Le plus connu et le
        plus respecté des oiseaux, celui que les légendes louent pour ses
        qualités de justicier, est le <hi rend="italic">börling </hi>ou
        l’oiseau-juge. De nombreux récits accompagnent ses exploits :</p>
        <p xml:id="d1e141">« Autrefois Loe était un grand endetté ; le matin
        il payait une dette, le soir il en remboursait une autre ; il n’avait
        jamais fini d’avoir des dettes. Alors qu’il allait justement
        s’acquitter envers un créancier, il rencontra l’oiseau <hi rend="italic">börling </hi>qui lui tint ce langage : « Ô mon pauvre
        Loe, tu es bien fatigué de rembourser sans cesse ce que tu dois ; les
        hommes ne savent donc pas rendre la justice que les dettes retombent
        toujours sur toi ! Que celui qui a tué paie les buffles ; que
        l’empoisonneur donne six buffles […]. Ainsi le <hi rend="italic">börling </hi>enseigna au début »<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>Jacques Dournes, <hi rend="italic">Les populations montagnardes
            du Sud-Indochinois,</hi>
              <hi rend="italic">Dam Bo</hi>, Lyon,
            Derain, 1950, p. 170-171</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e160">À la fin du conte, l’oiseau-juge devient
        silencieux, suite au Déluge que nous étudierons plus loin, et transmet
        son savoir à des hommes qui rendent la justice selon ses préceptes. Le
        <hi rend="italic">börling </hi>n’est en fait qu’un transmetteur de
        progrès, un initiateur à la justice.</p>
        <p xml:id="d1e165">Une autre légende, où un animal bienfaiteur guide
        l’Homme vers le progrès, est celle du lapin de garenne. Vivant parmi
        les herbacés, le lapin a transmis aux Montagnards les remèdes médicaux
        des plantes. Là aussi, une fois sa science inculquée aux hommes, le
        lapin de garenne perd la parole et se mure dans le silence, laissant
        le soin aux humains de se transmettre de génération en génération
        cette découverte.</p>
        <p xml:id="d1e167">Le buffle, animal de compagnie et surtout outil de
        travail pour les rizières, est vénéré comme un dieu par les
        populations des hauts plateaux. Bête utilisée pour les sacrifices
        religieux, le buffle est surtout regardé comme un homme dans les
        légendes et les récits de ces peuples. Il est le personnage familier
        des villageois, mais également le héros de nombreuses histoires. Lors
        de son sacrifice, on partage sa viande et on la consomme en communion.
        Son sang symbolise l’alliance sacrée des hommes avec les esprits.</p>
        <p xml:id="d1e169">Cette perception du sacré dans toute chose, dans
        tout élément naturel et espèce vivante, nous fait dire que les
        Montagnards sont extrêmement religieux ; ne voient-ils pas des
        esprits, les <hi rend="italic">Yang</hi>, partout dans la nature
        autour d’eux ? Contrairement à ce qu’affirmaient les premiers
        missionnaires dans les <date from="1850" to="1859" type="_temp">années 1850</date>, disant que les Bahnars, païens,
        vivraient sous l’emprise de « terreurs superstitieuses »<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
            <p>Pierre Dourisboure, op. cit., p. 127</p>
          </note>, leurs confrères de la <date from="1900" to="1949" type="_temp">première moitié du 20<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
        modérèrent leur discours en reconnaissant la croyance en un Être
        suprême, appelé <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="vie">Ndu</foreign>. </hi>Dans le panthéon montagnard, <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="vie">Ndu</foreign>
          </hi>est un esprit immatériel. C’est lui qui a donné aux hommes la
        nourriture. Ainsi, selon la légende, c’est lui qui surveille la pousse
        du riz. Mais la fourberie des hommes l’a rendu colérique et, selon la
        tradition orale des Montagnards, il a provoqué un déluge. Cette
        inondation catastrophique serait responsable de la fin de l’harmonie
        qui régnait entre les hommes, les <hi rend="italic">Yang </hi>et les
        animaux qui parlaient et vivaient de la même manière que les autres
        espèces vivantes. Alors, nous dit la légende, « l’océan grossit,
        envahit les terres et ce fut une inondation qui couvrit tout et
        détruisit tout »<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
            <p>Jacques Dournes, op. cit., p. 197</p>
          </note>. Les <hi rend="italic">Yang </hi>se réfugièrent dans la
        terre et dans les éléments naturels et les animaux cessèrent de
        parler. Quant aux hommes, ils disparurent tous sauf un couple. Suite à
        cette calamité, les Montagnards vénèrent et craignent particulièrement
        la nature, les astres, le tonnerre, la foudre où s’abritent les
        esprits. Le père <persName ref="050424637" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Émile Kemlin</persName> affirme
        qu’une légende bahnare considère que le soleil et la nuit sont des
        soeurs rivales<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
            <p>Ibid., p. 202</p>
          </note>. À la nuit de la pleine lune, les hommes se rassemblent pour
        réciter et chanter les légendes des traditions orales ; c’est une
        soirée religieuse et propice à la prospérité. Quant au Ciel et à la
        Terre, ils forment un couple harmonieux. Néanmoins, selon les récits
        religieux, la Terre est l’essence de la vie, c’est la Mère nourricière
        qui engendre tout, plantes, animaux, hommes. On lui voue un culte
        particulier. Enfin, signalons encore les arbres sacrés à l’instar du
        banian, qui, d’après les contes, est symbole de longévité. Mais plus
        généralement, la tradition orale enseigne que tout arbre, toute pierre
        est susceptible d’abriter un génie. C’est alors que le Montagnard,
        voyant une pierre à forme étrange ou un tronc d’arbre, se tiendra
        respectueusement à l’écart, sachant que ces éléments abritent un
        génie. N’y a-t-il pas une similitude flagrante avec les <hi rend="italic">neakta </hi>cambodgiens et la multitude de génies qui
        peuple et hante la campagne vietnamienne ?</p>
        <p xml:id="d1e205">Le deuxième groupe de Français qui entre en contact
        avec les Montagnards des hauts plateaux du Sud indochinois est
        constitué d’explorateurs, et ce dès les <date from="1860" to="1869" type="_temp">années 1860</date>. Ces explorations lancées en remontant
        le Mékong devaient assurer aux Français un débouché commercial
        éventuel vers le sud de la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, soustraire le
        <placeName ref="1655842" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Laos</placeName> à l’influence
        siamoise, leur permettre d’effectuer des fouilles archéologiques dans
        la forêt cambodgienne et d’intégrer dans l’administration de
        l’Indochine coloniale la « tache blanche » que formaient encore les
        hauts plateaux centraux, et ce même au début du <date from="1900" to="1999" type="_temp">20<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. En
        outre, il était urgent de trouver des zones climatiques plus salubres
        afin d’y encourager la colonisation et de permettre aux colons et aux
        fonctionnaires de fuir la touffeur saïgonnaise. Ces missions
        d’exploration étaient composées d’hommes au profil hétérogène :
        militaires, médecins, archéologues ou administrateurs coloniaux. À
        l’instar des missionnaires catholiques, ces explorateurs vont se muer
        en ethnologues, philologues ou linguistes lors de leur rencontre avec
        les Montagnards. Mais la comparaison s’arrête là ; si les pères
        s’intéressent davantage à la spiritualité de ces peuplades et au salut
        de leurs âmes, les explorateurs en revanche préfèrent axer leurs
        études sur l’origine ethnique et la sociologie des populations des
        hauts plateaux. D’où viennent ces <hi rend="italic">Moi ?</hi> Cette
        question taraude les scientifiques qui ne sont, du reste, pas
        d’accord. Pour les uns, les Montagnards sont des autochtones de
        l’Indochine d’avant la déferlante mongoloïde en provenance de
        <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> et l’arrivée
        des Khmers. Organisés en îlots isolés, ces autochtones auraient des
        liens très étroits avec les Mélanésiens et les <hi rend="italic">Negritos </hi>des <placeName ref="1694008" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Philippines</placeName>. D’autres
        estiment qu’ils sont un sous-groupe indonésien, donc également
        originaires du Pacifique, alors que plusieurs linguistes leur donnent
        une filiation provenant du sud de la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>. Pour remédier
        à ce problème, nombre d’explorateurs vont étudier les langues des
        ethnies rencontrées sur leur chemin et noter sur un calepin des mots
        de vocabulaire. On tentera alors d’établir des similitudes avec les
        groupes voisins. D’aucuns recueilleront les légendes orales ayant
        trait à l’origine de ces peuples. Mais cette entreprise se révélera
        décevante car les Montagnards ne connaissent pas l’écriture et sont
        incapables de situer chronologiquement des événements historiques, à
        l’instar des Vietnamiens qui consignent leur longue histoire dans des
        annales, corroborées par les témoignages des voyageurs chinois qui se
        rendent dans les États indochinois au fil des siècles.</p>
        <p xml:id="d1e216">La première mission d’exploration est celle de
        <persName ref="027520765" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Doudart de Lagrée</persName> qui
        remonte le Mékong en <date type="_temp" when="1866">1866</date>
          <note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
            <p>Jean-Pierre Gomane, <hi rend="italic">L’exploration du Mékong :
            la mission Ernest Doudart</hi>
              <hi rend="italic">de Lagrée-Francis
            Garnier, 1866-1868</hi>, Paris, L’Harmattan, 1994</p>
          </note>. Elle se révèle décevante, le fleuve n’étant pas navigable
        au-delà du <placeName ref="1831722" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cambodge</placeName>, et ses
        membres ne collectent aucune information sur les traditions orales des
        populations du centre de l’Indochine. En revanche, le médecin et
        explorateur <persName ref="031186394" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jules Harmand</persName> a plus de
        chance. En <date type="_temp" when="1877">1877</date>, il devient en
        effet le premier Européen à franchir le Truong-Son (Cordillère
        annamitique) qui sépare le <placeName ref="1655842" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Laos</placeName> du <placeName ref="1562822" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Vietnam</placeName>. Mais plus
        préoccupé de mesurer les individus rencontrés et d’analyser la
        longueur de leur crâne grâce aux instruments anthropométriques, il
        néglige la culture orale et les traditions ancestrales des habitants
        du centre du <placeName ref="1655842" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Laos</placeName>. Il remarque
        néanmoins que les habitants d’un village sont terrifiés à l’idée de
        couper un arbre. Leur croyance ancestrale explique qu’il est habité
        par le génie des eaux qui ne doit en aucun cas être dérangé, sous
        peine de cataclysme<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
            <p>Jules Harmand, <hi rend="italic">Explorations coloniales au
            Laos. Du Mékong aux hauts</hi>
              <hi rend="italic">plateaux,
            itinéraire au coeur d’une passion française, </hi>Paris, Soukha,
            2010, p. 189</p>
          </note>. Cette tradition orale se manifeste par des prières
        d’imploration à genoux, mêlées de formules. Plus tard, installé dans
        le village <hi rend="italic">kh</hi>â de <placeName ref="1609776" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Kon-Khèn</placeName>, <persName ref="031186394" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Harmand</persName> ne comprend pas la
        signification religieuse du comportement de son hôte : ce dernier prie
        devant un autel, sans doute celui de ses ancêtres, en récitant une
        prière que lui dicte un autre villageois. Dans la tradition orale de
        ce village, l’intrusion à domicile d’un étranger peut en effet
        susciter la colère des esprits…<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
            <p>Ibid., p. 192</p>
          </note>
        </p>
        <figure xml:id="d1e244">
          <graphic url="../icono/br/BNU_28_Koebel_figure02.jpg"/>
          <head xml:id="d1e246">Figure 2 – Guerriers jarais. Extrait de Cupet,
          <hi rend="italic">Mission Pavie : Indo-Chine 1879-1895</hi>. Paris :
          Ernest Leroux, 1900, p. 307 (coll. BNU)</head>
        </figure>
        <figure xml:id="d1e251">
          <graphic url="../icono/br/BNU_28_Koebel_figure03.jpg"/>
          <head xml:id="d1e253">Figure 3 – Marche dans les « Raïs » ou
          défrichements. Extrait de Malglaive et Rivière, <hi rend="italic">Mission Pavie : Indo-Chine 1879-1895</hi>. Paris :
          Ernest Leroux, 1900, p. 196 (coll. BNU)</head>
        </figure>
        <p xml:id="d1e258">Il faut attendre la mission Pavie, qui se déroule
        de <date from="1879" to="1895" type="_temp">1879 à 1895</date>, pour
        que les Français s’intéressent réellement à l’étude des populations du
        centre de l’Indochine. Dirigée par <persName ref="029775590" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Auguste
        Pavie</persName>, consul et explorateur, cette mission est composée
        d’un équipage scientifique de qualité, encadré par des militaires. Le
        <placeName ref="1655842" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Laos</placeName> est exploré, les
        plateaux du centre du <placeName ref="1562822" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Vietnam</placeName> sont visités
        et le <persName ref="076596397" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">capitaine Cupet</persName> se rend à
        la « Mission des Bahnars » à <placeName ref="1578495" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Kontum</placeName>. Il a
        l’intention de rencontrer le <persName type="_temp">Sadète</persName>
          <note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
            <p>Corruption du mot laotien <hi rend="italic">somdet
            </hi>(roi).</p>
          </note>, sorcier des Jarais, dont l’influence spirituelle est
        immense sur les hauts plateaux. En réalité, il y a deux Sadètes :
        celui du Feu, le plus terrible, et celui de l’Eau. Des légendes
        déformées sont colportées à leur sujet, qui accentuent le mystère de
        leur personne. De plus, les Montagnards dissuadent les voyageurs de
        passage de les rencontrer, afin de conserver intacte leur aura
        mystérieuse. Mais ce qui est intéressant, c’est leur similitude
        frappante avec le dieu hindou <persName type="_temp">Indra</persName>.
        En effet, le Sadète du Feu possède comme la divinité de l’hindouisme
        une épée enfermée dans une gaine. La légende affirme que s’il tire la
        lame de quelques centimètres, le soleil se cache et les hommes, ainsi
        que les animaux, tombent dans un profond sommeil. Enfin, s’il sort
        l’épée du fourreau, c’est la fin du monde<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
            <p>Pierre-Paul Cupet, <hi rend="italic">Mission Pavie Indo-Chine
            1879-1895 : Géographie et</hi>
              <hi rend="italic">voyages. III,
            Voyages au Laos et chez les sauvages du sud-est de
            l’Indo-Chine</hi>, Paris, E. Leroux, 1900, p. 300</p>
          </note>. Quant au Sadète de l’Eau, la légende qui l’entoure clame
        qu’il peut provoquer un déluge qui noierait le monde, grâce à ses
        fétiches. Ces deux légendes semblent indiquer une origine lointaine
        des Jarais : ils ont été très certainement à une époque en contact (et
        fortement influencés par eux) avec des peuples de culture indienne
        tels les Cambodgiens et les Chams, anciennes peuplades du centre de
        l’actuel <placeName ref="1562822" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Vietnam</placeName>. Cependant le
        <persName ref="076596397" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">capitaine Cupet</persName>, à
        l’instar de l’ensemble des explorateurs, se trompe sur la
        signification du mot Sadète. Selon le missionnaire <persName ref="026836297" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jacques
        Dournes</persName>, les Sadètes désignent le système des <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="vie">pötao</foreign>
          </hi>qui sont en réalité trois : le maître du feu, le maître de
        l’eau et le maître de l’air. Il ajoute que « chaque <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="vie">pötao</foreign>
          </hi>est l’expression d’une partie d’un tout : les trois éléments de
        la matière, le père, la mère, l’enfant, l’est et l’ouest, le manche,
        le fourreau, la lame, les éléments de la forge… Chaque <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="vie">pötao</foreign>
          </hi>détient un trésor, comme le sabre du maître du feu qui est le
        palladium de son pouvoir »<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
            <p>Mathieu Guérin, Andrew Hardy, Nguyên Văn Chính, Stan Tan Boon
            Hwee, <hi rend="italic">Des montagnards aux minorités
            ethniques</hi>. <hi rend="italic">Quelle intégration nationale
            pour les habitants des hautes terres du Viêt Nam et du
            Cambodge ?</hi>, Paris, Bangkok, L’Harmattan, IRASEC, 2003,
            p. 22-23</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e297">En fait, les Sadètes <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="vie">pötao</foreign>
          </hi>ne sont pas vraiment des sorciers, mais ils sont garants d’un
        système religieux et politique et préservent ainsi l’harmonie de leur
        peuple. La mauvaise interprétation des explorateurs au sujet de ces
        puissances est due encore une fois à l’absence d’écriture, à une
        déformation plus ou moins volontaire de dires par les Jarais eux-mêmes
        et, surtout, à l’influence des Cambodgiens qui croyaient que les
        Sadètes <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="vie">pötao</foreign>
          </hi>étaient des souverains et leur envoyaient des présents pour
        forger des alliances.</p>
        <p xml:id="d1e305">En poursuivant sa route, le <persName ref="076596397" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">capitaine Cupet</persName> tombe sur
        un lac sacré, au sud de la Mission des Bahnars. La légende locale
        colporte que cette étendue d’eau n’existait pas autrefois. Sur son
        emplacement se trouvaient, dit-elle, de nombreux villages qui furent
        engloutis par la terre, laquelle donna naissance au lac. De plus, la
        nuit, un éléphant blanc sort de ses profondeurs et on entend au loin
        un carillon de gongs sans savoir qui les frappe<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
            <p>Pierre-Paul Cupet, op. cit., p. 322</p>
          </note>. L’idée que la terre engloutit ou bien que l’on sort de ses
        entrailles est très répandue chez les Montagnards. Ils expliqueraient
        ainsi leur origine. L’explorateur <persName ref="087816814" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri Maître</persName>
        a recueilli une légende des Rhadés sur la naissance de leur
        peuple :</p>
        <p xml:id="d1e312">« À l’origine du monde », disent-ils, « alors que
        les autres peuples habitaient depuis toujours la surface de la terre,
        les <hi rend="italic">Moi </hi>vivaient à l’intérieur, où ils étaient
        très malheureux. Un jour, quelques-uns d’entre eux se décidèrent à
        aller explorer la surface terrestre et sortirent par un trou qui
        communiquait avec elle et était appelé Kband Prigne, situé à l’est de
        <placeName ref="1586896" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ban-Mé-Thuot</placeName> (village
        existant encore). Ils trouvèrent l’aspect du sol merveilleux et
        résolurent de venir s’y installer. Ils retournèrent appeler ceux qui
        étaient encore dans l’intérieur de la terre et ceux-ci se mirent en
        devoir d’émigrer avec tout leur bétail et ustensiles de ménage, mais
        les jolies femmes <hi rend="italic">moi</hi>, coquettes comme en tout
        lieu, se crurent obligées de se mettre en frais de toilette pour cette
        occasion et restèrent en arrière. Malheureusement, lorsqu’à leur tour
        elles voulurent sortir, elles trouvèrent le trou bouché par un buffle
        à deux têtes qui ne pouvait plus rentrer ni sortir à cause de ses
        cornes et qui mourut là, laissant le trou fermé à jamais, et les
        femmes restèrent dans la terre. C’est pour cette raison, ajoutent les
        <hi rend="italic">Moi</hi>, qu’on voit peu de jolies femmes en pays
        <hi rend="italic">moi »</hi>
          <note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
            <p>Henri Maître, <hi rend="italic">Les régions moï du sud
            indo-chinois. Le plateau du Darlac,</hi> Paris, Plon-Nourrit,
            1909, p. 36</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e332">On retrouve dans cette merveilleuse légende sur
        l’origine des Montagnards les thèmes déjà étudiés : la terre
        nourricière (le sol), mais aussi maternelle (les entrailles, les <hi rend="italic">Moi </hi>qui vivent à l’intérieur). Le buffle, animal
        sacré, utile et familier, partage les conditions de la vie souterraine
        avec les hommes. Il sort en même temps qu’eux, mais bloque les femmes
        coquettes. On observe encore une fois le rôle de l’animal mythifié :
        par vanité et par narcissisme, les belles femmes se font piéger par la
        bête qui les empêche de sortir. Elles sont de facto punies d’avoir
        succombé à leurs derniers caprices.</p>
        <figure xml:id="d1e337">
          <graphic url="../icono/br/BNU_28_Koebel_figure04.jpg"/>
          <head xml:id="d1e339">Figure 4 – Tombeau Bahnar, région de Kontum.
          Extrait de Cupet, <hi rend="italic">Mission Pavie : Indo-Chine
          1879-1895</hi>. Paris : Ernest Leroux, 1900, p. 347 (coll.
          BNU)</head>
        </figure>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>