<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xila="http://www.w3.org/2001/XInclude/local-attributes" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-04-09T16:40:01.412+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_04_Gfrereis">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Dé-construire en exposant : Ernst Jünger,
        travailleur au bord de l’abîme aux Archives littéraires allemandes de
        Marbach</title>
        <title type="collection">La Revue de la BNU n<hi rend="sup">o</hi> 3</title>
        <author role="aut">
          <forename>Heike</forename>
          <surname>Gfrereis</surname>
          <idno type="IDREF">052549275</idno>
        </author>
        <editor role="translator                     ">
          <forename>Aude</forename>
          <surname>Therstappen</surname>
          <idno type="IDREF">142817252</idno>
        </editor>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/fr/">BNU
          BY-NC-SA Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/GENLCK92" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Dé-construire en exposant : Ernst Jünger,
            travailleur au bord de l’abîme aux Archives littéraires allemandes
            de Marbach</title>
            <author>
              <forename>Heike</forename>
              <surname>Gfrereis</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">La Revue de la BNU</title>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">3</biblScope>
              <biblScope unit="page">40-47</biblScope>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-20T14:52:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Dé-construire en exposant : <hi rend="italic">Ernst Jünger, travailleur au bord de l’abîme</hi> aux
          Archives littéraires allemandes de Marbach</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Heike Gfrereis</docAuthor>
        </byline>
        <byline>(Traduction de Aude Therstappen)</byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e129">
        <p xml:id="d1e131">Les Archives littéraires allemandes de Marbach ont
        acquis le fonds Ernst Jünger en 1994, un an avant son centième
        anniversaire et quatre ans avant sa mort. Ce fonds est riche de très
        nombreuses versions de manuscrits et de tapuscrits des textes de
        Jünger et de ses œuvres complètes, mais aussi de pas moins de
        252 calendriers et journaux intimes encore inédits, de plus de
        30 000 lettres et d’un grand nombre de photos, sans oublier la
        bibliothèque de l’écrivain et sa collection d’objets d’art qui
        demeurent toutefois dans sa maison de Wilflingen (officiellement
        classée monument historique en 1999) pour en préserver l’aménagement
        d’origine. L’exposition <hi rend="italic">Ernst Jünger, travailleur au
        bord de l’abîme </hi>(qui s’est tenue du 7 novembre 2010 au 27 mars
        2011 au Musée littéraire de la modernité) a montré ce fonds pour la
        première fois au public. A travers cet exemple, je voudrais présenter
        les pratiques d’expositions qui sont les nôtres à Marbach, ainsi que
        l’arrière-plan théorique dont elles découlent.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e156">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e158">Penser avec les choses dans
          l’espace</head>
          <p xml:id="d1e161">Depuis l’ouverture, en <date ref="_temp" when="2006">2006</date>, du Musée littéraire de la modernité
          (<foreign xml:lang="ger">Literaturmuseum der Moderne</foreign>),
          conçu par l’architecte <persName ref="122004655" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">David Chipperfield</persName>, les
          Archives disposent d’une surface de 400 m<hi rend="sup">2</hi>
          dévolue aux expositions temporaires, en plus des deux expositions
          permanentes au Musée littéraire et au Musée Schiller. Il est
          important de trouver, pour ces expositions temporaires, des thèmes
          qui soient d’une part susceptibles de constituer un matériau neuf et
          inexploité, pas encore rangé et classifié par les chercheurs, et qui
          d’autre part donnent de nouvelles impulsions à la recherche. Nous ne
          devons pas nous contenter de traduire ces impulsions en images mises
          en espace mais il faut au contraire s’efforcer, à travers une
          certaine disposition et une certaine réflexion, de permettre que ce
          travail de recherche naisse en quelque sorte de notre présentation.
          Faire des expositions, cela signifie pour nous trouver ce qui, dans
          les fonds des archives, ne peut être perçu que grâce à une
          organisation mise en espace et l’exposer de telle sorte que chaque
          visiteur, qu’il s’agisse ou non d’un spécialiste, puisse faire ses
          propres découvertes à partir du moment où il accepte de se laisser
          embarquer dans l’exposition. Pour chacune des grandes expositions
          réalisées depuis <date ref="_temp" when="2006">2006</date>, nous
          avons toujours trouvé, voire inventé, une façon originale de montrer
          les documents. Nous avons tour à tour accroché, couché, laissé
          droit, aligné, entassé, mis en croix, accumulé, combiné, bougé,
          compacté ou bien encore isolé les pièces pour suivre à chaque fois
          une logique du visible, du temps, de l’espace, du genre, de l’œuvre
          ou du corps.</p>
          <p xml:id="d1e173">Nous avons toujours fait en sorte que notre
          travail de sélection et d’ordonnancement soit clair, afin que les
          visiteurs puissent adopter notre point de vue et ne soient pas
          confrontés à des conclusions toutes faites. L’évidence est quelque
          chose qui naît dans l’esprit conditions qui permettent la découverte
          mais nous ne pouvons l’imposer et c’est pourquoi nous veillons à ce
          que les expositions conservent une certaine distance, à ce que les
          documents et les explications soient bien séparés. Nous séparons
          également nettement les différents médias et renonçons à la
          synesthésie et à la proximité. Le matériau exposé devient
          « brûlant » à partir du moment où le visiteur regarde attentivement
          ces systèmes étrangers et non leur mise en espace.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e177">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e179">La ligne de l’écriture</head>
          <p xml:id="d1e182">La réception allemande de Jünger a été et reste
          encore dominée par deux variantes de lecture problématiques : la
          condamnation morale ou la défense de l’auteur, deux attitudes qui
          confortent avant tout le lecteur dans ses propres convictions. Nous
          nous sommes donc concentrés sur ce qui, dans le fonds Jünger,
          témoigne de son travail d’écrivain et a dominé une grande partie de
          sa longue existence : les textes plus que la vie, les mots plus que
          les actes, les prises de position esthétiques plus que les opinions
          idéologiques. L’exposition utilise deux méthodes et techniques
          heuristiques : l’alignement sériel et antithétique, et la
          combinaison associative et métaphorique. Une grande vitrine suit la
          chronologie du travail d’écriture de Jünger et montre le processus
          de création littéraire, de systématisation, de codage, formatage et
          réécriture de ses journaux intimes. La vitrine représente la ligne
          « magique », ce seuil qui relie constamment les journaux intimes à
          l’œuvre et qui constitue un plan horizontal que les autres vitrines
          basses viennent couper. Les journaux intimes placés en haut sont mis
          en parallèle des œuvres exposées au-dessous. Les lacunes dans la
          documentation sont représentées par des vides dans l’exposition,
          comme pour les années vingt, époque pour laquelle Jünger a détruit
          presque tous ses papiers après une fouille de la Gestapo, ou encore
          pour <date from="1944-05-01" ref="_temp" to="1944-06-30">mai et
          juin 1944</date> où il a arraché les pages de ses calendriers. La
          structure auto-poétique de cette écriture, dans laquelle il n’y a
          qu’une seule logique et une seule réalité, celle du texte et de son
          sujet au détriment de celle de la vie et de l’homme, cette structure
          devient visible. Nous donnons à voir des stratégies esthétiques, non
          des formes de réécriture et de traduction ; des procédés de
          construction d’un texte à partir d’une abondance de matériel et de
          versions, non les étapes de la genèse textuelle depuis l’idée
          jusqu’à l’œuvre finie. Pour Jünger, l’œuvre n’est pas liée à une
          forme atemporelle, à un style éternel et parfait mais bien à un
          instant et à un espace. Est œuvre ce qui existe ici et maintenant et
          sera transposé demain peut-être dans une autre version ou bien
          encore détruit. Les visiteurs peuvent se faire une idée d’ensemble
          de cette technique de travail particulière en découvrant les
          journaux intimes de Jünger du premier au dernier. Ils peuvent suivre
          la façon dont les dates, les mots, les images des journaux intimes
          trouvent leur place dans les œuvres de grand format des vitrines
          inférieures. De nouveaux rapports entre les choses s’organisent et
          les visiteurs peuvent se faire une première idée, au plus près
          possible des manuscrits originaux et aussi facilement et rapidement
          que possible, du travail d’écriture de Jünger, travail d’une vie
          entière et de près de quatre vingt-dix années. Tenir son journal
          intime était pour Jünger un art de vivre bien que, dans le journal
          original, la vie paraisse parfois paradoxalement plus symbolique et
          fictive que dans le texte publié. « Il faut voir à quel point Jünger
          remplit des carnets et des calendriers non seulement d’écriture mais
          aussi d’esquisses, d’éléments décoratifs et de tableaux. Ainsi, on
          peut admirer toute une culture de l’illustration qui prolifère dans
          les textes, un syncrétisme des formats et des styles et justement
          pas cette dureté métallique du matériau qu’exige un certain dandysme
          littéraire » (<hi rend="italic">Frankfurter Allgemeine Zeitung</hi>,
          Daniel Haas).</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e192">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e194">Sur le mur du temps</head>
          <p xml:id="d1e197">Dix chapitres thématiques sont disposés à côté de
          la « colonne vertébrale » chronologique qui occupe les deux salles
          de l’exposition. Ces chapitres s’appuient sur les constantes
          centrales de l’écriture de Jünger, c’est-à-dire sur leurs phénomènes
          les plus évidents qui, jusque dans les métaphores les plus
          fréquemment utilisées, conduisent à comprendre ses positions,
          pensées, écrites et vécues mais aussi esthétiques, philosophiques et
          politiques. Dans ces chapitres, nous avons combiné différentes
          sortes d’objets et présenté certaines parties choisies des
          collections de Wilflingen, car ces objets, souvent décrits dans son
          œuvre (comme les célèbres casques d’acier, les « armes optiques »
          sur son bureau ou encore les coléoptères des « chasses subtiles »),
          possèdent en eux-mêmes ou par la façon dont ils y sont disposés des
          particularités analogues à celles des procédés stylistiques utilisés
          par l’auteur.</p>
          <p xml:id="d1e203">En ce qui concerne la colonne vertébrale de
          l’exposition, l’infatigable travail de réécriture de Jünger, les
          critères de sélection étaient clairs (tous les journaux intimes et
          tous les manuscrits principaux correspondants, ou encore, lorsqu’ils
          ne sont pas conservés comme dans le cas d’<hi rend="italic">Orages
          d’acier</hi>, des livres issus du fonds Jünger). En revanche, les
          critères de sélection des objets thématiques étaient subjectifs :
          nous avons exposé des objets qui nous paraissaient être en relation
          esthétique avec l’œuvre de Jünger ou que son œuvre littéraire
          rendait intelligibles, comme dans le cas de la stéréoscopie ou de
          ses nombreuses publications nationalistes écrites dans les années
          vingt. Il n’était pas question d’en gommer l’aspect dangereux et
          explosif. Les textes de Jünger sont ambigus comme le sont ces objets
          exposés. Les métaphores de son style fleuri sont aussi souvent
          d’origine militaire que biblique et rappellent aussi bien la
          création que la destruction, qu’il connote d’ailleurs toutes deux
          positivement. Jünger n’est pas un écrivain des lamentations ni de la
          consternation. Ce que les pièces exposées ne font pas, c’est
          illustrer, instruire, raconter, documenter ou révéler des secrets.
          Elles montrent ce que les lecteurs de Jünger apprécient et qui n’est
          pas pour rien dans la fascination que ses textes provoquent en eux :
          l’accumulation de pensées et de faits chargés d’une signification
          difficile à définir, libre car ne pouvant être utilisée ou
          détournée.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e210">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e212">Du côté des pièces
          exposées</head>
          <p xml:id="d1e215">L’exposition permanente du Musée littéraire de la
          modernité sépare de façon radicale le niveau de l’illustration et le
          niveau de la transmission. Les visiteurs trouvent toutes les
          informations sur un ordinateur portable. Dans les expositions
          temporaires aussi, nous jouons sciemment avec les genres et les
          masses de textes. Parfois on n’a besoin d’aucun accompagnement
          explicatif (quand on peut tout simplement montrer l’objet comme dans
          le cas des carnets de <persName ref="029762731" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Robert Gernhardt</persName>, qu’il
          a remplis de <date from="1978" ref="_temp" to="2006-06-30">1978
          jusqu’à sa mort</date> de croquis et de notes et que nous avons
          accrochés de telle sorte qu’il puissent être lus des deux côtés ; ou
          encore dans le cas des livres de <persName ref="031428851" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">W. G. Sebald</persName> que nous
          exposons avec sa bibliothèque pour doivent être transcrits car il
          est impossible de les déchiffrer ; parfois ils doivent être replacés
          dans un contexte plus large. Dans d’autres cas, on passe par le
          biais des objets, comme dans l’exposition conçue en <date ref="_temp" when="2009">2009</date> pour l’année Schiller, dans
          laquelle nous avons utilisé les reliques corporelles et
          vestimentaires de Schiller comme autant de mots-clés pour montrer
          les particularités de son écriture qui réunit le corps et l’âme, le
          mouvement et la pensée, la réalité et la poésie, ou bien encore lors
          de l’exposition <hi rend="italic">Ordre. Une</hi>
            <hi rend="italic">histoire sans fin</hi>, consacrée aux relations
          complexes qu’entretiennent les écrivains avec le concept d’ordre.
          Les textes explicatifs des expositions n’évaluent pas les objets, ne
          racontent pas une histoire qui pourrait aussi être racontée sans
          leur présence ni ne se targuent d’objectivité ou de valorisation (ce
          qui est présenté et pourquoi c’est important, ou bon, ou mauvais).
          Les textes doivent conduire un peu le visiteur, l’inciter à regarder
          par lui-même et attiser la passion sans laquelle on ne pourrait pas
          réaliser une exposition d’archives : la passion de découvrir dans de
          petits objets insignifiants quelque chose qui nous permet de mieux
          les comprendre et de mieux comprendre la littérature. Ils nous
          conduisent sur les chemins d’une connaissance que, sans eux, nous
          n’aurions pas acquise et qui nous transforme et nous transporte.
          Dans le meilleur des cas, ils permettent des épiphanies au milieu du
          quotidien. Nous avons utilisé, dans l’exposition consacrée à Jünger,
          différentes sortes de textes. La vitrine des écrits est accompagnée
          de textes longs qui aident à voir et à lire, décrivent et
          transcrivent. Les vitrines thématiques sont accompagnées de textes
          correspondants qui s’intéressent à la langue métaphorique de Jünger
          et soulignent, sur un mode à la fois poétique et parlant, les
          mouvements de sa pensée, la façon dont elle passe d’un niveau à un
          autre.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e232">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e234">Au-delà de
          l’exposition</head>
          <p xml:id="d1e237">L’exposition est conçue pour tous les visiteurs,
          ceux pour qui Jünger n’évoque rien, ceux qui n’ont de l’écrivain
          qu’une idée vague ou partiale comme ceux qui le connaissent bien. On
          peut la traverser en dix minutes en se contentant de regarder mais
          on peut aussi y passer trois heures et beaucoup lire. Dans les deux
          cas, on en repartira avec au moins une impression : celle de
          quelqu’un qui a passé sa longue vie à écrire et n’a cessé de
          retravailler ses textes, avec le temps ou contre le temps. Le
          visiteur est libre des sentiments que cela lui inspire, qu’il juge
          Jünger passionnant ou ennuyeux, que fasciné, il ait envie de
          poursuivre sa découverte ou qu’il s’arrête et ressorte effrayé.
          Cette exposition qui aiguise notre regard sur l’œuvre de Jünger en
          partant de son mode de production n’apportera rien à celui qui aime
          s’identifier à un auteur et cherche dans son œuvre un message
          concret. L’exposition montre de Jünger l’image la plus ennuyeuse qui
          soit, celle de l’écrivain infatigable travailleur, qui écrit et
          réécrit sans cesse ses textes. C’est ce qui nous a paru le plus
          adapté, en tout cas à ce lieu, et ce qui, loin de nous en détourner,
          nous conduit vers son œuvre et son mélange particulier de récits et
          de philosophie de la vie. Peut être est-ce ici que réside la
          nouveauté. Nous sommes partis des fondamentaux de la littérature
          - le travail sur et avec la langue - sans craindre de déconcerter
          les visiteurs. Jünger est un auteur lointain, non pas au sens où son
          expérience nous serait étrangère (la guerre et l’enthousiasme
          qu’elle provoque, les fantasmes masculins et la passion de la
          chasse, l’énergie atomique et les expériences des drogues, le
          travail et la technique, les voyages lointains, les marginaux et les
          rôdeurs font toujours partie de notre réalité), mais parce que son
          style, proche de la modernité née autour de <date ref="_temp" when="1900">1900</date>, nous apparaît aujourd’hui difficile et
          déconcertant. On peut citer l’absence de narration à la première
          personne, les forces magiques, oniriques, voire théologiques prêtées
          à la nature, le style froid et flegmatique, l’accumulation de
          métaphores, tout ce que Gottfried Benn a qualifié d’« enflé » parce
          que l’auteur ne disparaît jamais vraiment de ce style instantané
          (que Benn qualifie de « Sekunden-Stil ») ; sans oublier l’absence
          d’action qui tienne en haleine, l’utilisation d’aphorismes et de
          rêves, l’ancrage de cette écriture dans des expériences historiques
          comme la Première Guerre mondiale, les réflexions philosophiques,
          l’amour des analogies et de la mythologie et la volonté de mythifier
          le sujet. On peut penser, si l’on se considère moralement supérieur
          à Jünger, et à la lumière des gouffres historiques qui se sont
          creusés autour de lui (la cruauté des deux guerres mondiales et de
          l’holocauste), que ces procédés stylistiques sont cyniques et de
          mauvais goût. Nous nous sommes contentés de montrer la différence
          entre ces procédés et la réalité historique et de, littéralement, dé
          construire cette œuvre. « Ici, chaque classique est examiné jusqu’à
          l’os comme lors d’une radiographie. Il ne reste pas grand-chose de
          la grandeur marmoréenne. Il n’en a pas été autrement avec Jünger.
          L’exposition <hi rend="italic">Ernst Jünger, travailleur</hi>
            <hi rend="italic"> au bord de l’abîme </hi>donne la mesure de ce qu’une
          exposition littéraire peut apporter à la compréhension d’une œuvre »
          (<hi rend="italic">Die Zeit</hi>, Iljoma Mangold).</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="annexe" xml:id="d1e257">
        <head xml:id="d1e259">Références bibliographiques :</head>
        <p xml:id="d1e262">Un catalogue de l’exposition a été publié avec des
        articles de Stephan Schlak, Heike Gfrereis (avec la collaboration de
        Sonja Lehmann et Ellen Strittmatter), Detlev Schöttker et des
        entretiens de Stephan Schlak avec Helmut Lethen et Karl Heinz Bohrer
        (<hi rend="italic">Ernst Jünger. Arbeiter am Abgrund</hi>, Marbach,
        2010, 284 pages, ill. en couleurs, broché, 26€, ISBN
        978-3-937384-69-6).</p>
        <p xml:id="d1e268">Le commissariat général de l’exposition a été
        assuré par Heike Gfrereis et Ellen Strittmatter, la scénographie et la
        conception graphique de l’exposition ont été réalisées par Diethard
        Keppler, Markus Wichmann et le bureau d’architectes stuttgartois
        Space4.</p>
        <p xml:id="d1e271">Vous trouverez des informations sur le programme de
        manifestations autour de l’exposition, sur le catalogue et les deux
        musées des Archives littéraires allemandes à l’adresse suivante : <ref target="http://www.dla-marbach.de/museum">
            <hi rend="underline">www.dla-marbach.de/museum</hi>
          </ref>.</p>
      </div>
      <div type="annexe" xml:id="d1e281">
        <head xml:id="d1e283">Sur les expositions des archives de
        Marbach :</head>
        <listBibl xml:id="d1e289">
          <bibl xml:id="d1e291">
            <hi rend="bold">Anne Bohnenkamp-Renken et
          Sonja Vandenrath</hi> (dir.), <hi rend="italic">Wort-Räume,
          Zeichen-Wechsel, Augen-Poesie. Zur Therie und Praxis von
          Literaturausstellungen</hi>, Göttingen, 2010</bibl>
          <bibl xml:id="d1e300">
            <hi rend="bold">Heike Gfrereis</hi>, <hi rend="italic">Didaktik des Schweigens. Das Literaturmuseum der
          Moderne, in Der Deutschunterricht</hi>, Heft 2, 2009</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>