<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xila="http://www.w3.org/2001/XInclude/local-attributes" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-04-22T12:22:59.862+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_06_Therstappen">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Les étagères Lipman</title>
        <title type="collection">La Revue de la BNU n<hi rend="sup">o</hi> 3</title>
        <title type="sub">Fleuron d’une bibliothèque moderne à la veille de la
        Première Guerre mondiale</title>
        <author role="aut">
          <forename>Aude</forename>
          <surname>Therstappen</surname>
          <idno type="IDREF">142817252</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/fr/">BNU
          BY-NC-SA Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/Q88J2F5B" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Les étagères Lipman</title>
            <author>
              <forename>Aude</forename>
              <surname>Therstappen</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">La Revue de la BNU</title>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">3</biblScope>
              <biblScope unit="page">80-83</biblScope>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-21T08:34:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Les étagères Lipman</titlePart>
          <titlePart type="sub">Fleuron d’une bibliothèque moderne à la veille
          de la Première Guerre mondiale</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Aude Therstappen</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e120">
        <p xml:id="d1e122">Les étagères Lipman, qui équipaient la <foreign xml:lang="ger">Kaiserliche Universitäts- und
        Landesbibliothek</foreign> (ancêtre de la BNU) à l’ouverture de son
        nouveau bâtiment en <date ref="_temp" when="1895">1895</date> (et qui
        seront remontées dans deux étages de magasins dans le bâtiment rénové
        en <date ref="_temp" when="2014">2014</date>) portent le nom de leur
        inventeur, Robert Lipman. Serrurier de profession, celui-ci développa
        un système astucieux : il imagina une étagère en métal dont les
        planches en bois avaient toutes une longueur d’un mètre. On pouvait
        fixer ces planches aux étagères et régler facilement leur hauteur,
        grâce à un système de crans dans lesquels les fixations des planches
        venaient s’emboîter. On pouvait aussi, en fonction des nouveaux
        arrivages, déplacer la planche en laissant les livres en place, dans
        leur classement original, ce qui évitait un grand travail de rangement
        aux magasiniers. Des ardoises placées sur les côtés des étagères
        permettaient d’inscrire à la craie les cotes des livres rangés et de
        les actualiser au fur et à mesure des ajustements.</p>
        <p xml:id="d1e134">C’est à <placeName ref="6441375" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Strasbourg</placeName> que ce
        système a été utilisé pour la première fois. Un nouveau procédé a même
        été mis en place pour la bibliothèque : les piliers des étagères en
        métal traversaient les étages, devenant ainsi des éléments statiques à
        part entière, participant à l’équilibre de l’ensemble du bâtiment. Le
        poids des livres était ainsi réparti sur tous les étages.
        L’inconvénient majeur de cette solution est que les étagères ne
        peuvent ultérieurement plus jamais être bougées. Le magasin est en
        quelque sorte figé. Très répandues jusque dans les années cinquante,
        les étagères Lipman furent ensuite peu à peu remplacées par le système
        des compactus, montés sur des rails et collés les uns aux autres, ce
        qui permet un gain de place optimal. Fleuron de l’industrie
        alsacienne, les étagères Lipman étaient commercialisées par
        l’entreprise Wolf Netter &amp; Jacobi. Réputée dans son domaine, dotée
        de deux sièges à <placeName ref="6441375" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Strasbourg</placeName> et à
        <placeName ref="2950159" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Berlin</placeName>, elle fut
        chargée d’aménager le pavillon des bibliothèques de la grande
        exposition internationale des métiers du livre et des métiers
        graphiques (<foreign xml:lang="ger">Ausstellung für Buchgewerbe und
        Graphik</foreign>, aussi nommée BUGRA) de <placeName ref="6548737" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Leipzig</placeName> en <date ref="_temp" when="1914">1914</date>. Ce choix témoigne de la place
        importante occupée par cette entreprise et ses produits, considérés
        comme à la pointe des techniques modernes d’aménagement des
        bibliothèques. Le projet de l’exposition était très ambitieux : il ne
        s’agissait de rien moins que de présenter l’ensemble des arts et
        métiers en lien avec le livre et le graphisme, aussi bien dans leur
        développement historique que dans leurs développements techniques et
        intellectuels actuels. Le projet du pavillon des bibliothèques n’était
        pas moins universel puisqu’il avait pour but de réaliser un panorama
        complet du monde des bibliothèques, à la fois pour le grand public et
        pour le public spécialisé. Le directeur de la <foreign xml:lang="ger">Kaiserliche Universitäts und
        Landesbibliothek</foreign>, le Dr. Wolfram, faisait partie du comité
        d’organisation de la section consacrée aux bibliothèques.</p>
        <p xml:id="d1e155">Tous les aspects du travail devaient être abordés
        et la liste initiale conçue par le comité est impressionnante par la
        diversité et le degré de détail des éléments présentés. Il s’agissait
        en effet de permettre au visiteur d’appréhender un univers à la fois
        en gros (plans, vues et photographies des bibliothèques,
        reconstitution d’une bibliothèque miniature) mais aussi de le
        comprendre dans son fonctionnement interne (aménagement des salles de
        lecture et des banques de prêt, meubles de stockage pour les journaux
        et les cartes, ascenseurs, chariots à livres, matériel de
        dépoussiérage, aspirateurs). Tout ce qui était alors utile au travail
        en bibliothèque était exposé : étiquettes et présentation des livres
        en libre accès, cartes de lecteurs, réservations, prêt entre
        bibliothèques, retards... Le cœur du travail des bibliothécaires était
        aussi présenté (bibliographie, acquisition des livres, relations avec
        les libraires, achats, dons, échanges et dépôt légal, journaux et
        collections automatiques, réclamations et suggestions, catalogues sous
        forme papier, sur fiches ou en volumes). On décida même de montrer au
        public différents échantillons de catalogues : alphabétiques,
        systématiques, spécialisés, centralisés et conçus par lieu de
        conservation. Des éléments statistiques sur le personnel, les
        acquisitions, l’administration ainsi que des règlements de
        bibliothèques furent également fournis. Certaines vitrines
        présentaient les productions des ateliers de restauration : travaux de
        conservation et de restauration, confection de reliures... Même les
        événements extraordinaires ne sont pas laissés de côté puisqu’il est
        prévu d’informer le public sur l’organisation des déménagements de
        bibliothèques (prévision et transport). Un autre secteur concernait la
        formation et les concours de bibliothèques et présentait les
        principaux manuels existant alors sur la profession de bibliothécaire.
        Une section était dédiée aux bibliophiles et collectionneurs avec une
        sélection de tirages rares, de reliures, de collections d’affiches,
        d’ex-libris et de timbres. Enfin, une partie retraçait l’histoire des
        bibliothèques depuis l’<date ref="_temp">Antiquité</date> et
        présentait des biographies de grands bibliothécaires. La section
        « bibliothèques » de l’exposition avait si bien atteint le but qu’elle
        s’était fixé (illustrer le travail des bibliothèques de façon
        « intéressante et instructive ») que dans une lettre du <date ref="_temp" when="1914-10-23">23 octobre 1914</date>, la très
        puissante association des libraires de <placeName ref="6548737" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Leipzig</placeName> déplorait que
        les collections soient sur le point d’être dispersées et qu’on ne
        puisse en profiter pour constituer un musée permanent à la Deutsche
        Bücherei de <placeName ref="6548737" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Leipzig</placeName>. La Première
        Guerre mondiale qui venait d’éclater ne devait pas permettre de
        concrétiser ce projet et il fut déjà bien difficile de parvenir à
        retourner les œuvres prêtées à leurs établissements d’origine.</p>
        <p xml:id="d1e177">L’illustration de la page 81 nous présente la
        grande salle consacrée aux bibliothèques, avec ses différentes
        vitrines thématiques, mais le plus frappant est sans doute la
        reconstitution d’un magasin de livres constitué, sur trois niveaux, de
        travées d’étagères Lipman. Réalisation de la technique moderne
        fièrement présentée dans une exposition où le monde des bibliothèques
        se célèbre lui-même, ces étagères constituent un objet emblématique,
        qui allait dominer encore longtemps le paysage des bibliothèques, figé
        lui aussi dans son développement, comme tant d’autres secteurs, par la
        Première Guerre mondiale.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>