<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_22_Waldhoff">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Leibniz bibliothécaire</title>
        <author role="aut">
          <forename>Stephan</forename>
          <surname>Waldhoff</surname>
          <idno type="IDREF">07669125X</idno>
        </author>
        <editor role="translator                     ">
          <forename>Jean-Louis</forename>
          <surname>Elloy</surname>
          <idno type="IDREF">087681250</idno>
        </editor>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions 4.0 International - CC BY-NC-SA 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/KRAW9MCP" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Leibniz Bibliothécaire</title>
            <author>
              <forename>Stephan</forename>
              <surname>Waldhoff</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">La Revue de la BNU</title>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">10</biblScope>
              <biblScope unit="page">22-32</biblScope>
              <date>2014</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-01-23T14:44:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Leibniz bibliothécaire</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Stephan Waldhoff</docAuthor>
        </byline>
        <byline>Jean-Louis Elloy</byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <figure xml:id="d1e54">
          <graphic url="../icono/br/BNU_22_Waldhoff_figure01.jpg"/>
          <head xml:id="d1e56">Figure 1 – Vue du dernier lieu de résidence de
          Leibniz à Hanovre. Dans cette maison se trouvait aussi la
          bibliothèque princière (in <hi rend="italic">Leben und Werk von
          Gottfried Wilhelm Leibniz. Eine Chronik</hi>, éd. par Kurt Müller et
          Gisela Krönert, Francfort/M., 1969)</head>
        </figure>
        <p xml:id="d1e61">Qu’un érudit comme <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gottfried Wilhelm
        Leibniz</persName> (<date from="1646" to="1716" type="_temp">1646-1716</date>) ait eu affaire aux livres et aux
        bibliothèques, c’est l’évidence même. Tout intellectuel à son époque
        était nécessairement homme de livres ; chacun se constituait de riches
        collections, les lisait, en tirait des extraits, et pouvait échanger
        une correspondance ou même entreprendre un voyage dans le seul but de
        dénicher quelque édition rare. Rien d’étonnant donc à ce qu’un esprit
        aussi universel que celui de <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> réponde à ce
        profil. Mais en réalité son lien avec le monde des bibliothèques était
        bien plus étroit et concret que chez nombre des érudits de son temps,
        et ce d’un point de vue aussi bien pratique que théorique. Peu s’en
        faut que nous ne citions à ce propos la devise bien connue de
        <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> selon laquelle la
        théorie doit être liée à la pratique (« <foreign xml:lang="lat">theoria cum praxi</foreign> »). Mais ce serait faire
        appel à une formule déjà trop ressassée, et s’y référer reviendrait à
        se contenter d’un cliché au lieu d’expliquer le rapport contrasté et
        parfois disharmonieux entre les conditions pratiques d’un côté et la
        réflexion théorique de l’autre.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e63">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e64">Premières expériences</head>
          <p xml:id="d1e66">
            <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> fit très tôt
          l’expérience des livres et des bibliothèques. Dès son jeune âge
          – comme il s’en souviendra plus tard – il consultait la bibliothèque
          érudite de son père, un professeur de Leipzig mort précocement, et
          c’est avec l’aide d’une édition illustrée de <persName ref="026662019" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tite
          Live</persName> qu’il s’initia lui-même aux fondements de la langue
          latine. Ce fils de professeur voyait s’ouvrir devant lui une voie
          académique toute tracée pour le reste de son existence. Mais
          <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> refusa cette
          carrière certes sûre, mais sans grand lustre. Il ne voulait pas que
          ses capacités et ses connaissances fussent contraintes par
          l’étroitesse du monde universitaire et souhaitait plutôt les mettre
          au service du bien-être général.</p>
          <p xml:id="d1e68">Pour satisfaire cette ambition, il lui fallait
          entrer dans une cour princière. Il commença sa carrière à celle de
          l’archevêque de <placeName ref="6554818" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mayence</placeName>, qui joua
          en tant que prince électeur et archichancelier impérial un rôle
          déterminant dans l’organisation politique de l’Empire. Si <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> put, comme
          protestant, entrer au service du plus important prince
          ecclésiastique de l’Empire, c’est parce qu’un homme qui avait
          accompli à peu près le même parcours lui en avait frayé le chemin :
          <persName ref="229877087" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johann Christian von
          Boineburg</persName> (mort en <date type="_temp" when="1672">1672</date>). C’est grâce à ce bienfaiteur que le jeune
          érudit fut pour la première fois confronté à la réalité pratique du
          travail de bibliothécaire. À la fin de sa période mayençaise (<date from="1669" to="1672" type="_temp">1669-1672</date>), il se consacra
          en effet au catalogage de la très riche bibliothèque privée de
          Boineburg. Sa structuration du catalogue établit des entrées d’abord
          selon les langues puis selon les matières. Dans le cadre des
          matières, la classification s’organisait alphabétiquement en partie
          par mots clés, en partie par noms d’auteurs. Comme de nombreux
          livres pouvaient être recherchés à partir de plusieurs mots clés,
          <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> tenta de
          résoudre le problème en indexant les titres plusieurs fois, ou tout
          au moins une partie d’entre eux.</p>
          <p xml:id="d1e70">Lorsqu’il quitta <placeName ref="6554818" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mayence</placeName>, il se
          rendit à Paris pour y résider quatre années. Si ces années
          parisiennes n’ont rien apporté à son expérience de bibliothécaire,
          elles ont été absolument déterminantes pour son développement
          intellectuel. Quoiqu’il ait affirmé plus tard que c’était par
          patriotisme qu’il était revenu en <placeName ref="2921044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Allemagne</placeName>, il
          serait en réalité volontiers resté dans la capitale française s’il
          avait pu y trouver une source de revenus. De fait, il prit tout son
          temps pour s’installer dans ses fonctions de conseiller aulique et
          bibliothécaire à <placeName ref="2910831" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hanovre</placeName>, alors que
          ce poste lui avait déjà été proposé assez longtemps auparavant.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e72">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e73">À Hanovre</head>
          <p xml:id="d1e75">Si après quelque hésitation <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> choisit de
          s’installer à <placeName ref="2910831" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hanovre</placeName>, où il
          parvint à la fin de l’année <date type="_temp" when="1676">1676</date> après un détour par l’<placeName ref="6269131" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Angleterre</placeName> et les
          <placeName ref="2750405" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pays-Bas</placeName>, ce n’est
          pas parce qu’il aurait été particulièrement séduit par la force
          d’attraction de cette petite ville résidentielle de l’<placeName ref="2921044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Allemagne</placeName> du Nord.
          Il espérait bien plutôt, chez son nouvel employeur, le duc <persName ref="172047331" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johann
          Friedrich</persName>, entrer en relation avec un prince tel qu’il se
          l’était imaginé : un intellectuel d’une grande curiosité d’esprit,
          et donc ouvert aux idées novatrices susceptibles de contribuer au
          bien-être général. Ces idées lui viendraient de son conseiller,
          homme de confiance et d’érudition, en l’occurrence de <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> lui-même. Cette
          fonction à laquelle il aspirait ne correspondait toutefois que très
          partiellement à l’emploi d’un bibliothécaire aulique. Face au duc,
          il s’était exprimé en termes clairs : cet emploi en tant que tel ne
          lui suffisait pas car « ceux qui ont commerce avec les livres sont
          bien peu considérés et tenus communément pour impropres à d’autres
          tâches » (A I, 2, p. 20)<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>Ce renvoi, ainsi que ceux qui suivent, se rapporte à
              l’édition de référence, encore en cours de publication :
              Gottfried Wilhelm Leibniz, Sämtliche Schriften und Briefe,
              Darmstadt, 1923-, Berlin, 1950-. Le chiffre romain désigne la
              série, le chiffre arabe le volume ; ils sont suivis d’un numéro
              d’exemplaire ou d’une indication de page. Les réflexions de
              Leibniz sur les bibliothèques se retrouvent disséminées dans des
              lettres et dans des écrits divers (voir la note suivante). Les
              textes traitant de ce sujet appartiennent surtout aux séries I
              (Allgemeiner, politischer und historischer Briefwechsel) et IV
              (Politische Schriften).</p>
            </note>. Sa charge devait, pensait-il, lui ouvrir un accès au
          prince et non le limiter dans son efficacité et sa sphère
          d’influence.</p>
          <p xml:id="d1e81">En pratique, <persName ref="172047331" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johann
          Friedrich</persName> semble avoir presque répondu à l’idéal rêvé par
          <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName>. En tout cas, le
          duc chérissait sa bibliothèque, de dimension encore modeste au
          départ : dans les trois années qui suivirent l’arrivée de <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName>, il lui consacra
          en moyenne plus de 1 000 thalers par an (en comparaison, le
          financement que ses successeurs daignèrent lui accorder paraît bien
          ridicule). Plus significatif encore : les salles de la bibliothèque
          se trouvaient à proximité de ses appartements privés, et ainsi
          quelques enjambées séparaient <persName ref="172047331" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johann Friedrich</persName> de ses
          livres, et le bibliothécaire de son prince. Cette situation était de
          nature à concrétiser le rêve de <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> :
          contourner la cour et sa hiérarchie pour pouvoir, en tant que
          conseiller personnel du souverain, mettre en œuvre ses idées. Dans
          quelle mesure ce rêve a-t-il pu véritablement se réaliser ? Il est
          difficile de le dire. Il est tout aussi difficile d’établir, à
          partir des documents nombreux et bien attestés qui furent acquis
          pour la bibliothèque, un profil qui reflète de façon distincte les
          centres d’intérêt de <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> et ceux du
          prince. Quoi qu’il en soit, le nombre proportionnellement élevé
          d’ouvrages mathématiques ou de sciences naturelles ne passe pas
          inaperçu. Pour renforcer ces domaines, <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName>
          avait proposé avec succès l’achat de la bibliothèque privée de
          l’érudit hambourgeois <persName ref="082092834" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martin Fogel</persName> (mort
          en <date type="_temp" when="1675">1675</date>), qui comptait
          3 600 volumes de plus que la bibliothèque ducale au moment où
          <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> entra dans sa
          charge. Il semble évident que le duc a été également intéressé par
          ces matières, si bien que l’on peut à bon droit parler d’une
          convergence d’intérêt entre le prince et le bibliothécaire.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e83">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e84">Un nouvel employeur</head>
          <p xml:id="d1e86">Mais le temps que <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName>
          passa au service de <persName ref="172047331" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johann Friedrich</persName> fut
          bref. Le duc mourut à la fin de l’année <date type="_temp" when="1679">1679</date> et son successeur, son frère <persName ref="163704376" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ernst
          August</persName>, ne lui ressemblait guère. Il ne manifestait aucun
          intérêt pour les questions intellectuelles (à moins de pouvoir en
          tirer quelque bénéfice politique) ; son caractère ambitieux,
          calculateur et dépourvu de scrupules lui assura bien des succès.</p>
          <p xml:id="d1e88">Au <date>siècle de <persName ref="027328848" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Louis XIV</persName>
            </date>, on se
          devait d’afficher son ambition politique de façon voyante. Ainsi au
          cours de la construction du château, une décennie à peine après le
          changement de souverain, on décida d’une mesure qui illustre de
          façon très emblématique le bouleversement de situation pour le
          bibliothécaire <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName>. Pendant que ce
          dernier, dans le cadre de ses recherches historiques, entreprenait
          un voyage en <placeName ref="2921044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Allemagne</placeName> du Sud,
          en <placeName ref="2782113" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Autriche</placeName> et en
          <placeName ref="3175395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Italie</placeName> (de <date from="1688" to="1690" type="_temp">1688 à 1690</date>), on fit
          détruire à <placeName ref="2910831" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hanovre</placeName> l’aile du
          château qui comportait la bibliothèque ; on voulait libérer un
          espace pour la construction d’un opéra. Les livres, et avec eux le
          bibliothécaire, furent expulsés du château et trouvèrent refuge dans
          une maison bourgeoise louée pour l’occasion (figure 1).</p>
          <p xml:id="d1e90">Dans le château déjà, <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName>
          avait eu bien du mal à maîtriser l’afflux des documents provenant de
          la bibliothèque de <persName ref="082092834" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fogel</persName> ; il parvint
          d’autant moins à installer correctement la bibliothèque princière
          dans son nouveau domicile pendant les décennies qui suivirent.
          Depuis qu’il avait été chargé en <date type="_temp" when="1685">1685</date> de rédiger l’histoire de la maison des Welf,
          la dynastie des princes de <placeName ref="2910831" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hanovre</placeName>, il se
          servait surtout de ces livres pour mener à bien ses recherches,
          comme s’il s’agissait d’une bibliothèque personnelle. Aussi
          finirent-ils par se mêler à ses propres livres. Comme il avait
          progressivement délaissé le travail de catalogage, il devint
          impossible après sa mort de distinguer quels étaient les livres du
          prince et quels étaient les siens. Aujourd’hui encore l’incertitude
          demeure car le problème fut résolu alors de la façon suivante : le
          souverain dédommagea les héritiers et devint propriétaire de toute
          la succession, dont la bibliothèque privée de <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName>. De son vivant
          encore, ce dernier avait fini par interdire aux visiteurs l’accès
          aux fonds en raison de leur état de désordre. Ce fait révèle
          clairement qu’il ne se souciait plus guère de se montrer exemplaire
          dans la gestion de la bibliothèque.</p>
          <figure xml:id="d1e92">
            <graphic url="../icono/br/BNU_22_Waldhoff_figure02.jpg"/>
            <head xml:id="d1e94">Figure 2 – Le duc Auguste dans sa
            bibliothèque. On notera la grande précision de la représentation,
            dont les détails sont confirmés par une description réalisée par
            Leibniz (in Martin Gosky, <hi rend="italic">Arbustum vel Arboretum
            Augustæum</hi>, 1650)</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e99">Mais nous avons un peu trop anticipé. Revenons-en
          une fois encore à l’année <date type="_temp" when="1680">1680</date>, l’année du changement de souverain. Le
          poste de <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> était alors
          remis en question, comme tous les autres emplois équivalents.
          Quoiqu’il ait été prévenu assez tôt qu’il y serait maintenu, il
          réagit rapidement face à cette nouvelle situation. Ce n’est pas un
          hasard s’il rédigea en cette même année toute une série de mémoires
          sur l’administration de l’État, dont un sur l’organisation d’une
          bibliothèque. Celui-ci commence en ces termes : « Une Bibliotheque
          doit estre un inventaire general, un soulagement de la memoire, un
          Archif imprimé » (A IV, 3, p. 350). Cette dernière expression que
          <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> a répétée à de
          nombreuses reprises ne doit pas être comprise à tort. Le terme
          d’« archif » ne signifie pas ici le lieu dépositaire d’un savoir
          historiographique érudit, mais désigne bien plutôt un ensemble
          d’instruments grâce auxquels on se prépare à un exercice légitime du
          pouvoir politique. C’est pourquoi <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName>
          centre sa réflexion sur des sujets comme les entreprises de
          fortification, l’économie et les manufactures, les cérémonies, les
          fêtes et l’architecture, sujets tous en rapport étroit avec le
          pouvoir princier et le déploiement de ses fastes.</p>
          <p xml:id="d1e101">Il va sans dire que ce discours va dans le sens
          des intérêts de son nouveau maître et employeur. Il serait faux
          cependant de n’y voir qu’une manifestation d’opportunisme. Une
          réflexion sur le statut des bibliothèques s’y dessine partiellement
          et il ne conviendrait pas de la négliger. <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName>
          voulait que la science, tout comme les instruments dont elle avait
          besoin, serve la politique et le bien commun. Il fallait, à ses
          yeux, que la politique fût bien informée pour pouvoir être
          rationnelle et génératrice de prospérité pour les sujets du
          souverain. Une bibliothèque bien pourvue, comme le montrent les
          expressions qui précèdent, ne constituait qu’un des rouages
          participant au rassemblement des informations, à leur ordonnancement
          et à leur enregistrement. De véritables archives et un cabinet de
          curiosités devaient seconder l’« Archif imprimé ».</p>
          <figure xml:id="d1e103">
            <graphic url="../icono/br/BNU_22_Waldhoff_figure03.jpg"/>
            <head xml:id="d1e105">Figure 3 – La « rotonde » a été construite
            de 1706 à 1710 ; c’est l’un des premiers bâtiments, au nord des
            Alpes, spécifiquement construits pour abriter une bibliothèque (in
            Jacob Burckhard, <hi rend="italic">Historia bibliothecae
            Augustae</hi> [pars 1], Wolfenbüttel, s. d.)</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e110">
            <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> se montre ainsi
          moins novateur dans sa conception de la bibliothèque que dans celle
          des archives et du cabinet de curiosités. Ces derniers avaient pour
          vocation d’accueillir et de rassembler les informations et les
          données de tout un territoire, et ce non seulement pour des faits
          pouvant intéresser les juristes ou des données statistiques, mais
          aussi pour ce qui concernait les techniques artisanales anciennes ou
          les nouvelles technologies. Sur ce point, <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName>
          allait au-delà de la science traditionnelle du livre et annonçait
          déjà d’une certaine façon les objectifs de l’Encyclopédie. Le trésor
          de connaissances, constitué par la convergence des informations
          provenant du pays tout entier, devait ensuite être à nouveau diffusé
          à travers ce même pays afin que le progrès gagnât tous les niveaux
          du savoir. C’était le point central d’un grand nombre de ses projets
          de réforme.</p>
          <p xml:id="d1e112">Mais il ne s’en tint pas là : il ne s’intéressa
          pas qu’à la constitution de collections, mais aussi à l’organisation
          et à la concentration des informations. Les archives devaient, comme
          une pyramide, être coiffées d’une pointe, d’un ouvrage de référence,
          qu’il désigne par l’expression de « tables de l’État », et qui
          aurait été destiné à offrir au prince un aperçu rapide sur les
          informations essentielles (A IV, 3, n<hi rend="sup">o</hi> 29). On
          retrouve une préoccupation semblable dans le domaine du livre et de
          l’édition quelque temps auparavant, avec ses considérations pour
          l’établissement d’un répertoire semestriel des publications
          essentielles (<hi rend="italic">Nucleus librarius semestralis</hi> ;
          A I, 1, n<hi rend="sup">o</hi> 2), une sorte de catalogue périodique
          destiné à paraître avant chaque foire de <placeName ref="6553153" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Francfort</placeName>, le
          rendez-vous le plus important pour le commerce du livre. Par de
          telles innovations dans l’organisation et la transmission
          synthétique du savoir, <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> tentait de
          contenir le flot des informations, qu’à son époque déjà un esprit
          universel comme le sien ne pouvait plus embrasser d’un seul
          regard.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e123">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e124">Wolfenbüttel</head>
          <p xml:id="d1e126">À sa charge de bibliothécaire à <placeName ref="2910831" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hanovre</placeName> s’ajouta
          en <date type="_temp" when="1691">1691</date> celle de <placeName ref="6557395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Wolfenbüttel</placeName>, où
          résidait une autre branche de la maison des Welf. La petite ville
          résidentielle hébergeait l’une des plus importantes bibliothèques
          d’Europe, la Bibliotheca Augusta, ainsi nommée en mémoire de son
          fondateur, le <persName ref="067261574" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">duc Auguste le Jeune</persName>
          (mort en <date type="_temp" when="1666">1666</date> ; figure 2).
          <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> en fit l’égale
          de la Bibliothèque impériale de <placeName ref="2761369" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Vienne</placeName> ou de la
          Bibliothèque royale de <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>. S’il obtint
          l’autorisation d’avoir cette charge, cela tient certainement au fait
          qu’il n’était pas contraint d’être constamment présent à <placeName ref="6557395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Wolfenbüttel</placeName>, mais
          aussi à la tâche qu’on lui avait confiée depuis <date type="_temp" when="1685">1685</date>, la rédaction de l’histoire dynastique.
          Comme bibliothécaire, il pouvait plus efficacement exploiter ces
          riches trésors livresques dans le cadre de ses études
          historiques.</p>
          <p xml:id="d1e128">Certes, à <placeName ref="6557395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Wolfenbüttel</placeName>
          également, <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> dut essuyer
          quelques déceptions. En se préparant à son emploi, il avait imaginé
          d’ambitieux projets pour le développement futur de la bibliothèque.
          Ces derniers n’étaient possibles qu’à condition de disposer d’un
          budget régulier d’acquisition, dont <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName>
          avait fixé le montant à 1 000 thalers. Cette condition s’avéra bien
          vite illusoire. Son budget d’achat se limita à 100 thalers qui
          furent d’ailleurs versés de manière fort irrégulière. <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> pouvait craindre
          que la postérité associât le déclin de la Bibliotheca Augusta,
          autrefois si glorieuse, à la période de son mandat de
          bibliothécaire. Il ne faudrait pas s’imaginer cependant que face à
          ces moyens modestes il se soit contenté de gémir sur son sort. Bien
          au contraire : le manque de ressources financières l’incita à
          découvrir d’autres sources de revenus pour la bibliothèque. Il
          proposa ainsi l’introduction de papier estampillé (une forme de taxe
          administrative) puis quand cette idée fut refusée, il suggéra de
          planter des mûriers destinés à la sériculture. En tout cas, quand il
          eut pris la mesure du caractère illusoire de ses ambitieux projets
          initiaux, il se recentra sur des tâches nécessaires et concrètement
          réalisables... non sans succès : on lui doit le catalogue
          alphabétique des auteurs qui aujourd’hui encore sert de fondement au
          catalogue informatique.</p>
          <p xml:id="d1e130">Pendant la période où <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName>
          exerça son emploi, on édifia à <placeName ref="6557395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Wolfenbüttel</placeName> l’un
          des premiers bâtiments au nord des Alpes exclusivement réservés à la
          fonction de bibliothèque. Mais la célèbre rotonde (figure 3), un
          bâtiment central couronné d’un globe céleste, avait été construite
          en colombage, et elle se délabra rapidement, au point qu’elle dut
          être détruite au <date from="1800" to="1899" type="_temp">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. La tentation est grande d’établir
          un lien entre cette conception architecturale et le savant universel
          qu’était <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName>, de retrouver la
          représentation de ses idéaux dans les plans de construction.
          <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> a-t-il eu une
          influence dans l’érection de ce nouveau bâtiment ? Si oui, dans
          quelle mesure ? La question est controversée. Il n’existe pas de
          preuves avérées selon lesquelles il aurait participé à
          l’établissement des plans.</p>
          <p xml:id="d1e135">Ce qui est certain, c’est qu’il n’a pas été
          impliqué dans la commande visant à acheter une bonne centaine de
          manuscrits, presque tous médiévaux, en provenance du monastère
          alsacien de <placeName ref="6454559" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Wissembourg</placeName>. C’est
          son prédécesseur qui en <date type="_temp" when="1689">1689</date>
          l’avait engagée. Cela n’empêcha pas <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> de
          réclamer pour la bibliothèque l’un des « codices » de ce fonds, qui
          avait fait l’objet d’un prêt de la part de son propriétaire ; et il
          parvint à l’obtenir. Il établit par ailleurs des notices pour
          quelques manuscrits provenant de <placeName ref="6454559" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Wissembourg</placeName>, ce qui
          témoigne aussi de son vif intérêt pour ces derniers.</p>
          <p xml:id="d1e137">Le fonds précieux des manuscrits de <placeName ref="6557395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Wolfenbüttel</placeName> ne
          l’aida pas seulement dans ses recherches historiques : il y trouva
          matière à publications pour les plus grands profit et rayonnement de
          la bibliothèque (l’un de ses plus célèbres successeurs, <persName ref="027328457" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gotthold Ephraim
          Lessing</persName>, bibliothécaire à <placeName ref="6557395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Wolfenbüttel</placeName> à
          partir de <date type="_temp" when="1770">1770</date>, le suivit dans
          cette voie). La moitié des pièces au moins de son <hi rend="italic">Codex juris gentium diplomaticus </hi>provient de
          cette source (voir figure 4). Aussi a-t-il spécifié à bon droit sur
          la page de titre : « A partir avant tout des manuscrits de la
          Bibliotheca Augusta de <placeName ref="6557395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Wolfenbüttel</placeName> ».
          Pour la rédaction de ce <hi rend="italic">Codex</hi>, il s’appuya
          surtout sur le fonds des manuscrits dits « mazarins ». Il s’agit de
          presque 400 volumes de textes reproduisant des papiers du <persName ref="027400646" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">cardinal Mazarin</persName> et
          d’autres hommes d’État français ; le <persName ref="067261574" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">duc Auguste</persName>
          avait obtenu l’autorisation d’établir ces copies à <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>, pour la
          somme énorme de 24 000 thalers. D’un point de vue moderne, ces
          sources restent douteuses, mais pour <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName>
          elles étaient riches en contenus scientifique et politique. Sous ce
          double rapport, il sut tirer profit de cette abondante documentation
          (en principe très confidentielle) sur les puissances
          gouvernantes.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e145">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e146">La bibliothèque comme
          « cosmos du savoir »</head>
          <p xml:id="d1e148">Si l’activité de <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> à
          <placeName ref="6557395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Wolfenbüttel</placeName>
          consista avant tout en une gestion pratique de la bibliothèque et
          s’il utilisa les fonds pour approfondir ses connaissances
          historico-juridiques, l’abondance des livres qui s’y trouvaient
          l’inspira cependant pour d’autres projets. Toute une série d’essais
          pour l’organisation systématique d’une bibliothèque universelle (A
          IV, 5, n<hi rend="sup">os</hi> 70-80 ; A IV, 6, n<hi rend="sup">os</hi> 65-70, 72, 77-78) datent pour l’essentiel des
          <date from="1690" to="1699" type="_temp">années 1690</date>,
          c’est-à-dire suivent sa prise de fonction en tant que bibliothécaire
          à <placeName ref="6557395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Wolfenbüttel</placeName>. Ces
          essais furent d’ailleurs souvent rédigés sur le papier que <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> utilisait
          là-bas.</p>
          <p xml:id="d1e156">Deux d’entre eux, consacrés à la conception d’un
          classement systématique des bibliothèques, furent publiés dès <date type="_temp" when="1718">1718</date> ; de façon décisive et durable,
          ils donnèrent de <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> l’image d’un
          théoricien de la bibliothèque – et dans le même temps gauchirent la
          réalité. Leur premier éditeur les définit comme présentant « l’idée
          leibnizienne d’une bibliothèque publique structurée selon les
          catégories du savoir » et vit dans ces deux essais une version
          longue, plus détaillée (A IV, 5, n<hi rend="sup">o</hi> 81), et une
          version courte, abrégée (A IV, 6, n<hi rend="sup">o</hi> 72), d’un
          même projet et système. Cette façon de voir ne fut pas remise en
          question par la suite, quoique l’essai le plus court ne puisse en
          aucune façon être compris comme un simple résumé de l’essai le plus
          long, et qu’il s’en écarte au contraire sur bien des points. Que
          l’on mette ces deux textes en perspective avec les autres essais :
          ils apparaissent alors comme deux instantanés fixant deux phases de
          cette longue lutte menée par <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> pour
          l’élaboration d’un classement des bibliothèques, deux instantanés
          qui se rapportent d’ailleurs à des moments bien distincts de cette
          élaboration.</p>
          <p xml:id="d1e164">Trompée par cette interprétation, la postérité a
          souvent été amenée à établir un lien trop étroit entre les essais de
          <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> et la pensée du
          fameux théoricien des bibliothèques <persName ref="027272605" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gabriel
          Naudé</persName>
            <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>L’éditeur de l’ouvrage de Naudé, Advis pour dresser une
              bibliothèque (paru pour la première fois à Paris en 1627),
              signale dans l’édition de Leipzig publiée en 1963 (p. 125) que
              les textes de Leibniz l’avaient tout d’abord intéressé. Mais
              comme « ses pensées relatives à une réforme du statut des
              bibliothèques allemandes se dispersaient au gré des
              contributions, considérations et lettres diverses », il n’avait
              pas jugé bon de les éditer, préférant jeter son dévolu sur « un
              autre classique plus ancien parmi les théoriciens des
              bibliothèques – sur Gabriel Naudé. De toute évidence l’œuvre de
              Leibniz lui était redevable sur de nombreux points [...] ».</p>
            </note>. Certes <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> s’en est parfois
          inspiré. On peut même, dans leur conception respective du classement
          systématique, trouver d’importantes convergences, à première vue en
          tout cas. <persName ref="027272605" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Naudé</persName> avait précisé :
          « ie croy que le meuilleur [ordre] est tousjours celuy qui est le
          plus facile, le moins intrigué, le plus naturel, vsité, &amp; qui
          suit les Facultez de Theologie, Medecine, Iurisprudence, Histoire,
          Philosophie, Mathematiques, Humanitez, &amp; autres […] »<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Ibid., chap. 7, p. 100</p>
            </note>. <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> lui aussi s’est
          référé au classement traditionnel des facultés universitaires. Ce
          qui différencie sa conception de celle de <persName ref="027272605" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Naudé</persName> tient
          aux deux mots « et autres » en fin de citation. Jamais il n’aurait
          pu les faire figurer ainsi, comme clausule, dans l’énoncé de son
          projet. S’il avait seulement importé à <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName>,
          comme à <persName ref="027272605" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Naudé</persName>, de construire un
          classement simple, communément connu et reconnu, il n’aurait sans
          doute rien trouvé à y redire ; mais son ambition allait au-delà. Ses
          essais tentent d’édifier le « cosmos du savoir »<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Uwe Jochum, Kleine Bibliotheksgeschichte, Stuttgart, 2<hi rend="sup">e</hi> éd., 1999, p. 187</p>
            </note> au plein sens du terme : un ordonnancement autonome et
          pleinement signifiant.</p>
          <p xml:id="d1e181">Deux tentatives témoignent de ces efforts. Pour
          commencer, il prend soin de classer et de désigner les territoires
          du savoir qui échappaient aux trois facultés supérieures, la
          théologie, la jurisprudence et la médecine. Or c’est dans ces
          domaines, pendant les temps modernes, que les connaissances se
          développèrent le plus, sur un rythme toujours plus rapide. Il
          devenait de plus en plus difficile de placer sous la tutelle de la
          faculté de philosophie ces nouvelles branches du savoir qui
          aspiraient à l’indépendance. Au <date from="1800" to="1899" type="_temp">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, elles feront
          éclater, surtout les sciences de la nature, la classification
          traditionnelle de l’université. C’est précisément dans les sciences
          que les considérations de <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> sur les
          bibliothèques et leur classement s’avèrent les plus intéressantes ;
          on peut y suivre l’évolution de sa pensée, continuellement en quête
          de terminologies nouvelles et d’autres configurations
          disciplinaires.</p>
          <figure xml:id="d1e186">
            <graphic url="../icono/br/BNU_22_Waldhoff_figure04.jpg"/>
            <head xml:id="d1e188">Figure 4 – Page de titre du <hi rend="italic">Codex juris gentium diplomaticus</hi> de 1693 (coll.
            Berlin – Brandenburgische Akademie der Wissenschaften)</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e193">A l’intérieur de chaque discipline, <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> affine toujours
          plus la distinction des subdivisions catégorielles, en définissant
          les différentes branches et sous-branches d’un même savoir. Par
          ailleurs, dans l’un des essais (voir figure 5), on retrouve une des
          préoccupations que nous avons eu déjà l’occasion de mentionner
          précédemment : offrir le tableau synthétique non bien sûr du savoir
          tout entier, mais de son ordonnancement général, de manière à ce
          qu’il puisse être embrassé et compris d’un seul regard.</p>
          <p xml:id="d1e195">De telles représentations finissent par
          s’éloigner sensiblement du domaine des livres. Ainsi dans ces essais
          presque aucun titre d’ouvrage n’est cité. Ce n’est pas très
          étonnant : si l’on suit ces réflexions jusque dans leurs ultimes et
          leurs plus subtiles ramifications, on ne peut s’empêcher de penser
          que <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> a quelque peu
          perdu de vue son but initial, la classification systématique des
          livres, et qu’il a fini par décrire le « cosmos du savoir » dans une
          perspective purement abstraite.</p>
          <p xml:id="d1e197">Parallèlement à ces essais d’une grande
          sophistication, <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> rédigea à
          plusieurs reprises des répertoires bibliographiques, structurés de
          manière bien plus simple et qui, eux, contiennent dans chacune de
          leurs rubriques de véritables listes de livres. Le premier exemple
          se rencontre assez tôt, dans l’opuscule <hi rend="italic">Nova
          methodus discendae docendaeque jurisprudentiae </hi>de <date type="_temp" when="1667">1667</date> (A VI, 1, n<hi rend="sup">o</hi> 10). Cet écrit, qui envisage une réorganisation de
          l’étude des sciences juridiques, propose également une liste de
          lectures ordonnées thématiquement, centrée bien évidemment sur le
          domaine du droit mais qui, dans sa thématique, va bien au-delà de ce
          que l’on pourrait exiger d’un étudiant d’aujourd’hui. Deux décennies
          plus tard, il catalogua une liste de titres pour un homme d’État
          viennois qui cherchait à se constituer une bibliothèque privée à
          vocation universelle (A I, 5, n<hi rend="sup">o</hi> 247). Et dans
          la dernière année de son existence, vraisemblablement peu de temps
          avant sa mort, il commença un projet similaire mais dont nous ne
          connaissons ni les circonstances, ni le destinataire. Une main
          étrangère a porté sur ce texte l’indication suivante :
          « Recommandations de <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">G. W. Leibniz</persName> pour la
          classification d’une bibliothèque ». Il en existe un brouillon
          autographe et une copie faite par un secrétaire. Ces deux documents
          s’interrompent soudainement. La mort a-t-elle surpris le
          bibliothécaire <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> en pleine
          rédaction ?</p>
          <figure xml:id="d1e208">
            <graphic url="../icono/br/BNU_22_Waldhoff_figure05.jpg"/>
            <head xml:id="d1e210">Figure 5 – Cette esquisse d’un classement
            systématique de bibliothèque, sous la forme d’un tableau et de
            sections (A IV, 6, n<hi rend="sup">o</hi> 77) permettait
            d’englober pour ainsi dire en un regard le « cosmos du savoir »
            (coll. Niedersächsische Landesbibliothek).</head>
          </figure>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e215">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e216">En guise de conclusion</head>
          <p xml:id="d1e218">Le <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> bibliothécaire
          et théoricien des bibliothèques est toujours resté présent dans les
          mémoires. Mais le fait qu’il ait consigné ses réflexions dans des
          lettres, des mémoires et des essais, sans systématiquement les
          rassembler ni les publier, a tout d’abord empêché leur réception
          auprès de ses contemporains et de la postérité. La science des
          bibliothèques a toutefois plus que compensé cette lacune. Eu égard à
          son influence réelle, <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> y occupe une
          place historique excessivement importante. Qui plus est,
          l’insuffisance des sources textuelles a pendant longtemps faussé les
          perspectives. Tantôt ses réflexions ont été considérées comme
          simplement tributaires des théoriciens qui l’avaient précédé ;
          tantôt – et cela se justifie encore moins – on a exagéré sa
          modernité, on en a même fait un précurseur de la classification
          décimale de <persName ref="026829886" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Melvil Dewey</persName>
            <note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Heinrich Lackmann, Leibniz’ bibliothekarische Tätigkeit in
              Hannover, in Leibniz, sein Leben – sein Wirken – seine Welt, éd.
              par Wilhelm Totok et Carl Hasse, Hannover, 1966, p. 321-348, ici
              p. 335</p>
            </note>. En réalité, l’apport significatif de <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> en tant que
          théoricien des bibliothèques tient peu à l’originalité présumée de
          ses positions – presque toutes avaient déjà été imaginées et
          formulées çà et là. Il se distingue bien plutôt pour s’être saisi de
          la notion de « cosmos du savoir », emblématique de son époque, afin
          de bâtir une classification systématique des bibliothèques. Mais le
          plus remarquable demeure l’exceptionnelle pertinence de vue dont il
          fait preuve pour concevoir une institution qui, associant la
          bibliothèque dépositaire du savoir avec les archives et les cabinets
          de curiosités, devait permettre à l’État d’assurer une
          administration rationnelle et éclairée, au service de l’amélioration
          du genre humain. Il posait par là les fondations d’une « société de
          la connaissance », pour reprendre une notion bien en vogue
          aujourd’hui, et que nous croyons être d’invention récente.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e225">
        <head xml:id="d1e226">ORIENTATIONS BIBLIOGRAPHIQUES</head>
        <listBibl xml:id="d1e228">
          <bibl xml:id="d1e229">Pour ce qui concerne la bibliographie critique
          sur Leibniz, on trouvera les références essentielles dans les
          ouvrages suivants : <hi rend="italic">Leibniz-Bibliographie. Die
          Literatur über Leibniz bis 1980</hi>, Frankfurt/M., 2<hi rend="sup">e</hi> éd., 1984, p. 99-103, et <hi rend="italic">Leibniz-Bibliographie. Band 2: Die Literatur über
          Leibniz 1981-1990</hi>, Frankfurt/M., 1996, p. 23-24.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e240">Pour les années suivantes, on pourra trouver
          des compléments d’information sur le site : <ref target="http://www.leibniz-bibliographie.de/">
              <hi rend="underline">http://www.leibniz-bibliographie.de</hi>
            </ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e245">On ne mentionnera ici que quelque parutions
          récentes :</bibl>
          <bibl xml:id="d1e247">– Karin Hartbecke (éd.), <hi rend="italic">Zwischen Fürstenwillkür und Menschheitswohl –
          Gottfried Wilhelm Leibniz als Bibliothekar</hi>, Frankfurt/M.,
          2008</bibl>
          <bibl xml:id="d1e252">– À propos de l’activité de Leibniz à
          Wolfenbüttel, qui n’est pas traitée dans le précédent ouvrage :
          Günter Scheel, <hi rend="italic">Leibniz</hi>’ <hi rend="italic">Beziehungen zur Bibliotheca Augusta in Wolfenbüttel
          (1678-1716)</hi>, in <hi rend="italic">Braunschweigisches
          Jahrbuch</hi>, 54, 1973, p. 172-199.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e263">– Sur ses positions par rapport à la librairie
          et sur des sujets analogues : Annegret Stein-Karbach, <hi rend="italic">Leibniz und der Buchhandel</hi>, in <hi rend="italic">Archiv für Geschichte des Buchwesens</hi>, 23, 1982,
          p. 1189-1418 (disponible également dans une édition séparée parue en
          1983).</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>