<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_26_Jacob">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Livres vivants</title>
        <author role="aut">
          <forename>Christian</forename>
          <surname>Jacob</surname>
          <idno type="IDREF">026932563</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions 4.0 International - CC BY-NC-SA 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="eng"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-01-23T15:09:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Livres vivants</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Christian Jacob</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <figure xml:id="d1e49">
          <graphic url="../icono/br/BNU_26_Jacob_figure01.jpg"/>
          <head xml:id="d1e51">Figure 1 – (de haut en bas) :<lb/>Une personne
          handicapée et ses « lecteurs » (Limassol, Chypre, 2009)<lb/>Une
          religieuse et son « lecteur » (Terni, Italie, 2010)<lb/>Une rappeuse
          et sa « lectrice » (Copenhague, 2010)</head>
        </figure>
        <p xml:id="d1e59">C’est un article du <hi rend="italic">Monde</hi>, en
        date du <date type="_temp" when="2010-12-29">29 décembre 2010</date>,
        qui a attiré mon attention sur l’une des innovations les plus
        marquantes de ces dernières années dans le domaine des bibliothèques,
        du livre et de la lecture. Bien au-delà du web, même du web 2.0, il
        s’agit d’une technologie inédite de la communication et de la
        transmission des savoirs et des pensées. Ce dispositif expérimental,
        tout juste devenu public, répond à un défi majeur, car il a réussi à
        transcender la critique platonicienne de l’écrit et du livre, jugés
        décevants car ils ne font que répéter la même chose à tous leurs
        lecteurs, et ne répondent pas à leurs questions dans ce qu’elles ont
        de personnel et d’imprévisible. L’e-book, dans la diversité de ses
        formats, entre e-pub, mobi et pdf, est d’ores et déjà dépassé. Les
        Kindle, Ipads et autres liseuses redeviennent les ardoises magiques de
        notre enfance.</p>
        <p xml:id="d1e64">Qui est à l’origine de ce livre de la prochaine
        génération ? Ce n’est ni Apple ni Google, ni Amazon ni Microsoft. Ce
        n’est pas le MIT ni une start-up de la Silicon Valley. Ce sont des
        organisations non-gouvernementales, relayées par des bibliothécaires,
        qui ont travaillé longuement pour imaginer, matérialiser et tester ce
        qui promet de révolutionner le monde de la lecture contemporaine et de
        donner envie de lire même à ceux qui sont les plus réfractaires au
        monde de l’écrit. Ces utopistes ont en effet réussi à concevoir un
        nouveau modèle de livre, basé sur un concept révolutionnaire, un livre
        intelligent, fluide, évolutif, autonome, personnalisable, en
        métamorphose perpétuelle. Ce nouveau livre fonde aussi un nouveau mode
        de lecture, allant bien au-delà du parcours silencieux ou murmuré de
        notre regard sur la surface d’une page, manuscrite ou imprimée. Ce
        magnifique dispositif offre au lecteur une expérience inédite,
        complexe, multisensorielle et véritablement interactive.</p>
        <p xml:id="d1e66">Comme ceux que nous connaissons aujourd’hui, ces
        livres d’un nouveau genre ont un titre et ils ont des histoires à
        raconter, des savoirs à transmettre. Comme les livres de nos
        bibliothèques, on peut les réserver et les emprunter pour un temps,
        même si la consultation, pour le moment, doit se faire en bibliothèque
        ou dans d’autres lieux où le dispositif est provisoirement installé.
        Ce sont en effet principalement des bibliothèques qui permettent de
        tester cette nouvelle technologie, et on ne trouve pas encore ces
        livres de nouvelle génération dans nos librairies réelles ou
        virtuelles. Ces livres s’empruntent, se partagent, mais ne s’achètent
        pas. On ne peut pas non plus les télécharger, que ce soit sur des
        sites de streaming, des plateformes légales ou les réseaux « <foreign xml:lang="eng">peer to peer</foreign> ». Ce sont des prototypes, des
        livres d’une nouvelle génération tant ils renouvellent les pratiques
        de la lecture, le dialogue du lecteur avec ce qu’il lit. Ils
        permettent une forme d’interactivité inédite, un processus d’où le
        lecteur et le livre lui-même ne sortiront pas tout à fait indemnes, ou
        en tout cas pas semblables à ce qu’ils étaient avant de se
        rencontrer.</p>
        <p xml:id="d1e68">Les premières expérimentations remontent à
        l’an <date type="_temp" when="2000">2000</date>, au <placeName ref="2623032" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Danemark</placeName>, où le
        concept est né dans des milieux alternatifs et des organisations
        non-gouvernementales. Le succès fut immédiat, et on importa le
        dispositif en <placeName ref="719819" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hongrie</placeName> et en
        <placeName ref="3144096" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Norvège</placeName>. Ce nouveau
        genre de livre reçut alors un soutien officiel du Conseil européen, et
        commença à être diffusé largement dans les bibliothèques publiques,
        les salons du livre et les lieux d’enseignement.</p>
        <p xml:id="d1e70">En <date type="_temp" when="2011">2011</date>, après
        une première expérimentation couronnée de succès, la bibliothèque
        publique de <placeName ref="6167865" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Toronto</placeName>, dans la
        province de l’<placeName ref="6093943" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ontario</placeName>, au
        <placeName ref="6251999" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Canada</placeName>, créa le
        premier département dédié à ce nouveau support, à côté des livres
        imprimés, des e-books, des DVD et des magazines. <placeName ref="6167865" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Toronto</placeName> représente le
        plus grand système de bibliothèques publiques de l’Amérique du Nord,
        avec quatre-vingt-dix-neuf succursales dans l’agglomération. Elle met
        à disposition de ses lecteurs onze millions de documents, dans cent
        langues différentes. Parmi ses collections, on trouve désormais ces
        livres inédits que je voudrais vous faire découvrir dans ces quelques
        lignes.</p>
        <p xml:id="d1e72">Peut-être avez-vous déjà reconnu les livres humains,
        ces hommes et ces femmes-livres dont la conception et la mise au point
        sont à mettre au crédit de l’organisation « <foreign xml:lang="eng">The Human Library</foreign> ».</p>
        <p xml:id="d1e74">Permettez-moi de citer la description qu’en donne
        cette ONG : « La bibliothèque vivante fonctionne exactement de la même
        façon qu’une bibliothèque classique. Les lecteurs viennent y emprunter
        un livre pour une durée limitée ; quand ils ont fini de le lire, ils
        le ramènent à la bibliothèque et peuvent en emprunter un autre, s’ils
        le désirent. Mais il y a une petite différence : les livres de la
        bibliothèque vivante sont des êtres humains. Entre eux et leurs
        lecteurs, un dialogue va s’installer. Les livres sont des personnes
        qui représentent des groupes fréquemment confrontés à des préjugés et
        à des stéréotypes, souvent victimes de discrimination et/ou
        d’exclusion sociale. Le lecteur peut être n’importe qui désirant
        dialoguer avec son propre préjugé ou stéréotype et étant prêt à
        consacrer une heure à cette expérience. Dans la bibliothèque vivante,
        les livres ont la parole : ils sont en mesure de répondre aux
        questions du lecteur, voire de lui poser des questions et ainsi
        d’apprendre, eux aussi ».</p>
        <p xml:id="d1e76">Lors des premiers tests menés à la Bibliothèque
        publique de <placeName ref="6167865" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Toronto</placeName>, deux cents
        lecteurs ont été sélectionnés, pour une collection de soixante livres
        humains. Chaque lecteur pouvait emprunter un livre humain pour une
        durée de 30 minutes et converser avec lui, avant de le restituer au
        service du prêt pour qu’un autre lecteur puisse l’emprunter à son
        tour. <persName ref="161874967" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anne Pélouas</persName>,
        correspondante du <hi rend="italic">Monde </hi>à <placeName ref="6077243" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Montréal</placeName>, nous
        indique qu’un moine bouddhiste tibétain, réfugié au <placeName ref="6251999" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Canada</placeName>, comptait
        parmi les titres les plus demandés, de même qu’un ancien membre d’un
        gang devenu guitariste dans un groupe à succès.</p>
        <p xml:id="d1e81">C’est sur cette nouvelle pratique lettrée, qui a été
        expérimentée à <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>, à la Cité
        internationale universitaire et au Collège des Bernardins, notamment
        par l’artiste <persName ref="158555074" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fanny de Chaillé</persName>, que je
        voudrais poursuivre ma réflexion. Qu’est-ce qu’un livre, qu’est-ce
        qu’un lecteur, qu’est-ce que lire ?</p>
        <p xml:id="d1e83">La lecture est une rencontre, la rencontre entre un
        lecteur et un texte. Cette rencontre peut être aléatoire ou élective,
        répondre à la logique d’un projet intellectuel ou spirituel comme à
        l’impulsion d’une curiosité, s’inscrire dans une activité
        professionnelle ou dans le loisir, dans l’apprentissage ou dans une
        quête, ou encore dans un désir d’horizons, un désir d’évasion. Comment
        et pourquoi choisissons-nous de lire un livre ? Il y aurait sans doute
        un parallèle à établir entre le rayonnage de la bibliothèque, la table
        de présentation de la librairie, l’écran des bookstores virtuels, qui
        se prêtent à la recherche raisonnée comme au libre vagabondage.
        Qu’est-ce qui nous conduit à choisir un livre ? Est-ce un nom
        d’auteur, un titre, l’estampille d’une collection ou encore le design
        d’une couverture ? Comme l’indique non sans malice le projet Human
        Library, « la couverture ne fait pas le livre ! » Il faut aller
        au-delà des apparences, aller au-delà d’un visage ou d’une silhouette
        pour entrer dans l’univers d’un autre. Choisir un livre est affirmer
        une attente, un désir, une confiance : on fait le premier pas d’un
        voyage dont on ignore la destination finale. La lecture est une
        rencontre de l’autre, une parenthèse où se redessinent la distance et
        la proximité, l’identité et l’altérité. Lire, c’est parler, penser,
        sentir, imaginer, se souvenir du point de vue d’un autre, sans que
        jamais la différence entre l’un et l’autre ne s’abolisse tout à
        fait.</p>
        <p xml:id="d1e86">Même si les livres humains ne sont pas à vendre, on
        trouve cependant parmi eux des best-sellers : ce sont les livres les
        plus demandés par les lecteurs, qui ne restent jamais très longtemps
        sur le rayonnage et qui sont en permanence empruntés. Qu’est-ce qui
        fait le succès d’un livre humain ? Le bouche à oreille, sans aucun
        doute, et la prescription d’une communauté de lecteurs, des voix qui y
        font autorité. Dans la belle expérience de l’organisation des
        bibliothèques humaines, on a remarqué que les best-sellers étaient les
        livres s’inscrivant dans l’actualité de leur milieu de réception,
        apportant une expérience, un point de vue particuliers à des questions
        cruciales, la violence, le droit, la cité, le racisme, la pauvreté, le
        handicap, le combat politique. Ce qui dans le best-seller touche à
        l’universalité est précisément ce qui en lui est le plus singulier, le
        plus personnel, ici et maintenant.</p>
        <p xml:id="d1e88">À la bibliothèque de <placeName ref="6167865" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Toronto</placeName>, la
        temporalité de la lecture d’un livre humain est singulièrement
        condensée : trente minutes, pas une de plus, pour ne pas fatiguer le
        livre, pour satisfaire d’autres lecteurs. Pour ne pas fatiguer le
        livre, car il doit pouvoir se reposer entre deux lecteurs, avant de
        parler à nouveau à d’autres oreilles et de s’ouvrir à d’autres
        regards. Une lecture continue trop longue peut rendre le livre muet,
        de même que <persName ref="026739917" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Borges</persName> rêve à des livres
        imprimés dont les pages s’effaceraient progressivement comme des
        lettres sur le sable, usées par les regards comme une plage balayée
        par les vents. Trente minutes seulement, donc, pour ne pas faire
        attendre trop longtemps les autres lecteurs, car tout livre d’une
        bibliothèque passe de main en main, d’un lecteur à l’autre. Le lecteur
        est un maillon dans une chaîne d’attente et de désir et il me plaît
        d’imaginer que tout livre d’une bibliothèque se prête à ce que nous
        appellerions aujourd’hui une « lecture enrichie », car entre les pages
        et les lignes, il garde trace des regards, des imaginaires, des
        intelligences qui l’ont lu avant moi, et qui ajoutent des couches
        sédimentées d’interprétation et de rêve. De ce point de vue, les
        livres des bibliothèques sont des palimpsestes.</p>
        <figure xml:id="d1e90">
          <graphic url="../icono/br/BNU_26_Jacob_figure02.jpg"/>
          <head xml:id="d1e92">Figure 2 – <hi rend="italic">Les Essais</hi>,
          « livre vivant » de Montaigne : page annotée de la main de l’auteur
          (exemplaire dit de Bordeaux ; coll. Bibliothèque municipale de
          Bordeaux)</head>
        </figure>
        <figure xml:id="d1e97">
          <graphic url="../icono/br/BNU_26_Jacob_figure03.jpg"/>
          <head xml:id="d1e99">Figure 3 – Entrée principale de la première
          bibliothèque vivante, tenue lors du festival Roskilde en 2000. La
          bannière dit : Bibliothèque vivante « Stop à la violence ».</head>
        </figure>
        <p xml:id="d1e101">Il est difficile d’établir une typologie des
        lecteurs qui fréquentent les bibliothèques. Pour un observateur fin,
        sans doute, chaque lecteur serait une catégorie en soi, et on serait
        tenté d’adopter une taxonomie aussi fine que celle des naturalistes
        travaillant sur les insectes ou sur les plantes. On pourrait aussi
        déployer la plus complète des analyses ethnographiques et éthologiques
        sur la communauté des lecteurs et des conservateurs de bibliothèques,
        en nous attachant aux rituels sociaux, aux codes de comportement, aux
        gestes et aux instruments, aux technique du corps, aux classes d’âge
        et à la division des sexes. Je me contenterai ici de dresser le
        tableau à grands traits, et de répartir les lecteurs de nos
        bibliothèques en deux grandes catégories, les lecteurs intensifs et
        les lecteurs extensifs. Les premiers choisissent un livre et cheminent
        mot à mot, lisent pas à pas, creusent sous la surface du texte et
        regardent même entre les lignes, tant ils cherchent à creuser la
        stratigraphie du sens, à déployer le réseau des liens qui rattachent
        tout texte à une bibliothèque synchronique et diachronique. Les
        lecteurs extensifs, quant à eux, passent d’un livre à l’autre, font
        jouer les livres entre eux par de multiples liens de correspondances,
        de complémentarité, de présupposition. Ce sont des voyageurs, des
        nomades, et les meilleurs lecteurs sont ceux qui partent à l’aventure
        sans préjuger de leur destination. Ce qui compte pour eux est
        l’itinéraire de livre en livre autant que l’arrêt sur la page. Cet
        itinéraire peut traverser un paysage continu ou provoquer un
        dépaysement brutal : en ouvrant un livre, le lecteur peut choisir de
        poursuivre un voyage et de changer d’univers ou de rebrousser
        chemin.</p>
        <p xml:id="d1e103">Les bibliothèques humaines croisent les deux types
        d’expériences. Elles invitent à un face à face intensif avec un livre
        particulier dont on tentera d’explorer l’univers, de capter le savoir
        et d’écouter la musique propres. Mais l’expérience fait sens également
        par le parcours auquel elle invite d’un livre à l’autre, par les échos
        et les contrastes, la continuité ou les ellipses que le lecteur peut
        ressentir. Un lecteur méthodique peut ainsi emprunter plusieurs livres
        humains pendant une même journée.</p>
        <p xml:id="d1e105">La lecture se déroule selon une temporalité
        linéaire non réversible, même si le lecteur peut contrôler le rythme :
        arrêter, ralentir, accélérer, aller en arrière, sauter des pages… Mais
        toute lecture a une fin, qu’il s’agisse d’un livre manuscrit, imprimé,
        numérique ou d’un livre humain. Comment prend-on congé d’un livre ? La
        séparation fait partie de l’expérience de la bibliothèque. Et tout
        lecteur doit dire au revoir, et parfois adieu, au livre qu’il
        restitue. Le lecteur n’a qu’un droit d’usage temporaire, un droit de
        passage, le livre ne fait que passer entre ses mains et sous ses yeux.
        Si la lecture est une expérience inscrite dans un temps plus ou moins
        circonscrit, elle laisse cependant une trace durable dans la mémoire
        du lecteur : au fond, que retient-on d’un livre ? Un ensemble
        d’impressions sur les tablettes de la mémoire, des impressions qui
        s’échelonnent de l’affectif à l’analytique, du halo imaginaire aux
        idées et aux informations mémorisées. Cette trace peut être durable ou
        évanescente, elle peut accompagner le lecteur sa vie durant ou
        s’effacer peu à peu.</p>
        <p xml:id="d1e107">Tout lecteur doit affronter ce dilemme : que
        retenir de ses parcours dans un livre, dans une bibliothèque ? Comment
        les archiver et les préserver dans sa mémoire ? La question est
        particulièrement aiguë pour les livres que l’on lit ou emprunte dans
        une bibliothèque. Certains lecteurs acceptent de vivre pleinement le
        temps de la lecture sans songer à son au-delà. D’autres en revanche
        essaient de renforcer leur mémoire vive par une mémoire externe et
        matérialisée : notes de lecture, photocopies, voire numérisation
        partielle, lorsque c’est possible. On tente de capter l’essentiel
        d’une réflexion, les jalons d’un récit, les articulations d’un savoir,
        ou simplement des mots-clés qui permettront plus tard de réveiller la
        mémoire, ou encore quelques harmoniques subjectives qui feront
        renaître la musique du texte lu. Lire, c’est lutter contre la perte et
        l’oubli, mais aussi pour la possibilité du sens et de la mémoire, qui
        reposent sur la sélection, sur des grilles de tamisage et de filtrage
        qui retiendront des objets de langage et de savoir particuliers, en
        laissant filer la poussière du texte. Dans la bibliothèque humaine, le
        lecteur peut enregistrer le livre qui parle, prendre des notes
        sténographiques, le filmer, le photographier, le dessiner, autant de
        traces analogiques qui capteront des pans singuliers de l’expérience
        vécue sans jamais en restituer la totalité.</p>
        <figure xml:id="d1e109">
          <graphic url="../icono/br/BNU_26_Jacob_figure04.jpg"/>
          <head xml:id="d1e111">Figure 4 – Lecture intensive, lutte contre la
          perte et l'oubli ou livre rendu muet car « usé par les regards » ?
          Page d'un ouvrage de la Bibliothèque nationale et universitaire de
          Strasbourg annoté par ses lecteurs (coll. BNU)</head>
        </figure>
        <p xml:id="d1e113">Il faudrait réfléchir aux métaphores économiques
        qui structurent certains imaginaires de la lecture : celui de la
        capitalisation, de l’accumulation, de la thésaurisation en
        particulier, où l’on est hanté par le risque de la perte et de
        l’oubli, où l’on fait fructifier ses lectures en accumulant les notes,
        les photocopies, les fiches, les traces analogiques ou numériques qui
        préservent de l’oubli des fragments de textes, qui les réorganisent
        selon des rationalités nouvelles. Certains lecteurs acceptent
        d’oublier. D’autres sont obsédés par la perte de la totalité. Ils
        rêvent de devenir eux-mêmes le livre.</p>
        <p xml:id="d1e115">Je pense en particulier à la topique du lettré
        pauvre dans la tradition chinoise, analysée par <persName ref="026836971" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Pierre Drège</persName> dans son
        beau livre sur l’histoire des bibliothèques en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> ancienne :</p>
        <p xml:id="d1e118">« La famille de <persName ref="081569971" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wang Chong</persName>
        (<date from="0027" to="0097" type="_temp">27-vers 97</date>) était
        pauvre et n’avait pas de livres. Aussi se promenait-il souvent dans
        les boutiques du marché de <placeName ref="8624776" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Luoyang</placeName> pour y
        regarder les livres qui y étaient en vente. Ce qu’il avait vu une
        fois, il pouvait le réciter par coeur ; c’est pourquoi il connaissait
        parfaitement les propos des divers courants et des cent écoles ».</p>
        <p xml:id="d1e120">Ou encore à propos de <persName ref="165905964" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xun Yue</persName>
        (<date from="0148" to="0209" type="_temp">148-209</date>) : « À l’âge
        de douze ans, il pouvait expliquer le Chunqiu. Sa famille était pauvre
        et n’avait pas de livres. Chaque fois qu’il allait chez quelqu’un et
        qu’il y regardait des livres (tablettes…), il lui suffisait de les
        voir une fois pour qu’il puisse la plupart du temps les réciter et les
        noter ».</p>
        <p xml:id="d1e122">Ces lecteurs s’approprient la totalité des textes
        qu’ils balayent du regard. Ils deviennent des livres humains. La seule
        solution pour eux est de devenir le livre, de l’incorporer et de
        s’identifier à lui, de l’écrire sur les tablettes de leur mémoire.</p>
        <p xml:id="d1e124">Mais revenons aux bibliothèques humaines et à leur
        service du prêt. La lecture peut être individuelle ou collective et
        partagée. Elle devient alors une activité sociale, où différentes
        écoutes se croisent pour partager un texte lu. Si un livre humain peut
        s’adresser à son lecteur en tête-à-tête, il peut aussi s’offrir à un
        auditoire plus large. L’historien de la culture écrite se rappellera
        les multiples formes sociales de la lecture oralisée, voire
        théâtralisée, sa place dans le quotidien comme dans le festif, dans le
        profane comme dans le sacré : lecture des textes révélés dans les
        lieux de la prière, lecture des contes dans les veillées familiales,
        lecture des classiques dans les écoles, lecture d’une conférence dans
        un amphithéâtre de la Bibliothèque nationale de France.</p>
        <p xml:id="d1e126">Le livre humain est une voix et un corps autant
        qu’un texte. Les trois composantes sont indissociablement liées, et
        contribuent à la production d’un sens global, reposant sur les
        intonations et les rythmes, sur les gestes et les postures comme sur
        la langue. La compréhension du texte n’est possible que dans la
        maîtrise des codes mélodiques et chorégraphiques qui en accompagnent
        la diction. En <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName> ancienne, la
        lecture oralisée était prédominante, que l’on lise un texte pour
        soi-même ou pour un cercle d’auditeurs. C’est la voix qui construisait
        les phrases et séparait les mots, qui marquait la ponctuation et les
        accents dans le fil continu d’une écriture qui ne présentait aucun
        trait de structuration visuelle, sinon la superposition des lignes en
        colonnes, sur le ruban du papyrus. C’est en lisant à haute voix que
        l’on rendait un texte intelligible, pour soi-même comme pour les
        autres. Mais ce n’est pas tout. La lecture à haute voix impliquait
        aussi l’interprétation vocale du texte selon des codes adaptés à
        chaque genre littéraire, à chaque registre de discours, qu’il s’agisse
        d’un texte en prose, d’un poème lyrique ou d’un chant d’épopée, d’une
        comédie ou d’une tragédie. Cette interprétation reposait aussi bien
        sur le ton de la voix que sur la ligne mélodique et différents
        registres expressifs qui contribuaient à l’intelligibilité même du
        texte. Une telle pratique de lecture supposait la maîtrise de
        différents codes littéraires et culturels, appris dans une tradition
        de performances orales ancrées dans des cadres sociaux et rituels
        particuliers. Se tromper dans les codes de la vocalisation comme au
        niveau plus élémentaire de la transformation de la séquence continue
        des lettres en phrases découpées en mots trahissait immédiatement
        l’incompétence et l’ignorance du lecteur en l’exposant aux sarcasmes
        de ses auditeurs. À un moment donné de la transmission de la
        littérature grecque, depuis les performances du monde des cités vers
        les bibliothèques des royaumes hellénistiques, les œuvres ont perdu
        leurs codes d’interprétation, les textes ont été dépouillés des clés
        de leur vocalisation et de leur expressivité. Il revint aux
        bibliothécaires alexandrins de superposer à certains textes, en
        particulier ceux de la poésie lyrique, des signes conventionnels,
        comme une méta-écriture, qui pourraient aider à réinventer leur
        lecture à haute voix, à rétablir leur musicalité : ces signes étaient
        la ponctuation, les accents mélodiques, ainsi que le découpage des
        poèmes en strophes faisant ressortir visuellement les unités
        rythmiques.</p>
        <p xml:id="d1e128">Avec les livres humains également, le texte est
        indissociable d’une voix, le sens est tissé dans les mots et les sons,
        dans tous les registres de l’expressivité des gestes et du visage. Le
        texte y est mis en voix et en corps, les silences et les intonations,
        les sourires comme les regards enrichissent les mots des mille
        subtilités de la communication non verbale, dans le face-à-face du
        livre et de son lecteur. Celui-ci doit savoir lire entre les mots, et
        l’essentiel du texte se laisse saisir dans le corps qui le porte.</p>
        <p xml:id="d1e130">Poursuivons notre réflexion sur les enjeux de ces
        bibliothèques humaines. L’un des traits fondamentaux des cultures du
        livre est que la reproduction écrite des textes permet leur diffusion,
        leur multiplication, sans qu’ils perdent leur sens, leur pouvoir, leur
        efficacité. Étonnant processus que celui qui conduit à reproduire un
        texte en de multiples exemplaires, manuscrits ou imprimés, ou encore
        fichiers numériques pouvant être téléchargés par un nombre indéterminé
        d’utilisateurs. On admet que le texte reste identique d’un exemplaire
        à l’autre, qu’il conserve ses effets, sa forme et son sens, et qu’il
        pourra livrer le même enseignement, le même savoir à tous ses
        lecteurs, qu’ils se comptent sur les doigts d’une main ou qu’ils
        soient des centaines de milliers. La reproduction des textes,
        manuscrite ou imprimée, leur inscription sur un support matériel qui
        peut faire l’objet d’une reproduction centralisée ou centrifuge, sont
        parmi les conditions nécessaires pour faire circuler un savoir, une
        spiritualité, une littérature dans une société donnée.</p>
        <p xml:id="d1e132">Or chaque livre humain est une pièce unique, non
        reproductible. C’est un objet singulier, qui fait de la lecture une
        expérience intense, ancrée dans le temps et le lieu d’une rencontre.
        Les collections des bibliothèques humaines sont composées de livres
        uniques, qui ont été écrits au cours d’un long processus, d’un temps
        de vie, d’une trajectoire à nulle autre pareille. Le lecteur ne peut
        partager sa lecture que dans le cercle minuscule de ceux qui ont eu
        accès à ce livre, dans un lieu et un temps déterminés. Ce mode de
        lecture est extraordinairement intime et singulier. Mais même dans ce
        cercle, l’expérience que lui a offerte le livre humain est d’une
        singularité absolue : car le texte du livre est fluide, évolutif, en
        métamorphose perpétuelle, et il change d’un lecteur à l’autre.</p>
        <p xml:id="d1e134">Les bibliothèques humaines de ce <date from="2000" to="2099" type="_temp">21<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> semblent
        s’inscrire dans une longue généalogie. Déjà, au <date from="0001" to="0099" type="_temp">1<hi rend="sup">er</hi> siècle</date> de notre
        ère, <persName ref="026670984" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sénèque</persName> (<hi rend="italic">Lettres</hi>, 27, 5-8) évoquait un contemporain,
        <persName ref="242220959" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Calvisius Sabinus</persName>, qui
        avait acheté au prix fort des esclaves entraînés à être des livres
        vivants : chacun avait mémorisé un classique – <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName>, <persName ref="026921286" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hésiode</persName> ou les poètes
        lyriques. Pour se constituer une bibliothèque, il fallait donc
        commander des esclaves-livres auprès de fournisseurs spécialisés. Ces
        esclaves-livres ne connaissaient qu’un texte, et peut-être les
        appelait-on par le titre de ce texte, « Iliade », « Odyssée »,
        « Théogonie », ou par son auteur. À la différence des livres sur
        rouleaux de papyrus, ces livres vivants n’exigeaient pas l’exercice
        pénible du déchiffrement visuel et de l’interprétation vocale. Ces
        livres se lisaient d’eux-mêmes à haute voix. Comment ce Romain
        utilisait-il sa bibliothèque humaine ? Ces livres-esclaves
        fournissaient à leur maître sans mémoire les citations appropriées
        lors des conversations de banquet. Ils étaient pour ainsi dire des
        bases de données vivantes où l’on pouvait naviguer librement et mener
        des recherches en texte intégral, selon des algorithmes culturels
        sophistiqués, régis par des critères de pertinence de manière à
        s’adapter à tout moment d’une interaction sociale. Comme dans <hi rend="italic">Fahrenheit 451 </hi>de <persName ref="026749327" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ray Bradbury</persName>,
        les esclaves lettrés de <persName ref="026670984" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sénèque</persName>, ces hommes-livres
        à défaut d’être libres, sont porteurs d’un texte fixe, d’une œuvre
        littéraire associée à un nom d’auteur, régie par l’exigence de la
        littéralité.</p>
        <p xml:id="d1e148">La littéralité est aussi régulée par des normes
        culturelles particulières, qui définiront, pour chaque catégorie de
        textes, la marge de variation, de changement tolérable dans la
        reproduction pour que son sens et sa forme ne soient pas considérés
        comme dénaturés. Ces normes définiront le degré de stabilité des
        textes dans le processus de reproduction : littéralité stricte,
        paraphrase, résumé, traduction, transcription, mise à jour,
        réécriture ; ces différents degrés d’écart peuvent être acceptables ou
        non, préserver le sens originel d’un texte ou l’adapter à de nouvelles
        pratiques de lecture, à de nouveaux horizons de réception. Il ne
        s’agit pas seulement de technique de production des livres, mais des
        formes d’autorité sociale, politique et religieuse qui régulent leur
        circulation.</p>
        <p xml:id="d1e150">Dans le cas des livres humains, le texte change à
        chaque lecture. Le texte se configure lors de l’opération même de la
        lecture, dans la rencontre avec un lecteur, en fonction de son
        attente, de ses questions et de sa curiosité. L’historien des
        pratiques lettrées sur la longue durée retrouve ici comme un avatar de
        la virtuosité narrative et poétique des aèdes qui s’adaptaient à leur
        auditoire et pouvaient conter différemment les mêmes histoires, selon
        les circonstances de l’improvisation. Dans l’« <foreign xml:lang="eng">oral poetry</foreign> », chaque version est
        autosuffisante, autonome, elle actualise une forme et un récit dans un
        répertoire de motifs combinables à volonté. De même, dans les
        bibliothèques contemporaines qui proposent les livres humains, chaque
        lecteur « lit » un texte différent, même lorsqu’il lit le même livre
        que les autres. Le livre humain est à la fois le medium et le message,
        le texte et l’auteur, et ce texte est indissolublement lié à son
        support, il ne peut pas être objectivé indépendamment de l’humain qui
        le porte. D’autre part, ce livre humain est unique, non reproductible,
        irremplaçable. Une transcription, un enregistrement vidéo ou audio ne
        conserveront qu’une infime fraction de cette textualité fluide et
        infinie qu’il déroule lors de chaque lecture. Avec le livre humain, le
        texte s’écrit par la voix, la lecture croise le regard et l’écoute. On
        pourrait même dire que c’est le livre lui-même qui se lit à haute
        voix. Il est aussi son propre auteur. En fait, le livre vivant choisit
        son début et sa fin, découpe ses chapitres, s’écrit lui-même, ou
        plutôt se réécrit sans fin en fonction du lecteur qui l’écoute. À
        moins que ce ne soit précisément cette écoute qui déroule le fil du
        récit, des confidences, et écrive une version éminemment personnelle
        et intime, unique et non reproductible dans ce libre espace de
        variance et de fluidité.</p>
        <p xml:id="d1e153">On sait que tout lecteur laisse des traces,
        visibles ou invisibles, sur les livres : annotations marginales,
        surlignements, traits et croix, signes de ponctuation du parcours de
        l’oeil et de l’esprit. Cette sémiologie des marges et des interlignes
        contribue à baliser le texte, à indiquer des carrefours, des lignes de
        fuite ou d’errance. Le lecteur peut-il marquer, annoter et surligner
        un livre humain ? Il le modifie par sa lecture et son écoute, ses
        questions, ses réactions. Il participe au processus d’une écriture de
        soi, d’une écriture du moi, par laquelle le livre humain écrit sa
        propre histoire au moment même où il la raconte à son lecteur. Chaque
        livre vivant garde peut-être la mémoire des lectures antérieures qui
        ont contribué à la stratigraphie de ses niveaux d’écriture. Le livre
        humain serait-il un palimpseste ?</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>