<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-11-13T16:49:39.628+01:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_36_Brun">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Une collection de livres</title>
        <author role="aut">
          <forename>Jacques Le</forename>
          <surname>Brun</surname>
          <idno type="IDREF">026971976</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Seconde édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions 4.0 International - CC BY-NC-SA 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/NGFU6QPG" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Une collection de livres</title>
            <idno type="DOI">https://doi.org/10.4000/rbnu.1028</idno>
            <author>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Le Brun</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">La Revue de la BNU</title>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">15</biblScope>
              <biblScope unit="page">112-122</biblScope>
              <date>2017</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="6441375" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Strasbourg</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-02-04T14:22:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Une collection de livres</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Jacques Le Brun</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <figure xml:id="d1e49">
          <graphic url="../icono/br/BNU_36_Brin_figure01.jpg"/>
          <head xml:id="d1e51">Figure 1 – La bibliothèque de Jacques Le Brun
          (vue partielle)</head>
        </figure>
        <p xml:id="d1e53">Quand on parle de collection ou de collectionneur,
        chacun a en l’esprit un ensemble d’objets, certains rares ou très
        rares, rassemblés en une unité générique (des timbres-poste, des
        faïences d’<placeName ref="6541472" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Urbino</placeName>, des livres,
        etc.) par le désir et les soins d’un collectionneur qui a choisi
        l’objet de cette collection ou dont l’objet s’est un jour imposé à
        lui, qui a eu la compétence pour savoir quelle pièce acquérir et
        laquelle mépriser ou qui a confié ce soin et cette compétence à un
        spécialiste, à un historien d’art, à un bibliothécaire ou à un
        archiviste, enfin qui a eu les moyens d’entretenir cette collection,
        de la développer, de l’étudier, de connaître l’exacte nature, voire la
        valeur, des pièces rassemblées. Ainsi les grandes collections de
        livres et manuscrits constituées par des personnages connus, par
        exemple le <persName ref="032792662" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">duc d’Aumale</persName> ou <persName ref="11215297X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sir
        Thomas Phillipps</persName> et cent autres au <date from="1800" to="1899" type="_temp">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, un
        <persName ref="026914158" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gabriel Hanotaux</persName>, un
        <persName type="_temp">Jacques Doucet</persName>, un <persName ref="027034216" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri
        Mondor</persName>, un <persName ref="030095999" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri de Rothschild</persName>, et
        bien d’autres encore au <date from="1900" to="1999" type="_temp">20<hi rend="sup">e</hi>
          </date>, chacun ayant à son service des
        bibliothécaires de grande compétence.</p>
        <p xml:id="d1e61">Or il ne s’agit de rien de tel pour l’ensemble de
        livres appelé « collection <persName ref="026971976" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jacques Le Brun</persName> » dans le
        catalogue de l’exposition <hi rend="italic">Fénelon et son
        double</hi>
          <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Fénelon et son double</hi>, catalogue réalisé
            sous la direction de François-Xavier Cuche et Julien Gueslin,
            Strasbourg, Bibliothèque nationale et universitaire, 2015</p>
          </note>, ensemble de livres constitué autour des sciences et de la
        littérature religieuses de l’<date>âge classique</date>, du <date from="1500" to="1799" type="_temp">16<hi rend="sup">e</hi> au 18<hi rend="sup">e</hi> siècles</date>, où l’on rencontre les noms d’auteurs
        bien connus comme <persName ref="026655713" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fénelon</persName>, <persName ref="026741059" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bossuet</persName>, <persName ref="235297569" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mme
        Guyon</persName>, <persName ref="029095786" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Richard Simon</persName>, <persName ref="030315727" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre-Daniel Huet</persName>,
        <persName ref="027047784" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre Nicole</persName> et les
        auteurs moins connus de livres de spiritualité ascétique et mystique,
        de biographies de religieuses, d’écrits se rapportant aux grands
        débats théologiques et historiques de ce temps-là.</p>
        <p xml:id="d1e77">La première question que l’on pourrait se poser et
        qu’avec le recul du temps, de plus d’une soixantaine d’années, je ne
        peux pas ne pas me poser, c’est la façon dont a pu survenir et
        s’imposer chez un jeune étudiant se destinant à un travail
        universitaire l’idée et le désir de rassembler des éditions anciennes
        des auteurs sur lesquels il travaillait, éditions qu’il utilisait et
        manipulait chaque jour à la Bibliothèque nationale pour préparer un
        Diplôme d’études supérieures vers <date type="_temp" when="1953">1953</date>.</p>
        <p xml:id="d1e79">On pourrait se donner d’emblée la facile explication
        par ce que l’on pourrait appeler l’hérédité ou l’influence familiale.
        Il est vrai que plusieurs ancêtres ou collatéraux avaient possédé ou
        possédaient alors d’importantes bibliothèques et avaient eux-mêmes
        publié un certain nombre de livres, si bien que c’est pour ainsi dire
        sous forme de « livres », possédés ou écrits et publiés, que, dans une
        généalogie, ils prenaient forme et visage dans l’imagination de cet
        enfant. À cela s’ajoutait le fait que dans la demeure de ses parents,
        la pièce qui lui paraissait centrale dans son isolement était la
        bibliothèque où des milliers de livres offraient à ses lectures
        enfantines et adolescentes des ressources inépuisables,
        essentiellement des livres du <date from="1800" to="1899" type="_temp">19<hi rend="sup">e</hi>
          </date> et du premier <date from="1900" to="1999" type="_temp">20<hi rend="sup">e</hi> siècles</date>, mais aussi tous les classiques
        des siècles anciens. En tout cas, de ces importantes bibliothèques,
        seuls des fragments sont parvenus jusqu’ici et ont pu constituer
        l’embryon de la collection dont quelques pièces ont été exposées à la
        Bibliothèque nationale et universitaire de <placeName ref="6441375" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Strasbourg</placeName>, et ce
        n’est que quelques années après les débuts de ce rassemblement de
        livres appelé « collection » que quelques-uns de ces livres sont
        arrivés par héritage. Cela ne signifie pas que certains apports ne
        furent pas décisifs. Je ne prendrai qu’un exemple, une collection
        d’<hi rend="italic">Ana</hi>, ces recueils de citations, de
        conversations et de fragments d’écrivains ou d’humanistes dont la
        vogue s’étendit des <date from="1650" to="1659" type="_temp">années 1650</date> au début du <date from="1800" to="1899" type="_temp">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Un
        arrière-grand-père<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Louis Brunet (1827-1913), auteur d’un recueil de textes
            spirituels des 17<hi rend="sup">e</hi>-19<hi rend="sup">e</hi> siècles, <hi rend="italic">Officium sanctissimi
            cordis D. N. Jesu-Christi</hi>, « offert par l’auteur », 1904
            [« seconde édition revue et très augmentée », 1909].</p>
          </note> avait, au sein d’une immense bibliothèque, constitué une
        collection d’une centaine d’<hi rend="italic">Ana ;</hi> ayant hérité
        celle-ci, il a été possible, sans trop de difficultés, par des achats
        d’un ou deux volumes par an à des prix modestes, de doubler le nombre
        de ces livres et, évidemment sans atteindre l’ampleur de la collection
        dont <persName type="_temp">Aude</persName> en <date type="_temp" when="1910">1910</date> avait établi la bibliographie<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>A. F. Aude, <hi rend="italic">Bibliographie critique et
            raisonnée des ANA</hi>, Paris, Darragon, 1910</p>
          </note>, d’en constituer un ensemble significatif.</p>
        <p xml:id="d1e117">Cependant je crois qu’évoquer cette archéologie
        personnelle n’est pas l’essentiel. Constituer une collection de ce
        genre n’est pas avant tout mettre ses pas dans ceux de ses
        prédécesseurs. Selon une explication plus convaincante, la collection
        semble répondre à des préoccupations précises : ne serait-ce pas, pour
        quelqu’un qui commence à travailler dans un champ du savoir, se
        constituer un ensemble permettant d’avoir sous la main, disponibles
        jour et nuit, ses instruments de travail, gain de temps, et plus
        grande facilité dans l’usage et la comparaison des livres ? Il y
        aurait donc ici une dimension utilitaire, avoir chez soi une
        Bibliothèque nationale en miniature !</p>
        <p xml:id="d1e119">Je m’arrêterai peu à ces évidences. Et pourtant,
        même de ce point de vue utilitaire, le rassemblement d’un fonds
        d’éditions anciennes est intéressant pour des raisons qui ne sont pas
        tout de suite accessibles à qui n’a pas eu cette expérience. Il y a
        là, et nous atteignons peut-être une autre dimension de la
        bibliothèque, quelque chose qui touche à la nature même d’un livre,
        cet objet unique dont, malgré les apparences d’une uniforme
        multiplicité, chaque exemplaire n’est jamais semblable aux autres. Je
        reviendrai sur ce point. Mais très vite, en travaillant sur les livres
        de la Bibliothèque nationale et en acquérant des exemplaires des <date from="1500" to="1799" type="_temp">16<hi rend="sup">e</hi>, 17<hi rend="sup">e</hi> et 18<hi rend="sup">e</hi> siècles</date> sur
        lesquels on travaille aussi, on remarque des signes souvent peu
        visibles au premier regard : ex-libris anciens, pages interfoliées,
        cartons, soulignements, notes marginales, cachets de bibliothèques
        anciennes ou récentes, etc. Tel exemplaire, semblable en apparence à
        celui qu’on avait entre les mains à la BN, s’est révélé unique et
        fournit des renseignements que n’apporte pas ce dernier (qui
        d’ailleurs en apporte d’autres, non moins intéressants). Donnons un
        exemple de cette unicité et des renseignements qu’elle peut nous
        apporter : des éditions de <persName ref="088944468" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean de Bernières</persName>, de
        <persName ref="026765187" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Benoît de Canfield</persName> ou du
        <persName ref="027152022" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">père Surin</persName>, mystiques du
        <date from="1600" to="1699" type="_temp">17<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, tous mis à l’index lors de
        l’offensive antimystique des années <date from="1680" to="1700" type="_temp">1680-1700</date>, portent une signature et une date, ou
        une mention de bibliothèque, la signature d’une religieuse, carmélite
        ou visitandine, l’ex-libris d’un couvent, une date du <date type="_temp" when="1750">milieu du 18<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, montrant qu’en ces années des
        religieuses continuaient à lire, à recopier et à méditer ces œuvres
        mystiques du siècle précédent et par ailleurs ne tenaient nul compte
        des index et des interdictions des autorités ecclésiastiques. On peut
        tirer un grand nombre de remarques de ce genre d’exemplaires de ces
        livres de spiritualité achetés à vil prix, qui m’ont apporté nombre
        d’éléments exploités dans ma thèse complémentaire en <date type="_temp" when="1970">1970</date> sur <hi rend="italic">Les
        opuscules spirituels de Bossuet </hi>et leur diffusion dans les
        milieux religieux de <placeName ref="2990999" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nancy</placeName> au <date from="1700" to="1799" type="_temp">18<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          <note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Jacques Le Brun, <hi rend="italic">Les opuscules spirituels de
            Bossuet. Recherches sur la tradition nancéienne</hi>, Nancy,
            « Annales de l’Est. Mémoires, n<hi rend="sup">o</hi> 38 »,
            1970</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e153">C’est d’ailleurs ce caractère du livre, constituer
        l’unité d’une série et en même temps être un objet unique porteur
        d’informations, que révèlent à un examen approfondi les conditions
        d’impression à l’âge classique, sans parler des fréquentes et
        remarquables qualités esthétiques d’exemplaires par ailleurs modestes.
        Ainsi, nous nous apercevons par exemple que les œuvres polémiques de
        Fénelon, lors de la querelle du pur amour, n’ont pas été imprimées
        chacune chez un seul imprimeur, mais qu’elles l’ont été simultanément
        chez plusieurs, comportant pour le même texte des différences de
        caractères, de mise en page, de papier et de filigrane, renseignements
        précieux qui nous révèlent des stratégies éditoriales, une hâte à
        répondre aux objections, des réseaux s’étendant sur plusieurs villes.
        L’examen d’un seul exemplaire d’une bibliothèque, cette dernière
        fût-elle prestigieuse, ne suffit pas pour une étude précise des
        conditions de développement d’une querelle théologique au <date from="1600" to="1699" type="_temp">17<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Mais nous entrons ici dans le domaine
        de la bibliographie matérielle, si utile pour connaître l’histoire des
        œuvres. Quand réalisera-t-on cette bibliographie matérielle des
        éditions des <hi rend="italic">Aventures de Télémaque </hi>des seules
        années <date from="1699" to="1701" type="_temp">1699-1701</date> ?
        Tâche immense, à peine ébauchée depuis le travail pionnier d’<persName ref="032834683" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albert
        Cahen</persName>
          <note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Fénelon, <hi rend="italic">Les aventures de Télémaque</hi>,
            nouvelle édition publiée […] par Albert Cahen, Coll. des grands
            écrivains de la France, 2 vol., Paris, Hachette, 1920</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e168">Et ici, celui qui a empiriquement et au hasard des
        découvertes rassemblé des ouvrages anciens concernant ses objets
        d’étude, s’aperçoit que la grande entreprise, si utile, si
        indispensable même, de numérisation des livres anciens des grandes
        bibliothèques, risque paradoxalement, chez certains utilisateurs trop
        pressés, de susciter une idée tout à fait inexacte de ce qu’est un
        livre. Disons, de façon un peu provocatrice, qu’un livre n’est pas le
        support d’une information, ou, de façon moins brutale, n’est pas
        seulement le support d’une information. Lire un livre ancien, mais
        peut-être aussi lire sur écran un livre d’aujourd’hui, risque d’en
        donner une idée inexacte. Un livre est ce qu’on pourrait appeler une
        « chose », un « objet », en donnant à ces mots leur sens le plus fort
        qui n’est pas seulement celui d’un instrument en vue d’une fonction,
        la communication d’un message. Un livre est un objet, c’est-à-dire un
        ensemble de matières, de formes, de déformations, et susceptible de
        différents usages, de même que sa réalisation n’a pas seulement
        répondu à des exigences techniques. En tant qu’objet, il est
        essentiellement unique, même si aujourd’hui il est plus facilement
        reproductible qu’autrefois, circonstance historique qui est une des
        sources de l’illusion. Il est unique, non seulement dans sa
        fabrication, mais aussi unique dans les usages qui en sont faits et
        dans l’investissement affectif dont il est le support, parfois même
        aux limites du fétichisme. Mais pourquoi pas ? Ne condamnons pas cette
        conception fétichiste de l’objet-livre. Inversement, s’il est objet
        par l’usage qui en est fait, ce caractère d’objet se retourne et
        modifie la signification qu’il comporte, le caractère de l’information
        qu’il contient. Un exemple pris encore une fois à l’œuvre de <persName ref="104464518" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fénelon</persName> : les <hi rend="italic">Aventures de Télémaque </hi>aux innombrables éditions
        différentes par leur format, les caractères d’imprimerie, les
        illustrations, les langues dans lesquelles elles sont traduites, sont
        devenues, du fait des usages divers qu’elles ont pu susciter, le point
        aveugle de rencontre de ces innombrables usages et la référence,
        peut-être imaginaire malgré la matérialité des exemplaires, des
        innombrables significations que les lecteurs en trois siècles y ont
        trouvées ou à partir d’elles ont créées : œuvre réactionnaire,
        progressiste, dévote, éclairée, philosophique ou encore ésotérique. Du
        fait d’être objets uniques, ces livres intitulés « <hi rend="italic">Aventures de Télémaque »</hi> sont devenus supports de
        significations et d’affects souvent contradictoires ; la multiplicité
        des exemplaires semble brouiller la signification alors qu’elle
        modifie, ou même crée, cette signification. Et cette multiplicité, si
        elle peut refléter le désir accumulateur, voire fétichiste, du
        collectionneur, est aussi le reflet de l’inscription du livre dans une
        histoire, de la constitution d’une série (par exemple les éditions du
        <hi rend="italic">Télémaque </hi>au <date from="1700" to="1799" type="_temp">18<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>), donc l’élément
        d’une généalogie, tout en étant également représentative d’une autre
        série, celle des exemplaires publiés en nombre plus ou moins grand en
        même temps que cet exemplaire que nous avons entre les mains. Comme
        l’écrit <persName ref="026979497" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre Legendre</persName>, « un
        document n’est pas un déchet informationnel, mais un témoin qui nous
        parle au-delà de ce qu’il énonce : il n’existe qu’en rapport avec une
        généalogie de textes, il n’est donc jamais isolable »<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>Pierre Legendre, <hi rend="italic">Fantômes de l’État en
            France</hi>, Paris, Fayard, 2015, p. 186</p>
          </note>. D’où une justification du maniement de tel ou tel
        exemplaire. Rien là de la conception contemporaine de l’information,
        la transmission sans reste ni déformation d’un message entre émetteur
        et récepteur, conception dont les techniques modernes, par ailleurs si
        utiles et si fécondes, si indispensables, peuvent favoriser
        l’empire.</p>
        <figure xml:id="d1e189">
          <graphic url="../icono/br/BNU_36_Brin_figure02.jpg"/>
          <head xml:id="d1e191">Figure 2 – Copie manuscrite d’un livre publié
          en 1670, mis à l’index en 1690, copie effectuée par une religieuse
          du 18<hi rend="sup">e</hi> siècle (coll. J. Le Brun).</head>
        </figure>
        <figure xml:id="d1e196">
          <graphic url="../icono/br/BNU_36_Brin_figure03.jpg"/>
          <head xml:id="d1e198">Figure 3 – Deux des nombreuses éditions des
          <hi rend="italic">Aventures de Télémaque</hi> parues clandestinement
          en 1699, l’année de la première édition (coll. J. Le Brun).</head>
        </figure>
        <p xml:id="d1e204">La question que nous soulevons ici n’a nulle part
        été mieux exposée et analysée que dans l’essai que publia en <date type="_temp" when="1936">1936</date>
          <persName ref="154810711" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Walter
        Benjamin</persName> et qui s’intitule <hi rend="italic">L’œuvre d’art
        à l’ère de sa reproductibilité technique</hi>
          <note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>Dans Walter Benjamin, <hi rend="italic">Œuvres</hi>, coll.
            Folio, Paris, Gallimard, 2000, t.  III, p. 67-113 et dernière
            version, ibid., p. 269-316</p>
          </note>, essai qui depuis longtemps m’a paru présenter le meilleur
        instrument pour penser les mutations que les techniques modernes ont
        opérées dans le champ de l’art et de la culture. Ce que <persName ref="154810711" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Benjamin</persName> y écrit de
        l’œuvre d’art peut s’appliquer au livre, dans la mesure où le livre,
        comme nous venons de le voir, possède lui aussi le caractère d’unicité
        de l’objet, de la « chose », de l’œuvre d’art. « Unicité », c’est le
        mot qu’emploie ici <persName ref="154810711" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Walter Benjamin</persName> lorsqu’il
        écrit : « à la plus parfaite reproduction il manque toujours quelque
        chose, l’ici et le maintenant de l’œuvre d’art – l’unicité de sa
        présence au lieu où elle se trouve » ; et il ajoute : « C’est à cette
        présence unique pourtant et à elle seule que se trouve liée toute son
        histoire »<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
            <p>Ibid., p. 273</p>
          </note>. En introduisant l’« histoire » comme dimension de l’unicité
        et de la présence, ce que dans cet essai il appelle aussi l’<hi rend="italic">aura</hi>, <persName ref="154810711" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Walter Benjamin</persName> nous
        apporte de précieux éléments sur la nature particulière du livre à la
        fois multiple et unique. Selon lui, l’histoire de l’œuvre, qui est
        liée à « son pouvoir de témoignage historique »<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
            <p>Ibid., p. 275</p>
          </note>, donc « l’autorité de la chose » – ce sont ses mots –, ce
        sont non seulement les « altérations matérielles », mais aussi la
        « succession de ses possesseurs », et nous reconnaissons ici ce que
        nous tentions d’exposer il y a quelques instants en nous interrogeant
        sur le rapport entre telle édition d’un livre et tel exemplaire de ce
        même livre, deux régimes d’historicité, l’un celui du collectif et de
        la reproduction, l’autre celui de l’individuel et de la suite des
        lecteurs à travers les siècles et les traces de leurs lectures
        successives, ce que <persName ref="154810711" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Walter Benjamin</persName> appelle
        aussi le « domaine de la tradition »<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
            <p>Ibid., p. 276</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e230">Ainsi, s’il est vrai que le livre, non seulement
        dans sa multiplicité, mais aussi dans la singularité de chaque
        exemplaire, peut être un instrument de travail, porteur d’un message
        historique, sociologique ou encore politique, donc susceptible de la
        part de son possesseur et utilisateur d’un investissement intellectuel
        ou informationnel, il est aussi ce que <persName ref="154810711" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Walter
        Benjamin</persName> désignait des deux mots, à prendre en un sens
        plein, un « objet » (il parle de « l’<hi rend="italic">aura </hi>d’un
        objet naturel ») ou « une chose ». Et là le rapport à l’objet, à la
        chose est d’un autre ordre que celui du travail intellectuel, que
        celui de la science, fût-elle science des textes, science du livre.
        Pour tenter de rendre sensible cette autre forme d’investissement de
        cet objet qu’est le livre, je prendrai, rapidement, la question de
        plus haut et, au risque de surprendre, je remonterai à <persName ref="027280896" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">saint
        Augustin</persName> et à sa distinction fondatrice, dans son traité
        <hi rend="italic">De diversis quaestionibus</hi>, entre jouir et
        utiliser (dans son latin « frui » et « uti »), distinction sur
        laquelle j’ai pu naguère présenter un travail à propos de la question
        de l’amour pur sur laquelle les auteurs des livres présentés dans
        l’exposition <hi rend="italic">Fénelon et son double </hi>ont
        longuement et vivement débattu<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
            <p>Jacques Le Brun, <hi rend="italic">Le pur amour de Platon à
            Lacan</hi>, Paris, Seuil, 2002, p. 65-88</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e248">Est-ce qu’aimer c’est désirer une récompense,
        est-ce chercher une jouissance désintéressée qui n’est accompagnée
        d’aucune préoccupation d’utilité ? Utiliser est ainsi opposé à jouir
        dans la mesure où jouir c’est se porter vers une « chose », une <hi rend="italic">res </hi>– nous pourrions dire un « objet » – pour
        elle-même. L’objet-livre sera donc autre chose qu’un instrument de
        connaissance, d’acquisition, de savoir ou de plaisir. Il sera envisagé
        pour lui-même. Cet objet attire pour lui-même, et ceux qui en ont fait
        l’expérience peuvent témoigner que ce n’est pas fondamentalement pour
        telle qualité esthétique, bibliophilique ou culturelle qu’il attire.
        Comme l’écrit <persName ref="027078124" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Krzysztof Pomian</persName> dans un
        livre essentiel sur la collection aux <date from="1600" to="1799" type="_temp">17<hi rend="sup">e</hi> et 18<hi rend="sup">e</hi> siècles</date>, celle-ci appelle « une
        'consommation' qui se fait par l’intermédiaire du simple regard et
        n’entraîne donc pas de destruction physique »<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
            <p>Krzysztof Pomian, <hi rend="italic">Collectionneurs, amateurs
            et curieux. Paris, Venise : XVI<hi rend="sup">ème</hi>
              </hi>
              <hi rend="italic">-XVIII<hi rend="sup">ème</hi>
              </hi>
              <hi rend="italic"> siècles</hi>, Paris, Gallimard 1987, p. 12</p>
          </note>. Et l’auteur met en cause l’« utilité » à propos de la
        collection : « On ne peut sans commettre un abus de langage étendre la
        notion d’utilité au point d’en attribuer une à des objets qui ne font
        que s’offrir aux regards ». La remarque qui porte sur l’œuvre d’art
        peut et doit aussi s’appliquer à cet « objet » qu’est le livre, malgré
        l’évidente (et envahissante ?) utilité qu’il présente. Car cet objet
        suscite par lui-même un désir qui est un acte ; <persName ref="027280896" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">saint
        Augustin</persName> l’avait bien montré dans son analyse de la
        jouissance. Mais ce désir et cette jouissance ne sont pas arrêtés par
        la possession, et c’est ici qu’intervient ce qu’on appelle
        collectionner, répéter, dans une quête, en son essence infinie, cet
        acte dont aucune possession n’étanche le désir. Et cela malgré la
        conviction que jamais la collection ne sera « complète ». Comme le
        notait finement en <date type="_temp" when="2014">2014</date>, dans un
        essai consacré à la collection, <persName ref="029292255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gérard Wajcman</persName>
          <note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
            <p>Gérard Wajcman, <hi rend="italic">Collection, </hi>suivi de <hi rend="italic">L’avarice</hi>, Éd. Nous, 2014, p. 37</p>
          </note> : « Toute collection est […], dans son principe, un acte
        délibéré et libre, de pure liberté, de pur désir », mais une liberté
        qui comporte en elle-même sa négation. L’essayiste ajoute que cet acte
        est « accompli sous la contrainte, la férule tyrannique de l’objet.
        Rien de moins libre qu’un collectionneur, ça se voit à l’oeil nu ».
        Acte contradictoire dont la liberté est de s’abandonner en une perte
        totale de liberté, acte que cette contradiction rend proche de celui
        de l’adoration ; dans le texte de <date type="_temp" when="1936">1936</date> que j’évoquais tout à l’heure, <persName ref="154810711" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Walter
        Benjamin</persName> parlait du « collectionneur qui ressemble toujours
        un peu à un adorateur de fétiches », avec l’expérience de celui qui
        collectionna livres d’enfants et jouets, qui parla merveilleusement de
        ces collections et assista aussi, de son exil, à la perte de ces
        dernières<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
            <p>Le « collectionneur qui ressemble toujours un peu à un
            adorateur de fétiches et qui par la possession même de l’œuvre
            d’art participe à son pouvoir culturel », Walter Benjamin, op.
            cit., p. 280, n. 2. Voir le texte si attachant de Walter Benjamin,
            <hi rend="italic">Je déballe ma bibliothèque. Une pratique de la
            collection</hi>, Paris, Rivages Poche, 2000.</p>
          </note>.</p>
        <figure xml:id="d1e292">
          <graphic url="../icono/br/BNU_36_Brin_figure04.jpg"/>
          <head xml:id="d1e294">Figure 4 – Deux pages d’un exemplaire annoté
          par Phélipeaux, trésorier de l’église de Meaux, proche de Bossuet,
          de l’<hi rend="italic">Explication des maximes des saints</hi>
          (1697) de Fénelon (coll. J. Le Brun).</head>
        </figure>
        <p xml:id="d1e299">Contradictoire dans son acte, libre et serve, la
        collection de ces « choses » qui sont des « objets » est aussi
        contradictoire dans ce qu’elle suscite. L’objet, en son sens
        étymologique, <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">objectum</hi>,
        <hi rend="italic">objicere</hi>
          </foreign>, montrer, pour ainsi dire
        jeter aux yeux, est voué à se montrer, même si le collectionneur cache
        sa collection. Il la cache peut-être pour ne pas révéler à travers
        elle l’objet de son désir, voire qu’il est animé du désir de l’objet
        et de la chose. Comme l’écrivait encore <persName ref="029292255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gérard
        Wajcman</persName> dans l’essai auquel je faisais allusion à
        l’instant : « Une collection est un ensemble organisé d’objets qui
        montre, qui se montre et qu’on montre. À quelqu’un. Le regard fait
        partie de la collection », et il ajoute que « toute collection fait
        place, ou sa place, au regard »<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
            <p>Gérard Wajcman, op. cit., p. 46-47</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e311">Pour instructive qu’elle soit, la distinction
        augustinienne que j’évoquais et qui nous conduisait à nous intéresser
        à cette jouissance de l’objet dont la collection nous donnait un
        exemple convaincant, doit être interrogée. En effet la distinction,
        qui semble radicale, entre l’utilisation (intéressée, visant
        l’acquisition d’un savoir, d’une information) et la jouissance
        (désintéressée, acte pur du désir de la chose) est, par <persName ref="027280896" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">saint
        Augustin</persName> lui-même et par les nombreux philosophes et
        théologiens qui l’ont commentée, accompagnée d’une réflexion sur les
        points de passage entre l’une et l’autre de ces polarités : quel excès
        et débordement de l’utilité ne glisse pas à la jouissance ? quelle
        jouissance n’entraîne une involontaire acquisition, puis un usage qui
        se révèle d’extrême utilité ? Et ici, après avoir paru m’en écarter,
        mais sans au fond l’avoir totalement perdu de vue, je reviendrai à mon
        objet, au livre, sous la forme du livre ancien des <date from="1500" to="1799" type="_temp">16<hi rend="sup">e</hi>-18<hi rend="sup">e</hi> siècles</date> dans le champ de la littérature
        spirituelle et de dévotion. Tout se passe en effet comme si l’on ne
        pouvait penser l’un des termes de l’opposition que par rapport à
        l’autre. Il existe des collectionneurs qui ne sont pas des
        collectionneurs purs, et il existe des historiens pour qui le livre
        n’est pas un simple support d’information ; oserai-je me situer dans
        cette catégorie pour ainsi dire hybride ? Ce livre-ci ou celui-là peut
        être à la fois un instrument de connaissance, irremplaçable aussi à ce
        titre, et <hi rend="italic">en même temps</hi>, au moment même où il
        apporte d’irremplaçables renseignements sur tel débat théologique ou
        telle question historique, cet « objet » support d’un investissement
        affectif du fait de sa singularité ; mais cet investissement n’est pas
        lui-même dépourvu de raison, même si l’attachement à l’objet peut
        dépasser la simple raison : souvenir du lieu et du moment de l’achat,
        évocation de la bibliothèque dont il provient, méditation sur le
        destin de cette bibliothèque ou sur ce que purent être la vie, les
        pensées, les émotions de tel possesseur qui a mis son nom ou son
        ex-libris, au <date from="1700" to="1799" type="_temp">18<hi rend="sup">e</hi>
          </date> ou au <date from="1900" to="1999" type="_temp">20<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, sur la première
        page, rêverie sur ce que pourra être son destin futur, etc. Il se crée
        un attachement fait de tout un réseau de pensées et d’affects qui
        constitue à proprement parler ce que <persName ref="154810711" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Walter
        Benjamin</persName> appelait l’<hi rend="italic">aura</hi>de l’objet ;
        et tout cela au moment où l’objet apporte des informations
        historiques, littéraires, philosophiques rigoureuses.</p>
        <p xml:id="d1e332">Si le livre des <date from="1600" to="1799" type="_temp">17<hi rend="sup">e</hi> et 18<hi rend="sup">e</hi> siècles</date> est pour nous document historique,
        support d’un travail d’une irrem-plaçable utilité, et s’il est en même
        temps objet d’un désir, ce livre pourrait n’être que le mirage d’un
        rêve inaccessible. En effet, la réalité impose ici ses conditions. Ces
        conditions sont doubles, mais l’une et l’autre déterminent les
        possibilités d’acquisition des livres ; d’abord l’existence d’un
        marché, d’une offre, selon lesquels des livres peuvent être achetés,
        et d’autre part les conditions de ce marché, des prix, qui ne soient
        pas des obstacles infranchissables à leur acquisition. Posons cette
        banalité : il n’y a pas de collection de livres s’il n’y a pas de
        possibilité matérielle (une offre et des prix) de les acquérir.</p>
        <p xml:id="d1e340">Or toute période de l’histoire ne réalise pas ces
        deux conditions. Ne parlons pas ici des éditions précieuses, des
        exemplaires somptueux avec des provenances exceptionnelles : ces
        livres sont réservés à toute époque à des collectionneurs pour qui ce
        sont rarement des instruments de travail, et qui ont les moyens de les
        acquérir. Dans le domaine qui est le nôtre (l’histoire de la
        théologie, de la spiritualité, les sciences religieuses), deux moments
        de l’histoire ont offert des conditions exceptionnelles, permettant de
        se constituer facilement une bibliothèque. Le premier de ces moments,
        déjà lointain, ce sont les lendemains de la <date>Révolution
        française</date>, alors que les considérables bibliothèques
        religieuses, de couvents, d’abbayes ou de séminaires furent
        nationalisées et enrichirent les bibliothèques publiques, non sans
        qu’une bonne partie de leurs livres échappent à ce transfert et soient
        mis sur le marché : dans notre domaine, les bibliothécaires, souvent
        gallicans et jansénisants, négligèrent souvent les livres de
        spiritualité, qui se trouvèrent ainsi mis en vente.</p>
        <p xml:id="d1e342">Plus près de nous, le <date type="_temp" when="1950">milieu du 20<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, les
        années <date from="1950" to="1979" type="_temp">1950-1970</date>, vit
        la fermeture d’un grand nombre de couvents, de séminaires, de maisons
        religieuses, à travers toute l’Europe. Une extraordinaire quantité de
        livres anciens dans le domaine religieux se retrouva alors sur le
        marché et, du fait de l’abondance et du nombre limité d’amateurs,
        était proposée à des prix accessibles, parfois dérisoires. Se trouver
        à ce moment permettait de se constituer un irremplaçable instrument de
        travail et d’accéder à un désir. Ces conditions n’étaient ni durables
        ni reproductibles ; une fois les sources épuisées, l’offre devint rare
        et les prix de moins en moins accessibles. Mais une bibliothèque,
        riche sans être prestigieuse, avait pu en ces années se constituer et
        associer en cette chose qu’est le livre ancien un instrument de
        travail et l’objet d’un désir.</p>
        <figure xml:id="d1e347">
          <graphic url="../icono/br/BNU_36_Brin_figure05.jpg"/>
          <head xml:id="d1e349">Figure 5 – Recueil de textes en particulier de
          Mme Guyon, figurant à l’index depuis 1689 (d’où la mention
          « prohibitus ») et provenant de la bibliothèque des « Frères
          Pénitents du Tiers-Ordre de S. François couramment appelés Picpus »,
          à Paris (coll. J. Le Brun).</head>
        </figure>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>