<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xila="http://www.w3.org/2001/XInclude/local-attributes" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-10-26T16:21:21.626+01:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_14_Canfora_a_voir">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">La culture classique à Rovereto dans la première
        moitié du 18e siècle : parcours de lecture de G. Tartarotti</title>
        <title type="collection">La Revue de la BNU n<hi rend="sup">o</hi> 6</title>
        <author role="aut">
          <forename>Luciano</forename>
          <surname>Canfora</surname>
          <idno type="IDREF">028435575</idno>
        </author>
        <editor role="translator                     ">
          <forename>Aurélien</forename>
          <surname>Berra</surname>
          <idno type="IDREF">137493770</idno>
        </editor>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/fr/">BNU
          BY-NC-SA Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="ita"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-23T09:37:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">La culture classique à Rovereto dans la
          première moitié du 18<hi rend="sup">e</hi> siècle : parcours de
          lecture de G. Tartarotti</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Luciano Canfora</docAuthor>
        </byline>
        <byline>(traduction Aurélien Berra)</byline>
      </titlePage>
      <div type="prelim" xml:id="d1e132">
        <epigraph>
          <quote xml:id="d1e136">
            <lb/>
            <lb/>
            <hi rend="italic">La place des bibliothèques parmi les lieux de
            savoir semble aussi simple qu’évidente : elles sont des lieux de
            conservation et de communication de livres, manuscrits, imprimés
            et aujourd’hui numériques, et la constitution de leurs collections
            reflète un projet intellectuel modelé par des contraintes
            économiques comme par une politique de la circulation des savoirs.
            <lb/>Travailler sur les fonds imprimés anciens d’une bibliothèque
            patrimoniale, c’est avoir accès à un « livre rare» , pour les
            besoins d’une enquête érudite, mais c’est aussi découvrir, au
            hasard d’une page, les traces allusives et énigmatiques de ce
            projet, de ces contraintes et de cette dimension politique. On ne
            peut lire le texte indépendamment des marginalia manuscrites qui
            le bordent, révélatrices d’un horizon de réception particulier,
            celui d’un lecteur identifié ou anonyme, celui du monde lettré
            auquel il a appartenu. <lb/>
              <persName ref="028435575" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Luciano Canfora</persName> nous
            raconte l’une de ses nombreuses enquêtes érudites, où tel un
            Sherlock Holmes philologue, il sait faire parler les moindres
            indices, les corréler, les situer dans un contexte plus large où
            ils prennent tout leur sens. Le lieu de l’enquête ? La Biblioteca
            Civica de <placeName ref="6539916" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rovereto</placeName>, une
            ville du Nord de l’<placeName ref="3175395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Italie</placeName>, dans la
            région du <placeName ref="3165244" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Trentin-Haut-Adige</placeName>.
            Parmi les 400.000 volumes imprimés, un fonds particulièrement
            significatif : celui de l’érudit <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Girolamo
            Tartarotti</persName> (1706-1761), né et mort à <placeName ref="6539916" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rovereto</placeName>, qui
            contitua le noyau originel de la Biblioteca Civica, créée en <date type="_temp" when="1764">1764</date>. <lb/>Polymathe et auteur
            d’une œuvre importante où se croisent ses intérêts d’antiquaire,
            de philologue, d’historien régional et d’historien de l’Eglise,
            <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName> est surtout
            connu aujourd’hui pour ses traités sur les sorcières. Mais
            <persName ref="028435575" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Luciano Canfora</persName> s’est
            intéressé aux annotations laissées par l’érudit sur ses livres
            personnels : il peut s’agir d’un développement polémique contre
            l’auteur du livre lu, d’un index rerum qui lui permettra de
            naviguer dans un ouvrage, d’une compilation de passages d’autres
            auteurs, ou de traces qui déroulent un fil conducteur d’un livre à
            l’autre, d’une bibliothèque à l’autre. Ces indices ténus racontent
            une histoire, celle de la circulation des ouvrages érudits au
            <date from="1700" to="1799" type="_temp">XVIII<hi rend="sup italic">e</hi> siècle</date>, celle de la critique
            philologique qui en détermine la valeur et la rareté, mais aussi
            celle des intérêts, des intuitions, des interprétations de celui
            qui les a déposés. <lb/>Les annotations corrigent une erreur
            textuelle ou des frontispices fautifs, soulignent la rareté ou la
            qualité d’une édition, tissent des liens entre les livres de la
            bibliothèque de l’érudit, témoignant de ses intérêts intellectuels
            comme de son ouverture au protestantisme. Ce n’est sans doute pas
            un hasard si <persName ref="028435575" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Luciano Canfora</persName>
            retrouve dans ce fonds l’un des quatre cents exemplaires de
            l’édition de la Bibliothèque du patriarche <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName> publiée à
            <placeName ref="6454707" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rouen</placeName> en <date type="_temp" when="1654">1654</date>, qu’il s’efforce de retrouver
            l’un après l’autre dans toutes les bibliothèques possibles, pour
            en collecter les marginalia</hi>
            <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>Voir Luciano Canfora, <hi rend="italic">La Bibliothèque du
              patriarche. Photius censuré</hi>
                <hi rend="italic">dans la France
              de Mazarin</hi>, traduit de l’italien par L.-A. Sanchi, Paris :
              Belles lettres, 2003</p>
            </note>
            <hi rend="italic">.<lb/>Ce sont ainsi des traces infimes, des
            signes, des citations latines, des références bibliographiques
            abrégées qui, patiemment collectés, dessinent peu à peu le
            portrait de <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName>. Pour mener
            une telle enquête, il faut entrer soi-même dans le labyrinthe de
            cette érudition en déroulant les fils de la culture classique et
            de la patristique, des savoirs historiques et de la critique
            philologique. Le texte de <persName ref="028435575" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Luciano Canfora</persName>,
            inédit dans cette version française, crée un jeu de miroirs
            vertigineux avec son objet et invite le lecteur contemporain à
            entrer lui aussi dans ce labyrinthe, parsemé de citations grecques
            et latines : en chercheur virtuose, il nous apprend à regarder les
            marges des livres anciens et à pratiquer une archéologie de la
            lecture savante, à écrire avec lui une page de l’histoire secrète
            des bibliothèques européennes.</hi>
          </quote>
        </epigraph>
        <epigraph>
          <quote xml:id="d1e168">
            <hi rend="bold">Christian Jacob</hi>
          </quote>
        </epigraph>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e179">
        <p xml:id="d1e181">C’est un remarquable exemple de catalogage dans le
        domaine des études sur les « marginalia » que le volume <hi rend="italic">Books with Manuscript</hi>, publié par R. C. Alston
        en 1994 : catalogue admirable, riche de renseignements exprimés sous
        la forme la plus concise, des volumes annotés à la main contenus dans
        les collections de la British Library – environ six cents pages en
        petits caractères, avec un index des propriétaires et des auteurs des
        notes manuscrites. Il s’agit de l’un des « enfants » de cette œuvre
        splendide qu’est le <hi rend="italic">General Catalogue of Printed
        Books </hi>de la British Library, que l’on a défini non sans raison
        comme « l’un des joyaux de la couronne de Sa Majesté britannique ». Du
        reste, l’ouvrage a occasionné l’ajout de données nouvelles par rapport
        au catalogue de départ : la mise en valeur de marginalia considérés
        jusque-là comme insignifiants, ainsi que le signalement de livres
        « qui n’avaient jamais été catalogués et qui se sont présentés à
        l’auteur durant son enquête ou lui ont été signalés par
        d’autres »<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Cf. G. Frasso, <hi rend="italic">Libri a stampa postillati,
            </hi>in <hi rend="italic">Aevum</hi>, 69, 1995, p. 618</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e202">En somme, c’est un modèle pour d’autres
        bibliothèques, grandes ou moins grandes. Je crois que le splendide
        travail effectué jusqu’à maintenant à <placeName ref="6539916" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rovereto</placeName> sur le plan
        du catalogage permet d’obtenir ici aussi un résultat du même genre.
        Les répertoires encore inédits qu’utilise le personnel de la <foreign xml:lang="ita">Biblioteca Civica</foreign> et que le Dr Baldi a eu
        l’amabilité de mettre à ma disposition pour ce travail me donnent à
        penser que <placeName ref="6539916" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rovereto</placeName> pourra très
        bientôt proposer un instrument comparable à <hi rend="italic">Books
        with Manuscript</hi>.</p>
        <p xml:id="d1e214">Le matériau sur lequel j’ai pu travailler est
        extrêmement vaste, et je pense reprendre ce chantier à l’avenir. Pour
        l’heure, je peux offrir les résultats d’une enquête nécessairement
        partielle et provisoire, qui permet toutefois déjà de tirer certaines
        conclusions non dépourvues d’intérêt, qui nous aident à aborder notre
        sujet : l’usage des livres qui ont appartenu à une grande et précieuse
        collection privée, celle de <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Girolamo Tartarotti</persName> (<date from="1706" ref="_temp" to="1761">1706-1761</date>), lequel fut
        – comme chacun le sait – une figure éminente de la culture de
        <placeName ref="6539916" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rovereto</placeName> (et bien
        au-delà) au <date type="_temp" when="1750">milieu du 18<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>.</p>
        <p xml:id="d1e229">Pour ma part, je m’occupe surtout du monde antique,
        grec et romain, et de sa réception. C’est pourquoi l’enquête concerne
        surtout des oeuvres de la bibliothèque de <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName>
        qui ont un rapport avec ce champ d’étude. Partons d’une remarque
        générale : <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName> a abondamment
        pourvu ses livres d’apostilles – c’est-à-dire qu’il les a enrichis
        d’ajouts manuscrits à usage personnel. Je commencerai par deux
        exemples : les notes portées sur le <hi rend="italic">De malis ac
        bonis libris </hi>de Théophile Raynaud (1587, Nice n 1 1663, Lyon<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Sur Raynaud, cf. C. Sommervogel, <hi rend="italic">Bibliothèque
            de la Compagnie de Jésus, </hi>VI, col. 1517-1550</p>
          </note>) et l’apparat ajouté aux <hi rend="italic">Antiquités
        véronaises </hi>d’Onofrio Panvinio.</p>
        <p xml:id="d1e251">
          <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName> a annoté très
        attentivement le traité de Theophilus Raynaudus <hi rend="italic">Erotemata de malis ac bonis libris deque iusta aut
        iniusta eorundem confixione. Cum indicibus necessariis </hi>(Lugduni,
        Sumptibus Ioan. Antonii Huguetan, et Marci Antonii Ravaud, M.DC.LIII,
        Permissu Superiorum) [coll. I.65.45]. Il écrit sur les feuillets
        blancs de la fin de l’ouvrage :</p>
        <p xml:id="d1e260">
          <foreign xml:lang="lat">Theophilus Raynaudus inter atheos
          clancularios<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>
                <hi rend="italic">Clancularios</hi>, « camouflés » (<hi rend="italic">clanculare</hi>, « dissimuler »)</p>
            </note> primae classis ponit Erasmum Roterodamum. Part. I, Erot.
          4, n.o 38 : de malis et bonis libris ; iure an iniuria hic non
          discutio. Illud scio, eundem Raynaudum, ubi de stili acrimonia agit
          eodem libro, Erot. 9 n.o 160 quaeritque quatenus ea uti liceat in
          adversarios, Petri Blesensis auctoritate nixum, stili acerbitatem
          non damnare eo casu, quo timendum sit, Ne vaga et effrenis
          impunitas, excitaret praesumtionis invectiva. Quid noster atheus de
          hac quaestione ? En eius verba ex <hi rend="italic">Enchiridio
          Christiani militis </hi>pag 246, edit. Lugduni Batavorum 1641
          postquam probasset sacrarum Scripturarum auctoritate, vindictam non
          esse expetendam : <hi rend="italic">Quid igitur futurum est, inquis,
          si procacitatem alienam mea lenitate aluero, et veterem ferendo
          injuriam invitaro novam ? </hi>Respondet Erasmus.<hi rend="italic">
          Si potes malum sine tuo malo vel effugere, vel depellere, nemo te
          vetat facere : sin minus, cave dixeris, facere satius est quam pati.
          Si potes, emenda, vel beneficiis obruens,vel mansuetudine vincens
          </hi>[…]</foreign>
        </p>
        <p xml:id="d1e297">Sa longue polémique contre Raynaud est
        intéressante, car le personnage se distingue par ses positions
        extrêmes et sa virulence. Il finit par être mis à l’index après s’être
        « heurté » à <persName ref="027349217" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Richelieu</persName> et à Urbain
        VIII. Dans notre perspective, il est symptomatique qu’il défende ainsi
        Érasme de l’accusation d’athéisme, et nous avons affaire à un inédit
        de <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName> assez
        étendu !</p>
        <p xml:id="d1e300">Un autre exemple remarquable, très différent,
        d’annotation autographe est celle qui figure sur les premiers et les
        derniers feuillets du volume d’Onofrio Panvinio <hi rend="italic">Antiquitatum Veronensium libri VIII </hi>(Padoue,
        Frambotti, 1648) [coll. I.95.3]. Ici, <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName> a
        constitué pour son propre usage un « <foreign xml:lang="lat">index
        rerum</foreign> » magnifiquement structuré et pourvu en outre d’un
        apparat, ou d’un guide de lecture, dans lequel on lit notamment :
        « Qu’on n’ait garde de se fier à ces inscriptions [celles que
        transcrit Panvinio : il s’agit d’inscriptions d’époque romaine et
        tardo-antique] sans les avoir comparées avec Gruter, ce pourquoi nous
        avons ajouté à chacune d’elles les numéros correspondants dans le <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">corpus
        gruterianus</foreign> »</hi>. Rien de plus exact que ce jugement sur
        la valeur du recueil de Gruter, qui est le fondateur de l’épigraphie
        romaine scientifique (<persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName> possède
        l’oeuvre : son exemplaire se trouve actuellement à la Biblioteca
        Civica, sous la cote I.81.6, avec le <hi rend="italic">Thesaurus
        criticus </hi>du même Gruter dans son édition de 1602). Suit l’index
        ajouté de la main de <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName>, en latin, qui
        occupe pas moins de huit pages. Sur les feuillets du début, <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName> avait déjà
        entrepris une sorte d’indexation partielle : il signale dans une note
        isolée trois sujets avec les pages qui correspondent dans le texte (ce
        sont des notes en latin) :</p>
        <list type="ordered" xml:id="d1e312">
          <item rendition="#Listealpha">
            <foreign xml:lang="lat">Gentiles aurum
          ex tempio gentilium diripientes infelici exitu
          pereunt</foreign> ;</item>
          <item rendition="#Listealpha">
            <foreign xml:lang="lat">Cimbrorum
          reliquiae in montibus Veronensium</foreign> ;</item>
          <item rendition="#Listealpha">
            <foreign xml:lang="lat">Cimbri a
          Romanis fusi prope Veronam, non ad Vercellas</foreign>.</item>
        </list>
        <p xml:id="d1e324">Toujours dans les premières pages, il faut signaler
        une précieuse compilation de passages d’auteurs sur Panvinio : il
        s’agit de deux longues citations de <persName ref="02712522X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Scaliger</persName> et
        d’une réplique que <persName ref="07737147X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Caspar Schoppe (Scioppius)</persName>
        adresse à celui-ci. Dans le premier de ces passages, tiré de l’<hi rend="italic">Epistola ad Dousam de vetustate gentis Scaligerae
        </hi>(p. 21), Joseph-Juste Scaliger évoque sa rencontre avec Panvinio
        à <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>, « <hi rend="italic">i<foreign xml:lang="ita">n Palatio montis
        Jordani</foreign> »</hi>, « <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="ita">coram Mureto</foreign> »</hi>. Faute de place, je ne
        transcris pas ici cette longue note.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e339">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e341">Quelques exemples de
          « parcours de lecture »</head>
          <p xml:id="d1e344">Je traiterai maintenant de quelques notes qui se
          rapportent à d’autres oeuvres de la même collection et suggèrent ou
          esquissent un « parcours de lecture », c’est-à-dire l’existence d’un
          fil conducteur.</p>
          <p xml:id="d1e347">Parmi ceux de ses livres qui sont arrivés à la
          Biblioteca Civica de <placeName ref="6539916" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rovereto</placeName> se trouve
          un exemplaire de l’édition de Rouen de la <hi rend="italic">Bibliothèque </hi>de Photius (1653), sous la cote
          A.65.8<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>L’intérêt de Tartarotti pour Photius semble confirmé par
              d’autres livres dont la présence dans sa bibliothèque est
              révélatrice : par exemple, C. Iustellus, <hi rend="italic">Iuris
              canonici veteris collectiones</hi>, Paris, 1661. Moins
              significative est la présence de la <hi rend="italic">Storia
              ecclesiastica </hi>de Philostorge dans le recueil complet des
              <hi rend="italic">Historiae Ecclesiasticae libri X</hi>, Turin,
              1746 : il s’agit en effet d’un recueil général, qui comprend
              bien d’autres choses que Philostorge.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e371">On lit sur cet exemplaire une brève note
          manuscrite, dont voici le texte :</p>
          <p xml:id="d1e378">
            <foreign xml:lang="lat">Hunc librum inter raros
          numerat Crenius. Hancque | editionem optimam esse dicit de libris
          script. optimis | exercit.</foreign> 3 fol. 27.</p>
          <p xml:id="d1e384">Un premier problème concerne la graphie. Il est
          logique de se demander s’il s’agit d’une apostille de la main de
          <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName>, car ce n’est
          pas son écriture. Armando Petrucci, à qui j’ai soumis une
          reproduction de cette note, m’a fait la réponse suivante : « Cette
          écriture me paraît être du <date from="1700" ref="_temp" to="1799">18<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, et même tout à fait
          typique du 18<hi rend="sup">e</hi> siècle, mais – pour autant que je
          puisse le dire – elle ne me semble pas appartenir à la zone
          italienne, ni à la zone française : elle peut donc être allemande ;
          la datation coïnciderait avec la période où a vécu <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName>
            <note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Lettre du <date ref="_temp" when="1996-11-11">11 novembre
              1996</date>
              </p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e405">La note manuscrite fait référence à l’oeuvre de
          Thomas Crenius <hi rend="italic">De libris scriptorum optimis et
          utilissimis exercitatio, apud Abrahamum van der Mijn</hi>, Leyde,
          1704 : il s’agit de la première « exercitatio ». La « tertia
          exercitatio » (que cite l’annotateur) est publiée en <date ref="_temp" when="1705">1705</date> par une autre maison, Heyden.
          Ici, on lit à la page 27, après un long traitement consacré à ce que
          disait Sixtus Senensis de Basile de Césarée, dans sa <hi rend="italic">Bibliotheca Sancta </hi>– oeuvre typiquement
          bibliographique : « <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">Jam
          addo Photii verba, qui liber rarus est e col. m. 318. Cod. CXLI.
          Biblioth. edit. opt. Rothomag. MDCLIII. in fol</foreign>. »</hi>
          […]</p>
          <p xml:id="d1e420">L’annotateur de l’exemplaire de <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName> a repris les
          deux éléments de cette rapide définition :</p>
          <list type="ordered" xml:id="d1e423">
            <item rendition="#Listealpha">le livre de <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName> est « <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">rarus</foreign> »</hi> ;</item>
            <item rendition="#Listealpha">l’édition de <placeName ref="6454707" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rouen</placeName> est « <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">optima</foreign> »</hi>.</item>
          </list>
          <p xml:id="d1e442">Ces deux jugements méritent notre attention :</p>
          <list type="ordered" xml:id="d1e445">
            <item rendition="#Listealpha">
              <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName>,
            « <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">liber
            rarus</foreign> »</hi>. <persName ref="098397699" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crenius</persName> écrit en <date ref="_temp" when="1705">1705</date>, c’est-à-dire cinquante ans
            après l’impression et la diffusion de l’édition de <placeName ref="6454707" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rouen</placeName>, et après
            l’échec de la malheureuse entreprise « collective » de
            Capperonnier, Du Pin et Tournemine, que diverses circonstances
            semblaient préfigurer. L’initiative de proposer une nouvelle
            édition cinquante ans après la « Rothomagensis » n’avait pas
            seulement un sens parce qu’il s’agissait d’en faire une meilleure,
            mais aussi, au moins autant, parce que l’édition en question
            n’était plus en circulation commerciale chez les libraires. C’est
            pourquoi « <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">qui liber
            rarus est</foreign> »</hi>. Rappelons à ce propos que <persName ref="098397699" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crenius</persName> (dont le
            véritable nom était <persName ref="098397699" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thomas-Theodor
            Crusius</persName>), brandebourgeois d’origine (<date ref="_temp" when="1648">1648</date>), a erré entre l’<placeName ref="2921044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Allemagne</placeName>, la
            <placeName ref="719819" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hongrie</placeName> et la
            <placeName ref="2750405" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hollande</placeName>, pour
            devenir enfin correcteur d’épreuves à <placeName ref="2747891" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rotterdam</placeName> et à
            <placeName ref="2751773" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Leyde</placeName> (où il
            mourut en <date ref="_temp" when="1728">1728</date>). Il avait
            donc une bonne connaissance des livres nouveaux annoncés sur le
            territoire hollandais, et notamment du <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName>
            dont on disait imminente la parution, d’abord en <placeName ref="6269131" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Angleterre</placeName>, puis
            chez Huguetan (un exilé calviniste) dans la contrefaçon – imprimée
            en <placeName ref="2750405" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hollande</placeName>,
            justement – des « Mémoires de Trévoux ». Dans les années où
            <persName ref="098397699" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crenius</persName> rédige les <hi rend="italic">Exercitationes</hi>, on commençait à savoir que, une
            fois Du Pin exilé car suspect de philo-jansénisme, la nouvelle
            édition de la <hi rend="italic">Bibliothèque </hi>de <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName> ne verrait pas
            le jour. Aussi les érudits acquéraient-ils par les moyens les plus
            divers (et également les plus désinvoltes) les copies qui
            circulaient encore de cette édition devenue rare. On serait
            curieux de savoir par exemple – j’ignore si la chose est
            possible – quand et de qui <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName> a acquis
            parmi ses livres le Photius à présent conservé à <placeName ref="6539916" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rovereto</placeName>
              <note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
                <p>À l’heure actuelle, on a identifié plus de 400 exemplaires
                de cette édition.</p>
              </note>.</item>
            <item rendition="#Listealpha">« <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">editio optima Rothomagensis</foreign> »</hi>. Ce
            jugement particulièrement positif est celui qui a cours presque
            universellement, mais à tort, au sujet de l’édition<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
                <p>Sur l’avis favorable des érudits (tout particulièrement
                dans le <hi rend="italic">Manuel du libraire et de l’amateur
                de livres </hi>de Jacques-Charles Brunet) à l’égard de
                l’édition de Photius publiée en 1653, cf. L. Canfora, <hi rend="italic">La Biblioteca del Patriarca</hi>, p. 20-25, en
                particulier p. 21, n. 27 [en français : <hi rend="italic">La
                Bibliothèque du patriarche</hi>, Belles Lettres, 2003]. Pour
                la période antérieure, voir les jugements extrêmement élogieux
                de G. de Bure (<hi rend="italic">Catalogue des Livres de la
                Bibliotheque de </hi>[…] <hi rend="italic">M. le duc de la
                Vallière</hi>, 1783 : « C’est la meilleure édition d’un
                ouvrage recherché et très estimé ») et R. Duclos (<hi rend="italic">Dictionnaire bibliographique</hi>, 1790, II,
                p. 391 : « ouvrage estimé et recherché surtout dans cette
                édition ») ; ces formules sont la source des bibliographes
                postérieurs.</p>
              </note> de <placeName ref="6454707" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rouen</placeName>. J’en ai
            parlé dans un livre récent, consacré précisément à l’histoire de
            cette édition. Une opinion solide et très répandue veut qu’elle
            soit d’une qualité supérieure. Cette opinion est si répandue que
            Du Pin lui-même, qui avait conçu, et pendant quelque temps essayé
            de mettre à exécution, le projet de faire naître une nouvelle
            édition de la <hi rend="italic">Bibliothèque</hi>, n’en répétait
            pas moins, dans la <hi rend="italic">Bibliothèque des auteurs
            ecclésiastiques</hi>, au chapitre sur <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName>
            (rédigé dans les dernières années du <date from="1600" ref="_temp" to="1699">17<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>), l’éloge de
            l’édition de <placeName ref="6454707" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rouen</placeName> comme de
            « la meilleure » ! Ce qui étonne est donc le fait que l’annotateur
            de l’exemplaire de <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName>, pour
            exprimer cet avis courant, ait ressenti le besoin de recourir à
            cette citation égarée de <persName ref="098397699" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crenius</persName>, en passant,
            au beau milieu d’une pléthore d’éloges de la « Rothomagensis ».
            L’explication est très simple : celui qui a rédigé cette
            annotation avait sous la main le répertoire de <persName ref="098397699" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crenius</persName> et l’utilisait
            d’une façon plus ou moins habituelle. Nous pouvons également
            préciser que le rédacteur de cette note connaissait bien non
            seulement les <hi rend="italic">Exercitationes </hi>de Crenius,
            mais en particulier la page qui évoque le commentaire de Basile à
            l’<hi rend="italic">Exahemeron</hi>, lequel comprend une allusion
            fugace à la « Rothomagensis ». Or <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName> possède et
            utilise<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
                <p>Cf. <hi rend="italic">Arte critica</hi>, livre II,
                chapitre 2</p>
              </note> les trois fascicules de <persName ref="098397699" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crenius</persName>
            qui se trouvent aujourd’hui à la Biblioteca Civica, sous la cote
            C.81.24. On remarque même la présence dans sa bibliothèque des <hi rend="italic">Exercitationes</hi>, ainsi que de bien d’autres
            écrits importants parmi la multitude d’ouvrages composés par
            <persName ref="098397699" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crenius</persName>. Par exemple,
            les quatre volumes des <hi rend="italic">Animadversiones
            philosophicae et historicae </hi>(Leyde, 1697) [coll.
            C.95.26-29] ; l’interminable <hi rend="italic">Dissertatio
            Epistolica De Furibus librariis </hi>(Leyde, 1716) [coll.
            D.41.22] ; le <hi rend="italic">Museum philosophicum et historicum
            </hi>(Leyde, 1699) [coll. D.51.16]. Cela suggère une explication,
            et la rend préférable à toutes les autres possibilités : soit
            <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName> lui-même,
            soit une personne active dans son entourage, un « secrétaire »,
            aurait écrit cette note sur le <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName>.
            N’oublions pas que, aux yeux d’un spécialiste tel que Petrucci,
            l’écriture de cette note est « tout à fait typique du <date from="1700" ref="_temp" to="1799">18<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> ». Cela signifie qu’elle a été
            rédigée alors que le <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName> et le
            <persName ref="098397699" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crenius</persName> se trouvaient
            déjà tous deux dans la bibliothèque de <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName>.</item>
          </list>
          <p xml:id="d1e597">Il n’est pas inutile de faire observer, par
          parenthèse, que le <hi rend="italic">Myriobiblon </hi>de Photius
          aussi bien que le Crenius sont des ouvrages qui devaient assurément
          intéresser l’auteur de l’<hi rend="italic">Arte critica</hi>, dans
          laquelle les <hi rend="italic">Exercitationes </hi>de Crenius sont
          ponctuellement exploitées. Relevons en outre que, du point de vue
          stylistique, la note dont nous nous occupons amplifie le texte de la
          source, tout en en reflétant fidèlement les articulations :</p>
          <list type="ordered" xml:id="d1e609">
            <item rendition="#Listealpha">
              <foreign xml:lang="lat">Hunc librum
            inter raros numerat Crenius ~ addo Photii verba qui liber rarus
            est</foreign> (selon <persName ref="098397699" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crenius</persName>) ;</item>
            <item rendition="#Listealpha">
              <foreign xml:lang="lat">Hancque
            editionem optimam esse dicit ~ edit. opt. Rothom.</foreign> (selon
            <persName ref="098397699" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crenius</persName>).</item>
          </list>
          <p xml:id="d1e618">Ce sont donc des expressions intentionnellement
          choisies et longuement méditées : elles viennent de quelqu’un qui a
          longuement réfléchi sur la sèche remarque du bibliophile et en a
          extrait, en la grossissant, la valeur « bibliographique ». De là
          également le choix de rendre plus explicite le caractère subjectif
          du jugement de <persName ref="098397699" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crenius</persName> (<hi rend="italic">numerat</hi>… <hi rend="italic">dicit</hi>), choix qui
          force légèrement le texte, étant donné que <persName ref="098397699" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crenius</persName>,
          surtout en ce qui concerne l’excellente qualité de l’« editio
          Rothomagensis », ne faisait probablement que répéter une « opinio
          communis » ! Ainsi, le rédacteur de cette note n’est pas
          véritablement et personnellement familier de l’ensemble de la
          bibliographie sur <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName>, et croit qu’il
          est original de la part de <persName ref="098397699" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crenius</persName> de définir la
          « Rothomagensis » comme une « optima editio ».</p>
          <p xml:id="d1e627">On peut aller encore un peu plus loin. Si
          l’auteur de cette note a voulu signaler, comme une opinion
          respectable, le fait que <persName ref="098397699" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crenius</persName> « <hi rend="italic">inter raros numerat »</hi> la <hi rend="italic">Bibliothèque </hi>de Photius, cette opinion lui aura
          paru d’autant plus susceptible d’être partagée s’il avait déjà
          connaissance de deux autres échecs éditoriaux, de deux autres
          tentatives inabouties de préparer une nouvelle édition et traduction
          de la <hi rend="italic">Bibliothèque :</hi> l’une à <placeName ref="3164603" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Venise</placeName> et l’autre à
          <placeName ref="2911297" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hambourg</placeName>.</p>
          <p xml:id="d1e649">Une lettre d’Apostolo Zeno à <persName ref="028140877" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Giusto
          Fontanini</persName> (<date ref="_temp" when="1735-04-16">16 avril
          1735</date>) annonce ceci : « L’édition que l’on pense faire en
          <placeName ref="2750405" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hollande</placeName> des
          oeuvres de <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName> ne fera point
          avorter celle que l’on médite ici de réaliser dans une version
          nouvelle, avec l’ajout de matières encore inédites. Mais on croit et
          espère que le moine grec qui la dirige et la soutient est un homme
          de valeur, et au plus haut point versé dans la langue grecque<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>
                <hi rend="italic">Lettere di Apostolo Zeno cittadino
              veneziano, istorico e poeta Cesario </hi>[…] <hi rend="italic">Seconda edizione </hi>[…], V, Venise, 1785, n<hi rend="sup">o</hi> 875, p. 106</p>
            </note> ». Le moine en question est <persName ref="137746016" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antonio Catiforo di
          Zante</persName> (<date from="1685" ref="_temp" to="1763">1685-1763</date>), qui a vécu à <placeName ref="3164600" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Venise</placeName>, dans la
          communauté grecque, de <date from="1710" ref="_temp" to="1747">1710
          à 1747</date> au moins ; auteur notamment d’une <hi rend="italic">Vita di Pietro il Grande </hi>qui connut le succès, il
          fut peut-être proche de la franc-maçonnerie. Le projet relatif à
          <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName> décrit par
          Apostolo Zeno en <date ref="_temp" when="1735">1735</date> est
          annoncé comme achevé et presque prêt à être imprimé en <date ref="_temp" when="1742">1742</date> dans le <hi rend="italic">Catalogo de’ libri stampati novellamente </hi>publié
          par le libraire et éditeur <persName ref="134508564" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Francesco Pitteri</persName>, en
          ces termes que l’on trouve à la dernière page du catalogue : « On
          travaille infatigablement à achever la grande oeuvre de <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName> déjà promise,
          afin de la mettre au jour le plus rapidement, avec la plus grande
          profusion et le plus grand soin<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>« Storia dell’anno », 1742, p. 400. Sur cette importante
              aventure éditoriale, cf. M. Losacco, <hi rend="italic">Su alcuni
              </hi>marginalia <hi rend="italic">foziani di Antonio Katiphoros,
              erudito di Zante (1685-1763)</hi>, dans V. Fera, G. Ferraù et
              S. Rizzo (éd.), <hi rend="italic">Talking to the Text :</hi>
              Marginalia <hi rend="italic">from Papyri to Print </hi>[…], II,
              Messine, 2002, p. 821-850.</p>
            </note> ». Mais l’édition, pour des raisons qui demeurent
          obscures, fut empêchée : on a sauvegardé une bonne partie des
          manuscrits, mais elle ne fut jamais confiée à la presse. <persName ref="137746016" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Catiforo</persName> mourut en <date ref="_temp" when="1763">1763</date>, vingt ans après l’annonce de
          son éditeur, sans rouvrir ce dossier. Cet « échec » était presque
          certainement connu de <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName>, ou du moins
          de celui qui a rédigé sur son exemplaire la note que nous évoquons.
          Quoi qu’il en soit, les lettres d’Apostolo Zeno font partie de la
          bibliothèque de <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName>
            <note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Et à présent du fonds ancien de la Biblioteca Civica de
              Rovereto.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e726">À <placeName ref="2911297" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hambourg</placeName>, il en
          était allé d’une façon assez semblable. Là aussi, l’édition avait
          été mise en chantier, et même par un grand connaisseur de l’oeuvre
          de <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName>, Johann
          Christoph Wolf (<date from="1683" ref="_temp" to="1739">1683-1739</date>). Mais ce projet-là fut également
          interrompu et ne fut jamais repris. Nous avons connaissance de deux
          lettres de Wolf à Maturin de La Croze, rédigées l’une et l’autre
          en <date ref="_temp" when="1736">1736</date>, dont nous concluons
          que Wolf a établi le texte jusqu’au chapitre 180 de la <hi rend="italic">Bibliothèque</hi>. Wolf s’est arrêté en <date ref="_temp" when="1737">1737</date>, après avoir appris que
          <persName ref="028997964" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bernard de Montfaucon</persName>,
          en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, en se
          fondant sur les brouillons laissés par <persName ref="028122003" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Capperonnier</persName> – qui du
          reste travaillait encore à son <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName>
          en <date ref="_temp" when="1720">1720</date> – s’apprêtait à
          réaliser une nouvelle édition. La nouvelle n’était pas exacte. Wolf
          est mort deux ans plus tard. En <date ref="_temp" when="1743">1743</date>, Uhl publie à <placeName ref="6548737" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Leipzig</placeName> le <hi rend="italic">Thesaurus Lacrozianus</hi>, qui contient, entre autres
          documents, les lettres de Wolf témoignant de l’entreprise avortée.
          Par conséquent, pour quelqu’un qui écrivait après <date type="_temp" when="1742">1742</date>/<date type="_temp" when="1743">1743</date>
          – et je crois que l’annotateur de l’exemplaire de <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName> écrivait
          après cette date – le livre de <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName>
          semblait être plus que jamais « rarus » : en effet, la dernière
          édition était toujours vieille de presque un siècle et les diverses
          éditions que l’on savait en chantier s’étaient toutes soldées par
          des échecs. Une dernière remarque, qui concerne cette fois l’usage
          que l’on a fait de cette édition. Je dois au directeur Baldi un
          examen extrêmement précis de l’exemplaire de <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName> que possédait
          <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName>. Baldi a
          distingué au moins deux mains ayant laissé des traces de lecture
          – non pas avec des annotations, mais avec des marques de mise en
          évidence, que l’on trouve très nombreuses tout au long du texte.
          Cela n’est pas si fréquent. J’ai cherché à prendre connaissance des
          quatre cents exemplaires environ qui existent de cette édition, soit
          directement (pour un quart de l’effectif total) soit indirectement
          (le travail d’examen des marginalia n’est pas encore achevé). Pour
          l’instant, seule une infime minorité d’entre eux porte des signes de
          lecture (ils sont en revanche nombreux à porter des notes seulement
          sur les feuillets liminaires). En particulier, on rencontre un
          « signe » clair de mise en évidence au début du texte, à la col. 3,
          aussitôt après la fin de la <hi rend="italic">Lettre à Tarasios
          </hi>qui constitue la préface de la <hi rend="italic">Bibliothèque</hi>. Il s’agit de la correction d’une
          erreur à peu près inexplicable, celle par laquelle s’ouvre l’édition
          de <placeName ref="6454707" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rouen</placeName> : <hi rend="italic">Theodoretus presbyter </hi>au lieu de <hi rend="italic">Theodorus presbyter </hi>comme titre du premier
          chapitre. Qu’il faille lire <hi rend="italic">Theodorus</hi>, c’est
          évident d’après le grec imprimé en regard […] ainsi que d’après les
          divers index qui précèdent le texte et dans lesquels le nom est
          toujours, à raison, <hi rend="italic">Theodorus</hi>. Pourtant, la
          correction manuscrite de cette erreur ne se trouve – pour autant que
          je le sache à cette heure – que dans l’exemplaire de <placeName ref="6539916" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rovereto</placeName> ayant
          appartenu à <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName>.</p>
          <p xml:id="d1e789">Signalons ici une autre annotation portée sur le
          volume des <hi rend="italic">Quaestiones Tullianae </hi>de Schott
          (Andreas Schott, <hi rend="italic">Tullianarum Quaestionum de
          instauranda Ciceronis imitatione libri IV, </hi>ex Officina
          Plantiniana, 1610 [coll. C.86.6])<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Le timbre circulaire « Ad Bibliothecam civitatis Roboreti »
              indique l’entrée de la bibliothèque de Tartarotti, en 1763, dans
              le fonds de la Biblioteca Civica.</p>
            </note>. La note a été rédigée par une main qui paraît
          correspondre à l’écriture de <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName> en <date ref="_temp" when="1756">1756</date>. Je cite son texte, parce qu’il
          est analogue à la première partie de la note que l’on trouve sur le
          <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName>. Ici aussi
          l’annotation se rapporte à la rareté du volume : « <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">liber
          infrequens</foreign> »</hi>. On lit sur le feuillet de garde :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e813">
            <foreign xml:lang="lat">emptus</foreign> ——–∫——–∫——</quote>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e816">
            <foreign xml:lang="lat">Liber infrequens atque elegans</foreign>
          </quote>
          <p xml:id="d1e820">Ce doit être la main de <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName>.
          Il convient de relever, comme on l’a dit, que l’annotation est
          analogue, du point de vue du contenu, à celle qui figure sur le
          <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName> (et dans
          laquelle Schott occupe également une place centrale) – à cette
          différence que, dans le cas du <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName>,
          l’idée est exprimée à travers un jugement sur les termes employés
          par <persName ref="098397699" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crenius</persName>.</p>
          <p xml:id="d1e826">Une autre note, de la même main qui a rédigé
          celle du <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName>, se trouve sur
          le feuillet de garde de l’<hi rend="italic">Onomasticon </hi>de
          Pollux, dans l’édition de <persName ref="194259374" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wolfgang Seber</persName>, édition
          retouchée par divers auteurs, dont Hemsterhuys, dernier nommé sur le
          frontispice (Amsterdam, 1706).</p>
          <p xml:id="d1e835">
            <foreign xml:lang="lat">Laudem huius editionis
          omnium optimae vide apud Clericum Bibliot.</foreign> Choisie<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Jean Le Clerc, <hi rend="italic">Bibliothèque choisie
              </hi>[…], 1703-1713 (le volume 10 paraît en 1712). Jean Le Clerc
              est un auteur de prédilection de Tartarotti, également en tant
              que théoricien de l’ « ars critica ».</p>
            </note>. Tom. X f. 277 sgg.</p>
          <p xml:id="d1e851">Ce n’est pas sans raison qu’il est fait référence
          à la page 277, alors que la recension de Le Clerc commence à la page
          précédente et se poursuit jusqu’à la page 297. En effet, à la page
          citée, on lit non seulement la « laus » de cette édition de Pollux
          par <persName ref="188921680" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hemsterhuys</persName> – » on n’en
          peut donner de meilleure édition » – mais aussi et surtout une
          appréciation concernant la rareté du volume dans le commerce,
          appréciation tout à fait semblable à celle que nous connaissons par
          la note du <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName>. Voici les mots
          de Le Clerc : « Il y avoit longtemps que l’<hi rend="italic">Onomasticon </hi>de <hi rend="italic">Pollux
          </hi>étoit <hi rend="italic">rare</hi>, et que l’on ne pouvoit
          l’avoir sans l’acheter fort chèrement ». Enfin est parue une
          nouvelle édition, et cela rend accessible une édition précieuse,
          dont le prix n’est plus prohibitif comme celui des éditions
          antérieures de Pollux, qui dataient du milieu du <date from="1600" ref="_temp" to="1699">17<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. La
          situation est la même que celle de la « Rothomagensis ». C’est ainsi
          que l’on peut comprendre l’arrière-plan économique de ce genre de
          jugements : les grandes éditions du siècle précédent circulent
          encore, mais à des prix extrêmement élevés ; l’apparition de
          nouvelles éditions (même de réimpressions avec de nouvelles
          « <foreign xml:lang="lat">notae variorum</foreign> ») a l’effet d’un
          prix maximum et met en tout cas sur le marché un livre qui, parce
          qu’il est neuf, est plus accessible.</p>
          <p xml:id="d1e869">Cette note, certainement écrite de la même main
          qui a annoté le <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName>, se trouve – on
          l’a dit – sur l’édition Hemsterhuys de Pollux (1706), c’est-à-dire
          sur une oeuvre que l’on peut, du point de vue typologique,
          considérer comme apparentée à la <hi rend="italic">Bibliothèque
          </hi>de <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName> : toutes deux
          sont de vastes réservoirs de l’érudition antique et médiévale. On a
          donc affaire à un genre d’oeuvres caractéristique de la
          « bibliothèque » de <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName> (comme
          c’était prévisible, du reste).</p>
          <p xml:id="d1e878">Je voudrais énumérer ici, simplement en guise
          d’exemples, certains titres : Claudius Aelianus, <hi rend="italic">Varia Historia</hi>, avec les notes de Gesner,
          Gronovius, Perizonius, etc., Leyde-Amsterdam, 1731 ; parmi les
          répertoires modernes : J. Gronovius, <hi rend="italic">Thesaurus
          Graecarum antiquitatum (1</hi>732), avec des suppléments ; J. G.
          Graevius, <hi rend="italic">Thesaurus antiquitatum
          Romanarum (1</hi>732-1737) ; <hi rend="italic">Utriusque Thesauri
          antiquitatum nova supplementa (1</hi>737) ; J. Gruterus et T.
          Reinesius, <hi rend="italic">Syntagma inscriptionum antiquarum cum
          primis Romae veteris</hi>, 1682 ; T. Garzoni, <hi rend="italic">La
          piazza universale di tutte le professioni</hi>. À ces titres
          s’ajoutent les recueils de textes : Cotelerius (J. B. Cotelier), <hi rend="italic">Ss. Patrum opera</hi>, Amsterdam, 1724 (retouché par
          Le Clerc !) ; J. M. Gesner, <hi rend="italic">Scriptores rei
          rusticae veteres</hi>, Leipzig, 1735 ; Clemens Alexandrinus, <hi rend="italic">Opera</hi>, édition de J. Potter, Oxford, 1715. Un
          genre connexe est celui des répertoires biographiques raisonnés : R.
          Bellarminus, <hi rend="italic">De scriptoribus ecclesiasticis liber
          unus</hi>, dans la réédition de 1728 ; C. Gryphius, <hi rend="italic">Vitae selectae eruditissimorum hominum</hi>,
          Bratislava, 1739 ; P. Crinitus, <hi rend="italic">De honesta
          disciplina libri V </hi>[<hi rend="italic">Vies des poètes
          romains</hi>] [G. 116.3] ; T. Boccalini, <hi rend="italic">Ragguagli
          di Parnaso</hi>
            <note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>À partir d’oeuvres de ce genre, il n’y a qu’un pas à faire
              pour arriver aux « journaux » littéraires.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e931">Il faut enfin signaler l’oeuvre la plus
          explicitement censoriale de la contre-réforme bavaroise, dans son
          édition originale : J. Gretser, <hi rend="italic">De iure et more
          prohibendi et abolendi libros haereticos et noxios</hi>, Ingolstadt,
          1603 [p. 167], avec une marque du précédent possesseur, Joh. Nic.
          Maralt (<date ref="_temp" when="1670">1670</date>). En ce qui
          concerne l’usage de ce livre, remarquons que des références à
          <persName ref="076140628" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gretser</persName> se rencontrent
          dans diverses notes manuscrites présentes sur les volumes de la
          bibliothèque de <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName>, selon le
          même mécanisme que dans le cas de la référence à <persName ref="098397699" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crenius</persName> dans le
          <persName ref="027071111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Photius</persName> ou dans celui de
          la référence à Le Clerc (<hi rend="italic">Bibliothèque choisie
          </hi>X, p. 277) dans le Pollux.</p>
          <p xml:id="d1e943">Citons d’autres oeuvres de caractère
          bibliographique et introductif : le <hi rend="italic">Polyhistor
          </hi>de Morhof, évidemment la <hi rend="italic">Bibliotheca Graeca
          </hi>de Fabricius et – fait rare – l’<hi rend="italic">Historia
          Bibliothecae Fabricianae</hi>, que l’on peut considérer comme un
          fleuron de la Biblioteca Civica de <placeName ref="6539916" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rovereto</placeName> ; enfin,
          le <persName ref="098397699" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crenius</persName> déjà
          mentionné.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e959">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e961">Autres notes manuscrites que
          l’on peut attribuer à Tartarotti avec sûreté</head>
          <p xml:id="d1e964">Je nommerai avant tout le vaste recueil d’oeuvres
          de <persName ref="068528183" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Conrad Samuel
          Schurzfleisch</persName>, helléniste protestant (<date from="1641" ref="_temp" to="1708">1641-1708</date>), professeur à Wittemberg et,
          à la fin de sa vie, bibliothécaire à <placeName ref="6549750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Weimar</placeName>. L’abondance
          des oeuvres de <persName ref="068528183" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schurzfleisch</persName> – qui
          était à l’époque le plus grand des hellénistes allemands – dans la
          bibliothèque de <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName> est
          remarquable : il ne s’agit pas seulement des oeuvres techniques,
          mais aussi d’ouvrages d’érudition, comme les <hi rend="italic">Elogia scriptorum illustrium</hi>, dans l’édition de
          1729, et des <hi rend="italic">Epistolae arcanae (1</hi>711-1712).
          Dans le cas des <hi rend="italic">Elogia</hi>, il faut observer le
          soin avec lequel <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName> rectifie, au
          moyen d’annotations pertinentes, le désordre des frontispices de
          l’exemplaire qu’il possède, qui était de fait constitué de plusieurs
          fascicules.</p>
          <p xml:id="d1e982">Sur la page qui précède le frontispice du <hi rend="italic">De haeresiarchis </hi>d’Ittig<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>T. Ittig, <hi rend="italic">De haeresiarchis aevi
              apostolici</hi>, Leipzig, 1703</p>
            </note> [coll. C.74.10 (1)], une note manuscrite renvoie à Johann
          Friedrich Mayer, <hi rend="italic">De fide Baronii et Bellarmini
          </hi>(Amsterdam, 1697), p. 146 ; Johann Friedrich Mayer (<date from="1650" ref="_temp" to="1712">1650-1712</date>) est l’un des
          principaux représentants de la « Confession d’<placeName ref="6557107" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Augsbourg</placeName> ». Quant
          au texte cité par <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName> dans sa note
          sur le frontispice d’Ittig, il est explicitement consacré à la
          critique de Baronio : <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">De fide Baronii et Bellarmini ipsis
              pontificiis ambigua</foreign>
            </hi>. Il est fréquent que Mayer critique Baronio : en qualité de
          <hi rend="italic">praeses</hi>, il dirige notamment la <hi rend="italic">Dissertatio anti-Baroniana </hi>(<hi rend="italic">Num
          Christus Petrum baptizaverit ?</hi>), Leipzig, 1705. L’attention
          récurrente portée à Baronio, souvent mis en cause également dans
          l’<hi rend="italic">Arte critica</hi>, est attestée, entre autres
          passages, dans le chapitre 4 du livre III de cette oeuvre (p. 46) :
          « Le grand Baronio offre un exemple suffisant. Combien de bourdes
          n’a-t-il pas commises dans son vaste ouvrage ? »</p>
          <p xml:id="d1e1022">Parmi les livres de Tartarotti qui portent la
          marque de possession de son père, nous trouvons aussi Caspar
          Ziegler, <hi rend="italic">In libros Hugonis Grotii de iure belli ac
          pacis cum notis et animadversionibus</hi>, <hi rend="italic">editio
          secunda auctior</hi>, Wittemberg, 1676 [coll. G.65.14]. La présence
          de l’ouvrage est intéressante, car Ziegler est l’un des canonistes
          protestants dotés de la plus haute autorité : son commentaire de
          Grotius est un monument de la doctrine juridique (et du droit
          naturel, plus précisément) développée par les milieux protestants.
          Ziegler est l’auteur, notamment, de la <hi rend="italic">Dissertatio
          de torturis</hi>, dans laquelle il soutient que l’usage de la
          torture est légitime dans certaines conditions ! La présence des
          protestants dans cette bibliothèque est très significative. Je me
          contente de signaler deux titres qui me semblent tout à fait
          révélateurs. Tout d’abord, le <hi rend="italic">Museum philologicum
          et historicum </hi>de Casaubon rassemblé par <persName ref="098397699" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crenius</persName> (encore lui !)
          en <date type="_temp" when="1699">1699</date>, ouvrage déjà
          mentionné [coll. D.51.16]. Sa présence en dit long : Casaubon est le
          principal démolisseur des <hi rend="italic">Annali </hi>de Baronio,
          et on se souvient que <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName> signale la
          dissertation de Mayer contre Baroni dans sa note sur le livre
          d’Ittig. Pour finir, le <hi rend="italic">Hierozoicon </hi>de Samuel
          Bochart [coll. A.34.2/3], pasteur protestant de <placeName ref="6454707" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rouen</placeName> qui, à la fin
          du <date from="1600" ref="_temp" to="1699">17<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, avait renouvelé l’étude de l’hébreu
          et l’exégèse vétéro-testamentaire (<hi rend="italic">Sugli animali
          nelle Sacre Scritture</hi>).</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e1058">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1060">Un premier bilan</head>
          <p xml:id="d1e1063">À cette étape et à titre provisoire, on peut
          indiquer deux grandes tendances culturelles qui se font jour lorsque
          l’on parcourt rapidement la bibliothèque de <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName> à travers les
          notes et les autres traces manuscrites que l’on y rencontre :</p>
          <list type="ordered" xml:id="d1e1066">
            <item rendition="#Listealpha">une ouverture à la doctrine
            protestante, voire un goût pour la fréquentation de figures
            « hérétiques », qui se manifeste sous les formes et dans les
            domaines les plus variés. À ce sujet, il vaut la peine de
            mentionner la note manuscrite que <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName> porte sur
            son exemplaire des <hi rend="italic">Osservazioni sopra la Merope
            del Maffei </hi>de Lazzarini (Rome, 1743) [coll. I.202.39], où il
            signale qu’à la page 29 se trouve un jugement « sur la traduction
            de Lucrèce par Alessandro Marchetti » ;</item>
            <item rendition="#Listealpha">aucune séparation entre culture
            classique et culture patristique, dans la plus pure tradition du
            <date from="1600" ref="_temp" to="1699">17<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> finissant (de tendance
            protestante, sceptique ou philo-janséniste).</item>
          </list>
          <p xml:id="d1e1084">Pour clore cet exposé rhapsodique, et sûrement
          incomplet, je voudrais m’attarder un peu sur une oeuvre dont
          l’édition sera l’une des réalisations les plus méritoires de la
          Biblioteca Civica de <placeName ref="6539916" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rovereto</placeName>, à savoir
          l’<hi rend="italic">Arte critica, libri III </hi>de Tartarotti. Je
          ne prétends nullement m’engager dans une analyse de cette rapide
          esquisse, où les thèmes sont souvent seulement indiqués, mais le
          choix même des sujets et la répartition des thèmes en chapitres
          méritent déjà l’attention. Et tout d’abord le découpage en trois
          livres : le premier concerne la critique textuelle proprement dite ;
          le second l’évaluation du style dans la perspective de la critique
          textuelle (ce qui correspond à ce que les philologues appellent
          habituellement l’ « <foreign xml:lang="lat">usus
          scribendi</foreign> »<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>On apprécie ici le rôle du motif de l’évolution du style
              comme variante nécessaire du critère de l’ « usus » (sur ce
              point, voir déjà ce que dit Photius de Démosthène dans le
              chapitre 265 de la <hi rend="italic">Bibliothèque</hi>).</p>
            </note>) ; le troisième, qui est le plus neuf et que l’on ne
          s’attendrait pas à rencontrer dans une <hi rend="italic">ars
          critica</hi>, aborde la « critique » des faits historiques,
          c’est-à-dire la reconstruction des événements à partir de sources
          nombreuses et variées. Il y a là l’idée, très intéressante et en
          avance sur son temps, d’une unicité de méthode entre la critique des
          textes et la critique historique.</p>
          <p xml:id="d1e1109">Comme on le sait, le grand « saut » accompli par
          la critique textuelle à la fin du 18<hi rend="sup">e</hi> et au
          début du 19<hi rend="sup">e</hi> siècle est le passage d’une
          appréciation de type axiologique à une appréciation généalogique des
          témoins. À tort ou à raison, le nom de Karl Lachmann est celui que
          l’on lie à cette avancée de l’<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">ars critica</foreign>
            </hi>. Dans l’<hi rend="italic">Arte </hi>de Tartarotti, cette
          exigence n’est pas explicite, mais je dirais qu’elle y est
          latente.</p>
          <p xml:id="d1e1127">À lire les titres et les brouillons, on sent
          très bien à quel point il était conscient que la qualité des témoins
          est importante ; jusque-là, rien que de tout à fait traditionnel.
          Cependant, un texte à peine développé comme le troisième chapitre de
          la première partie (<hi rend="italic">Regole per conoscere l’età de’
          codici manoscritti</hi>) constitue un indice en faveur de
          l’appréciation généalogique : la classification selon une trame
          chronologique des témoins conservés est en effet la principale
          prémisse pour établir leur éventuelle dépendance réciproque. Encore
          faut-il ajouter ici que l’intuition d’une ressemblance entre la
          critique des textes et la critique des sources historiques (dans la
          reconstruction des faits) poussait à aller plus loin en direction de
          la découverte de la priorité du critère généalogique. De fait, dans
          la critique des sources historiques, le principal objectif – dans le
          but de déterminer la vérité (historique)<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>Et le « règne du vrai » est le premier concept que rencontre
              le lecteur de l’<hi rend="italic">Arte critica !</hi>
              </p>
            </note> – est d’établir si une source disparue dépend d’une autre
          et doit donc être considérée comme superflue (c’est-à-dire
          « descripta » !), ou bien si elle possède au contraire une valeur
          autonome. Dans la critique historique, rien n’est plus immédiatement
          évident que la priorité des jugements qui concernent la dépendance
          ou l’indépendance des témoins, puisque c’est là le concept
          fondamental de la généalogie. Aussi est-ce de cette critique que
          provient la puissante impulsion qui fera passer de la critique
          impressionniste (les « meilleurs » exemplaires) à la critique
          scientifique (les exemplaires indépendants).</p>
          <p xml:id="d1e1142">Nous ne savons pas à quelles conclusions serait
          arrivé <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName>, s’il était
          venu à bout de sa tâche. Peut-être aurait-il affronté la question
          dans le chapitre 3 de la troisième partie (<hi rend="italic">Se gli
          autori moderni circa i fatti antichi meritino alcuna fede </hi>[<hi rend="italic">Si les auteurs modernes méritent la moindre confiance
          au sujet des faits antiques</hi>]), mais le chapitre est resté à
          l’état d’esquisse. De toutes les manières, le thème est effleuré
          lorsque, dans le paragraphe <hi rend="italic">De’ moderni </hi>[<hi rend="italic">Sur les modernes</hi>], <persName ref="083068155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartarotti</persName>
          fait observer que même les auteurs qui sont anciens par rapport à
          nous doivent être considérés comme des modernes par rapport aux
          faits dont ils parlent. Il est inutile de faire des conjectures
          superflues. Il est certain, en revanche, qu’un commentaire
          systématique des présupposés méthodiques de l’<hi rend="italic">Arte
          critica </hi>pourrait nous offrir des découvertes intéressantes.
          Pour conclure, je signale qu’il cite avec admiration Richard Simon,
          dans le chapitre 2 de la troisième partie, et adopte pour principe
          de son raisonnement la démarche de l’<hi rend="italic">Historia
          critica veteris testamenti </hi>(Irénopolis [Saumur], 1700). Or,
          c’est ce livre qui valut à l’oratorien Simon la foudre des censeurs
          et bien des tracas, puisque l’auteur fut exclu de son ordre pour cet
          ouvrage. Et dans cette <hi rend="italic">Histoire critique</hi>,
          bien connue de Tartarotti<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>On trouve une trace de la lecture de l’<hi rend="italic">Histoire critique </hi>de Richard Simon sur le
              dernier feuillet de garde, avant le plat [I.199.50] : « <hi rend="italic">Balena integrum hominem vorare non potest
              </hi>@ <hi rend="italic">8. Lib. 3 »</hi> ; « <hi rend="italic">Augustini aevo LXX interpretes pro prophetis
              reputabantur Lib. 3 </hi>@ <hi rend="italic">90 »</hi> ; « <hi rend="italic">Jesuitarum laudes Lib. 3 </hi>@ <hi rend="italic">94 »</hi> ; « <hi rend="italic">De Enochi libro
              Lib. 3 </hi>@ <hi rend="italic">105 »</hi> ; « <hi rend="italic">Liber Levi Ben Gerson Rivae impressus anno 1560.
              Lib. 3 </hi>@ <hi rend="italic">150 »</hi>.</p>
            </note>, on trouve déjà clairement énoncée la notion moderne
          d’histoire du texte.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>