<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_20_Magnin">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Le numérique : une bibliothèque universelle pour la
        création scientifique ?</title>
        <title type="sub">Quel impact sur le « vivre » du chercheur ?</title>
        <author role="aut">
          <forename>Jean-Pierre</forename>
          <surname>Elloy</surname>
          <idno type="IDREF">060651911</idno>
        </author>
        <author role="aut">
          <forename>Morgan</forename>
          <surname>Magnin</surname>
          <idno type="IDREF">136842836</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/7S8R6QVG" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Le numérique : une bibliothèque universelle pour
            la création scientifique ?</title>
            <author>
              <forename>Jean-Pierre</forename>
              <surname>Elloy</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>Morgan</forename>
              <surname>Magnin</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">La Revue de la BNU</title>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">10</biblScope>
              <biblScope unit="page">68-76</biblScope>
              <date>2004</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="eng"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-01-16T14:46:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Le numérique : une bibliothèque universelle
          pour la création scientifique ?</titlePart>
          <titlePart type="sub">Quel impact sur le « vivre » du
          chercheur ?</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Jean-Pierre Elloy</docAuthor>
          <docAuthor>Morgan Magnin</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <figure xml:id="d1e58">
          <graphic url="../icono/br/BNU_20_Magnin_figure01.jpg"/>
          <head xml:id="d1e60">Figure 1 – La Bibliothèque nationale de Corée :
          à l’image de la bibliothèque scientifique de demain ?</head>
        </figure>
        <p xml:id="d1e62">La réflexion qui suit trouve sa source dans
        l’expérience personnelle des auteurs et dans la pratique de leurs
        collègues français. Elle est propre aux sciences « exactes », mais
        certains constats, évolutions ou perspectives concernent certainement
        aussi d’autres secteurs disciplinaires.</p>
        <p xml:id="d1e64">L’objet de ce propos est d’identifier le rôle et
        l’emploi de la documentation dans le processus d’élaboration cognitif
        qui mène le chercheur à la découverte, puis de cerner l’usage de la
        numérisation qui s’impose désormais dans son exploration des
        connaissances, ainsi que dans la diffusion de sa propre
        production.</p>
        <p xml:id="d1e66">L’analyse des incidences techniques de cette
        évolution nous conduit tout d’abord à décrire les nouvelles modalités
        de l’exploration bibliographique du chercheur et, en corollaire, à
        dessiner les nouveaux contours émergents de la bibliothèque
        universitaire.</p>
        <p xml:id="d1e68">Mais pour autant le support papier conserve une
        forte valeur ajoutée et, par ailleurs, les outils informatiques
        indispensables à la quête bibliographique requièrent un emploi expert
        pour que soit garantie la valeur de la connaissance collectée. Au-delà
        même, l’emploi inévitable de ces nouveaux instruments pour accéder au
        savoir a un impact sur la réflexion du chercheur, qui doit dorénavant
        se garder de l’encadrement insidieux qu’ils peuvent introduire dans le
        processus de construction de sa culture et de sa création
        scientifiques.</p>
        <p xml:id="d1e70">Libéré par l’accès à portée de main du savoir du
        monde, qui lui est offert par la numérisation, mais exposé à de
        nouvelles contraintes pour explorer fructueusement ce gigantesque
        vivier d’informations, le chercheur scientifique saura-t-il s’inventer
        une nouvelle démarche d’enrichissement qui soit propice à l’émergence
        de son étincelle créatrice ?</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e72">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e73">La documentation au centre de
          l’activité du chercheur</head>
          <p xml:id="d1e75">Dans les domaines qui appartiennent aux sciences
          dites « exactes », le chercheur construit sa réflexion en
          prolongement (ou en ricochet) de travaux déjà effectués dans la
          thématique étudiée, puis il en publie le fruit pour le confronter à
          l’avis critique de la communauté. Cet avis porte sur la pertinence
          (spéculative ou applicative) de cet apport, sur sa justesse
          technique et son caractère novateur. Puis, lorsque la connaissance
          que le chercheur s’est ainsi forgée constitue un corpus aux contours
          solides, sa mise en forme dans un ouvrage peut en relier les
          fondements, les développements et la portée.</p>
          <p xml:id="d1e77">Ainsi se tisse un rapport très serré entre le
          chercheur et la documentation scientifique, que celui-ci soit vu
          comme utilisateur ou comme producteur.</p>
          <p xml:id="d1e79">A priori, le processus cognitif de la réflexion
          que le chercheur en sciences dures établit à partir de sa
          documentation peut sembler différent selon la nature de sa recherche
          (fondamentale, appliquée ou technologique). C’est que le germe d’une
          <hi rend="italic">découverte </hi>fondamentale naît de nouveaux
          « outils de pensée », alors qu’une <hi rend="italic">invention
          </hi>appliquée émerge d’un savoir pluridisciplinaire éclectique, et
          qu’une <hi rend="italic">innovation </hi>technologique résulte
          souvent de la synergie de multiples techniques. Mais dans tous les
          cas, le processus de création que le chercheur met en œuvre utilise
          la documentation comme vecteur essentiel de son « bricolage
          intellectuel », et il l’exploite selon les mêmes démarches.</p>
          <p xml:id="d1e90">Il s’attache, dans un premier temps, aux écrits
          qui sont à l’origine de sa thématique de recherche ; en approfondir
          les hypothèses est essentiel pour reconnaître la portée des
          résultats primordiaux dans son domaine, afin d’y adosser sa propre
          réflexion. Il élargit ensuite sa prospection aux publications
          récentes traitant de sa thématique (et de son voisinage) pour
          identifier les pistes déjà explorées, tirer enseignement de leurs
          résultats et impasses, donc pour cadrer sa propre contribution et
          l’originalité de celle-ci.</p>
          <p xml:id="d1e92">Mais paradoxalement, c’est l’exploration d’un
          autre réservoir de savoirs qui se révèle porteuse des plus belles
          promesses de créativité, même si elle est plus aventureuse, et
          incroyablement incertaine. Issus de la documentation relevant
          d’autres disciplines, parfois d’autres sciences, des schémas de
          pensée inexplorés dans le socle de connaissances de son propre
          domaine peuvent ouvrir, voire illuminer, le processus cognitif qui
          aboutit à la découverte du chercheur.</p>
          <p xml:id="d1e94">Ce dernier mode d’investigation a pu être
          incroyablement fécond, comme en atteste l’histoire des sciences,
          lorsqu’on parvient à adapter un principe découvert ailleurs à la
          résolution de son propre problème. <persName ref="02668120X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">D’Alembert</persName>,
          déjà, insistait sur cet équilibre entre réalité et abstraction,
          présenté comme le juste milieu à adopter entre observation et
          mathématisation.</p>
          <p xml:id="d1e96">A son tour, quand par la suite il se fait auteur,
          le chercheur peut avoir une ambition plus universelle que la seule
          parution de ses résultats dans les articles ou ouvrages concernant
          sa spécialité. Ayant lui-même pu faire l’expérience d’une
          interrogation socratique qui nettoie les neurones, il sait combien
          pourront être stimulantes et éclairantes les utilisations de son
          domaine par des scientifiques venus d’autres cieux. Le champ
          disciplinaire où publier est complètement ouvert au chercheur, pour
          peu qu’il soit porté à transmettre ailleurs son savoir.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e98">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e99">Le numérique dans la relation
          du chercheur au monde</head>
          <p xml:id="d1e101">Cependant, depuis l’arrivée du numérique,
          différents facteurs ont progressivement provoqué la mutation des
          modalités mêmes de la pratique documentaire.</p>
          <p xml:id="d1e103">C’est que, progressivement, cette nouvelle
          réalité technologique a suscité la standardisation de codages
          compatibles multisupports, ainsi que la constitution de bases de
          données spécialisées qui mettent à disposition pratique les
          documents scientifiques dans leur version numérisée, et ce dès leur
          production.</p>
          <p xml:id="d1e105">S’y ajoute une nouvelle réalité économique. En
          effet, l’édition concentrée de ces documents par un nombre restreint
          de grands groupes internationaux, et leur publication en une langue
          unique, l’anglais, ont limité la dispersion des sites à explorer et
          facilité la constitution de vastes réservoirs de données.</p>
          <p xml:id="d1e107">Enfin, la compétition entre chercheurs
          s’exacerbe, illustrée par la redoutable injonction emblématique <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">publish or perish</foreign>
            </hi>(publier ou périr), parfois au-delà de toute raison. La
          nature même des travaux entrepris en sciences « exactes » (à savoir
          la production de connaissances) et la nécessité de faire reconnaître
          la paternité de ses résultats engendrent désormais l’édition
          numérisée continue d’un grand volume de documents scientifiques à
          l’échelle mondiale.</p>
          <p xml:id="d1e112">Suite à ces évolutions, le numérique est devenu
          rapidement le premier format de stockage des documents explorés par
          le chercheur-lecteur scientifique. Logiquement, la prospection de
          ces stocks a nécessité le développement de moteurs de recherche
          appuyant leurs algorithmes sur une indexation des contenus ;
          celle-ci remplace le catalogage effectué à partir de métadonnées
          d’autorité (tel celui de la BnF) par l’indexation de mots-clés ou de
          métadonnées enrichies, relevés dans les documents eux-mêmes. Il faut
          souligner le caractère indispensable de l’aide ainsi apportée pour
          isoler les travaux effectués sur un sujet particulier, sur une
          démarche, une théorie, un domaine d’expérimentation…</p>
          <p xml:id="d1e114">Puis, par extension, l’utilisation de langages de
          balisage permet désormais d’indexer des formats intégrant des
          éléments multimedia variés : textes, images, vidéos, sons, séquences
          interactives, voire (avec <hi rend="italic">iPython</hi>, par
          exemple) expressions mathématiques et exécutions de programmes.</p>
          <p xml:id="d1e119">Enfin, sont à l’étude des analyses de nature
          sémantique, capables de guider la recherche de schémas de
          raisonnements, de corrélations de concepts, de relations de
          dépendances entre théorie et propriété… On pourrait ainsi, par
          exemple, retrouver aisément les différentes versions d’un même
          article, et distinguer la version génératrice d’une idée féconde de
          celle qui en expose une utilisation pratique, et de celle qui est
          rédigée dans un but pédagogique.</p>
          <figure xml:id="d1e121">
            <graphic url="../icono/br/BNU_20_Magnin_figure02.jpg"/>
            <head xml:id="d1e123">Figure 2 – <hi rend="italic">Neurone,
            cellule</hi>, par Eraxion (août 2009). Illustration de neurones
            avec leurs ramifications dendritiques, de serveurs informatiques
            connectés en réseau... ou du processus créatif du chercheur
            ?</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e128">Le chercheur scientifique effectue désormais son
          exploration bibliographique en exploitant de tels moteurs sur des
          bases de données d’éditeurs payantes (<hi rend="italic">ScienceDirect </hi>d’Elsevier, <hi rend="italic">SpringerLink </hi>de Springer Verlag, <hi rend="italic">Web of Science </hi>de Thomson Reuters, etc.), celles
          de portails d’accès privés multiéditeurs (comme <hi rend="italic">Inist </hi>du CNRS), ou de l’outil de recherche
          « universel » gratuit <hi rend="italic">Google Scholar</hi>.</p>
          <p xml:id="d1e145">Dans son activité d’auteur aussi, le chercheur
          scientifique s’appuie sur le numérique, en utilisant de nombreux
          progiciels qui facilitent considérablement la rédaction d’articles
          scientifiques en version numérisée et qui en accompagnent la
          construction partagée, aussi bien avec les autres auteurs qu’avec
          l’éditeur. Un chercheur dispose maintenant gratuitement de logiciels
          de composition de documents (comme <hi rend="italic">LaTeX </hi>pour
          l’écriture d’équations mathématiques), des outils de rédaction
          coopératifs (comme <hi rend="italic">Svn</hi>, <hi rend="italic">Git
          </hi>ou <hi rend="italic">Google Docs</hi>), des applications pour
          l’échange de fichiers en ligne (comme <hi rend="italic">Dropbox</hi>). Il rédige désormais ses articles et
          ouvrages en y intégrant les règles de style de l’éditeur : ils sont
          donc produits par l’auteur dans leur mise en page quasi définitive.
          La soumission au comité éditorial est automatisée, la parution
          accélérée, les coûts réduits.</p>
          <p xml:id="d1e163">Enfin, on a vu que la qualité professionnelle
          d’un chercheur est « évaluée » au vu du nombre de ses publications
          et, plus encore, du nombre de citations de ses publications par
          d’autres auteurs. Or ces références sont dénombrées à partir de
          l’analyse des bases de données documentaires. Le passage au
          numérique est ainsi devenu une transition qui s'impose au chercheur
          pour faire reconnaître la qualité de sa production : en l’affichant
          sur un site internet scientifique dans sa version numérisée, elle
          sera connue et référencée. Ce site peut être celui d’un éditeur,
          mais ce peut être aussi celui d’une université, d’un laboratoire de
          recherche, d’un établissement à la notoriété reconnue, en
          particulier par son comité éditorial ou la qualité de ses
          travaux.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e165">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e166">Quel impact sur le « vivre »
          du chercheur ?</head>
          <p xml:id="d1e168">Au-delà de l’évolution des modalités techniques,
          il devient aujourd’hui important de s’interroger sur l’impact que
          peut avoir l’accès à une documentation actualisée en permanence sur
          le processus cognitif du chercheur, qui le conduit à la création. On
          ne peut pas non plus éviter de considérer comme obsolète la notion
          classique de fonds documentaire et donc d’envisager une
          transformation conséquente des bibliothèques universitaires
          scientifiques.</p>
          <p xml:id="d1e170">Le chercheur scientifique adopte désormais une
          façon de construire sa réflexion qui s’appuie sur les nouvelles
          modalités d’interaction introduites par le numérique. Comment
          imaginer qu’il puisse mettre en œuvre sa problématique sur la seule
          base d’un corpus figé de connaissances alors que la recherche vit
          dans un bouillonnement incessant ? Sa démarche de création ne peut
          plus être linéaire, c’est-à-dire s’édifier sur un socle établi de
          savoirs. Il doit être en synchronisation constante avec l’émission
          de nouvelles idées, la parution des nouvelles avancées. Sa création
          intellectuelle émerge maintenant de la floraison d’informations qui
          naissent, se modifient, s’approfondissent ou deviennent caduques au
          contact des travaux du monde entier. Elle se stabilise au moment où
          en émerge une conclusion nouvelle, cohérente. Alors, à son tour, ce
          résultat s’intègre dans l’enrichissement scientifique global.</p>
          <p xml:id="d1e172">Une nouvelle relation s’établit ainsi entre le
          chercheur et sa documentation. Elle engendre un cadre pour sa
          création en rupture franche avec le passé. Son édification prend
          appui sur des bases dynamiques d’annotations, d’enregistrements
          audio et vidéo, de réalisations simulées, d’applications
          téléchargées, de conférences « podcastées », le tout organisé par
          des index évolutifs, structuré par des arbres sémantiques. La
          bibliothèque du chercheur devient ainsi une arborescence en
          enrichissement permanent de données interconnectées ; elle est
          tissée avec sa propre production et virtualisée « dans le nuage » ;
          il y accède et y contribue en tous lieux et à tous moments, seul ou
          en partage.</p>
          <p xml:id="d1e174">En <date type="_temp" when="1956">1956</date>,
          <persName ref="027341976" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alain Resnais</persName> réalise un
          court-métrage qui imagine l’évolution de la Bibliothèque nationale.
          Il y présage que celle-ci accueillera trois millions de volumes par
          siècle, que son bâtiment s’enfoncera de plus en plus dans le sol, et
          s’élèvera dans le ciel. On a dû en répertorier les ouvrages dans des
          catalogues volumineux à partir de mots-clés ; la salle des
          catalogues est devenue le cerveau de la BN, elle gère 100 km de
          rayonnages<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>A. Resnais, réalisateur. <hi rend="italic">Toute la mémoire
              du monde</hi>. Films de la Pléiade, 21 min. (1956)</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e183">Dans le secteur scientifique, cette vision de la
          bibliothèque du futur est à l’opposé de l’évolution en gestation.
          Certains établissements supérieurs et laboratoires de recherche
          s’interrogent actuellement sur la pérennité des bibliothèques
          universitaires sous leur forme actuelle, au 73 moins dans la branche
          des sciences « exactes ». Le débat est intense. Les perspectives
          laissent prévoir une mutation en profondeur. La BU devient un espace
          aménagé pour la réflexion et le partage, où est offert l’accès aux
          versions numériques des revues prises en abonnement, ainsi qu’aux
          bases de données accessibles. La mise à disposition des documents
          sous forme papier se raréfie, et les services de conseil associés ne
          sont plus assurés que par la bibliothèque centrale, qui est
          loin.</p>
          <p xml:id="d1e185">Or cette mutation envisagée des bibliothèques
          scientifiques ne serait-elle pas déjà dépassée ? A l’image du
          téléphone qui, fixe, désigne un lieu et, mobile, est attaché à une
          personne, la bibliothèque du chercheur scientifique devient
          progressivement personnelle et mobile, détachée de toute
          localisation géographique. L’apprenti chercheur de demain exploitera
          une galaxie de connaissances en croissance infinie. Il la consommera
          et l’alimentera en usant des nouveaux modes de comportement que
          l’informatique a introduits. C’est que celle-ci a dépassé le stade
          du simple outil qui, de sa neutralité formelle (codage, traitement
          numérique), irrigue l’ensemble des sciences. Dans tous les secteurs
          d’activité, on observe qu’elle modifie profondément « la façon de
          penser le monde »<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>Voir M. Serres, <hi rend="italic">Petite Poucette</hi>.
              Discours en séance solennelle à l’Académie française (2011)</p>
            </note> en transformant les rapports de l’homme social avec
          l’espace, le temps, la communication, les rapports entre
          communautés.</p>
          <p xml:id="d1e194">Ce changement, à l’évidence, affecte en premier
          lieu le chercheur. Il travaille désormais dans un contexte très
          connecté qui lui impose des usages de partage et d’échange inédits :
          langages sociolectes, reformulation de la propriété intellectuelle,
          connectivité universelle et sans limite de flux, abolition des
          dépendances spatiales, désynchronisation des échanges, regroupements
          en réseaux spécialisés, volatiles et à coopération spontanée,
          agilité décisionnelle.</p>
          <p xml:id="d1e196">En sciences exactes, l’idée même d’une
          « bibliothèque universelle », collection ordonnée de vérités
          suffisant à la déduction de toutes choses utiles, telle qu’envisagée
          par <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName>, est devenue
          chimérique.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e198">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e199">Usage et précautions de la
          documentation numérique</head>
          <p xml:id="d1e201">Cependant, malgré tous ses apports indiscutables,
          le numérique n’est pas encore parvenu à maturité, et il suscite chez
          le chercheur un nouveau comportement qui le confronte à de nouvelles
          questions, majeures.</p>
          <p xml:id="d1e203">D’une part, le numérique actuel présente des
          limites, appelées à être dépassées. Techniquement, les formats
          numériques multisupports qui codent désormais les textes (<hi rend="italic">PDF </hi>et <hi rend="italic">EPUB</hi>) permettent
          aussi de manipuler des documents enrichis de formulaires
          interactifs, de simulateurs numériques, de vidéos, etc. Cette
          possibilité devrait annoncer la floraison de ressources
          scientifiques didactiques nouvelles. Elle rend en effet possible de
          tester directement dans le texte les notions et les techniques qui y
          sont exposées, et de les assimiler par des exercices interactifs.
          Mais pour l’instant, l’édition scientifique n’en fait pas un
          véritable usage, ne serait-ce que parce l’intégration d’éléments
          multimédia dans un texte requiert encore des compétences
          informatiques particulières, en <hi rend="italic">JavaScript</hi>,
          par exemple, et accroît donc le coût final du document.</p>
          <p xml:id="d1e214">Pourtant, il s’agit sans doute là de la clef de
          l’évolution des ouvrages de référence pour les étudiants de licence,
          master ou doctorat, car se dessine déjà de leur part la demande, non
          seulement de nouvelles connaissances, mais aussi de nouvelles
          compétences dans la construction de leur documentation numérisée. Et
          ce sont eux, les chercheurs de demain.</p>
          <p xml:id="d1e216">A l’opposé subsiste encore puissamment la
          question de l’intérêt du support papier. Si le format numérique
          s’est indiscutablement imposé au chercheur-lecteur, ce n’est pas
          pour autant la seule voie d’exploration de l’actualité
          scientifique : la revue papier dont on balaie l’ensemble des
          articles, le magazine de synthèse disciplinaire, l’ouvrage
          thématique qu’on feuillette sont tous des déclencheurs potentiels de
          créativité. En outre, une fois identifiée la documentation numérique
          utile à ses travaux, le chercheur procède bien souvent à son analyse
          sur son édition papier ; le document imprimé facilite en effet le
          fléchage mental entre concepts, équations et résultats qui sont
          répartis dans le document. Il laisse aussi toute liberté pour les
          annotations sous des formes très personnelles, comme des croquis,
          des portions d’équations, des commentaires ébauchés, qui deviennent
          des tremplins à la poursuite de la réflexion. La conjugaison des
          deux supports engendre un nouveau régime de lecture chez les
          chercheurs scientifiques, qui se met en place depuis près de dix
          ans, et n’a probablement pas fini d’évoluer.</p>
          <p xml:id="d1e218">En tant qu’auteur, la question « papier ou
          numérique » ne se pose pas de la même façon pour le chercheur.
          Toutes les revues des sciences exactes ont une version numérique.
          Les conférences n’éditent plus guère d’actes, qui sont délivrés sur
          support numérique ou sur site internet. Reste le format de parution
          des ouvrages : papier exclusivement, papier et numérique (en version
          non reproductible), extraits numériques gratuits, voire intégralité
          gratuite en version numérique (et papier payant)… Toutes les options
          sont actuellement tentées pour concilier la diffusion scientifique
          et son modèle économique.</p>
          <p xml:id="d1e220">Sans nul doute, le papier, en tant que support
          des documents scientifiques, diminue très sensiblement en volume. Un
          équilibre à terme avec le numérique est vraisemblable, avec des
          différences qui se dessineront dans les usages ou dans les
          finalités. Mais ce dénouement est encore bien confus.</p>
          <p xml:id="d1e222">Enfin, le chercheur se pose inévitablement la
          question très inconfortable : quel crédit peut-on accorder aux
          moteurs de recherche des bases documentaires ? <hi rend="italic">Google Scholar </hi>s’impose progressivement comme
          outil de veille des nouvelles parutions. On peut y intégrer des
          mots-clés générateurs d’alertes, le paramétrer pour qu’il notifie
          les nouvelles publications d’un chercheur référencé, ou pour qu’il
          signale les publications citant ce chercheur. Ces fonctionnalités et
          sa gratuité font son succès. Mais comme les autres moteurs, les
          premiers travaux qu’il affiche en résultat d’une recherche indexée
          ne sont pas nécessairement les plus significatifs scientifiquement,
          ni même les plus cités.</p>
          <p xml:id="d1e227">Le placement en première position d’un document
          ne présage donc rien de sa valeur scientifique supposée, et sa
          vérification à la source reste indispensable. En conséquence, dans
          son rôle de producteur de contenu, le chercheur-auteur doit prêter
          une attention toute particulière au titre et aux mots-clés qu’il
          associe à ses publications ; les choix les plus percutants ne sont
          généralement pas les plus appropriés au « moissonnage »
          numérique.</p>
          <p xml:id="d1e229">En outre, pour éviter les retours erronés du
          processus d’indexation, il devient impératif d’utiliser une
          nomenclature universelle pour les publications (le <hi rend="italic">DOI-Digital Object Identifier </hi>se met en place),
          mais aussi pour les auteurs : les confusions entre chercheurs
          homonymes sont courantes !</p>
          <p xml:id="d1e234">La neutralité de la bibliographie collectée par
          les moteurs actuels est donc toute relative. Naturellement,
          l’évolution de leurs algorithmes, la mise en place de nouveaux
          standards de référencement pourront, peu à peu, remédier à ces
          défauts. Mais restera une interrogation fondamentale : l’emploi de
          ces techniques d’exploration pourrait bien, si l’on n’y prend garde,
          freiner autant qu’ouvrir la créativité du chercheur.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e236">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e237">Trouver un nouveau
          temps</head>
          <p xml:id="d1e239">Un vertige peut saisir le chercheur
          d’aujourd’hui, à tenter de suivre, dans une course affolée, les
          nouveaux apports produits dans sa communauté scientifique tous les
          jours. Ce vertige peut s’accompagner d’angoisse quand il s’aperçoit
          que les outils qui lui servent à maîtriser ce flux incessant
          d’informations peuvent lui délivrer des résultats biaisés. Il doit
          maintenant trouver sa distance avec ce feu si intense. Il lui faut
          se réapproprier le temps d’une réflexion solitaire apaisée qui est
          indispensable à l’émergence d’une construction scientifique
          approfondie, et donc d’une véritable contribution au savoir
          humain.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e242">
        <head xml:id="d1e243">ORIENTATIONS BIBLIOGRAPHIQUES</head>
        <listBibl xml:id="d1e245">
          <bibl xml:id="d1e246">
            <hi rend="bold">G. Berry, Ch. Deshayes</hi> /
          <hi rend="italic">Les Inversions mentales de l’informatique</hi>, in
          <hi rend="italic">Journal de l’École de Paris du management</hi>,
          2011</bibl>
          <bibl xml:id="d1e256">
            <hi rend="bold">J.-P. Changeux, A. Connes</hi>
          / <hi rend="italic">Matière à pensée</hi>, Odile Jacob, 1989</bibl>
          <bibl xml:id="d1e263">
            <hi rend="bold">J. d’Alembert</hi> / <hi rend="italic">Discours préliminaire de l’Encyclopédie</hi>, in <hi rend="italic">L’Encyclopédie, ou Dictionnaire raisonné des sciences,
          des arts et des métiers</hi>, tome 1, 1751</bibl>
          <bibl xml:id="d1e273">
            <hi rend="bold">R. Darnton</hi> / <hi rend="italic">The new Age of the Book</hi>, in <hi rend="italic">The
          New York </hi>
            <hi rend="italic">Review</hi>, 1999. Analyse par R.
          Robert : <hi rend="italic">L’édition électronique
          existe-t-elle ?</hi>, in <hi rend="italic">Esprit</hi>, 1999</bibl>
          <bibl xml:id="d1e291">
            <hi rend="bold">J. Dhombres</hi> / <hi rend="italic">Structures mathématiques et formes de pensée chez les
          ingénieurs</hi>, in <hi rend="italic">Culture technique</hi>,
          1984</bibl>
          <bibl xml:id="d1e301">
            <hi rend="bold">A. W. K. Harzing, R. Van der
          Wal</hi> / <hi rend="italic">Google Scholar as a new source for
          citation analysis?</hi>, in <hi rend="italic">Ethics in Science and
          Environmental Politics</hi>, 2008</bibl>
          <bibl xml:id="d1e311">
            <hi rend="bold">B. Latour, S. Woolgar</hi> /
          <hi rend="italic">The construction of scientific </hi>
            <hi rend="italic">facts</hi>, 2<hi rend="sup">e</hi> édition, Princeton
          University Press, 1986</bibl>
          <bibl xml:id="d1e323">
            <hi rend="bold">Cl. Lévi-Strauss</hi> / <hi rend="italic">La Pensée sauvage</hi>, Plon, 1962</bibl>
          <bibl xml:id="d1e330">
            <hi rend="bold">J. M. Noyes, K. J.
          Garland</hi> / <hi rend="italic">Computer vs paper-based tasks: Are
          they equivalent?</hi>, in <hi rend="italic">Ergonomics</hi>,
          septembre 2008</bibl>
          <bibl xml:id="d1e340">
            <hi rend="bold">A. Resnais, réalisateur</hi> /
          <hi rend="italic">Toute la mémoire du monde</hi>, Films de la
          Pléiade, 21 min., 1956</bibl>
          <bibl xml:id="d1e347">
            <hi rend="bold">Ch. Robin</hi> / <hi rend="italic">Les livres dans l’univers numérique</hi>, La
          documentation française, 2011</bibl>
          <bibl xml:id="d1e355">
            <hi rend="bold">M. Serres</hi> / <hi rend="italic">Petite Poucette</hi>, discours en séance solennelle à
          l’Académie française, 2011</bibl>
          <bibl xml:id="d1e362">
            <hi rend="bold">B. Stiegler (sous la dir.
          de)</hi> / <hi rend="italic">Le Design de nos existences à l’époque
          de l’innovation ascendante</hi>, Mille et une nuits, 2008</bibl>
          <bibl xml:id="d1e369">
            <hi rend="bold">M. Tessier, B. Racine et
          al.</hi> / <hi rend="italic">La Révolution du livre numérique</hi>,
          Odile Jacob, 2008</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>