<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xila="http://www.w3.org/2001/XInclude/local-attributes" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_16_Grage">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Entre amis : réseaux poétiques dans les ouvrages
        danois du 17e siècle</title>
        <title type="collection">La Revue de la BNU n<hi rend="sup">o</hi> 8</title>
        <author role="aut">
          <forename>Joachim</forename>
          <surname>Grage</surname>
          <idno type="IDREF">130721107</idno>
        </author>
        <editor role="translator                     ">
          <forename>Pierre-Brice</forename>
          <surname>Stahl</surname>
          <idno type="IDREF">186417594</idno>
        </editor>
        <editor role="translator                     ">
          <forename>Jean-Louis</forename>
          <surname>Elloy</surname>
          <idno type="IDREF">087681250</idno>
        </editor>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/fr/">BNU
          BY-NC-SA Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="dan"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-23T10:10:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Entre amis : réseaux poétiques dans les
          ouvrages danois du 17<hi rend="sup">e</hi> siècle</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Joachim Grage</docAuthor>
        </byline>
        <byline>(traduction Pierre-Brice Stahl et Jean-Louis Elloy)</byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e135">
        <p xml:id="d1e137">Les réseaux sociaux jouent un rôle relationnel
        déterminant à notre époque. Ils tissent un ensemble de liens
        d’apparence immatérielle, essentiellement tributaires de l’usage des
        médias. Sur des plateformes internet comme Facebook ou Twitter, on
        fait connaissance, on cultive des amitiés. Ces sites s’ajoutent aux
        autres médias – millénaires pour certains – et en complètent l’usage.
        Les médias de l’écrit restent particulièrement importants dans le
        développement des relations sociales (de ce point de vue, l’ère
        d’Internet n’a pas profondément modifié la situation). Il suffit de
        penser à l’importance que conservent les lettres et les cartes
        postales dans le maintien des contacts à distance. Et même dans les
        cas où un échange strictement oral serait possible, on privilégie
        – hier comme aujourd’hui – les médias de l’écrit dès qu’il s’agit de
        matérialiser un message, d’en élargir la réception, de le faire
        partager. La valeur sociale d’une transmission écrite ne réside pas
        seulement dans son contenu, mais aussi dans l’usage médiatique qu’elle
        permet.</p>
        <p xml:id="d1e140">Tous les spécialistes de littérature ancienne sont
        constamment amenés à constater que le livre participe d’un réseau
        social médiatique, et cela bien plus encore autrefois qu’aujourd’hui :
        actuellement, en offrant un livre, on noue, on entretient ou enrichit
        des relations avant tout d’ordre personnel. L’ajout d’une dédicace
        manuscrite donne un caractère d’intime amitié à un produit
        standardisé. Mais autrefois les vertus sociales du livre s’affichaient
        plus ouvertement et plus souvent. Jusqu’au <date from="1800" ref="_temp" to="1899">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> par
        exemple, les noms de ceux qui avaient commandé et acheté un livre
        avant sa publication étaient mentionnés dans l’ouvrage imprimé. Ces
        listes de souscripteurs sont pour nous riches d’enseignements sur la
        diffusion des textes concernés et sur le statut social de leurs
        lecteurs. Quant aux lecteurs contemporains de la publication du livre,
        ils pouvaient également apprendre quels en étaient les acquéreurs,
        quelles que fussent leurs motivations : l’intérêt culturel, le souci
        du prestige social ou un sentiment quelconque d’obligation. Cela
        faisait partie de leurs habitudes culturelles clairement attestées,
        comme dans les pays scandinaves jusqu’au début du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, que de
        chercher à savoir, à partir des listes de souscripteurs, si le livre
        se trouvait aussi sur l’étagère de leurs voisins. Cette pratique n’a
        survécu que dans la « tabula gratulatoria » des mélanges honorifiques
        (elle a été par ailleurs victime de l’évolution du marché du livre au
        <date from="1800" ref="_temp" to="1899">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>). Ce répertoire des laudateurs
        (également souscripteurs) lors des publications réalisées à l’occasion
        d’un jubilé académique met en évidence le rôle de la mention publique
        des noms dans l’affermissement des relations sociales.</p>
        <p xml:id="d1e161">C’est dans le paratexte que se constitue
        principalement – mais pas seulement – le réseau social du livre. C’est
        ainsi que <persName ref="026887142" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gérard Genette</persName> définit les
        textes périphériques d’un livre, qui permettent précisément au texte
        principal d’accéder au statut de livre, et qui l’accompagnent dans le
        volume publié lui-même, comme les titres, les tables des matières, les
        dédicaces, les avant-propos ou les épigraphes (ce qu’il appelle le
        péritexte), ou bien les textes publiés autour du livre et dans
        lesquels l’auteur s’exprime à propos de son oeuvre, comme par exemple
        dans les interviews, les diverses contributions ou les lettres (ce que
        <persName ref="026887142" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Genette</persName> appelle
        l’épitexte)<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Cf. Genette, Gérard, <hi rend="italic">Paratexte. </hi>
              <hi rend="italic">Das Buch vom Beiwerk des Buches</hi>. Avec une
            préface de Harald Weinrich. Traduit du français par Dieter Hornig.
            Frankfurt-a.-M. : Suhrkamp, 2001, p. 9-21</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e176">La fonction sociale du paratexte est évidente dans
        le cas des dédicaces : elle a pour but de créer ou de renforcer une
        relation entre l’auteur et le dédicataire. Genette fait la différence,
        à ce propos, entre deux pratiques apparentées, mais distinctes. Il est
        possible d’une part d’offrir un exemplaire isolé d’un livre à une
        personne déterminée, à titre de cadeau personnel ou de don
        honorifique, ce que l’on signale généralement par un insert manuscrit
        accompagné d’une signature sur la page de garde ou au-dessous du titre
        intérieur. On peut d’autre part dédier « la réalité idéale de l’oeuvre
        en elle-même »<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Ibidem, p. 115</p>
          </note> à autrui, et le faire apparaître dans une dédicace
        paratextuelle imprimée aux côtés de l’oeuvre, dans un texte que tout
        un chacun pourra lire dans chaque exemplaire du livre. <persName ref="026887142" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Genette</persName> appelle cette
        deuxième pratique l’acte de « dédier », afin de la distinguer de
        l’acte de dédicacer qui ne concerne au sens strict qu’un exemplaire
        unique. Dédicacer un livre, chacun en principe peut le faire, dans le
        cadre d’un don la plupart du temps, tandis que le dédier n’est
        possible que pour l’auteur ou pour ceux qui sont directement concernés
        par la production du livre – un éditeur ou un traducteur, qui ne
        peuvent dès lors symboliquement présenter au destinataire que leur
        propre participation à l’oeuvre. Dans les livres des temps modernes,
        l’acte de dédier est une pratique largement répandue ; généralement il
        ne se manifeste pas uniquement en une courte phrase ou en un « Pour X
        Y » laconique, mais par des discours développés qui témoignent du
        degré de gratitude de l’auteur envers son destinataire et qui lui
        rendent un hommage appuyé. L’acte de dédier une oeuvre fait donc
        apparaître un ordre social hiérarchisé dans lequel les auteurs se
        placent à un niveau inférieur à celui du dédicataire. Ainsi le fait de
        dédier un ouvrage établit et concrétise explicitement un rapport
        d’allégeance, afin de consolider une relation susceptible de garantir
        de futures faveurs. Le livre devient dès lors l’expression d’un
        patronage comme il en existe dans la société féodale, et la dédicace a
        pour fonction d’attester la validité de cet engagement
        protectoral.</p>
        <p xml:id="d1e192">Parallèlement à ce type de dédicaces fondées sur
        une relation hiérarchique, le livre des premiers temps modernes
        témoigne également de liens entre personnes d’un même niveau social ou
        appartenant à une même sphère, sans rapport de dépendance ou
        d’obligation. Ceux-ci s’expriment alors dans des textes d’un auteur
        différent de celui de l’oeuvre publiée, et qui au contraire
        s’adressent à lui, honorent sa création, et se présentent souvent sous
        une forme versifiée dans ce que l’on pourrait appeler des hommages
        poétiques. Si la recherche s’est de façon assez convaincante
        systématiquement consacrée au paratexte dans les ouvrages des premiers
        temps modernes, les études littéraires ne se sont guère – voire pas du
        tout –penchées sur la pratique de ces hommages poétiques, sinon, dans
        le meilleur des cas, de façon indirecte, en évoquant leur lien avec
        l’édition ou les commentaires des textes de cette époque. Il n’est
        d’ailleurs pas étonnant qu’ils aient retenu l’attention sur ce dernier
        point car ils posent en effet un problème éditorial. En atteste par
        exemple l’édition scientifique des oeuvres du plus célèbre poète
        baroque danois, <persName ref="030112990" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thomas Kingo</persName> (<date from="1634" ref="_temp" to="1703">1634-1703</date>), surtout connu
        pour ses hymnes religieuses. L’édition <hi rend="italic">Samlede
        Skrifter (1</hi>939-1975) établie par Hans Brix, Paul Diderichsen et
        F. J. Billeskov Jansen contient à la fois les hommages poétiques
        écrits par d’autres auteurs pour l’ouvrage de <persName ref="030112990" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kingo</persName> et ceux de <persName ref="030112990" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kingo</persName> lui-même, rédigés
        pour d’autres oeuvres et auteurs. Les poèmes en hommage à Kingo se
        présentent ainsi dans le contexte pour lequel ils ont été conçus, et
        font apparaître dans l’édition moderne comme dans l’originale leur
        nature de paratexte grâce à l’agencement textuel. Ainsi les hommages
        poétiques pour la deuxième partie de l’<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="dan">Aandelige Siunge-koor</foreign>
          </hi>(<hi rend="italic">Chant choral sacré</hi>, un recueil de
        chants et de poèmes sacrés publié par Kingo en 1681) se situent à la
        même place que dans l’édition d’origine, c’est-à-dire entre
        l’imprimatur du roi et la table des matières. Sous le titre commun de
        <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">In Chorum Sacrum Thomæ Kingo</foreign>
          </hi>sont rassemblés deux poèmes en danois et quatre en latin de
        cinq auteurs danois qui célèbrent <persName ref="030112990" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kingo</persName> en tant
        que poète religieux<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Cf. Kingo, Thomas, <hi rend="italic">Samlede Skrifter</hi>,
            vol. 3. Copenhague : Munksgaard, 1939, p. 141-150</p>
          </note>. Par contre, les hommages poétiques de <persName ref="030112990" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kingo</persName> ont été inclus dans
        le volume consacré aux pièces diverses. Un tel choix éditorial a
        également pour but de nous documenter le plus exhaustivement possible
        sur l’oeuvre de <persName ref="030112990" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kingo</persName>, mais dans une
        perspective intratextuelle et non plus dans celle du contexte de leur
        publication originelle : ces hommages poétiques se retrouvent dès lors
        présentés à la suite dans un ordre chronologique ; si l’on veut savoir
        à quel ouvrage ils sont destinés, il faut se reporter au commentaire,
        qui offre par ailleurs l’avantage de nous donner un aperçu plus
        général sur les pratiques de l’hommage poétique<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Cf. Kingo, Thomas, <hi rend="italic">Samlede Skrifter</hi>,
            vol. 1. Copenhague : Munksgaard, 1945, p. 247-259</p>
          </note>. Et si l’on cherche alors à connaître l’identité de ceux qui
        ont écrit des hommages poétiques à <persName ref="030112990" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kingo</persName> et
        celle de ceux pour qui <persName ref="030112990" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kingo</persName> lui-même a composé
        de tels poèmes, il ressort que le groupe d’auteurs qui pratiquent
        entre eux cet échange n’est pas socialement homogène : il s’agit de
        prêtres, d’employés, de lettrés de toute sorte, dont presqu’aucun n’a
        un statut social équivalent à celui de <persName ref="030112990" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kingo</persName>, devenu
        en <date ref="_temp" when="1677">1677</date> évêque de l’<placeName ref="2621748" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">île
        de Fionie</placeName> et anobli deux ans plus tard, mais les textes
        laissent entendre qu’une communication d’égal à égal reste toujours
        poétiquement possible. Deux des auteurs qui ont composé des hommages
        poétiques pour la deuxième partie de l’<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="dan">Aandelige Siunge-koor</foreign>
          </hi>ont également été gratifiés de tels textes par <persName ref="030112990" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kingo</persName>. Ce qui cimentait
        l’union de ces auteurs, c’était une connaissance partagée et
        approfondie du latin, des études communes à l’université : ils
        appartenaient tous à la « <foreign xml:lang="lat">res publica
        litteraria</foreign> », cet Etat virtuel des intellectuels européens
        dans lequel ni la catégorie ni l’origine sociales n’avaient
        d’importance tant que l’on évoluait dans la sphère du savoir<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Cf. Neumeister, Sebastian et Wiedemann, Conrad (éd.), <hi rend="italic">Res publica</hi>
              <hi rend="italic">litteraria. Die
            Institutionen der Gelehrsamkeit in der frühen Neuzeit.
            </hi>Wiesbaden : Harrassowitz, 1987 (= Wolfenbütteler Arbeiten zur
            Barockforschung, 14)</p>
          </note>. De fait, dans les poèmes eux-mêmes, il n’est jamais
        question de hiérarchie sociale : seul Jens Pedersson (<date from="1639" ref="_temp" to="1704">1639-1704</date>), pasteur de
        l’église de <placeName ref="2623093" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dalum</placeName> sur
        l’<placeName ref="2621748" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">île de Fionie</placeName>,
        s’adresse respectueusement à son supérieur dans un poème en utilisant
        la formule « <foreign xml:lang="dan">Wohl-edler
        Bischof</foreign> »<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>Kingo, <hi rend="italic">Samlede Skrifter</hi>, vol. 3,
            p. 147</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e272">Cet échange entre intellectuels impliquait tout
        naturellement l’usage de la langue latine. L’humanisme européen
        l’avait déjà consacrée tant comme langue de communication que comme
        medium de l’« amicitia », de l’amitié entre égaux. Mais <persName ref="030112990" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kingo</persName> lui-même composa ses
        hommages poétiques en danois, à une exception près : pour Friedrich
        Brandt (<date from="1632" ref="_temp" to="1691">1632-1691</date>),
        prévôt de la communauté danoise <foreign xml:lang="dan">Nykøbing/Falster</foreign> qui publia en <date ref="_temp" when="1685">1685</date> une traduction allemande d’hymnes
        religieuses de Kingo, il écrivit en latin, car bien que le
        destinataire eût bien évidemment compris le texte, celui-ci serait
        resté inintelligible pour ses lecteurs allemands.</p>
        <p xml:id="d1e281">L’un des hommages poétiques de <persName ref="030112990" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kingo</persName> mérite d’être
        signalé pour sa singularité : celui composé en <date ref="_temp" when="1685">1685</date> pour le recueil de poèmes <hi rend="italic">Siælens Taare-Offer </hi>(<hi rend="italic">Les Larmes
        sacrificielles de l’âme</hi>) de la poétesse norvégienne Dorothe
        Engelbretsdatter (<date from="1634" ref="_temp" to="1716">1634-1716</date>). Les échanges poétiques étaient pratiqués
        entre hommes ; les femmes en étaient exclues, ne serait-ce que parce
        qu’elles ne jouissaient pas de la formation intellectuelle nécessaire
        et qu’elles n’avaient pas appris le latin. Mais <persName ref="030112990" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kingo</persName> loue la poétesse, la
        gratifie du titre de « <foreign xml:lang="dan">Danne-Qvinde</foreign> » (femme de culture) et lui
        accorde explicitement une place d’honneur dans la confrérie des poètes
        (évidemment masculine) ; en lui adressant un poème honorifique, il
        l’intègre même au prestigieux réseau des intellectuels dont cette
        pratique constitue précisément le signe de reconnaissance.</p>
        <p xml:id="d1e296">De tous les livres de la littérature scandinave,
        c’est celui intitulé <hi rend="italic">Hexaemeron Rhythmico-Danicum.
        Det er: Verdens Første Uges Sex Dages præctige og mæctige Gierninger
        </hi>(<hi rend="italic">Les Magnifiques et puissants actes des six
        jours de la première semaine du monde</hi>) qui contient l’apparat
        d’hommages poétiques le plus important. Il s’agit d’une épopée de la
        Création sur le modèle de celle de <persName ref="026838168" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guillaume de Salluste du
        Bartas</persName> (<date from="1544" ref="_temp" to="1590">1544-1590</date>), dont le poème épique encyclopédique <hi rend="italic">La Sepmaine, ou Création du Monde (</hi>1578) fut l’un
        des plus grands succès de l’édition pendant la <date type="_temp">Renaissance française</date>. Cette oeuvre suscita un
        ensemble d’imitations plus ou moins fidèles, publiées dans de
        nombreuses langues européennes. Ces épopées de la Création s’appuient
        toutes sur le récit de la naissance du monde en six jours, qu’elles
        réécrivent à la lumière des connaissances contemporaines sur la nature
        et l’être humain. Quand parut l’épopée danoise, son auteur <persName ref="059610271" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anders
        Arrebo</persName> (<date from="1587" ref="_temp" to="1637">1587-1637</date>) était déjà mort depuis longtemps. Son fils
        Christen Arrebo fit éditer l’oeuvre de son père, dont beaucoup de gens
        cultivés connaissaient déjà l’existence et que l’on avait déjà lue par
        extraits, par le biais de citations traduites en vers danois par Hans
        Mikkelsen Ravn en 1661 et publiées à Copenhague. Cette oeuvre
        répondait à des mobiles politiques définis : le chancelier danois
        Christen Friis avait demandé à <persName ref="059610271" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anders Arrebo</persName>, dont la
        carrière ecclésiastique avait connu de sévères échecs (il avait été
        rétrogradé de la dignité d’évêque de <placeName ref="3133881" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Trondheim</placeName> et relégué
        comme pasteur dans une paroisse de la province danoise), d’écrire
        cette épopée afin de magnifier les richesses de la langue danoise et
        de la hisser au niveau des autres langues littéraires européennes.</p>
        <p xml:id="d1e327">
          <persName ref="026887142" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gérard Genette</persName> a comparé
        les paratextes à des seuils qui permettent au lecteur d’entrer dans
        l’espace intérieur du livre<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>Cf. Genette, op. cit., p. 10</p>
          </note>. Dans le prolongement de cette image, on pourrait également
        comparer les nombreux paratextes de l’<hi rend="italic">Hexaemeron
        </hi>à une enfilade de portails baroques d’apparat ; avant que le
        chant poétique n’entame le récit de la Création, ce ne sont pas moins
        de 66 pages de paratextes que le lecteur doit parcourir ou
        feuilleter : la page de titre, l’imprimatur du roi, une dédicace de
        l’oeuvre (« dedicatio ») par l’éditeur Christen Arrebo pour le roi, et
        entre le préambule de Christen Arrebo adressé aux lecteurs et la <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="dan">Fortale til Skaberen</foreign>
          </hi>(l’avant-propos adressé au Créateur) d’<persName ref="059610271" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anders
        Arrebo</persName>, pas moins de dix-sept éloges et hommages poétiques
        de quinze auteurs différents, qui occupent à eux seuls 42 pages<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
            <p>Les références de pages correspondent à l'édition d'origine
            (Kopenhagen : Hendrick Gøde, 1661). Le texte est cité d'après
            l'édition suivante : Arrebo, Anders, <hi rend="italic">Samlede
            Skrifter. </hi>Ed. Det Danske Sprog-og Litteraturselskab. Vol. 1:
            <hi rend="italic">Hexaëmeron. Leijlighedsdigte. Breve.
            </hi>Ed. Vagn Lundgaard Simonsen. Copenhague : Munksgaard,
            1965.</p>
          </note>. Cet enchaînement complexe de paratextes crée un espace
        polyphonique très riche : nombreux sont les locuteurs et destinataires
        – du roi jusqu’à Dieu, en passant par le poète, l’éditeur et le
        lecteur, le tout écrit en prose ou en vers à la métrique très variée,
        en danois ou en latin. Cette richesse paratextuelle fait clairement
        apparaître l’importance que cette oeuvre littéraire d’<persName ref="059610271" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anders
        Arrebo</persName> devait revêtir aux yeux de ses contemporains. Dans
        le même temps, les dédicaces et les hommages poétiques confèrent au
        livre une valeur mémoriale qui permet à l’auteur d’acquérir une
        stature historique ; à la différence des hommages poétiques de et pour
        <persName ref="030112990" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thomas Kingo</persName>, ces textes
        ne participent pas à une interaction sociale, mais bien à une
        entreprise de pérennisation ; ils n’ouvrent pas un dialogue mais
        relèvent d’une culture commémorative dont le but est de hisser
        <persName ref="059610271" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Arrebo</persName> au rang des grands
        poètes anciens et de confirmer que l’oeuvre du « Arctoi Maronis » (le
        Virgile nordique) ou du « <foreign xml:lang="dan">Danici
        Nasonis</foreign> » (l’Ovide danois)<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
            <p>Cf. Thomas Bang (<date from="1600" ref="_temp" to="1661">1600-1661</date>) dans sa laudatio latine. Voir Arrebo,
            <hi rend="italic">Samlede Skrifter</hi>, vol. 1, p. 16</p>
          </note> se situe à l’égal des grandes épopées classiques.</p>
        <p xml:id="d1e367">Si de nombreux textes sont écrits en latin (dont
        deux discours en prose qui rendent hommage aux contributions
        littéraires d’<persName ref="059610271" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Arrebo</persName>), cela tient à ce
        que les discours savants sur la littérature et ses formes n’avaient
        pas encore adopté la langue populaire et qu’<persName ref="059610271" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Arrebo</persName> fut
        l’un des premiers auteurs qui transposa la versification latine en
        danois : les premières sections de l’<hi rend="italic">Hexaemeron
        </hi>sont composées en hexamètres avec rimes intérieures et finales.
        Pour un sujet aussi noble que la création du monde, c’était alors le
        mètre le plus noble que l’on pouvait concevoir. Certains des hommages
        poétiques danois reprennent ces vers difficiles à adapter dans cette
        langue (même en renonçant aux rimes) et en optant pour cette forme
        rendent honneur à <persName ref="059610271" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Arrebo</persName>. En faisant preuve
        d’un souci formel aussi aigu de la prosodie, en utilisant une telle
        variété de vers et de strophes dans leurs hommages poétiques, ils font
        d’<persName ref="059610271" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Arrebo</persName> le père de l’art
        poétique danois et l’instituent comme fondateur d’une tradition qu’ils
        s’engagent eux-mêmes à poursuivre. Cela se remarque particulièrement
        dans les publications de Hans Mikkelsen Ravn (<date from="1610" ref="_temp" to="1663">1610-1663</date>), un ami d’<persName ref="059610271" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Arrebo</persName> qui dans les
        paratextes rend honneur à son oeuvre d’une manière aussi bien
        théorique que pratique. Par deux fois il contribue à cette
        célébration : en premier lieu dans une section de son poème didactique
        écrit en latin, <hi rend="italic">Ex rhythmologica Danica (1</hi>649),
        où il détaille tout ce que la littérature danoise doit à <persName ref="059610271" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Arrebo</persName>, et en second lieu
        dans une suite de cinq poèmes composés en mètres divers, qui
        reprennent précisément des formes poétiques qu’<persName ref="059610271" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Arrebo</persName> avait utilisées
        dans son <hi rend="italic">Hexaemeron </hi>et ses autres poèmes. Il
        montre ainsi comment la langue danoise peut être façonnée si l’on suit
        le chemin pris par cet écrivain.</p>
        <p xml:id="d1e382">Mais alors même que les auteurs célèbrent la
        contribution d’<persName ref="059610271" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Arrebo</persName> à la fondation
        d’une littérature en langue danoise, liée aux modèles antiques, le
        média par lequel ils procèdent à cet éloge entre déjà dans sa phase
        crépusculaire. Avec la fin de la littérature baroque disparaît la
        pratique de l’échange des hommages poétiques à l’occasion d’une
        publication éditoriale. C’est uniquement dans un cadre privé que cet
        usage perdurera, sous la forme de généalogies manuscrites et de livres
        d’amitié ; les hommages poétiques disparaissent des livres imprimés au
        cours du <date from="1700" ref="_temp" to="1799">18<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. De nombreuses raisons peuvent
        expliquer ce phénomène : d’une part le déclin de la poésie de
        circonstance dont le statut de vraie poésie n’est plus reconnu,
        d’autre part le développement d’une littérature toujours plus
        consciente d’elle-même, et qui tire de plus en plus sa légitimité de
        sa propre matière sans avoir besoin d’un paratexte. Mais surtout, la
        conception de l’amitié connaît alors une véritable transformation sous
        l’emprise du mode de vie bourgeois qui la cantonne dans une sphère
        privée et intime. A notre époque toutefois, un nouveau renversement
        semble se produire, et cela surtout dans les médias où se constituent
        les réseaux sociaux. Les liens de l’amitiécherchent à nouveau à se
        déployer dans un espace public et à être plus largement partagés. Les
        utilisateurs de Facebook communiquent spontanément leurs contacts
        sociaux et ouvrent à autrui la communication qu’ils ont avec leurs
        « amis ». Peut-être les conditions sont-elles aujourd’hui réunies pour
        que l’hommage poétique renaisse sous une nouvelle forme.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>