<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_Gutenberg_Chartier">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Entretien avec Roger Chartier</title>
        <author role="aut">
          <forename>Roger</forename>
          <surname>Chartier</surname>
          <idno type="IDREF">02678095X</idno>
        </author>
        <author role="aut">
          <forename>Julie</forename>
          <surname>Barthod</surname>
        </author>
        <author role="aut">
          <forename>Audrey</forename>
          <surname>Hocheder</surname>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions 4.0 International - CC BY-NC-SA 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/DQEGGU72" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Entretien avec Roger Chartier</title>
            <author>
              <forename>Lucie</forename>
              <surname>Barthod</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>Roger</forename>
              <surname>Chartier</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>Audrey</forename>
              <surname>Hocheder</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">La Revue de la BNU</title>
            <idno type="ISSN">2109-2761</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume">Gutenberg 1468-2018</biblScope>
              <biblScope unit="issue">Hors-série</biblScope>
              <biblScope unit="page">160-164</biblScope>
              <date>2018</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-08-25T13:56:00" who="Jeanne FLAMANT">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Entretien avec Roger Chartier</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>
          <forename>Roger</forename>
          <surname>Chartier</surname>
        </docAuthor>
        <docAuthor>
          <forename>Julie</forename>
          <surname>Barthod</surname>
        </docAuthor>
        <docAuthor>
          <forename>Audrey</forename>
          <surname>Hocheder</surname>
        </docAuthor>
      </titlePage>
      <argument>
        <p xml:id="d1e86">Pour conclure ce numéro, nous avons souhaité donner
        la parole à <persName ref="02678095X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Roger Chartier</persName>, historien
        spécialiste dans le domaine de l’historiographie et de
        l’épistémologie. Directeur d’étude à l’EHESS (École des hautes études
        en sciences sociales) et professeur au Collège de France, ce
        scientifique a longuement étudié les différentes caractéristiques de
        l’objet livre, de sa diffusion à son évolution. Dans cet entretien, il
        évoque l’état de l’historiographie française depuis le texte de
        <persName ref="026860600" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucien Febvre</persName> et <persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri-Jean Martin</persName>, son
        rapport à la théorie de la « révolution gutenbergienne », le
        développement des pratiques de lecture du livre papier et leur
        évolution avec l´arrivée du « livre numérique » ainsi que les
        bouleversements liés à ce nouvel objet.</p>
      </argument>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <div type="section1" xml:id="d1e95">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e97">Historiographie</head>
          <sp>
            <p rend="question" xml:id="d1e102">L´histoire du livre imprimé a
            connu plusieurs courants de pensée depuis ses origines. Au <date from="1900" to="1999" type="_temp">20<hi rend="sup">e</hi>
            siècle</date>, le renouvellement introduit par <persName ref="026860600" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucien Febvre</persName> et
            <persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri-Jean Martin</persName>,
            puis l’intérêt que vous avez porté aux pratiques de lecture et au
            rapport entre l´objet et la matérialité du texte ont profondément
            transformé les approches. Pourriez-vous rappeler brièvement les
            méthodes et les apports de ces grands mouvements, puis nous
            éclairer sur les nouvelles pistes de recherche que vous poursuivez
            ou qui vous semblent pertinentes aujourd´hui ?</p>
          </sp>
          <sp>
            <p rend="answer" xml:id="d1e111">Pour moi, le plus important dans
            cette histoire a été la rencontre entre trois traditions qui se
            sont trop longuement ignorées. D’abord, bien sûr, comme vous le
            rappelez, l’histoire du livre imprimé, à la fois « marchandise »
            et « ferment », comme l’énonce <hi rend="italic">L’Apparition
            du</hi>
              <hi rend="italic"> livre</hi>
              <hi rend="italic"/> de
            <persName ref="026860600" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Febvre</persName> et <persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martin</persName>, qui fondaient
            ainsi la double approche, socio-économique et intellectuelle, du
            livre. Ensuite, la tradition de la bibliographie matérielle, celle
            de <persName type="_temp">Pollard</persName>, <persName type="_temp">McKerrow</persName> et <persName type="_temp">Greg</persName>, muée en une « sociologie des
            textes » par <persName type="_temp">D. F. McKenzie</persName> et
            qui, à partir des objets imprimés eux-mêmes (et pas seulement les
            livres), embrasse dans une même perspective les modalités de
            composition, publication et réception des textes. Enfin,
            l’inspiration fondamentale de l’histoire de la culture écrite
            telle que l’ont proposée <persName ref="028560264" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Armando Petrucci</persName> et
            l’école italienne de paléographie et de codicologie, attentive à
            l’ensemble des pratiques et productions de l’écrit. Cette
            rencontre a permis tout à la fois le décloisonnement des habitudes
            nationales et disciplinaires, une profonde transformation de la
            critique littéraire et de l’histoire culturelle, et une importance
            nouvelle donnée aux sciences de l’érudition. Je pense que toutes
            les questions nouvelles discutées aujourd’hui (sur la propriété
            littéraire, la mobilité des textes, les traductions, les modalités
            de la censure, les techniques de lecture) s’inscrivent dans ces
            perspectives ouvertes par <persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">H.-J. Martin</persName>,
            <persName type="_temp">D. F. McKenzie</persName> et <persName ref="028560264" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Armando Petrucci</persName>. En
            ce sens l’histoire du livre, dans sa définition française, prend
            place dans une perspective plus ample, partagée par diverses
            disciplines et traditions nationales.<lb/>C’est dans ce cadre que
            je voudrais situer mes recherches actuelles, volontiers désignées
            comme des « histoires textuelles connectées ». Elles s’attachent à
            la circulation européenne des œuvres (par exemple celles de
            <persName ref="026774771" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cervantès</persName>), aux
            traductions dans la longue durée (ainsi pour <hi rend="italic">Il
            </hi>
              <hi rend="italic">Libro </hi>
              <hi rend="italic">del Cortegiano
            </hi>de <persName ref="032100167" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Castiglione</persName>, la <hi rend="italic">Brevíssima relación </hi>de <persName type="_temp">Las Casas</persName> ou l’<hi rend="italic">Oráculo
            manual </hi>de <persName type="_temp">Gracián</persName>, devenu
            <hi rend="italic">L’Homme</hi>
              <hi rend="italic"> de</hi>
              <hi rend="italic"> cour</hi>), ou aux migrations d’un genre à l’autre
            (ainsi, avec <persName ref="027136086" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Shakespeare</persName> et
            <persName ref="027179206" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lope de Vega</persName>, entre la
            chronique ou le roman et le théâtre). En faisant retour à
            <persName ref="027033430" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Molière</persName>, je voudrais
            situer certaines de ses pièces dans une triple histoire : celle de
            la pluralité de leurs éditions, donc de leur texte, celle de leurs
            relations avec des œuvres qui les précèdent, celle de leurs
            réceptions à la cour et à la ville. J’avais commencé un tel
            travail avec <hi rend="italic">George Dandin</hi>, et je le
            poursuis avec <hi rend="italic">Le Festin de pierre
            </hi>(c’est-à-dire <hi rend="italic">Dom</hi>
              <hi rend="italic">
            Juan</hi>).</p>
          </sp>
          <sp>
            <p rend="question" xml:id="d1e167">Vous dites dans votre leçon
            inaugurale au Collège de France que la révolution numérique brise
            le lien ancien entre discours et matérialité. Pouvez-vous nous en
            dire davantage sur ce lien ancien et quels sont les effets de
            cette rupture ?</p>
          </sp>
          <sp>
            <p rend="answer" xml:id="d1e173">Je voulais seulement énoncer un
            très simple constat. Avec le numérique, le lien indissociable
            entre un texte et l’objet qui le porte n’existe plus. L’objet,
            c’est la machine numérique qui donne à lire tous les textes, quels
            qu’ils soient, et qui, de plus, est aussi le support de l’écriture
            du lecteur. L’anglais contemporain a inventé le terme de <hi rend="italic">wreader</hi>
              <hi rend="italic"/> pour désigner cette
            contiguïté. Certes, le monde numérique n’a rien d’immatériel : il
            est un monde d’objets, d’écrans, de formats. Mais cette
            matérialité n’est plus liée à une textualité particulière. De là,
            sans doute, une transformation profonde de la relation entre le
            fragment et la totalité. Dans le livre imprimé ou manuscrit,
            chaque fragment (chapitre, paragraphe, citation) est immédiatement
            situé dans l’ensemble du discours, là où le situe la narration, la
            démonstration, l’argumentation. Dans le monde numérique, le
            fragment acquiert une autonomie qui le détache d’une totalité qui
            n’est plus immédiatement perceptible. De là, la possibilité d’une
            nouvelle culture écrite, qui serait faite d’unités séparées,
            indépendantes, associées ou disjointes par la volonté du lecteur.
            De là, aussi, la tension entre la manière de lire ainsi proposée
            ou imposée et les textes qui furent ou sont construits dans une
            tout autre logique et pour une toute autre lecture.</p>
          </sp>
          <sp>
            <p rend="question" xml:id="d1e185">Pensez-vous que le « livre »
            numérique influe sur les approches contemporaines de l’histoire du
            livre papier ? Et si oui, comment ?</p>
          </sp>
          <sp>
            <p rend="answer" xml:id="d1e191">Sans doute. Les virtualités
            (sinon les réalités) du monde numérique ont conduit à de profondes
            réévaluations de questions classiques.<lb/>Ainsi, la possibilité
            de textes ouverts, malléables, où s’efface l’auteur singulier, a
            inspiré une attention nouvelle aux formes de l’écriture en
            collaboration, dans le théâtre ou le roman, de même qu’à la
            mobilité des textes et aux justifications ou dénonciations de la
            notion de propriété intellectuelle. Ainsi, la tension entre le
            désir d’une mémoire sans faille et l’effroi devant une
            prolifération sans limites des textes et des images, qui
            caractérise le monde des écrans, a conduit à une réflexion sur les
            modalités historiques de cette contradiction, toujours située
            entre la crainte de la perte et la peur de l’excès. Cette
            contradiction a fondé, à la fois, le désir de la bibliothèque
            universelle et la production des genres qui donnent à lire
            l’essentiel : compilations, anthologies, recueils. Enfin, il nous
            faut considérer que le monde numérique est plus, beaucoup plus,
            que le livre électronique. Il se caractérise par la numérisation
            de tous les rapports humains : relations avec les administrations,
            e-commerce, réseaux sociaux. De là, une interrogation en retour
            sur le rôle de l’écrit, manuscrit ou imprimé, dans les formes de
            sociabilité, les échanges ou l’exercice (et la contestation) de
            l’autorité dans les sociétés d’avant Internet.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e198">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e200">Pratiques du livre et de la
          lecture</head>
          <sp>
            <p rend="question" xml:id="d1e205">Pouvez-vous nous expliquer les
            répercussions de la « révolution » <persName ref="02782361X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gutenberg</persName>
            sur les pratiques du livre et de la lecture ?</p>
          </sp>
          <sp>
            <p rend="answer" xml:id="d1e211">Comme vous le savez, un débat
            intense a opposé <persName ref="02932095X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Elizabeth Eisenstein</persName>,
            pour qui l’invention de l’imprimerie a en elle-même transformé les
            pratiques de lecture du fait des propriétés inhérentes à la
            nouvelle technique de reproduction des textes (fixité, uniformité,
            diffusion, conservation), et <persName ref="050349082" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Adrian
            Johns</persName> qui, inspiré par la nouvelle histoire des
            sciences, a soutenu que ce n’est que progressivement et
            contradictoirement que cette technique a établi la confiance dans
            ses productions, donc de nouvelles relations avec l’écrit. À ce
            débat s’en est ajouté un autre. Doit-on considérer la mutation des
            modes de reproduction des textes permise par l’invention de
            <persName ref="02782361X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gutenberg</persName> comme « la »
            révolution de la culture écrite ? Ou bien doit-on situer cette
            invention dans une durée plus longue, inaugurée par une révolution
            plus fondamentale, morphologique celle-ci : l’apparition du codex,
            substitué aux rouleaux des Anciens <date from="0100" to="0399" type="_temp">entre le second et le quatrième siècle de notre
            ère</date> ? Il faut se garder, en effet, d’attribuer à
            l’imprimerie des innovations textuelles qui dépendent du codex et
            non de la presse : ainsi la pagination, les tables, les
            concordances, les index. Bien longtemps avant <persName ref="02782361X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gutenberg</persName>, c’est le
            codex composé de cahiers, de feuillets et de pages qui rend
            possibles des gestes interdits par le rouleau : feuilleter le
            livre, écrire en lisant, repérer un passage, comparer deux
            passages, etc.</p>
          </sp>
          <sp>
            <p rend="question" xml:id="d1e217">En étudiant les impacts de
            l´invention de l´imprimerie, peut-on parler d´une
            « démocratisation » du livre à partir du <date from="1400" to="1499" type="_temp">15<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> ?</p>
          </sp>
          <sp>
            <p rend="answer" xml:id="d1e226">Ce serait sans doute exagéré.
            Sûrement, avec l’imprimerie, un lecteur peut lire plus de livres
            et la même œuvre avoir plus de lecteurs. Mais la
            « démocratisation » de l’accès aux livres suppose plus qu’une
            nouvelle technique pour leur reproduction. Même dans l’Europe la
            mieux alphabétisée, les pourcentages des « possibles » lecteurs
            demeurent limités jusqu’au <date from="1800" to="1899" type="_temp">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Dans la
            <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> des <date from="1780" to="1789" type="_temp">années 1780</date>, seulement
            47 % des hommes et 27 % des femmes peuvent signer les actes
            paroissiaux. Cela dit, l’imprimerie a transformé la culture
            urbaine, non pas tant grâce aux livres que par la multiplication
            d’autres imprimés, collés sur les murs ou lus à haute voix par
            ceux qui savent : ainsi les placards, les affiches, les pamphlets,
            les livrets vendus par les colporteurs. Reste qu’une véritable
            démocratisation de l’accès au livre suppose la scolarisation et
            l’alphabétisation obligatoires. C’est seulement avec elles qu’au
            <date from="1800" to="1899" type="_temp">19<hi rend="sup">e</hi>
            siècle</date> de nouveaux lectorats apparaissent : les femmes, les
            milieux ouvriers, les enfants, dans et hors de l’école. Le constat
            fondamental est que ni les nouvelles techniques ni les nouvelles
            formes du livre n’entraînent, par elles-mêmes et rapidement, une
            extension sociale des publics lecteurs. La leçon vaut pour
            l’invention de l’imprimerie comme pour l’invention du livre de
            poche après la <date>seconde guerre mondiale</date>.</p>
          </sp>
          <sp>
            <p rend="question" xml:id="d1e239">Pensez-vous, comme <persName ref="028431006" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brian Stock</persName>, qu’elle
            est aussi liée à l’émergence d’un lectorat laïc et à une lecture
            de délassement ?</p>
          </sp>
          <sp>
            <p rend="answer" xml:id="d1e245">
              <persName ref="028560264" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Armando
            Petrucci</persName> a souligné l’apparition, dès le <date from="1200" to="1299" type="_temp">13e siècle</date>, à côté des
            lectures scolastiques, exigées par les universités, de lectures
            détachées des études et du métier. Ce sont ceux qu’il nomme les
            « <foreign xml:lang="lat">alfabeti liberi</foreign> » qui ont
            porté cette diversification des lectures. Elle n’implique pas pour
            autant un accroissement spectaculaire, social ou numérique, du
            public lecteur. Avec les livres imprimés, les lecteurs d’étude ou
            de profession deviennent des lecteurs qui lisent, aussi, pour leur
            distraction et leur divertissement. Ils sont les incarnations de
            ce <hi rend="italic">desocupado</hi>
              <hi rend="italic"> lector
            </hi>
              <hi rend="italic"/>auquel <persName ref="026774771" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cervantès</persName>
            destine son <hi rend="italic">Don </hi>
              <hi rend="italic">Quichotte</hi>. Il est <hi rend="italic">desocupado</hi>
              <hi rend="italic"/> parce que, libéré
            des nécessités des lectures imposées par l’occupation, le métier,
            l’office ou le bénéfice, il peut, comme don Quichotte, lire pour
            son plaisir. Il n’y a donc pas de lien exclusif entre lecteur laïc
            et lecture de délassement. Le partage est autre : entre les
            lectures requises et les lectures choisies. La publication de la
            poésie, des genres narratifs ou des pièces de théâtre nourrissent
            dans toute l’Europe de la première modernité ce désir de lecture,
            qui est celui de l’ « <foreign xml:lang="lat">otium</foreign> »,
            du temps dérobé aux contraintes de la vie civile. C’est pour
            satisfaire cette oisiveté savante ou plaisante que <persName ref="027035549" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Montaigne</persName> trouve
            refuge, avec son secrétaire, dans sa « librairie ».</p>
          </sp>
          <sp>
            <p rend="question" xml:id="d1e273">Croyez-vous que la mutation
            numérique que nous vivons est comparable à la « révolution »
            engendrée par <persName ref="02782361X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gutenberg</persName> au <date from="1400" to="1499" type="_temp">15<hi rend="sup">e</hi>
            siècle</date> ? Quelles sont, si c’est le cas, les permanences et
            les ruptures entre ces deux phénomènes ?</p>
          </sp>
          <sp>
            <p rend="answer" xml:id="d1e282">Je pense – mais c’est banal – que
            la mutation numérique présente un caractère inédit. Elle est une
            mutation de la technique de la dissémination des textes, comme le
            fut l’imprimerie. Elle est, aussi, une mutation qui inscrit
            l’écrit (et l’image) sur un support radicalement nouveau, l’écran
            de l’ordinateur, et dans un espace infini, celui des archives
            électroniques et du cyberespace. En ce sens morphologique, elle
            est à comparer avec l’invention du codex. Mais elle est,
            également, une mutation des relations à l’écrit, de ses usages et
            de ses présences, comme le furent les précédentes révolutions de
            la lecture – ainsi, la diffusion progressive de la capacité à lire
            en silence, ou au <date from="1700" to="1799" type="_temp">18e
            siècle</date>, ce que les contemporains ont désigné comme une
            « fièvre de lecture », ou encore, on l’a dit, la révolution
            démocratique de la lecture devenue pratique universelle (ou
            presque).<lb/>Cette radicale nouveauté de la mutation numérique
            est sans doute sous-estimée pour deux raisons : d’une part, la
            coexistence établie avec les cultures écrites antérieures et
            toujours présentes (la publication imprimée, l’écriture
            manuscrite) ; d’autre part, parce que dans tous les pays
            européens, le marché du livre reste dominé à 95 % par le livre
            imprimé. Il ne faut pas, pour autant, ignorer le caractère
            profondément original des transformations contemporaines, et ce
            d’autant moins qu’elles ne sont pas seulement une révolution du
            livre, ni même de l’écrit, mais une nouvelle définition tant des
            expériences quotidiennes ou exceptionnelles que des notions qui
            les désignent (amitié, identité, intimité, espace public,
            etc.).</p>
          </sp>
          <sp>
            <p rend="question" xml:id="d1e290">Dans votre dernier ouvrage <hi rend="italic">La Main de l´auteur et l´esprit de l´imprimeur</hi>,
            vous dites que l´invention de l´imprimerie a bouleversé la
            construction de l´écriture : d´abord collective, elle est devenue
            individuelle au <date from="1700" to="1799" type="_temp">18<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Pourriez-vous nous expliquer
            cette modification ?</p>
          </sp>
          <sp>
            <p rend="answer" xml:id="d1e302">Ce n’est pas exactement cela. Le
            propos est d’insister sur la mutation du régime de production des
            textes, en particulier littéraires, au <date from="1700" to="1799" type="_temp">18<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. L’invention de
            la « littérature » (le mot apparaît dans son sens moderne à la fin
            du <date from="1700" to="1799" type="_temp">18<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>.) a supposé, en effet,
            l’association entre trois notions : l’individualisation de la
            création, l’originalité des œuvres produites et la propriété de
            leur auteur. Ces notions s’opposent terme à terme avec les
            catégories qui définissaient auparavant la production des textes
            de fiction : à savoir la fréquence de l’écriture en collaboration,
            l’invention au sein de l’imitation et la propriété des libraires
            éditeurs (et non pas celle des auteurs). Les textes
            « littéraires » d’avant la « littérature » sont fondés sur le
            réemploi d’histoires déjà narrées, le recyclage de citations, de
            sentences, de « lieux communs », l’appropriation et la
            continuation d’œuvres déjà écrites. Dans cette mutation,
            l’imprimerie ne joue pas un rôle décisif. Il me semble qu’une
            transformation essentielle, celle qui fétichise la main de
            l’auteur, est de trois siècles postérieure à son apparition et
            que, d’autre part, certaines ruptures lui sont antérieures : ainsi
            par exemple, aux <date from="1100" to="1299" type="_temp">12<hi rend="sup">e</hi> et 13<hi rend="sup">e</hi> siècles</date>, la
            mutation de la culture écrite du monde monastique aux universités
            ou, entre <date from="1350" to="1450" type="_temp">1350 et
            1450</date>, pour certains auteurs qui écrivent en langue
            vulgaire, la présence de leurs textes, et seulement de leurs
            textes, dans un même livre – ce qui était rompre avec la tradition
            médiévale du manuscrit composé d’œuvres diverses, dues à des
            auteurs différents. Loin de moi l’idée de minimiser l’importance
            de <persName ref="02782361X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gutenberg</persName>, célébré
            dans ce numéro, mais il me paraît important de situer son
            invention au sein de mutations de la culture écrite qu’il faut
            placer dans une plus longue durée.</p>
          </sp>
          <sp>
            <p rend="question" xml:id="d1e321">À plusieurs reprises, vous
            remettez en question la propriété des œuvres numériques, ces
            dernières étant modifiables par tous. Est-ce le signe d’un retour
            à l´écriture plurielle d’avant <persName ref="02782361X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gutenberg</persName> ?</p>
          </sp>
          <sp>
            <p rend="answer" xml:id="d1e327">Les possibilités offertes par la
            textualité numérique, ouverte, malléable, mobile, permettent en
            effet une écriture plurielle où chaque lecteur devient à son tour
            auteur. Certains auteurs ont exploité cette possibilité, soit en
            permettant au lecteur de choisir entre plusieurs itinéraires
            textuels, soit en laissant totalement libre l’entrée dans le texte
            et, donc, sa réécriture et continuation. L’écriture devient alors
            polyphonique, puisque les voix s’y superposent, et palimpseste,
            puisqu’un nouveau texte s’inscrit à la place du précédent. Mais il
            faut souligner, je crois, que ces expériences se heurtent au
            modèle dominant de la propriété intellectuelle, qui suppose à la
            fois l’attribution d’un texte à un auteur-propriétaire et une
            stabilité suffisante de l’œuvre afin qu’elle puisse être (et
            demeurer) l’objet d’une appropriation singulière. Ce sont là les
            fondements de la définition moderne du copyright, qui tient
            l’œuvre comme toujours identique à elle-même si elle demeure
            toujours reconnaissable dans ses multiples incarnations. De là,
            l’ambivalence de l’écriture plurielle. Elle peut n’être que la
            division entre plusieurs propriétaires d’une propriété
            intellectuelle en rien altérée. Ou bien elle peut, ou pourrait,
            enchaîner dans la fluidité du discours des voix sans propriété et
            vouées à l’effacement.</p>
          </sp>
          <sp>
            <p rend="question" xml:id="d1e333">Dans <hi rend="italic">Les
            Origines culturelles de la Révolution française</hi>, vous
            expliquez que ce sont les pratiques de lecture qui sont à
            l´origine de la Révolution française et non pas les livres, du
            fait du développement d´une attitude critique. Pensez-vous que les
            nouvelles pratiques de lecture induites par le livre numérique
            auront un impact similaire dans l´avenir ?</p>
          </sp>
          <sp>
            <p rend="answer" xml:id="d1e342">L’argument avait deux faces.
            D’une part, comme vous le dites, je soutenais que certains textes
            (pamphlets, libelles, chroniques scandaleuses) apparemment
            transgressifs et subversifs pouvaient avoir été lus sans avoir été
            pris au pied de la lettre, alors que, inversement, les plus
            orthodoxes des discours pouvaient avoir été l’objet de lectures
            critiques et contestataires. D’autre part, j’entendais aussi
            interpréter les remises en question des autorités politiques ou
            religieuses sans pour autant les considérer comme le résultat de
            lectures, quelles qu’elles soient. Les « bruits publics »
            circulant dans les villes, les gestes faits sans y penser, les
            mots de colère ou d’exaspération pouvaient exprimer, sans
            référence à l’écrit imprimé ou à la lecture, ces mutations des
            représentations et des croyances qui ont rendu pensable la
            rupture, si brutale, de l’<date from="1789-06-21" to="1789-09-20" type="_temp">été de 1789</date>.<lb/>Je suis persuadé que les
            nouvelles pratiques de l’écrit, et plus encore celles incitées par
            les réseaux sociaux, les SMS, les tweets, les jeux électroniques,
            transforment profondément les manières de lire et transportent
            dans l’univers de la lecture du « livre » des habitudes
            incorporées à partir de ces autres relations à l’écrit. Resterait
            à préciser ce diagnostic à partir d’enquêtes menées sur les
            pratiques les plus communes. Le monde numérique est saturé
            d’écrits autant que d’images, mais la construction de la
            signification de ces écrits mobilise des procédés spécifiques,
            différents de ceux impliqués par les objets imprimés. La
            discontinuité s’y substitue à la contiguïté, la relation
            thématique à la juxtaposition matérielle, la fragmentation à la
            perception de la complétude. Mais ce ne sont là que des
            approximations grossières et sans doute inexactes. Seules des
            recherches sociologiques et ethnographiques rigoureuses pourront
            les confirmer ou les infirmer.</p>
          </sp>
          <sp>
            <p rend="question" xml:id="d1e350">Quel avenir imaginez-vous pour
            le livre, est-il voué à disparaître s´il ne s´adapte pas ?</p>
          </sp>
          <sp>
            <p rend="answer" xml:id="d1e356">Les historiens ont toujours été
            de piètres prophètes et leurs pronostics se sont le plus souvent
            révélés erronés. Donc je n’ai ni certitude ni imagination quant à
            l’avenir du livre. Il faudrait pour ce faire lever plusieurs
            préalables. D’abord, répondre à la question : est-ce qu’un livre
            électronique est encore un livre ? Peut-être, mais paradoxalement
            seulement lorsqu’il refuse les possibilités du numérique et
            respecte la propriété littéraire et la stabilité du texte. En ce
            sens, comme le montrent les contrats d’édition et les éditions
            électroniques, le livre électronique peut très bien être aussi un
            livre imprimé. La distance apparaît lorsque le « livre » numérique
            devient un objet multimédia, un texte mobile, une œuvre sans
            propriétaire ni copyright et, de ce fait, n’est plus un livre…
            Second préalable : comprendre le contraste entre la domination du
            marché de l’édition par les livres imprimés (même aux États-Unis
            où la part des livres numériques se stabilise à un peu plus de 20
            %) et, d’un autre côté, la crise profonde des institutions
            majeures de la culture imprimée : les librairies qui
            disparaissent, concurrencées par Amazon ; les bibliothèques qui
            succombent (parfois) à la tentation d’éloigner les collections
            imprimées ; les journaux, dont certains (en particulier aux
            <placeName ref="6252001" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">États-Unis</placeName>) sont
            déjà passés au seul numérique. Pour moi, la question essentielle
            est celle posée par l’idée selon laquelle une équivalence
            existerait entre numérique et imprimé. Amazon ou librairie, il
            s’agit toujours de l’achat d’un livre. En bibliothèque ou devant
            l’écran, le texte offert à la lecture est bien le même. Et c’est
            le même journal qui est publié sous une forme ou sous une autre.
            C’est contre ces idées spontanées et répandues qu’il faut
            affirmer, je crois, les différences qui caractérisent les
            modalités d’appropriation et de compréhension des discours
            impliquées par les différentes formes d’inscription, de
            transmission et d’usage de l’écrit (et des images). Chacune de ces
            modalités a sa logique, ses opérations propres, ses raisons
            d’être. Si en sont convaincus ceux qui doivent l’être (pouvoirs
            publics, bibliothécaires, professeurs et étudiants, lecteurs
            ordinaires, adolescents, etc.), le livre que nous connaissons
            pourra survivre, et ce sans nécessairement emprunter formes et
            formules au monde numérique. Mais la partie n’est pas gagnée. Même
            si nous célébrons le nom d’un grand inventeur, <persName ref="02782361X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gutenberg</persName> de
            <placeName ref="6554818" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mayence</placeName>, il faut
            reconnaître que les mutations les plus profondes de la culture
            écrite ont toujours été collectives et anonymes. L’apparition du
            codex, les révolutions de la lecture, les pratiques du numérique
            furent et sont situées dans cet ordre des transformations, lentes
            ou promptes, universelles ou inégales. Les discours peuvent
            interroger, inquiéter ou convaincre. Ils ont leur force et leur
            raison. Mais, en dernière instance, ce sont les pratiques sans
            discours qui modifient ou inventent le réel.<lb/>Entretien réalisé
            en <date type="_temp" when="2017">2017</date>
            </p>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>