<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xila="http://www.w3.org/2001/XInclude/local-attributes" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-04-16T10:10:32.628+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_10_Bon">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Mort de l’atlas</title>
        <title type="collection">La Revue de la BNU n<hi rend="sup">o</hi> 6</title>
        <author role="aut">
          <forename>François</forename>
          <surname>Bon</surname>
          <idno type="IDREF">083736034</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/fr/">BNU
          BY-NC-SA Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/JKXHEDGX" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Mort de l’atlas</title>
            <author>
              <forename>François</forename>
              <surname>Bon</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">La Revue de la BNU</title>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">6</biblScope>
              <biblScope unit="page">26-31</biblScope>
              <date>2013</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-21T14:15:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Mort de l’atlas</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>François Bon</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e114">
        <p xml:id="d1e116">Comme nous les aurons aimés, nos atlas. Je ne sais
        pas l’histoire de l’atlas comme forme imprimée. La définition de
        Littré (« recueil de cartes géographiques ou de tableaux ») prouve
        d’une part qu’en son temps il ne s’agissait pas d’un objet éditorial
        commun, d’autre part, puisque son article du dictionnaire ne comporte
        pas de citation, que l’atlas en tant qu’objet éditorial n’est pas un
        pivot de la bibliothèque des écrivains de son époque.</p>
        <p xml:id="d1e119">La seule occurrence du mot « atlas » dans <hi rend="italic">À la recherche du temps perdu</hi>, ainsi, serait
        emblématique : « sa singularité géographique, la race qui l’habitait,
        ses monuments, ses paysages, je pouvais les considérer ainsi que dans
        un atlas, comme dans un recueil de vues, dans le sourire, dans les
        manières d’Albertine, cette passion mystérieuse… ». L’adjectif
        « géographique » ainsi que le nom « paysage », la posture de lecture
        (le verbe « considérer », qui n’est pas « lire »), l’association de
        l’objet éditorial à ces « recueils de vues » que nous ne connaissons
        plus, et finalement ce « passion mystérieuse » qui n’y est pas adjoint
        par hasard, nous disent bien le territoire de lecture qu’est
        l’atlas.</p>
        <p xml:id="d1e125">Je ne dis pas que l’atlas n’existait pas avant
        Proust : ce qui est à examiner, c’est quel saut technique dans
        l’imprimerie a permis une diffusion beaucoup plus large et populaire,
        et comment c’est ainsi qu’il est devenu lieu d’imaginaire. Ce qui est
        à examiner, c’est comment l’idée même du monde, en se transformant, a
        permis d’en constituer la représentation non plus comme globe ou
        planisphère, mais comme livre.</p>
        <p xml:id="d1e128">Ainsi, m’a toujours fasciné ce passage du <hi rend="italic">Tiers Livre </hi>de Rabelais. <persName ref="050429728" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Panurge</persName> est
        le bouffon du <hi rend="italic">Pantagruel </hi>de 1532, frère Jean le
        bouffon du <hi rend="italic">Gargantua </hi>de 1534. Dans le <hi rend="italic">Tiers Livre</hi>, en 1546, <persName ref="02708695X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rabelais</persName>
        utilise les deux bouffons côte à côte, et s’aperçoit soudain qu’ils
        ont, selon son propre dispositif narratif, 400 ans d’écart, une
        paille. S’ensuit alors une explication sur le temps et l’âge (« il
        n’est le marbre ni le porphyre qui n’aient vieillesse et décadence »,
        à quoi <persName ref="050429728" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Panurge</persName> répondra qu’il est
        comme le poireau, « tête blanche mais la queue droite, verte et
        vigoureuse »), avec cette chose essentielle que frère Jean voit
        soudain la barbe grisonnante de <persName ref="050429728" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Panurge</persName> comme un
        planisphère – le récit rend compte d’une image, et le seul appui qu’il
        trouve pour cela, c’est la carte du monde.</p>
        <p xml:id="d1e153">Au <date from="1800" ref="_temp" to="1899">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, le monde se globalise ; les cartes
        comportent encore des taches blanches, au centre de l’Afrique et en
        <placeName ref="2077456" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Australie</placeName> par
        exemple. Ce sont les physiciens qui décrètent l’existence du continent
        antarctique, par calcul de masses, avant qu’on réussisse à
        l’atteindre. Les guerres deviennent des vents mauvais balayant d’un
        coup toute la Terre. L’atlas naît avec la conscience d’un monde qui
        n’est plus fermé à échelle d’une civilisation particulière, comme dans
        la longue historicité des cartes géographiques, mais qui est devenu
        dessin global incluant ce qui nous est étranger.</p>
        <p xml:id="d1e169">En tant qu’objet éditorial accessible à tout un
        chacun, l’atlas, si familier à notre enfance, est donc de construction
        récente, probablement vers <date ref="_temp" when="1820">1820</date>.
        Il correspond aussi à l’essor d’une veine spécifique de littérature,
        dont une strate serait l’accumulation des comptes rendus de voyages et
        d’explorations dans la revue <hi rend="italic">Le Tour du monde</hi>,
        l’autre ce qui s’y engendre de fabrique d’imaginaire, depuis l'<hi rend="italic">Arthur Gordon Pym </hi>d’Edgar Poe jusqu’à Karl May et
        Jules Verne.</p>
        <p xml:id="d1e181">De mon point de vue d’enfant et par rapport à ce
        que je demande aux livres, en tout cas, c’est bien ici que je soulève
        l’atlas familial.</p>
        <p xml:id="d1e184">Je voudrais des souvenirs plus précis. Je revois un
        volume toilé de gris, épais, qu’on ouvre avec respect, et qui inclut
        des photographies noir et blanc, dans l’armoire à livres du grand-père
        maternel. J’ai la sensation de la toile dans la main, du poids de
        l’ouvrage (j’ai forcément moins de dix ans), et l’étonnement devant
        quelques-unes de ces photographies archétypes, rituels africains,
        banquise et volcan, jungles, montagnes. Je ne crois pas que nous en
        ayons un dans notre propre bibliothèque : la même quête, je la
        transpose dans la partie « noms propres » du Petit Larousse, et
        l’encart de cartes géographiques qu’il inclut en son centre.</p>
        <p xml:id="d1e187">Mais j’ai un souvenir très précis, par contre, de
        mon propre premier atlas. Et donc qu’il avait fallu que ce soit une
        requête personnelle, pour un Noël ou un anniversaire – je n’imagine
        pas que ce livre relativement cher ait pu participer d’une requête
        scolaire, de la même façon qu’on nous demandait d’avoir notre
        dictionnaire personnel.</p>
        <p xml:id="d1e190">On est donc vers <date ref="_temp" when="1965">1965</date>, ce n’est pas un atlas si épais, je le sens
        encore plutôt mince, la reliure est d’un carton rigide sombre, et par
        contre j’y passe des heures.</p>
        <p xml:id="d1e196">Est-ce que l’atlas alors est le premier objet
        éditorial à nous éduquer à un geste de lecture non linéaire, d’une
        complexité bien éloignée de la lecture narrative, et qui nous
        préparerait à nos modes de lecture d’aujourd’hui ?</p>
        <p xml:id="d1e200">Bien sûr que l’atlas est d’abord un objet à rêve.
        Ce n’est pas du texte qu’on lit, ce n’est pas non plus un
        renseignement utilitaire qu’on demande à la carte, mais il y a ce
        savoir : ce que tu regardes existe. Tu es en Asie centrale parce que
        tu regardes la carte de l’Asie centrale, le nom de cette ville te
        fascine comme te fascine aussi, parallèlement, l’<placeName ref="2023469" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Irkoutsk</placeName> de <hi rend="italic">Michel Strogoff </hi>– d’ailleurs tu as ouvert l’atlas
        pour la retrouver, tu situes la montagne et le fleuve, la piste dans
        le désert, la voie ferrée et les mines. Si la lecture est d’abord un
        temps, tu auras lu l’atlas aussi longtemps que tu auras lu Jules
        Verne.</p>
        <p xml:id="d1e215">Mais à distance, c’est le mode de consultation qui
        demeure. Il y a cinq sections, parce qu’il y a cinq continents. Tu
        regardes peu l’Europe, tu crois connaître trop, et c’est trop
        encombré. Mais les grands continents, l’Asie et l’Amérique (celle du
        nord, celle du sud, continent compte double), quand on tourne la page
        on n’en dispose plus que d’un quart. On doit, pour aller d’une ville à
        une autre, passer d’une page à la suivante. Si l'on veut un point de
        vue synthétique, on doit revenir à la page précédente, avec un
        grossissement moindre.</p>
        <p xml:id="d1e227">Et puis l’index. Une liste de noms qui sont aussi
        incompréhensibles que doivent l’être les titres de la bibliothèque de
        Babel chez Borges, mais que tu cherches un nom que tu connais, il y
        est. Même ta propre petite ville. Et que tu t’arrêtes sur ce nom a
        priori si étrange, l’indication qui te sera donnée (comme une adresse
        urbaine au <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName>, le numéro de
        la page, puis une section du genre C-7), te prouvera qu’il s’agit
        effectivement d’une ville, nommée par des hommes et où des hommes
        vivent. La liste entière des mots inconnus devient alors une part, et
        non la moindre, du grand poème de l’humanité, qui fait ta propre
        langue.</p>
        <p xml:id="d1e233">En tout cas, je sais que ce mode de consultation,
        lire fasciné la suite de pages avec les noms serrés en trois colonnes,
        et puis partir vers celui-ci ou celui-là par sa seule faculté
        d’émerveillement, sera une part essentielle du temps que je passe dans
        l’atlas. Qu’on puisse utiliser l’atlas pour une requête utilitaire et
        précise, certes, mais ça va tellement vite que cela ne me laisse pas
        de trace aujourd’hui.</p>
        <p xml:id="d1e236">J’ai eu longtemps cet atlas de collège, puis un
        autre plus complet, le même en plus épais et plus lourd. Mais l’idée
        de bibliothèque personnelle, quand elle devient une nécessité, au
        moment où je noue avec l’écriture, vers mes 25 ans, inclut que je
        récupère cet atlas et qu’il soit dans mon bagage.</p>
        <p xml:id="d1e239">Nous avons racheté un atlas. C’était en <date ref="_temp" when="1988">1988</date>. Nous étions pour un an à
        <placeName ref="2950159" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Berlin</placeName>, c’était la
        dernière année du mur, mais nous ne le savions pas, ni personne.
        <placeName ref="2950159" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Berlin</placeName> était une
        sorte de creuset où toute personne que vous rencontriez était associée
        à une carte de géographie totale et hasardeuse à la fois. Nous avions
        acheté un atlas grand et cher, considérant que c’était un achat pour
        longtemps. Nous l’avons toujours. Bizarrerie, pour un livre qui touche
        de si près à l’imaginaire intime, d’utiliser un livre en allemand,
        mais pour un atlas ça ne gêne en rien. La litanie des noms, dans les
        pages de fin, était multipliée par dix ou cent, depuis mon premier
        atlas. Plus curieux, le dessin des frontières est-ouest, avant qu’un
        continent ne craque.</p>
        <p xml:id="d1e252">Il n’y avait plus de photographies exotiques : la
        représentation photographique, depuis les années soixante, est devenue
        collective, d’accès généralisé. Mais, nouveauté significative, le
        livre inclut une section de photographies par satellite, la terre vue
        du ciel.</p>
        <p xml:id="d1e255">Nous ne nous sommes pas débarrassés de cet atlas.
        Nous en serions incapables. Pourtant, depuis combien d’années
        n’avons-nous plus à le consulter ?</p>
        <p xml:id="d1e258">Lorsqu'au début des années <date type="_temp" when="1990">90</date> arrivent les CD-ROM, je demande à mon ordinateur
        d’assumer la « fonction atlas ». Je revois devant moi l’onglet
        « recherche » de l’encyclopédie Hachette qui avait été ma première,
        suivie d’une autre plus complète. Je revois, accompagnant les mots ou
        les fragments de texte, l’indication qu’un clic est possible, nous
        amenant sur des photographies, non pas une série limitée de
        photographies, comme dans l’atlas du grand-père, mais une collection
        vaste (pour l’époque, 3 ou 4 000 je suppose) de photographies, cartes
        partielles, graphiques ou tableaux de données, voire quelques
        films.</p>
        <p xml:id="d1e264">Je m’en sers toujours dans les premières années
        d’Internet, avant la connexion ADSL, et quand, pour chaque domaine
        qu’on explore, la ressource reste encore dénombrable.</p>
        <p xml:id="d1e267">Et si la révolution avait été Google Earth ?
        L’ordinateur relaie la « fonction atlas » lorsqu’il autorise un accès
        à une reproduction globale. Cette reproduction n’a cessé de devenir
        plus complexe, autorisant des déplis dans le temps, liant l’image
        satellitaire aux éventuelles ressources web associées à ce lieu. La
        révolution symétrique est celle de Wikipedia : quelle minuscule ville
        du continent nord-américain n’a pas son article, avec réserve de
        liens, et incluant – c’est essentiel – ce passage à la carte, qui
        permet elle-même, d’un coup de zoom, qu’on positionne le lieu précis
        dans une situation plus globale ? C’est important, parce que j’ai
        toujours lu la fiction avec recours possible à l’atlas, et désormais
        je lis la fiction avec recours possible – via la connexion – au monde
        réel sous l’inconnu du nom évoqué.</p>
        <p xml:id="d1e270">Le basculement en mode « Street View » (pas
        seulement sur Google Earth, mais sur Bing et Yandex aussi, avec
        l’étrangeté de retrouver d’un moteur à l’autre le même lieu, mais figé
        avec des témoins, des lumières, une saison différents), qui nous
        ramène à une représentation directe de la réalité, contrairement à
        l’abstraction de la carte, n’épuise pourtant pas l’imaginaire, bien au
        contraire. Le décalage avec le temps, l’arbitraire de l’instant
        documenté, par chance maintiennent vive la part de rêve qu’on avait
        par rapport à l’atlas, par le fait même de son arbitraire et de ses
        limites. Comment ne pas penser à ces dix-sept minuscules sphères que
        décrit Borges dans <hi rend="italic">L’Aleph</hi>, où s’aperçoit le
        monde tout entier ?</p>
        <p xml:id="d1e280">Je n’ai pas de conclusion. Juste des questions.
        L’imaginaire géographique associé à notre pulsion même de lire est
        lui-même historicisé et dans la mutation actuelle, ses bouleversements
        en cours, la proposition technique – qu’on lise connecté, ou bien
        qu’on lise un « vieux livre » avec l’iPhone posé dans la tranche pour
        les prolongements de toujours – n’affaiblit pas la vieille pulsion
        imaginaire. Au contraire, en lui proposant de nouveaux modes de
        documentation et outils de représentation (la banalité même du clic
        sur la fonction « recherche images » de Google, quel chemin depuis le
        « recueil de vues » évoqué par Marcel Proust), elle offre des modes
        neufs de récit.</p>
        <p xml:id="d1e283">Concrètement : l’explorateur qui revient
        d’<placeName ref="2077456" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Australie</placeName> fait
        construire par un graveur parisien, qui n’a pas quitté sa ville et sa
        presse, les illustrations qui accompagneront son compte rendu de
        voyage dans <hi rend="italic">Le Tour du monde</hi>, et donneront à
        son récit une illusion supplémentaire d’inclusion dans une réalité
        temporelle. Jules Verne prend les mêmes graveurs, leur fait construire
        une scène fictive, et héritera pour son <hi rend="italic">roman
        </hi>de la même illusion. Dans la lecture connectée, contrairement au
        roman du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, nous n’avons plus nécessairement
        besoin de proposer, dans le dispositif même du récit, la
        représentation afférente du monde. Elle vient battre à flots jusque
        sous la surface même de lecture, mais de cette interférence même, nous
        aussi pouvons nous saisir pour faire bifurquer le jeu de fiction et
        d’illusion.</p>
        <p xml:id="d1e301">Reste la fin de l’atlas en tant qu’objet éditorial,
        moins de deux cents ans après son irruption dans la bibliothèque de
        monsieur tout le monde, ou l’armoire aux livres de mon grand-père. Une
        mort dont nous ne nous sommes même pas aperçus au passage.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>