<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xila="http://www.w3.org/2001/XInclude/local-attributes" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-06-07T09:55:17.738+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_11_Bert">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Pour une archéologie du travail savant : fiches,
        livres et lettres de Marcel Mauss</title>
        <title type="collection">La Revue de la BNU n<hi rend="sup">o</hi> 6</title>
        <author role="aut">
          <forename>Jean-François</forename>
          <surname>Bert</surname>
          <idno type="IDREF">117676934</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/fr/">BNU
          BY-NC-SA Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/FVD86CLS" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Pour une archéologie du travail savant : fiches,
            livres et lettres de Marcel Mauss</title>
            <author>
              <forename>Jean-François</forename>
              <surname>Bert</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">La Revue de la BNU</title>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">6</biblScope>
              <biblScope unit="page">18-25</biblScope>
              <date>2013</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-22T08:58:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Pour une archéologie du travail savant :
          fiches, livres et lettres de Marcel Mauss</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Jean-François Bert</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e114">
        <p xml:id="d1e116">Depuis plusieurs années, l'effort de conservation
        concernant les archives de la recherche en sciences humaines et
        sociales s'est principalement porté sur les données institutionnelles
        et quantitatives. Les archives personnelles des chercheurs, dans un
        certain sens plus qualitatives, posent des problèmes juridiques qu'il
        est encore difficile de résoudre à partir de la seule loi de <date ref="_temp" when="1979">1979</date>, qui précise que tout document
        produit dans le cadre d’une activité publique – par exemple par un
        chercheur dans un laboratoire – relève du domaine public et doit donc
        être considéré comme une archive publique<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Charmasson, Thérèse, <hi rend="italic">Les archives des
            scientifiques XVI</hi>
              <hi rend="sup italic">e</hi>
              <hi rend="italic">-XX</hi>
              <hi rend="sup italic">e</hi>
              <hi rend="italic"> siècle. Guide des fonds conservés en France</hi>.
            Paris : Editions du CTHS, 2008</p>
          </note>. Peut-on et doit-on tout conserver ? Quelles sont les
        institutions qui ont cette mission ? Mais ces archives de chercheurs
        posent également un problème scientifique puisqu'il s'agit de
        déterminer dans quelles conditions et selon quelles règles ces
        « données » peuvent constituer des sources disponibles pour de
        nouvelles recherches.</p>
        <p xml:id="d1e143">Ces archives ne sont en aucun cas de simples
        résidus, ni des restes insignifiants de l'activité scientifique. Au
        contraire, elles en constituent sans doute l'élément le plus marquant.
        La plupart du temps, elles permettent de suivre l'activité savante en
        train de se faire, une pensée, un savoir en train de se construire.
        Aussi, décider de prendre la « table de travail » du chercheur comme
        lieu d'enquête et d'analyse – ce qui nécessite d’identifier, de
        relever et de classer un grand nombre d’éléments, souvent minuscules –
        permet de porter le regard sur des pratiques savantes quotidiennes que
        l'on peut définir comme l’ensemble des opérations manuelles,
        discursives et intellectuelles mobilisées dans la production, la
        diffusion, la réception et l'usage des savoirs.</p>
        <p xml:id="d1e146">C'est dans cette perspective que nous avons voulu
        revisiter les différents fonds d'archives de <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Mauss</persName>
        que l'on a coutume de considérer aujourd'hui comme le père fondateur
        de l'ethnologie française. Ses archives (<placeName ref="_temp">IMEC</placeName>
          <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>IMEC : Institut Mémoires de l'édition contemporaine</p>
          </note>, <placeName ref="_temp">MNHN</placeName>
          <note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>MNHM : Museum national d'Histoire naturelle</p>
          </note>, Quai Branly) renvoient à des activités scientifiques,
        administratives et pédagogiques mais aussi politiques. Pour autant, et
        malgré les publications de plus en plus nombreuses autour de ce
        « personnage » central de l'histoire des sciences humaines<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Fournier, Marcel, <hi rend="italic">Marcel Mauss</hi>. Paris :
            Fayard, 1994</p>
          </note>, jamais ces documents n'ont été analysés pour ce qu'ils sont
        vraiment, à savoir des archives de la recherche en acte. Ces archives
        pourtant nous renseignent sur des pratiques, des rites (comme par
        exemple son entrée en <date ref="_temp" when="1930">1930</date> au
        Collège de France), mais aussi sur les formes de savoir qui étaient
        pratiquées à son époque. Elles montrent que la recherche est un
        travail quotidien, une routine qui impose au savant différentes
        opérations, simples ou complexes, comme lire un livre, aller en
        bibliothèque, rédiger un compte rendu, prendre des notes, conserver
        les conclusions d'une discussion, décrire un phénomène, dessiner un
        objet, cartographier un lieu, écrire sur d'autres livres, répondre à
        des objections, défendre des hypothèses<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Françoise Waquet ajoute d'autres exemples qu'elle tire de son
            observation du monde universitaire : rédiger des remerciements,
            offrir des mélanges, faire une leçon inaugurale, écrire un
            portrait de savant dans un livre qui lui est consacré. Ces rituels
            révèlent, pour l'historienne, « dans leur diversité et leur
            complexité, les liens qui unissent les personnes, qui dessinent
            des communautés petites et grandes, qui composent des réseaux :
            les amis, collègues et élèves du dédicataire des mélanges ; le
            triangle formé par l'auteur, le bénéficiaire et le destinataire
            d'une recommandation ; la relation duale établie par la lettre
            échangée entre deux savants… ». Waquet, Françoise, <hi rend="italic">Respublica academica, rituels universitaires et
            genres du savoir (XVII</hi>
              <hi rend="sup italic">e</hi>
              <hi rend="italic">-XXI</hi>
              <hi rend="sup italic">e</hi>
              <hi rend="italic"> siècles)</hi>. Paris : PUPS, p. 21</p>
          </note>…</p>
        <p xml:id="d1e207">Travailler à partir de l'archive – et prendre en
        compte sérieusement sa matérialité – n'est pas sans poser
        problème.</p>
        <p xml:id="d1e211">D'ailleurs, les logiques de conservation sont bien
        loin de favoriser ce type de questionnement historique et
        épistémologique. Dans bien des cas, la correspondance qui a été
        classée par l'auteur lui-même est extraite et réorganisée selon un
        ordre alphabétique. Lorsque, par chance, une bibliothèque est
        conservée dans son intégralité, aucune information n'a véritablement
        été collectée sur le classement décidé ou subi par le
        propriétaire<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>Il ne faut jamais sous-estimer les contraintes matérielles
            liées au manque de place, aux mobiliers utilisés, mais aussi aux
            déménagements successifs qui s'expliquent par les carrières
            internationales.</p>
          </note> et comme pour les correspondances, les livres sont reclassés
        alphabétiquement puis dispersés dans les différents rayonnages,
        mélangés à d'autres ouvrages. La question des inserts est certainement
        la plus représentative de cette situation. Trop souvent, les feuilles
        griffonnées par les propriétaires des livres sont encore extraites par
        des bibliothécaires trop zélés pour qui un imprimé ne peut pas être,
        en même temps, une archive ! Ces situations sont d'autant plus
        difficiles à contourner que les inventaires sont perçus comme
        définitifs. La cumulativité des informations concernant un fonds est
        loin d'être une pratique courante, même lorsqu’il est confié à de
        grandes institutions d'archives comme l'<placeName ref="_temp">IMEC</placeName>.</p>
        <p xml:id="d1e226">Néanmoins, ce qui fait l'intérêt des archives de
        <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Mauss</persName>, c'est
        qu'elles renvoient à un moment tout à fait particulier de l'essor des
        sciences sociales qui, à la fin du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, connaissent un
        changement d’échelle sans précédent, lui-même provoqué par l’invention
        et la diffusion des machines à écrire et du document dactylographié.
        Cette révolution dans les techniques documentaires inaugure un système
        inédit de traitement de l’information qui a suivi de près les
        multiples changements de la société elle-même (industrialisation,
        urbanisation, technicisation)<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>Gardey, Delphine, <hi rend="italic">Ecrire, calculer, classer.
            Comment une révolution</hi>
              <hi rend="italic">de papier a
            transformé les sociétés contemporaines (1800-1940)</hi>. Paris :
            La Découverte, 2008</p>
          </note>. C'est aussi durant cette période de la <date ref="_temp">IIIe République</date> que les savants ont pour la
        première fois pu bénéficier d'une plus large audience dans la société
        en s'imposant face aux juristes et aux écrivains.</p>
        <p xml:id="d1e250">Je voudrais m'attacher plus particulièrement à
        trois objets qui, dans le cas de <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName>, font
        apparaître ces pratiques ordinaires de chercheur, d'autres lieux du
        savoir et, je l'espère aussi, l'image d'un monde savant beaucoup plus
        contrasté que ce qu'on a l'habitude d'en dire. Je voudrais tout
        d’abord revenir sur l'usage des fiches et l'enjeu de la classification
        des savoirs. Ensuite, le dispositif de la bibliothèque me permettra
        d'observer la manière dont <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> utilise le livre
        dans son travail ethnographique. Enfin, je reviendrai sur un exemple
        particulier de l'épistolarité savante, les lettres de <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> durant sa longue
        mobilisation sur le front, entre <date from="1914" ref="_temp" to="1918">1914 et 1918</date>.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e256">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e258">1. Mettre le savoir en
          fiches.</head>
          <p xml:id="d1e261">C'est durant ses études de philosophie à
          <placeName ref="6455058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bordeaux</placeName>, entre
          <date from="1891" ref="_temp" to="1896">1891 et 1896</date>, que
          <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> commence à
          pratiquer régulièrement la mise en fiches, témoignage direct de son
          intense activité intellectuelle. On découvre dans ses archives
          conservées plusieurs centaines de fiches de lecture et d'exercices
          répétés de rédaction où l'étudiant s'exerce à traiter de sujets
          aussi divers que « d'ou vient la croyance ? », « le moi est-il une
          collection d'états de conscience ? », « la mémoire », ou encore
          « l'association mentale ». À cela s'ajoute aussi plusieurs notes
          théoriques, d’une certaine longueur, sur la photographie du
          mouvement, le problème de l'odorat, ou encore l'histoire du théâtre
          au <date ref="_temp">Moyen Age</date>. <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName>
          rédige également sur ses fiches plusieurs longs résumés d'oeuvres
          philosophiques, comme les <hi rend="italic">Regulae </hi>de
          Descartes, et construit des biographies de <persName ref="032742142" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Malebranche</persName>, Gassendi,
          Leibniz ou <persName ref="085696625" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Spinoza</persName>, tout en
          s'essayant à des tentatives de formalisation théorique sur la
          question des causes occasionnelles ou sur le spiritualisme.</p>
          <p xml:id="d1e276">Ces fiches sont hétérogènes, aussi bien sur le
          fond que dans leur forme. Elles vont du simple bout de papier
          déchiré à la récupération de ses fiches d'emprunt de la bibliothèque
          universitaire de <placeName ref="6455058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bordeaux</placeName>. Il
          n'existe pas de format défini, ni de style bien reconnaissable.
          Chaque fiche est un document unique.</p>
          <p xml:id="d1e285">Quelques années plus tard, à l'occasion d'une
          recherche que <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> mène aux côtés de
          l'historien des religions et folkloriste <persName ref="156850176" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Robert
          Hertz</persName>, à la British Library, les fiches reflètent un
          nouvel enjeu méthodologique et épistémologique. En effet, <persName ref="156850176" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Robert
          Hertz</persName> pratique assidûment la mise en fiche, qu'il conçoit
          comme la base de tout travail comparatif en histoire des religions :
          « Un bon répertoire bibliographique, la critique des textes que nous
          avons, en somme, apprise (c’est le seul profit de notre longue
          éducation classique), un système de travail par fiches pratique,
          rapide et méthodique, et l’on vient à bout, ce me semble, de la
          masse d’abord effroyable des faits »<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Lettre de Robert Hertz à Pierre Roussel datée du <date ref="_temp" when="1905-03-21">21/03/1905</date>, FRH 06 C 03.001
              à 023</p>
            </note>. La fiche acquiert une qualité essentielle pour la plupart
          de ces ethnologues de « cabinet » de la fin du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> en leur
          permettant de s'orienter dans l'ensemble des traces documentaires
          accumulées par une activité de recherche.</p>
          <p xml:id="d1e307">Il serait faux cependant de croire que ces
          nouvelles possibilités – combinatoires, cumulatives, comparatives –
          de savoir liées à la technologie du fichier soient infinies.</p>
          <p xml:id="d1e310">Le meuble à fiches articulées, invention de la
          fin du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, fixe un classement et ne permet que
          très rarement d'actualiser ou de modifier le contenu des fiches. Il
          y a aussi un effet pervers spécifique à cette opération de
          classification à grande échelle : le fichier rend l'acte de penser
          inconfortable. Parfois même, il devient un obstacle à la rédaction,
          à la formalisation, à la théorisation. Il donne la nausée – un
          sentiment qui est lié, d'abord, à la dimension routinière de ce
          travail qui consiste à rédiger quotidiennement des dizaines de
          fiches sans savoir exactement à quoi celles-ci pourront servir par
          la suite.</p>
          <p xml:id="d1e319">Afin d'éviter cet écueil, ces mêmes savants vont
          imaginer plusieurs palliatifs. Le premier consiste à créer un
          environnement de travail favorable. Le second vise à instaurer une
          distance avec le quotidien de la recherche – par exemple en allant
          travailler à la campagne. On retrouve ici la hantise d'une
          sédentarité mal dominée, où l'intellectuel passe le plus clair de
          son temps à sa table de travail, sacrifiant son corps au profit de
          la quête de la connaissance. Ces deux précautions sont jugées comme
          impératives pour respecter l'équilibre tant psychologique que
          physique<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Masseau, Didier, <hi rend="italic">L'invention de
              l'intellectuel dans l'Europe du XVIII</hi>
                <hi rend="sup italic">e</hi>
                <hi rend="italic"> siècle</hi>. Paris :
              PUF, 1994, en particulier p. 135-147</p>
            </note>. Mais elles posent un nouveau problème : comment
          travailler sérieusement à la campagne sans ses fiches, ses livres,
          ses notes ? La fiche et le livre sont des médiateurs du savoir. En
          cela, ils doivent être à portée de main.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e338">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e340">2. Que nous apprend une
          bibliothèque sur l'activité d'un chercheur ?</head>
          <p xml:id="d1e343">La bibliothèque d'un savant participe de cette
          mosaïque d'archives du travail scientifique. Elle montre elle aussi
          des pratiques ordinaires et banales qui souvent échappent au regard
          de l'historien. Du choix des sources aux techniques de lecture et au
          découpage des textes par des surlignements, des techniques de
          citation aux rapports entre bibliographies « primaire » et
          « secondaire », la bibliothèque de <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> nous
          donne un point de vue incomparable sur le cheminement de sa pensée
          et la construction de ses principaux concepts.</p>
          <p xml:id="d1e346">Cette bibliothèque, où se côtoient le
          « primitif », le préhistorique, l'antique, le biologique, mais aussi
          le linguistique et le technique, témoigne d'un ensemble de séquences
          de travail, de séries de gestes qu'une ethnographie rétrospective
          est en mesure d'appréhender dès lors qu'elle se focalise sur les
          marques de lecture laissées par <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName>
          (signes, annotations, marginalia, mais aussi inserts) – des marques
          qui rendent compte de ses manières de lire et donc de travailler et
          de penser<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Nous remercions Anne Faure, Frédérique Servain-Riviale et
              Ghislain Dibie du musée du quai Branly pour avoir rendu possible
              cette observation minutieuse des livres de Marcel Mauss.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e358">Une première observation concerne ses pratiques
          d'annotation. En effet, <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> décide de placer
          ses notes en fonction de la physionomie générale du livre. Si les
          couvertures le permettent, c'est sur les rabats des jaquettes qu'il
          écrit. Parfois, c'est sur la quatrième de couverture qu'il inscrit
          ses remarques au crayon de papier. Ses interventions sont courtes.
          Il se contente le plus souvent de souligner par un trait de couleur
          (bleu ou rouge) les passages qu'il juge importants. Dans quelques
          cas, il encadre certains paragraphes. Parfois, il ajoute quelques
          mots en face du texte imprimé dans la couleur qu'il vient d'utiliser
          pour souligner la phrase ou le paragraphe. Ces notes sont la marque
          d'une lecture attentive, critique, qui donne la réplique aux auteurs
          par des corrections et des révisions. Elles sont aussi la marque de
          l'instantanéité d'une lecture, de l'envie d'adhérer ou au contraire
          de se distinguer d'une analyse, d'une observation ou d'une
          hypothèse.</p>
          <p xml:id="d1e365">De nombreuses annotations concernent les travaux
          des missionnaires, explorateurs ou administrateurs des colonies qui
          sont pour <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> les premiers
          responsables d'observations, malheureusement imprécises et donc
          inutilisables par le sociologue et l'ethnologue.</p>
          <p xml:id="d1e368">Le livre du pasteur protestant Fernand
          Grébert (<date from="1886" ref="_temp" to="1969">1886-1969</date>)
          intitulé <hi rend="italic">Au Gabon</hi>, découlant pourtant de plus
          de vingt ans d’activité missionnaire<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>F. Grébert avait rejoint Albert Schweitzer à <placeName ref="2399885" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lambaréné</placeName>,
              c'est là qu'il apprit à parler le pahouin.</p>
            </note>, en fait largement les frais. Les annotations montrent une
          réaction quasi « épidermique » de <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName>
          devant les approximations ethnographiques de Grébert. Le texte de ce
          dernier, bien que tourné vers la description de la vie quotidienne
          et la culture matérielle des populations<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Grébert collecta de nombreux objets qu'il envoya aux musées
              d'ethnographie de <placeName ref="2660645" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Genève</placeName> et de
              <placeName ref="2659495" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Neuchâtel</placeName>. Un
              ouvrage récent a été l'occasion de reprendre l'itinéraire de
              Grébert au Gabon : <hi rend="italic">Le Gabon de Fernand
              Grébert, 1913-1932</hi>. Genève : Musée d'ethnographie /
              Éditions D, 2003.</p>
            </note> du <placeName ref="2400553" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gabon</placeName>, touche un
          point sensible pour <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> qui enseigne au
          même moment à l'Institut d'ethnologie et à l'Ecole pratique des
          hautes études que l'observation doit être précise et sans jugement
          de valeur.</p>
          <p xml:id="d1e414">Parlant de l'alcoolisme, l'emploi du terme « eau
          de feu » par Grébert, en référence à la manière dont les Indiens
          d'Amérique définissaient cette boisson importée par les « Blancs »,
          fait réagir <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> une première
          fois : « Vous vous croyez dans les Rocheuses » (p. 114). Quelques
          pages plus loin, lorsque le missionnaire évoque les relations de
          couple et surtout la « psychologie » de la femme gabonaise qui a
          encore, dans bien des cas, « un coeur de païenne », <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> ne peut s'empêcher
          d'ajouter : « Quelle rigolade » (p. 123). Lorsque Grébert insiste
          aussi sur les bienfaits de la conversion, <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName>
          s'exaspère et dans un geste rapide, inscrit : « Gardez-le pour le
          catéchisme » (p. 125 ; voir illustration p. 23). Il finira par
          « exécuter » l'auteur par un « Triste Grébert » (p. 151) suite à une
          longue description, bien peu ethnographique il est vrai, de
          l'expression de la tristesse au <placeName ref="2400553" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gabon</placeName>, un sujet que
          <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> connaît bien pour
          l'avoir abordé pour la Mélanésie et l'<placeName ref="2077456" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Australie</placeName>
            <note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Mauss, Marcel, <hi rend="italic">L'expression obligatoire des
              sentiments</hi>, in <hi rend="italic">Œuvres 3</hi>. Paris :
              Minuit</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e443">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e445">3. Lettres de guerre, lettres
          de savant.</head>
          <p xml:id="d1e448">Les correspondances, comme les bibliothèques,
          sont de formidables révélateurs des positionnements sociaux et
          professionnels des savants. A qui écrivent-ils, et surtout comment ?
          Il existe des codes, bien souvent imperceptibles, mais qui nous
          renseignent sur la structuration et la hiérarchisation des milieux
          savants (éditeurs, collègues, étudiants…). Les lettres donnent
          encore l'image d'une science extrêmement vivante et mouvementée,
          faite d' « histoires », de polémiques, de soutiens ou de
          défections…</p>
          <p xml:id="d1e451">L'analyse précise des correspondances conservées
          dans le fonds <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> apporterait à n'en
          pas douter un éclairage tout à fait nouveau sur le processus de
          création et d’écriture au sein du groupe de <hi rend="italic">L'Année sociologique</hi>, en particulier durant la
          <date ref="_temp">Première Guerre mondiale</date>. La longue
          mobilisation de <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> sur le front en
          tant qu'interprète est l'un de ces moments rares où il fut confronté
          à de nouvelles perceptions de son entourage comme de son
          environnement, sans pour autant oublier son travail savant<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Comme le note Christophe Prochasson concernant Robert Hertz
              décédé en <date ref="_temp" when="1915">1915</date> : « la
              guerre renouvelle toujours le stock disponible des expériences
              humaines (…) plus généralement, les rapports à autrui
              connaissent un nouveau cours ». Prochasson, Ch., <hi rend="italic">Culture de guerre et consentement</hi>, préface à
              <hi rend="italic">Un ethnologue dans les tranchées. Lettres de
              Robert Hertz à sa femme Alice</hi>. Paris : CNRS éditions, 2002,
              p. 27-34</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e475">Sa correspondance avec le linguiste <persName ref="027021688" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antoine Meillet</persName> (206
          lettres entre <date from="1914" ref="_temp" to="1918">1914 et
          1918</date>
            <note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>Cette correspondance montre aussi comment évoluent, sur plus
              de trente ans, les méthodes et les objets « communs » de la
              linguistique et de l'anthropologie comme, par exemple, la
              question des emprunts, le rapport entre langage et outillage
              mental, la question du bilinguisme ou celle de l'imposition d’un
              vocabulaire de culture, le rapport entre types d'écritures et
              types de sociétés, le problème de l'immanence de la langue.</p>
            </note>) est sur ce point extrêmement enrichissante. En effet,
          <persName ref="027021688" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Meillet</persName> s’emploie à
          transmettre à <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> les informations
          qu'il a pu glaner dans d'autres correspondances, en particulier avec
          ses contacts russes des Balkans. Durant les quatre années de guerre,
          il détaille les dernières nouvelles du front, signale les mouvements
          de troupes, fait l'hypothèse de l'entrée en guerre de la <placeName ref="798549" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Roumanie</placeName> en <date ref="_temp" when="1916-07">juillet 1916</date>
            <note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>Ce n'est que le <date ref="_temp" when="1916-08-27">27 août
              1916</date> que la Roumanie déclarera la guerre à
              l'Autriche-Hongrie et à l'Allemagne. Au bout de trois mois, elle
              sera défaite militairement.</p>
            </note>. Il commente longuement les législations de guerre et les
          problèmes économiques qui en découlent. <persName ref="027021688" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Meillet</persName> est
          alors en contact régulier avec Sylvain Lévi, <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Emile
          Durkheim</persName> et Lucien Lévy-Bruhl, ainsi qu'avec les
          linguistes Marcel Cohen et <persName ref="027179826" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Joseph Vendryes</persName>. C'est
          lui, par exemple, qui prévient <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> de la
          mort d'André Durkheim, comme de celle de <persName ref="057547955" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Raoul Bloch</persName>
          le <date ref="_temp" when="1916-05-22">22 mai 1916</date>, ou de
          celle de Georges Boyer. <persName ref="027021688" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Meillet</persName> se fait
          d'ailleurs de plus en plus de souci pour <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> :
          « on a l'impression ici que vous allez écoper à votre tour »<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Lettre de Meillet à Mauss, <date ref="_temp" when="1916-06-05">5 juin 1916</date>. Fonds Mauss, IMEC</p>
            </note>. Mais le linguiste profite de sa correspondance pour
          indiquer l'avancée de son travail. En <date ref="_temp" when="1916-05">mai 1916</date>, il termine sa lettre en disant avoir
          travaillé « un peu » sur une petite note technique. Le <date ref="_temp" when="1916-07-06">6 juillet</date>, il ajoute : « je
          commence à mettre au point mon gros livre slave qui a besoin, je le
          vois, d'une sérieuse révision. Il est bon qu'un livre attende un peu
          (…) C'est une manière de préparer l'après-guerre »<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>Lettre de Meillet à Mauss, <date ref="_temp" when="1916-07-06">6 juillet 1916</date>. Fonds Mauss, IMEC</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e539">La guerre, la mobilisation des uns et des autres,
          n'empêchent pas le travail intellectuel. On sait, par exemple, que
          <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> ne laisse pas
          totalement tomber ses lectures « érudites », même si la situation ne
          s'y prête pas, surtout techniquement : « pour le Heine, j'attendrai
          puisqu'il est trop gros, d'être à ma permission. A ce moment-là je
          pourrai avoir un mobilier et une bibliothèque avec moi »<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>Lettre de Mauss à Hubert, <date ref="_temp" when="1916-03-30">30 mars 1916</date>. Fonds Mauss, IMEC</p>
            </note>. D'autres lectures vont pour un temps lui importer
          beaucoup plus, comme celle des règlements d'infanterie qui doivent
          lui permettre de pallier son manque d'expérience sur le terrain. Ce
          qui est le plus précieux, écrit-il à Hubert, ce « sont les livres de
          tactique »<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>Lettre de Mauss à Hubert, <date ref="_temp" when="1917-03-07">7 mars 1917</date>. Fonds Mauss, IMEC</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e561">Si <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> continue de
          travailler – comme si de rien n'était – son image changera dès <date ref="_temp" when="1916">1916</date> pour ses amis proches. <persName ref="026858959" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Paul
          Fauconnet</persName> ne se fait aucune illusion et lui indique
          comment cette guerre aura pour principale conséquence d'établir une
          différence nette entre ceux qui auront été au front, et ceux qui
          n'auront connu que les arrières : « Non seulement tu auras dans
          l'avenir le prestige de ceux qui sont allés au front, mais tu auras
          participé à la vie collective de l'armée et recueilli directement
          l'image de la guerre. Pour un moraliste et sociologue, c'est un
          enrichissement d'expérience qui n'est pas négligeable »<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>Fauconnet a connu durant la guerre une vie administrative. Il
              se lamentera de cette expérience minimale : « j'espère que la
              3<hi rend="sup">e</hi> année de guerre sera moins stérile que la
              seconde. En lectures, en notes, en idées, j'ai accumulé déjà,
              surtout depuis que je suis à [ill.], pas mal d'éléments des
              travaux sur le socialisme qui m'occuperont si… et quand… ».
              Lettre de Paul Fauconnet à Marcel Mauss, s.d. Fonds Mauss,
              IMEC</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e579">Toutes les informations disséminées dans les
          correspondances témoignent d’un ensemble de pratiques et de
          séquences de travail qu'il n'est pas possible de comprendre
          autrement. Les lettres, les fiches, les bibliothèques sont chacune à
          leur manière des lieux privilégiés où se trouve reflété le travail
          de la recherche dans ses multiples dimensions. Elles montrent les
          investigations tâtonnantes, le quotidien, la part du travail
          documentaire, la routine de l'écriture, mais aussi les difficultés
          « logistiques » d'une recherche, les retards dus à la fatigue, aux
          problèmes de santé, à la guerre. Ces archives nous introduisent au
          coeur de l’atelier de la recherche en sciences sociales et éclairent
          la genèse des livres qui sont devenus des « classiques ». On suit
          les étapes de la pensée, la maturation des idées, la collecte et
          l’interprétation des données, à travers les différentes traces
          matérielles qu’elles ont laissées. Cette genèse, ce contexte offrent
          à l’historien un point de vue privilégié sur la pratique même des
          savoirs, dans leurs dimensions matérielle, discursive,
          intellectuelle et sociale<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>Pour en savoir plus sur la manière d'appréhender ses
              archives, voir Bert, Jean-François, <hi rend="italic">Dans
              l'atelier de Marcel Mauss</hi>. Paris : CNRS éditions, 2012</p>
            </note>.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>