<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-07-20T16:36:08.313+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_21_Jacob">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Bibliothèques scientifiques</title>
        <author role="aut">
          <forename>Christian</forename>
          <surname>Jacob</surname>
          <idno type="IDREF">026932563</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions 4.0 International - CC BY-NC-SA 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="eng"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-01-16T14:46:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Bibliothèques scientifiques</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Christian Jacob</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e49">Dans un article qui a fait date<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Germaine Aujac, <hi rend="italic">Eratosthène, premier éditeur
            de textes scientifiques ?</hi>, in <hi rend="italic">Pallas</hi>,
            XXIV (Annales de l’Université de Toulouse Le Mirail, N. S.,
            tome XIII, 1977, fasc. 3), p. 3-24</p>
          </note>, <persName ref="026696541" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Germaine Aujac</persName>, éminente
        spécialiste de la science grecque, s’interroge sur le fait qu’un
        certain nombre de traités de physique, mécanique, mathématique et
        astronomie parvenus jusqu’à nous depuis l’<date>Antiquité
        grecque</date>, sous une forme plus ou moins complète, ont été écrits
        à peu près à la même époque, au <date from="-0299" to="-0200" type="_temp">3<hi rend="sup">e</hi> siècle avant notre ère</date>, par
        des auteurs appartenant à une même génération, sous le règne des
        Ptolémée : <persName ref="032035578" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Autolycos de Pitane</persName>,
        <persName ref="026854651" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Euclide</persName>, <persName ref="067069606" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristarque de Samos</persName>,
        <persName ref="02842784X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Archimède</persName>, <persName ref="032049226" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Apollonios de Pergé</persName>. On
        pourrait aussi ajouter deux auteurs de la <date from="-0199" to="-0150" type="_temp">seconde moitié du 2<hi rend="sup">e</hi> siècle avant notre ère</date>, <persName ref="035529202" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hypsiclès d’Alexandrie</persName> et
        <persName ref="031854664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Théodose de Bithynie</persName>.
        <persName ref="026696541" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Germaine Aujac</persName> avance une
        hypothèse pour expliquer ce phénomène : la survivance de ces traités,
        même sous forme fragmentaire, serait due à une politique délibérée du
        bibliothécaire d’<placeName ref="361058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alexandrie</placeName>, <persName ref="034042709" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eratosthène de Cyrène</persName>,
        lui-même polymathe, astronome, cartographe et géographe. En d’autres
        termes, <persName ref="034042709" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eratosthène</persName> aurait pris
        soin de réunir dans la bibliothèque des copies des travaux des
        meilleurs spécialistes de son temps, avec lesquels, pour certains
        d’entre eux du moins, il était en relation épistolaire. Il aurait
        également entrepris un travail de correction éditoriale de ces
        manuscrits, sur le modèle de l’édition des textes littéraires menée à
        la bibliothèque.</p>
        <p xml:id="d1e67">Sans doute ne faudrait-il pas imaginer à <placeName ref="361058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alexandrie</placeName> une
        section des livres scientifiques sur le modèle de nos établissements
        contemporains, mais il est significatif qu’<persName ref="034042709" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eratosthène</persName>,
        à côté de la vocation prioritaire de la bibliothèque à accueillir le
        patrimoine littéraire de l’hellénisme et l’ensemble des travaux
        philologiques et antiquaires qui prenaient appui sur lui, ait veillé à
        réunir des exemplaires des travaux scientifiques les plus récents,
        contribuant à perpétuer le programme intellectuel des écoles
        philosophiques athéniennes, en particulier l’Académie platonicienne
        qu’il fréquenta pendant plusieurs années et le Lycée
        aristotélicien.</p>
        <p xml:id="d1e69">Ce moment alexandrin pourrait ainsi introduire notre
        réflexion sur les bibliothèques scientifiques, qu’il faut distinguer
        des bibliothèques <hi rend="italic">de </hi>scientifiques. Ces
        dernières, si elles renferment des ouvrages spécialisés dans un ou
        plusieurs champs techniques, peuvent aussi accueillir des livres
        relevant d’autres disciplines, des sciences humaines et d’érudition,
        de la littérature, de la théologie ou de la philosophie. Comme toutes
        bibliothèques personnelles, elles reflètent à la fois la singularité
        d’une trajectoire de vie, d’une curiosité et d’un itinéraire
        intellectuel, et les déterminations collectives d’un milieu familial,
        social, professionnel, confessionnel, situé au carrefour de multiples
        normes et influences. L’inventaire d’une bibliothèque personnelle, on
        le sait, livre des informations stratifiées et complexes, non
        seulement sur les ouvrages effectivement acquis, lus et utilisés, mais
        aussi sur la sphère d’intérêts, sur la représentation de soi qu’elle
        pouvait déployer, sur les réseaux de sociabilité intellectuelle tissés
        par les dons et contre-dons de livres ou de tirés à part.</p>
        <p xml:id="d1e74">Les bibliothèques scientifiques sont d’un autre
        ordre. Ce sont les ensembles de textes et de documents constitués et
        mobilisés dans la pratique d’une discipline particulière, dans son
        enseignement comme dans son enrichissement par la recherche. Mais
        au-delà des collections de telle institution ou de tel laboratoire
        particulier, c’est le rapport plus général des sciences au livre et à
        l’écriture qui est en jeu. Quel est le statut du livre, de la revue,
        des collections de livres et de revues dans les différentes
        disciplines scientifiques et leurs ramifications ? Quels types
        d’espaces intellectuels, quelles profondeurs temporelles déploient ces
        collections ? Et enfin, quelles sont les formes du travail sur les
        textes scientifiques, quelles sont les pratiques de lecture, et en
        quoi la référence aux écrits joue-t-elle un rôle opératoire dans le
        processus de recherche et de découverte ?</p>
        <p xml:id="d1e76">Il n’y a évidemment pas de réponse globale, ni même
        disciplinaire. Les questions générales que nous formulons ici ne
        prennent sens que dans des lieux et des moments particuliers, dans des
        projets intellectuels singuliers, mais aussi dans des contextes
        professionnels, politiques et économiques situés. Suivre au plus près
        les usages et les courbes de vie des écrits scientifiques est
        évidemment une nécessité stratégique, tant pour les bibliothèques qui
        tentent aujourd’hui de maîtriser les coûts des abonnements, tant
        imprimés qu’en « bouquets numériques », que pour les chercheurs qui
        lisent, écrivent et publient. Choisir les formes de communication
        scientifique les mieux adaptées et les plus efficaces est crucial tant
        pour la diffusion des résultats que pour l’affirmation de leur
        antériorité et de la propriété intellectuelle qui s’y rattache, ainsi
        que celle de leurs enjeux commerciaux et industriels. Hiérarchiser les
        revues selon un certain nombre d’indicateurs contribue aussi à
        l’établissement de différents régimes d’autorité qui rejaillissent sur
        les contenus publiés comme sur les chercheurs « publiants ». Enfin,
        l’accélération exponentielle des communications numériques,
        l’accroissement des données et l’« <foreign xml:lang="eng">overflow</foreign> » informationnel rendent plus que
        jamais nécessaire l’existence d’instruments de maîtrise et de contrôle
        de ces flux vertigineux.</p>
        <p xml:id="d1e78">Sur ces différents fronts, les bibliothèques de
        chercheurs, de laboratoires, d’universités et d’instituts, mais aussi
        les bibliothèques nationales et de lecture publique sont confrontées
        aux mêmes défis : à quoi servent les livres et les revues
        scientifiques ? Est-ce que les scientifiques lisent plus ou moins que
        les praticiens des sciences humaines et sociales, est-ce qu’ils lisent
        différemment ? Comment articuler la spécialisation la plus extrême et
        les ouvrages généralistes, les fonds destinés aux étudiants,
        doctorants, « post-docs » et spécialistes les plus pointus ? Comment
        s’imbriquent les pratiques expérimentales, les démarches théoriques,
        l’écriture, l’enseignement ?</p>
        <p xml:id="d1e80">Aux oppositions tranchées, aux clivages du sens
        commun, il conviendrait de substituer une observation fine et située
        des pratiques, des usages, des représentations, des dispositifs de
        publication, de circulation et d’enseignement. Au bloc monolithique de
        telle ou telle science considérée dans son ensemble, il faut préférer
        les jeux d’échelle et de découpage qui permettent de construire les
        objets, hypothèse, expérience, déduction, induction, résultat avéré,
        ainsi que les régimes d’autorité qui les valident (revues
        internationales avec comités de lecture, etc.). À côté de l’évidence
        qu’un article est toujours un article, il faut tenir compte des
        différences considérables introduites par les modes de diffusion,
        bouquet d’abonnements, open access, archive ouverte, modèle freemium,
        modèle gold, mais aussi par les pressions particulières exercées sur
        les chercheurs par les instances d’évaluation.</p>
        <p xml:id="d1e82">Je reviendrai pour conclure à mon point de vue
        d’Alexandrin, qui me permettra de poser deux ultimes questions.</p>
        <p xml:id="d1e84">La première est celle de la profondeur historique
        des bibliothèques scientifiques. Est-il utile de conserver les revues
        ou les ouvrages les plus anciens, même s’ils sont dépassés ? Comment
        se négocie la transition entre sciences et histoire des sciences ? Il
        n’y a pas de réponse unique ici non plus. On pourrait imaginer que les
        mathématiques contemporaines sont l’une des disciplines les plus
        évolutives, avec une date de péremption des publications très
        rapprochée, où les écrits, les modèles, les raisonnements deviennent
        vite obsolètes en étant remplacés par les travaux les plus récents. Or
        il n’en est rien, et les mathématiciens peuvent trouver un intérêt à
        se reporter à la généalogie des tentatives de résolution d’un problème
        ancien et à reprendre des voies et des raisonnements dont on n’a pas
        exploité tout le potentiel heuristique. Les observations des voyageurs
        du passé, de même, peuvent rester d’un immense intérêt pour les
        sciences naturelles d’aujourd’hui, ainsi que les descriptions de
        phénomènes célestes et météorologiques, ou encore les cartes anciennes
        pour instruire les politiques contemporaines d’aménagement du
        territoire et de prévention des risques naturels.</p>
        <p xml:id="d1e86">La seconde réflexion, liée, porte sur la manière
        dont certains savoirs se prêtent à la production de
        livres-bibliothèques ou plutôt de dispositifs qui, d’une certaine
        façon, réemploient les savoirs antérieurs dans un livre qui rend la
        consultation de la bibliothèque inutile. Ces ouvrages peuvent prendre
        deux formes antithétiques. La première est la réduction extrême, à
        travers la réécriture, le résumé, la formalisation, le passage du
        singulier au général, du spécimen à la classe, de l’événement au
        phénomène, l’occultation des processus heuristiques pour s’en tenir
        aux résultats, la mise à jour des savoirs aux dépens de leur
        généalogie : on reconnaît là les dispositifs du manuel, de la carte,
        des tableaux, des arbres de classification, des formules
        mathématiques, physiques ou chimiques. La seconde forme est celle de
        l’expansion et de la mise en ordre encyclopédique, en rassemblant la
        plus grande quantité de savoir possible, d’informations, de données,
        d’observations, prélevées dans les livres antérieurs : ce sont là les
        dynamiques de la compilation, de la vulgarisation, d’ouvrages qui
        peuvent répondre à la raréfaction des livres antérieurs pour en
        préserver, en absorber et en transmettre l’essentiel. Ce sont là deux
        formes de bibliothèques scientifiques, l’une privilégiant la vision
        synoptique, la visibilité et l’intelligibilité, l’autre déroulant des
        fils analogiques et digressifs selon des principes d’ordre qui peuvent
        être alphabétique, chronologique, géographique, linguistique,
        typologique, et invitant à des navigations sans fin dans les océans du
        savoir, réunis dans un même ouvrage, conjoignant l’expansion et le
        quadrillage.</p>
        <p xml:id="d1e88">Au fond, deux formes différentes de bibliothèques
        portables, d’arches de Noé graphiques pour les savoirs du monde…</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>