<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="snadal" time="2021-09-29T11:01:45.404+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_19_Laboulais">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">La bibliothèque de l’Ecole des mines, lieu de
        savoir et lieu de mémoire pour les ingénieurs</title>
        <author role="aut">
          <forename>Isabelle</forename>
          <surname>Laboulais</surname>
          <idno type="IDREF">034417796</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/24W9RLAU" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">La bibliothèque de l’Ecole des mines, lieu de
            savoir et lieu de mémoire pour les ingénieurs</title>
            <author>
              <forename>Isabelle</forename>
              <surname>Laboulais</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">La Revue de la BNU</title>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">10</biblScope>
              <biblScope unit="page">44-56</biblScope>
              <date>2014</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-01-16T14:46:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">La bibliothèque de l’École des mines, lieu de
          savoir et lieu de mémoire pour les ingénieurs</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Isabelle Laboulais</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <figure xml:id="d1e49">
          <graphic url="../icono/br/BNU_19_Laboulais_figure01.jpg"/>
          <head xml:id="d1e51">Figure 1 – Salle des périodiques de la
          bibliothèque de l’École des mines, s. d. (fin du 19<hi rend="sup">e</hi> siècle ; coll. bibliothèque de l’École des mines
          de Paris)</head>
        </figure>
        <p xml:id="d1e56">Depuis la fin de l’<date>Ancien Régime</date>,
        l’École chargée de la formation des membres du corps des Mines a
        investi successivement trois hôtels parisiens – à partir de <date type="_temp" when="1778">1778</date>, l’hôtel de la Monnaie, quai
        Conti, à partir de <date type="_temp" when="1794">1794</date>, l’hôtel
        de Mouchy, rue de l’Université, enfin, à partir de <date type="_temp" when="1815">1815</date>, l’hôtel de Vendôme, rue d’Enfer – ;
        entre <date from="1802" to="1814" type="_temp">1802 et 1814</date>,
        elle a été temporairement installée en <placeName ref="2975517" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Savoie</placeName>, à proximité
        de la mine de Pesey. C’est à partir de la <date>Révolution</date> que
        le souci de constituer, au sein de l’École des mines, une collection
        publique de livres utiles à la formation des ingénieurs s’est affirmé
        et a suscité une réflexion sur la forme que devait prendre le lieu
        propre à la conservation de ces ouvrages et à leur consultation<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Si l’École royale des mines est créée en 1783 à l’hôtel de la
            Monnaie, il n’existe aucune continuité entre les collections de
            livres et de spécimens qui s’y trouvent et celles constituées à
            partir de 1794 pour les besoins des professeurs et des élèves des
            Mines. Sous l’Ancien Régime, les collections conservées à la
            Monnaie sont celles de Sage, titulaire de la chaire de
            minéralogie.</p>
          </note>. Les livres utilisés par les ingénieurs des Mines, les lieux
        qui leur sont consacrés, les pratiques qui s’y déploient regardent la
        culture professionnelle et l’identité de ce corps d’ingénieurs civils,
        autant que l’histoire institutionnelle des bibliothèques.</p>
        <p xml:id="d1e62">La bibliothèque de l’École des mines permet de
        questionner le rapport d’un corps d’ingénieurs civils aux livres en
        général, aux livres de science en particulier. Depuis la création de
        la Maison des mines et la nomination des premiers ingénieurs en <date type="_temp" when="1794">1794</date>, la bibliothèque joue un rôle
        central dans le fonctionnement de l’École, non seulement parce qu’elle
        abrite les ouvrages dont les professeurs et les élèves ont besoin,
        mais aussi parce que les livres mettent en scène une sorte de
        communauté de savoir à laquelle accède tout nouvel élève, puis à
        laquelle est agrégé tout nouvel ingénieur. La genèse des collections
        de livres laisse entrevoir les configurations de savoirs qui jalonnent
        l’histoire du corps des Mines. Les pratiques à l’œuvre au sein de la
        bibliothèque de l’École permettent de retrouver les deux formes que
        peut prendre une communauté : le cercle et la lignée<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>« Ce lien communautaire dans la longue durée de la lignée ou
            dans le présent où s’actualise le cercle, se traduit dans les
            gestes et dans les savoir-faire, dans les codes d’interaction et
            les rythmes du quotidien aussi bien que dans les doctrines et les
            connaissances partagées » (Jacob, Christian, <hi rend="italic">Le
            cercle et la lignée</hi>, in C. Jacob (dir.), <hi rend="italic">Lieux de savoir. Espaces</hi>
              <hi rend="italic">et
            communautés</hi>, Paris, Albin Michel, 2007, p. 132).</p>
          </note>. Espace où se déploient des pratiques collectives de travail
        intellectuel, la bibliothèque suscite des signes de reconnaissance et
        d’appartenance. Les dons de livres effectués par les descendants de
        certains ingénieurs des Mines à la bibliothèque de l’École témoignent
        quant à eux d’un lien identitaire très marqué avec le corps et
        expriment la volonté de l’inscrire dans la durée. Ils peuvent être
        examinés comme des « rites d’institution », c’est-à-dire comme une
        procédure « visant à produire un groupe séparé et sacré »<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Bourdieu, Pierre, <hi rend="italic">La Noblesse d’État</hi>,
            Paris, 1989, p. 101-102</p>
          </note>. On peut se demander si l’on ne touche pas là « l’aura
        symbolique » dont <persName ref="027049582" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre Nora</persName> juge
        l’intervention nécessaire pour donner à un lieu d’apparence purement
        matériel, comme un dépôt d’archives, le statut de lieu de mémoire<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Nora, Pierre, <hi rend="italic">Entre Mémoire et Histoire. La
            problématique des lieux</hi>, in P. Nora (dir.), <hi rend="italic">Les lieux de mémoire</hi>, vol. 1, Paris, Gallimard,
            coll. Quarto, réédition 1997, p. 37</p>
          </note>.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e94">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e95">Créer une « bibliothèque
          nationale des Mines » : la construction et l’essor d’une collection
          spécialisée</head>
          <p xml:id="d1e97">Les sources qui permettent de suivre la
          constitution de cette collection sont éparses et fragmentaires. Les
          listes d’achats n’ont que très rarement été conservées, de même que
          les budgets annuels de la bibliothèque. Les catalogues constituent
          une source importante pour reconstituer le contenu des collections,
          même si tous n’ont pas été conservés<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>En l’an VII, Clouet est chargé par le Conseil des mines de
              rédiger le « catalogue par ordre alphabétique des auteurs
              contenus », en se conformant aux indications de l’instruction du
              ministre de l’Intérieur. Ce catalogue n’a malheureusement pas
              été conservé, il n’existe pas non plus d’inventaire global. Cf.
              bibliothèque de l’École des mines de Paris, ms 78, V 7a, Lettre
              du Conseil des mines au citoyen Clouet, le 8 fructidor an VII
              (25 août 1799).</p>
            </note>. En dépit des limites qu’impose la documentation, il est
          possible de saisir l’ampleur des collections, ainsi que la manière
          dont les grands domaines de savoirs y sont représentés et s’y
          côtoient.</p>
          <p xml:id="d1e103">Comme pour la bibliothèque des Ponts et Chaussées
          ou celle de l’École polytechnique, les confiscations
          révolutionnaires, qui constituent l’origine principale des premiers
          ouvrages rassemblés dans la bibliothèque aménagée rue de
          l’Université<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Bradley, Margaret M., <hi rend="italic">An early science
              library and the provision of textbooks:</hi>
                <hi rend="italic">the École polytechnique, 1794-1815</hi>, in <hi rend="italic">Libri</hi>, t. 26, 1976, p. 166</p>
            </note>, ont contrarié les volontés de spécialisation. En dépit du
          souhait explicite de créer une « bibliothèque nationale des
          mines »<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Bibliothèque de l'École des mines de Paris (Bib. EMP), ms 78,
              If, Lettre du Conseil des mines de la République aux citoyens
              conservateurs des Dépôts littéraires de la Commission temporaire
              des arts, le 21 brumaire an IV (12 novembre 1795).</p>
            </note>, les premiers ouvrages à entrer dans les collections
          furent des volumes de l’<hi rend="italic">Encyclopédie
          méthodique</hi>, des ouvrages de physique et de chimie, quelques
          autres d’histoire naturelle<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Bib. EMP, ms 78, VII 2, « Copie de l’arrêté de la Commission
              des armes et poudres de la République une et indivisible du
              6 floréal an III ».</p>
            </note>. Rares étaient les volumes qui concernaient la « science
          des mines », si bien qu’à la fin de l’<date from="1795-09-22" to="1795-12-21" type="_temp">automne 1795</date>, alors que les
          cours étaient sur le point de commencer, aucun des livres
          nécessaires aux professeurs n’était disponible<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Bib. EMP, ms 78, Ik, Note de l’Agence des mines, Maison
              d’instruction, bibliothèque, s. d.</p>
            </note>. L’enseignement constituait l’une des raisons d’être de
          cette bibliothèque et la collection devait disposer des ouvrages de
          référence pour la discipline. Pour y parvenir, le Conseil des mines
          demanda en <date type="_temp" when="1796">1796</date> que son
          bibliothécaire, <persName type="_temp">Clouet</persName>, soit
          autorisé à prendre connaissance « des livres relatifs à la science
          des mines qui peuvent exister dans les dépôts »<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Bib. EMP, ms 78, If, Lettre du Conseil des mines de la
              République aux citoyens conservateurs des Dépôts littéraires de
              la Commission temporaire des arts, le 21 brumaire an IV
              (12 novembre 1795).</p>
            </note>. <persName type="_temp">Clouet</persName> retint
          630 titres qu’il répertoria dans un registre en les classant par
          rubrique et par ordre alphabétique d’auteurs<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Bib. EMP, ms 78, IV 10, « Notice des livres extraits des
              dépôts nationaux, utiles et nécessaires à la Bibliothèque de la
              Maison d’instruction pour l’exploitation des mines de la
              République ».</p>
            </note>. À l’exception des usuels, seuls des ouvrages de science
          furent retenus. Les équilibres restent pourtant surprenants : la
          minéralogie (15%) arrive loin derrière les mathématiques et les
          voyages (chacun constituant 28% de l’ensemble). La plupart de ces
          ouvrages étaient publiés à <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>, quelques-uns
          à <placeName ref="2643743" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Londres</placeName> ou dans le
          monde germanique, mais cette collection restait assez généraliste.
          Pour parvenir à constituer un fonds spécialisé, l’appropriation de
          collections spécifiques sembla plus prometteuse. La bibliothèque de
          <persName type="_temp">P.-F. de Dietrich</persName> le montre bien.
          Composée de 1 030 volumes dont la majeure partie était en allemand,
          cette collection fut d’abord confisquée, puis restituée à la
          famille, enfin rachetée par le ministère de l’Intérieur aux
          héritiers de <persName type="_temp">Dietrich</persName>. Grâce à
          cette collection, le Conseil des mines put revendiquer la
          spécificité de sa bibliothèque au sein de l’espace parisien.
          En <date type="_temp" when="1799">1799</date>, elle rassemblait
          environ 1 800 monographies et plus de 20 titres de périodiques. Si
          le nombre de volumes n’était pas considérable, la recherche de
          spécialisation restait néanmoins perceptible. L’ancrage de la
          « science des mines » du côté de l’histoire naturelle et de la
          physique s’impose. Contrairement aux usages que l’on peut observer
          dans l’espace germanique, le droit et l’économie n’étaient pas
          représentés. Cette collection confirme l’ambiguïté de ce lieu,
          tiraillé entre les savoirs savants qui fondaient la culture du corps
          des Mines et les savoirs de gouvernement qui constituaient son champ
          d’intervention<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Laboulais, Isabelle, <hi rend="italic">La Maison des mines.
              La genèse révolutionnaire d’un corps</hi>
                <hi rend="italic">d’ingénieurs civils (1794-1814)</hi>, Rennes,
              Presses universitaires de Rennes, 2012</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e152">En <date type="_temp" when="1802">1802</date>,
          lors de l’installation de l’École sur la mine de Pesey, la nécessité
          de disposer d’une bibliothèque fut réaffirmée. Les collections
          rassemblées à <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> restèrent
          dans les locaux de la Maison des mines. En <date type="_temp" when="1803">1803</date>, le préfet, le sous-préfet et le maire de
          <placeName ref="6432772" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Moutiers</placeName>
          proposèrent que les livres de la bibliothèque de la ville soient
          réquisitionnés pour constituer le fonds de la bibliothèque
          spécialisée de l’École de Pesey<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Archives nationales, F 14 1053, Lettre de Schreiber au
              Conseil des Mines, Pesey, le 2 nivôse an XII (24 décembre
              1803).</p>
            </note>. Une bibliothèque généraliste qui ne disposait d’aucun
          équipement, ni d’aucun personnel, fut donc réunie à une bibliothèque
          spécialisée qui ne possédait aucun livre. La collection était alors
          composée de 1 570 volumes provenant de la bibliothèque municipale de
          <placeName ref="6432772" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Moutiers</placeName> et de
          208 autres appartenant à l’École des mines<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>AN, F 14 1047, « Inventaire général et estimatif des
              immeubles, meubles et autres objets, existant dans les
              établissements dépendants de l'École pratique des mines du Mont
              Blanc, au 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1813 ».</p>
            </note>. En <date type="_temp" when="1808">1808</date>, cette
          collection, destinée aux élèves et aux professeurs, fut installée
          dans l’ancien séminaire de <placeName ref="6432772" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Moutiers</placeName>, à une
          vingtaine de kilomètres de Pesey. C’est là que les cours théoriques
          étaient dispensés et que les spécimens des collections
          minéralogiques étaient disposés. Lorsque la <placeName ref="2975517" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Savoie</placeName> revint au
          <placeName ref="3170831" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Piémont</placeName>, l’École
          pratique dut quitter Pesey et <placeName ref="6432772" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Moutiers</placeName>. Les
          livres, peu nombreux et trop peu spécialisés aux yeux des
          professeurs et des élèves, furent rapatriés à <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>.</p>
          <p xml:id="d1e165">En <date type="_temp" when="1816">1816</date>,
          une ordonnance royale officialisa le retour de l’École des mines à
          <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>. La
          bibliothèque aménagée dans les locaux de l’École ne chercha plus à
          apparaître comme un lieu de savoir au sein de l’espace savant
          parisien, mais plutôt comme un outil de travail adapté aux besoins
          des professeurs et des élèves ; les collections d’imprimés
          constituées au <date from="1800" to="1899" type="_temp">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> en témoignent. L’École procéda à
          l’achat de grandes collections de périodiques et d’ouvrages utiles
          aux professeurs comme aux élèves, un fonds technique orienté vers
          les mines et la métallurgie fut constitué. Les échanges perdurèrent,
          notamment pour les périodiques. Comme c’était déjà le cas pendant la
          <date>Révolution</date> et l’<date>Empire</date> avec le <hi rend="italic">Journal des mines</hi>, les numéros des <hi rend="italic">Annales des mines </hi>étaient échangés avec d’autres
          périodiques publiés ailleurs en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> ou à
          l’étranger, et consacrés à l’exploitation des mines et à la
          géologie. La bibliothèque recevait également des dons venus d’autres
          institutions publiques (l’École des ponts, le ministère du Commerce
          à l’occasion de l’exposition universelle de <date type="_temp" when="1883">1883</date>). La liste des ouvrages qui, à ces
          occasions, arrivaient dans les collections de l’École des mines
          témoigne de l’identité acquise par cette bibliothèque. On y retrouve
          une forte emprise de la culture technique, de la science de
          l’ingénieur.</p>
          <figure xml:id="d1e176">
            <graphic url="../icono/br/BNU_19_Laboulais_figure02.jpg"/>
            <head xml:id="d1e178">Figure 2 – Page du catalogue de la
            bibliothèque de Philippe-Frédéric de Dietrich (coll. bibliothèque
            de l'Ecole des mines de Paris)</head>
          </figure>
          <figure xml:id="d1e180">
            <graphic url="../icono/br/BNU_19_Laboulais_figure03.jpg"/>
            <head xml:id="d1e182">Figure 3 – (Haut) Grande salle de lecture de
            la bibliothèque de l’École des mines (vers 1925 ; coll.
            bibliothèque de l’École des mines de Paris)<lb/>(Bas) Nouvelle
            salle des périodiques de la bibliothèque de l’École des mines,
            inaugurée en 1926 (coll. bibliothèque de l’École des mines de
            Paris)</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e186">Passée la difficile spécialisation des premiers
          temps, les collections de la bibliothèque de l’École des mines ont
          suivi l’élargissement des disciplines enseignées. L’emprise de la
          minéralogie et plus encore de la géologie est restée forte ;
          cependant la statistique, l’économie, le droit ou la sociologie se
          sont progressivement immiscés dans les collections. Les
          acquisitions, les échanges et les dons ont assuré leur accroissement
          régulier au cours des <date from="1800" to="1999" type="_temp">19<hi rend="sup">e</hi> et 20<hi rend="sup">e</hi> siècles</date>.
          En <date type="_temp" when="1904">1904</date>, la bibliothèque de
          l’École des mines conservait environ 42 000 volumes<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>Notice imprimée par le Conseil de perfectionnement de
              l’École, 1904.</p>
            </note>. En <date type="_temp" when="1953">1953</date>, elle en
          contenait 250 000, et plus de 2 000 collections de revues.
          Aujourd’hui la bibliothèque possède 200 000 documents sur support
          papier dont 40 000 antérieurs à <date type="_temp" when="1900">1900</date>, 62 000 publiés entre <date from="1900" to="1975" type="_temp">1900 et 1975</date> et 81 500 postérieurs
          à <date type="_temp" when="1975">1975</date>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e198">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e199">Aménager un lieu de travail :
          les enjeux d’une salle de lecture</head>
          <p xml:id="d1e201">L’existence d’une collection de livres constituée
          par et pour une grande école ne suffit pas à mettre au jour les
          usages que les professeurs et les élèves ont eus de ces imprimés. Il
          faut les resituer dans l’espace qui leur était consacré. L’existence
          d’un local dévolu au rangement des volumes n’a pas la même portée
          que la création d’une salle de lecture. L’existence d’un personnel
          spécifiquement assigné à cet espace et les fonctions qui lui sont
          confiées apparaissent aussi comme un paramètre déterminant pour
          saisir les pratiques. Les sources sont parfois lacunaires (les
          plans, par exemple, n’ont pas toujours été conservés), de sorte
          qu’il est difficile de savoir à partir de quand la bibliothèque a
          impliqué l’aménagement d’un espace propre à la consultation des
          ouvrages du fonds. D’autres documents – des lettres notamment – font
          allusion aux pratiques à l’œuvre en son sein.</p>
          <p xml:id="d1e203">Pendant la <date>Révolution</date> et
          l’<date>Empire</date>, la bibliothèque créée au sein de la Maison
          des mines fut installée au premier étage du bâtiment de la rue de
          l’Université, et elle y resta jusqu’au déménagement de <date type="_temp" when="1814">1814</date>
            <note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>Dans les locaux occupés par l’École des ponts et chaussées
              entre la fin du 18<hi rend="sup">e</hi> et le début du 19<hi rend="sup">e</hi> siècle, il n’existe aucune pièce faisant
              office de bibliothèque ou de lieu d’étude pour les élèves. Voir
              Montel, Nathalie, <hi rend="italic">Une revue des savoirs
              d’État</hi>. <hi rend="italic">De la genèse à la fabrique des
              </hi>Annales des ponts et chaussées <hi rend="italic">au
              XIX</hi>
                <hi rend="sup italic">e</hi>
                <hi rend="italic"> siècle</hi>, Habilitation à diriger des
              recherches, Université de Paris I, 2008, p. 534.</p>
            </note>. Aucune donnée ne permet de connaître sa superficie, ni
          son ameublement. Certains témoignages suggèrent pourtant que des
          tables de travail étaient disposées dans cette pièce. Elle était
          ouverte « tous les jours impairs depuis 10 heures jusqu’à
          4 heures »<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Bib. EMP, ms 78, Ig</p>
            </note>. Les registres de prêts montrent qu’elle était fréquemment
          utilisée, tant par les membres du Conseil et de l’inspection des
          mines que par certains chefs de bureau, ainsi que par les
          élèves<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>Bib. EMP, ms 78, V 3 et V 8, ensemble de fiches nominatives
              classées par ordre alphabétique et répertoriant tous les
              ouvrages empruntés par une même personne. Voir aussi ms 78, V 6,
              Liste des ouvrages empruntés.</p>
            </note>. Ce lieu était conçu pour faciliter le travail des membres
          du corps ainsi que celui des employés de bureau et celui des savants
          attachés à cette institution. Plus qu’un espace de travail, la
          bibliothèque apparaît comme un espace <hi rend="italic">pour </hi>le
          travail. En <date type="_temp" when="1802">1802</date>, lorsque
          l’École pratique des mines fut créée en <placeName ref="2975517" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Savoie</placeName>, plus aucun
          cours n’était dispensé à <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> ; cependant
          la bibliothèque réunie au premier étage de la Maison des mines y fut
          maintenue. Ces ensembles documentaires furent utilisés par les
          employés de bureau et les ingénieurs qui travaillaient dans les
          locaux parisiens. Lorsqu’en <date type="_temp" when="1814">1814</date> l’administration des mines dut quitter la
          rue de l’Université, les collections furent déplacées à deux
          reprises en moins d’un an, d’abord vers le palais du Petit
          Luxembourg où elles se trouvèrent « entassées confusément et sans
          ordre<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>AN, F 14 11059, « Rapport à Monsieur le directeur général »,
              le 23 juillet 1817, f<hi rend="sup">o</hi> 1</p>
            </note> » puis, quelques mois plus tard, à l’hôtel de Vendôme où
          la bibliothèque de l’École des mines se trouve encore
          aujourd’hui<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>Maisonneuve, Marie-Noëlle, Masson, Francine, <hi rend="italic">L'École des mines : histoire</hi>
                <hi rend="italic">de sa bibliothèque et de ses collections</hi>, in
              <hi rend="italic">Arts et métiers du livre</hi>, mars-avril
              2008, p. 30-43</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e261">En <date type="_temp" when="1816">1816</date>,
          trois membres du corps des Mines, <persName type="_temp">Baillet</persName>, <persName type="_temp">Duhamel</persName> et <persName type="_temp">Lefroy</persName>, furent chargés par le conseil de
          l’École de formuler quelques propositions sur la meilleure manière
          d’aménager dans l’hôtel de Vendôme les espaces nécessaires au bon
          fonctionnement de l’établissement. Dès <date type="_temp" when="1816">1816</date>, la bibliothèque prit possession de trois
          salles au rez-de-chaussée. Trois fonds furent identifiés : celui des
          livres destinés aux ingénieurs et aux élèves, celui conservant les
          plans et dessins, celui regroupant les ouvrages et journaux ; mais
          il apparut très vite que la place manquait<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>AN, F 14 11059, ibidem, f<hi rend="sup">o</hi> 10</p>
            </note>. En <date type="_temp" when="1819">1819</date>, la
          bibliothèque fut dotée d’une pièce supplémentaire, et l’on put
          songer à mettre un peu d’ordre dans les collections, notamment
          celles des statistiques départementales. En <date type="_temp" when="1837">1837</date>, l’État se porta acquéreur du bâtiment, ce
          qui permit d’entreprendre des travaux de grande ampleur pour adapter
          cet ancien hôtel particulier aux besoins d’une école. Le corps
          central du bâtiment fut préservé et complété par deux ailes achevées
          en <date type="_temp" when="1852">1852</date>. Toutefois, dès <date type="_temp" when="1860">1860</date>, le percement du boulevard
          Saint-Michel obligea à détruire une partie des nouveaux bâtiments.
          Une nouvelle série de travaux intervint à partir de <date type="_temp" when="1866">1866</date>. La bibliothèque fut maintenue
          au rez-de-chaussée de l’École. Elle disposa d’une salle de lecture
          qui était parfois utilisée pour les réunions du Conseil général des
          mines, ainsi que d’une salle des périodiques (figure 1). Mais les
          espaces dévolus à la bibliothèque furent de nouveau modifiés à
          partir de <date type="_temp" when="1924">1924</date>. La grande
          salle de lecture fut construite sur une galerie réunissant deux
          bâtiments (figure 3). Cette nouvelle bibliothèque, inaugurée
          en <date type="_temp" when="1926">1926</date> par le <persName ref="030092019" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">maréchal Foch</persName>, disposait
          de trois salles : une salle des périodiques où se trouvait le bureau
          de prêt (figure 3), une salle des catalogues, enfin une salle de
          lecture. Les derniers travaux de grande ampleur furent entrepris
          en <date type="_temp" when="1992">1992</date> lorsque des magasins
          furent construits au sous-sol, afin d’assurer des conditions de
          conservation meilleures que celles offertes par les mansardes.</p>
          <figure xml:id="d1e270">
            <graphic url="../icono/br/BNU_19_Laboulais_figure04.jpg"/>
            <head xml:id="d1e272">Figure 4 – Lettre de Gaston Bachelard au
            directeur de la bibliothèque, sollicitant l’autorisation (qui lui
            fut refusée) d’emprunter des ouvrages du fonds (coll. bibliothèque
            de l’École des mines de Paris)</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e274">Aucun document ne permet de suivre le circuit des
          emprunts existant aux <date from="1800" to="1999" type="_temp">19<hi rend="sup">e</hi> et 20<hi rend="sup">e</hi> siècles</date>, de
          retrouver les usages de certains professeurs, ou ceux des élèves.
          Les règlements successifs témoignent en revanche de l’élargissement
          des horaires d’ouverture et de l’évolution des règles qui
          régissaient le fonctionnement des prêts. En <date type="_temp" when="1912">1912</date>, les professeurs, les chefs de travaux
          pratiques et les préparateurs pouvaient emprunter des ouvrages pour
          un mois ; les élèves devaient se contenter d’une journée, ou huit
          jours à titre exceptionnel ; quant aux anciens élèves, ils pouvaient
          emprunter des ouvrages « au titre de faveur ». En <date type="_temp" when="1921">1921</date>, un nouveau règlement interdit que les
          livres sortent de la bibliothèque ; il imposait aux lecteurs de
          ranger eux-mêmes les volumes qu’ils avaient consultés. Les prêts
          reprirent dans les <date from="1940" to="1949" type="_temp">années 1940</date>, mais ils restaient toutefois
          strictement réservés aux membres du corps. Il n’était
          vraisemblablement pas dans les habitudes du directeur de tolérer des
          exceptions puisque même la demande de <persName ref="026699710" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gaston
          Bachelard</persName> (figure 4) qui, en <date type="_temp" when="1944">1944</date>, espérait emprunter des ouvrages de chimie,
          essuya un refus catégorique. La fréquentation de la salle de lecture
          progressa : le conservateur indique 12 000 lecteurs en salle de
          travail pour <date type="_temp" when="1953">1953</date>, et
          6 000 volumes prêtés à des personnes extérieures au corps, ce qui
          suggère l’attractivité grandissante de cette bibliothèque.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e282">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e283">Les travaux de catalogage et
          le signalement des collections</head>
          <p xml:id="d1e285">Au cours du <date from="1800" to="1899" type="_temp">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, au moment où les
          collections bénéficièrent d’un accroissement régulier et furent
          stockées dans des espaces stabilisés, la tenue de registres et la
          réalisation de catalogues se généralisèrent, faisant écho à
          l’augmentation du nombre de lecteurs. À partir des <date from="1840" to="1849" type="_temp">années 1840</date>, les titres des ouvrages
          qui entraient dans les collections de la bibliothèque furent
          consignés dans un registre. C’est vraisemblablement à la même
          période qu’un premier catalogue sur fiches fut constitué (figure 5),
          les monographies y étant répertoriées par ordre alphabétique
          d’auteurs et les périodiques présentés, dans une boîte particulière,
          par ordre alphabétique de titres.</p>
          <p xml:id="d1e290">En <date from="1899" to="1900" type="_temp">1899-1900</date>, quelques années après l’École
          polytechnique<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>
                <hi rend="italic">Catalogue des livres composant la
              bibliothèque de l’École royale polytechnique</hi>, Paris,
              Bachelier, 1840, 2 vol. ; Catalogue de la bibliothèque de
              l’École polytechnique, Paris, Gauthier-Villars, 1881.</p>
            </note> et l’École des ponts et chaussées<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>
                <hi rend="italic">Catalogue des livres composant la
              bibliothèque de l’École nationale des ponts</hi>
                <hi rend="italic">et chaussées</hi>, Paris, Imprimerie nationale,
              1894</p>
            </note>, le premier catalogue imprimé de la bibliothèque de
          l’École des mines fut publié en deux volumes. Il s’agit d’un
          catalogue systématique, complété par un index par nom d’auteurs. Il
          recensait environ 30 000 titres répartis par disciplines<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>
                <hi rend="italic">Bibliothèque de l’École nationale
              supérieure des mines :</hi> catalogue, Paris, Imprimerie
              nationale, 1899, 2 volumes</p>
            </note>. Le premier volume était consacré aux sciences exactes
          (mathématiques, physique, minéralogie et géologie qui représente un
          quart du fonds), le second aux sciences appliquées (métallurgie,
          machines, chemins de fer, statistique, expositions industrielles,
          commerce, c’est-à-dire une rubrique très englobante qui intègre
          l’économie politique, la sociologie, les finances et le budget)<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>Masson, Francine, <hi rend="italic">La bibliothèque de
              l’École des mines de Paris comme source</hi>
                <hi rend="italic">de
              (re)connaissance d’un enseignement, </hi>in <hi rend="italic">Documents pour l’histoire des</hi>
                <hi rend="italic">techniques</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 16, 2008,
              p. 75</p>
            </note>. C’est une commission de professeurs qui établit le
          classement pragmatique retenu dans le catalogue<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>Masson, Francine, <hi rend="italic">Per piacer di porle in
              lista. Réflexions désordonnées sur</hi>
                <hi rend="italic">quelques catalogues de bibliothèques scientifiques
              au XIX</hi>
                <hi rend="sup italic">e</hi>
                <hi rend="italic"> siècle</hi>, in <hi rend="italic">Bulletin des
              bibliothèques de France</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 1, 2001,
              p. 33-36</p>
            </note>. Il devait fournir aux enseignants et aux élèves un outil
          pour trouver les documents dont ils avaient besoin, en fonction de
          leurs connaissances scientifiques et de leur façon d’appréhender les
          disciplines. Il devait aussi faire connaître les fonds de l’École
          des mines, comme en témoigne la liste des institutions ou des
          personnes auxquelles les deux volumes du premier catalogue imprimé
          de l’École ont été envoyés (ministères, Sénat, Chambre des députés,
          Conseil d’État, membres du corps des Ponts et Chaussées, membres du
          corps des Mines, correspondants étrangers de l’École des mines).</p>
          <p xml:id="d1e352">En <date type="_temp" when="1943">1943</date>, la
          version manuscrite de l’ancien catalogue méthodique, qui était posée
          sur les tables de la salle de lecture, fut convertie sur des fiches
          cartonnées de 15 sur 10 cm. Cette entreprise suggère que les fonds
          conservés à l’École des mines étaient l’objet de recherches précises
          et que le personnel de la bibliothèque s’efforçait de mettre à la
          disposition de ses lecteurs des instruments de recherche adaptés.
          Quelques années plus tard, les travaux de catalogage s’attachèrent à
          des collections spécifiques pour répondre à l’accroissement des
          recherches constaté depuis la fin de la <date>Seconde Guerre
          mondiale</date>. En <date type="_temp" when="1949">1949</date>,
          l’inventaire des 2 000 périodiques conservés à la bibliothèque fut
          réalisé dans des fichiers kardex. Les fiches, rangées par ordre
          alphabétique, précisaient l’état détaillé de chaque collection ; un
          catalogue géographique vint compléter cet inventaire<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>Bib. EMP, Archives de la bibliothèque, Discours du directeur
              prononcé en juin 1949.</p>
            </note>. Les <date from="1940" to="1949" type="_temp">années 1940</date> furent également marquées par la
          constitution d’un catalogue spécifiquement consacré aux livres
          anciens. En <date type="_temp" when="1941">1941</date>, ce fonds fut
          de nouveau inventorié et numéroté<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>Quelques années plus tard, en 1948, le Département de la
              réserve a été créé.</p>
            </note>, puis, entre <date from="1950" to="1955" type="_temp">1950
          et 1955</date>, le catalogue des auteurs anciens fut recopié à
          partir des registres, afin de disposer d’une connaissance plus
          précise de ce fonds qui n’était que partiellement répertorié dans le
          tout premier catalogue sur fiches dressé au cours des <date from="1840" to="1849" type="_temp">années 1840</date>.</p>
          <p xml:id="d1e362">Du <date from="1850" to="1949" type="_temp">milieu du 19<hi rend="sup">e</hi> au milieu du 20<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, la bibliothèque de l’École des
          mines s’est vue dotée de salles spécifiques et d’instruments de
          recherche censés donner corps à ses collections. Les catalogues sur
          fiches mis à la disposition des lecteurs dans une salle particulière
          apportèrent une existence nouvelle à la collection, les logiques
          d’indexation créèrent des parcours qui se détachaient de la
          topographie des rayonnages. Toutefois, l’absence d’archives qui
          auraient gardé la trace des demandes de consultations et d’emprunts
          ne permet malheureusement pas d’aller plus loin dans
          l’identification des usages développés au sein de la collection.
          Certains documents permettent en revanche de mesurer l’attachement
          symbolique des ingénieurs des Mines à leur bibliothèque.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e370">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e371">Enrichir une collection
          d’ouvrages scientifiques pour construire la mémoire du corps des
          Mines</head>
          <p xml:id="d1e373">Parmi les missions actuelles de la bibliothèque
          figure la responsabilité du patrimoine écrit de l’École<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>Maisonneuve, Marie-Noëlle, <hi rend="italic">Les sources
              manuscrites de l’histoire des mines</hi>
                <hi rend="italic">à la
              Bibliothèque de l’École des mines de Paris</hi>, in <hi rend="italic">Documents pour l’histoire des techniques</hi>,
              n<hi rend="sup">o</hi> 16, décembre 2008, p. 67-73</p>
            </note>. Progressivement, à partir du <date from="1800" to="1899" type="_temp">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, la bibliothèque
          n’a plus seulement été vue comme une collection d’ouvrages
          scientifiques et techniques censés répondre aux besoins immédiats
          des professeurs et des élèves, elle est devenue le lieu où étaient
          versées les archives administratives de l’établissement, ou celles
          produites par d’anciens chercheurs de l’École ou par des élèves<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>Benoît, Serge, Maisonneuve, Marie-Noëlle, <hi rend="italic">Un gisement iconographique</hi>
                <hi rend="italic">de premier ordre : les relations de voyages
              d’élèves-ingénieurs à l’École nationale supérieure des mines de
              Paris</hi>, in <hi rend="italic">Actes de la table ronde du
              groupe d’histoire des mines, Pierres et terre</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 33, 1990, p. 109-132</p>
            </note>, si bien que ses magasins abritent aujourd’hui 310 mètres
          linéaires de telles archives.</p>
          <p xml:id="d1e410">Outre les versements auxquels l’École a procédé,
          elle a, dès le <date from="1800" to="1899" type="_temp">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, effectué des acquisitions à
          l’occasion de ventes de livres ou de papiers laissés par de
          prestigieux ingénieurs. Le premier registre de la bibliothèque
          indique par exemple que 35 ouvrages, pour la plupart en allemand, en
          anglais ou en italien, ont été achetés en <date type="_temp" when="1841">1841</date> lors de la vente des livres de <persName ref="069449821" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brochant de Villiers</persName>,
          ingénieur puis inspecteur général du corps des Mines, professeur de
          minéralogie et de géologie à l’École de Pesey, puis à l’École royale
          des mines de <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>
            <note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>Bib. EMP, Registre n<hi rend="sup">o</hi> 1,
              décembre 1841</p>
            </note>. Pour certains ensembles de manuscrits – le fonds
          <persName type="_temp">Monnet</persName> ou le fonds <persName ref="10248497X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gillet-Laumont</persName> –, aucune
          source ne permet de déterminer les modalités de leur entrée dans les
          collections. Cependant, la manière dont les mémoires et récits de
          voyage du premier ou la correspondance du second sont présentés
          laisse penser que ces ensembles ont été vendus par un libraire. Le
          choix de l’École n’est pas anodin puisque <persName type="_temp">Monnet</persName> fait partie des tout premiers
          inspecteurs des Mines nommés par le contrôle général en <date type="_temp" when="1776">1776</date> ; quant à <persName ref="10248497X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gillet-Laumont</persName>, d’abord
          nommé inspecteur des Mines en <date type="_temp" when="1784">1784</date>, il a animé la direction collégiale de
          l’Agence puis du Conseil des mines jusqu’en <date type="_temp" when="1810">1810</date>. L’acquisition par l’École de ces documents
          témoigne de la volonté d’en préserver la mémoire et de conserver des
          indices de l’ancienneté du corps.</p>
          <p xml:id="d1e422">En <date type="_temp" when="1907">1907</date>,
          l’École fait l’acquisition du lot de manuscrits baptisé aujourd’hui
          « fonds <persName ref="035040823" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Élie de Beaumont</persName> »<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
              <p>
                <ref target="https://patrimoine.mines-paristech.fr/">
                  <hi rend="underline">https://patrimoine.mines-paristech.fr/</hi>
                </ref>
              </p>
            </note>. Il s’agit essentiellement de lettres que l’un des auteurs
          de la carte géologique de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> a échangées
          avec ses correspondants, de carnets de terrain, du brouillon de
          l’explication de la carte géologique de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, etc.
          Quelques années auparavant, <persName ref="035040823" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Élie de Beaumont</persName> avait
          donné 167 ouvrages (plus de 300 volumes) de sa bibliothèque à
          l’École. La liste présente 100 titres d’ouvrages – périodiques et
          monographies – publiés en français, 46 en allemand, 15 en anglais,
          6 en italien, enfin on y trouve une vingtaine de cartes ou
          d’atlas<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
              <p>Bib. EMP, ms 78 VII, « Liste des ouvrages provenant de la
              bibliothèque de M. Élie de Beaumont et donnés à l’École des
              mines ».</p>
            </note>. Il s’agit pour l’essentiel d’ouvrages publiés au <date from="1800" to="1899" type="_temp">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, dont un certain nombre de tirés à
          part, peut-être envoyés par leurs auteurs respectifs à <persName ref="035040823" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Élie
          de Beaumont</persName> ; plusieurs contributions majeures à la
          cartographie géologique européenne s’y trouvent aussi. <persName ref="035040823" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Élie
          de Beaumont</persName> a vraisemblablement donné à l’École les
          ouvrages, ou du moins une partie de ceux qui constituaient sa
          bibliothèque de travail personnelle. Au cours des dernières
          décennies du <date from="1800" to="1899" type="_temp">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, certains ingénieurs prennent
          l’habitude de faire don d’une partie de leurs livres à la
          bibliothèque de l’École où ils ont été formés, voire où ils ont
          enseigné. En <date type="_temp" when="1885">1885</date>, la
          bibliothèque reçoit ainsi 439 des ouvrages de <persName ref="156704994" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Louis
          Le Chatelier</persName>
            <note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
              <p>Bib. EMP, ms 78 VII, « Liste des ouvrages donnés à la
              Bibliothèque de l’École des mines par M. Le Chatelier (H. L.),
              ingénieur des Mines », 22 octobre 1882.</p>
            </note>. Il s’agit pour l’essentiel d’ouvrages de travail qu’il
          conservait dans les locaux de l’École. D’autres lèguent une partie
          de leur bibliothèque personnelle, comme c’est le cas avec le don de
          la « bibliothèque géologique » de <persName ref="03204982X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucien
          Cayeux</persName>, effectué par sa veuve en <date type="_temp" when="1951">1951</date>. L’ampleur de ce don est telle – 1 051
          entrées figurent dans le registre où sont répertoriés les dons – que
          le personnel de la bibliothèque ne peut, à lui seul, cataloguer les
          ouvrages donnés et les intégrer à la collection. Il faut attendre
          une subvention obtenue en <date type="_temp" when="1956">1956</date>
          et <date type="_temp" when="1957">1957</date> pour que ce fonds
          rejoigne les collections de l’École.</p>
          <p xml:id="d1e444">À partir du <date type="_temp" when="1850">milieu
          du 19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, les dons deviennent de
          plus en plus fréquents. Ils sont souvent partiels et éclairent une
          partie de l’activité professionnelle du donateur : il peut s’agir
          par exemple de notes de cours prises par le défunt pendant sa
          scolarité à l’École, de carnets de terrain ou encore de minutes de
          cartes géologiques. Certains ingénieurs des Mines font le choix de
          léguer à la bibliothèque, à la fin de leur carrière, tout ou partie
          des travaux qu’ils ont publiés. C’est le cas d’<persName ref="07272658X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Edmond
          Friedel</persName>, qui a été sous-directeur de l’École et qui, en
          <date type="_temp" when="1943-06">juin 1943</date>, annonce avoir
          rassemblé les notes qu’il a publiées sur les insectes et plantes
          fossiles de la potasse d’<placeName ref="3038033" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alsace</placeName>, pour en
          faire don à la bibliothèque.</p>
          <p xml:id="d1e449">À la même période, on voit se développer des dons
          de livres anciens, supposés renforcer le caractère patrimonial de la
          bibliothèque de l’École des mines. <persName type="_temp">Daubrée</persName>, qui a dirigé l’établissement
          entre <date from="1872" to="1884" type="_temp">1872 et 1884</date>,
          a par exemple fait don de son exemplaire du <hi rend="italic">Bergbüchlein </hi>(<date type="_temp" when="1505">1505</date>) et d’autres ouvrages anciens sur la mine et
          la métallurgie<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
              <p>Maisonneuve, Marie-Noëlle, Masson, Francine, op. cit.,
              p. 40</p>
            </note>. Un ex-dono identifie ses ouvrages. En <date type="_temp" when="1960">1960</date>, la veuve de <persName type="_temp">Maurice
          Pesson-Didion</persName> lègue à la bibliothèque 41 ouvrages anciens
          ayant appartenu à son époux. On trouve parmi eux : le <hi rend="italic">De re metallica </hi>d’<persName type="_temp">Agricola</persName> dans une réédition de <date type="_temp" when="1912">1912</date>, les traités de <persName type="_temp">Cardan</persName>, la première partie de <hi rend="italic">L’Histoire entière des poissons </hi>de <persName type="_temp">Rondelet</persName> ou encore le <hi rend="italic">Grand lapidaire </hi>de <persName ref="027005534" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean de
          Mandeville</persName>, dans des éditions du <date from="1500" to="1599" type="_temp">16<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, les
          œuvres de <persName ref="027271862" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Palissy</persName> dans une
          réédition de <date type="_temp" when="1888">1888</date>. Dans l’une
          des lettres de remerciements qu'il lui adressa, le directeur de la
          bibliothèque lui proposa d’exposer quelques-uns de ces volumes dans
          le hall de cette dernière, en donnant pour sujet à cette exposition
          « <persName ref="027271862" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bernard Palissy</persName> et son
          temps ». De telles initiatives individuelles rejaillissent à la fois
          sur la notoriété du donateur et sur le prestige de l’École. Elles
          ont été complétées depuis quelques années par l’association ABC
          Mines qui se donne comme objectif de promouvoir la connaissance de
          l’École et de contribuer à l’enrichissement de ses collections. La
          liste des acquisitions effectuées depuis <date type="_temp" when="1992">1992</date> regroupe des ouvrages anciens, dont
          l’ancrage épistémologique questionne l’identité du corps des
          Mines.</p>
          <figure xml:id="d1e471">
            <graphic url="../icono/br/BNU_19_Laboulais_figure05.jpg"/>
            <head xml:id="d1e473">Figure 5 – Premier catalogue sur fiches
            conservé dans les magasins de la bibliothèque de l’École des mines
            de Paris (coll. bibliothèque de l’École des mines de Paris)</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e475">Si les grands domaines de savoirs représentés
          dans la bibliothèque de l’École des mines ont évolué à mesure que
          les programmes d’enseignement ont été repensés et que la culture
          professionnelle des ingénieurs s’est transformée, ce n’est
          probablement pas l’évolution la plus significative de ce lieu de
          savoir qui, progressivement, s’est vu doté d’un personnel
          spécifique, de fonds de mieux en mieux identifiés et répertoriés.
          L’attachement symbolique des ingénieurs à cette bibliothèque à la
          vocation patrimoniale croissante – l’ouverture de la bibliothèque
          patrimoniale numérique le montre<note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
              <p>
                <ref target="https://patrimoine.mines-paristech.fr/">
                  <hi rend="underline">https://patrimoine.mines-paristech.fr/</hi>
                </ref>
              </p>
            </note> – éclaire la place tenue par la science dans la culture
          professionnelle des membres du corps. Le statut privilégié
          qu’occupent encore aujourd’hui la minéralogie et la géologie dans la
          valorisation des collections patrimoniales illustre bien
          l’attachement des ingénieurs des Mines à cette identité originelle
          du corps.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>