<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xila="http://www.w3.org/2001/XInclude/local-attributes" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-11-17T08:41:38.594+01:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_15_Mohnike">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Les mots et les choses : Johannes Schefferus et la
        philologie du réel entre Rhin et Laponie</title>
        <title type="collection">La Revue de la BNU n<hi rend="sup">o</hi> 8</title>
        <author role="aut">
          <forename>Thomas</forename>
          <surname>Mohnike</surname>
          <idno type="IDREF">131243128</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/fr/">BNU
          BY-NC-SA Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="eng"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-22T14:36:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Les mots et les choses : Johannes Schefferus
          et la philologie du réel entre Rhin et Laponie</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Thomas Mohnike</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e120">
        <p xml:id="d1e122">Quand j’ai appris pour la première fois l’existence
        d’un catalogue électronique des manuscrits conservés en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, j’ai tout de
        suite regardé si <placeName ref="6441375" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Strasbourg</placeName> disposait
        de manuscrits d’origine nordique. Je ne m’attendais pas à une grande
        découverte, mais l’un des manuscrits trouvés m’a profondément
        intriguépar l’improbabilité de son existence strasbourgeoise : il
        s’agit d’un rapport du <date from="1600" ref="_temp" to="1699">17<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> écrit par un pasteur suédois, Olaus
        Graan, qui exerçait son office tout au nord du pays, à <placeName ref="603570" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Piteå</placeName>. Son texte
        traite des mœurs et des coutumes des Sames, peuple habitant la région
        communément appelée la <placeName ref="648958" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Laponie</placeName>. Comment un
        rapport d’une telle « nordicité », pour ainsi dire, avait-il pu
        trouver le chemin de <placeName ref="6441375" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Strasbourg</placeName> ?</p>
        <p xml:id="d1e152">La découverte de ce manuscrit fut pour moi
        l’occasion d’un profond étonnement, d’une expérience d’étrangeté dans
        mes attentes quotidiennes qui m’a conduit à me questionner. C’était
        pour ainsi dire un exemple du phénomène que le célèbre théoricien
        français Roland Barthes a jadis appelé l’expérience du « punctum » :
        le vécu d’une singularité qui crée un « effet de ponctuation », un
        arrêt de pensée qui mène à la réflexion et parfois à la découverte de
        quelque chose de nouveau. Un rapport du <date from="1600" ref="_temp" to="1699">17<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, rédigé aux alentours
        du cercle polaire par un prêtre suédois, qui se retrouve dans une
        bibliothèque de <placeName ref="6441375" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Strasbourg</placeName> ! C’était
        pour moi quelque chose de presque plus étrange et exotique que la
        présence de la fameuse momie égyptienne dans la collection de cette
        dernière.</p>
        <p xml:id="d1e164">Quelques questions suivirent cette découverte : qui
        était ce pasteur suédois, pourquoi et dans quel but avait-il rédigé
        son rapport ? À qui avait-il envoyé ce document, et pour quelle raison
        l’avait-on proposé à la collection strasbourgeoise ? Et pourquoi
        avait-on décidé de le garder, de le conserver ? Quel intérêt pour le
        Grand Nord se cachait derrière cet écrit ? Les réponses à ces
        interrogations font apparaître, de façon tout à fait passionnante, un
        paysage des pratiques du savoir et de sa circulation entre la région
        rhénane et la <placeName ref="648958" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Laponie</placeName> à la fin du
        <date from="1600" ref="_temp" to="1699">17<hi rend="sup">e</hi>
          </date>
        et au cours du <date from="1700" ref="_temp" to="1799">18<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>.</p>
        <p xml:id="d1e186">Hélas, nos sources ne nous disent pas grand-chose
        sur les circonstances exactes de l’acquisition du manuscrit<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Il fut acquis, pour le compte de la Kaiserliche Universitäts-
            und Landesbibliothek (ancêtre de la BNU), en <date ref="_temp" when="1879">1879</date> par la Fondation Saint-Thomas auprès du
            libraire d’ancien Fidelis Butsch à <placeName ref="_temp">Augsbourg</placeName>. S’il est assez probable que son
            acquisition était destinée à renforcer le fonds encyclopédique que
            l’on entendait constituer alors à <placeName ref="_temp">Strasbourg</placeName> (voir aussi à ce sujet
            l’article de Pierre-Brice Stahl p. 39), nous ignorons par contre
            pour quelle raison il s’était retrouvé en vente, et qui était son
            précédent propriétaire.</p>
          </note>. Sur la première page, nous pouvons lire en français (nous
        retranscrivons le texte littéralement) :</p>
        <p xml:id="d1e207">« Ce manuscrit a esté composé en langue suédoise
        par Olaus Graan pasteur luthérien de la province de Pitha pour
        l’instruction des Lapons qui estoient souz sa conduite. Il avoit esté
        auparavant musicien de la reine Christine de <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName>, il se mesloit
        aussi de l’astronomie et de l’astrologie judiciaire, de la chimie et
        de la médecine, il estoit gendre du fameux Joannes Torneus pasteur de
        la province de Torna dont les mémoires sur la <placeName ref="648958" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Laponie</placeName> ont beaucoup
        servi à M. Scheffer pour composer l’histoire qu’il en a faite ».</p>
        <p xml:id="d1e225">Malheureusement, l’auteur de cette notice nous est
        inconnu. Elle semble avoir été rédigée quelque temps après la
        rédaction du rapport. La langue employée pourrait indiquer que son
        auteur vivait au <date from="1700" ref="_temp" to="1799">18<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> ; il était peut-être strasbourgeois,
        mais utilisait la langue française et venait donc, en tout cas, d’une
        couche sociale plutôt privilégiée.</p>
        <p xml:id="d1e235">Il est fort probable qu’il ne comprenait pas le
        suédois, car il se trompe sur le contenu du manuscrit : ce dernier
        n’était pas fait pour l’instruction des Lapons, mais à usage
        d’enseignement, au sujet des Lapons, pour les suédophones. Ce n’était
        donc pas la valeur informative de l’objet qui l’intéressait, mais sa
        valeur idéelle et symbolique comme témoin d’un milieu culturel
        vivant : il indique que l’auteur du manuscrit, Olaus Graan, était
        musicien de la fameuse reine de <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName>, Christine, et
        membre de la famille d’un écrivain dont s’est inspiré l’auteur reconnu
        du premier livre moderne sur la <placeName ref="648958" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Laponie</placeName> (paru
        en <date ref="_temp" when="1673">1673</date>), <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johannes
        Schefferus</persName>. La <hi rend="italic">Lapponia </hi>de ce
        dernier fut un succès immédiat sur le marché des livres de géographie
        culturelle ; il a été rédigé en latin et tout de suite traduit en
        anglais, français, allemand et néerlandais.</p>
        <p xml:id="d1e247">Pour cet inconnu du <date from="1700" ref="_temp" to="1799">18<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, la valeur du
        manuscrit s’explique donc par sa participation symbolique à la vie et
        à l’activité de deux acteurs culturels et politiques auxquels il
        attache une grande importance – la reine Christine et <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johannes
        Schefferus</persName>. Ce fut donc probablement pour lui une bonne
        raison de le garder dans la collection dont il faisait partie avant
        d’être intégré à celle de la <foreign xml:lang="ger">Kaiserliche
        Universitäts- und Landesbibliothek</foreign> de <placeName ref="6441375" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Strasbourg</placeName> après
        <date ref="_temp" when="1871">1871</date>.</p>
        <p xml:id="d1e265">Mis à part Olaus Graan, le premier nom cité par
        notre commentateur anonyme reste de nos jours largement connu en
        dehors du cercle des spécialistes. La reine Christine avait pendant un
        certain temps gouverné la <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName> dans une
        période de puissance pour le pays. Son père Gustave II Adolphe était
        intervenu avec un grand succès pendant la <date ref="_temp">guerre de
        Trente Ans</date>, aux côtés des protestants, et son succès militaire
        avait surpris et intrigué ses contemporains, la <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName> étant une
        « terra incognita », presque totalement inconnue pour les acteurs
        d’autres pays européens, et pour cette raison souvent imaginée comme
        fondamentalement non civilisée. La propagande de ses ennemis proposa
        beaucoup de raisons pour expliquer ce succès. Une de ces raisons nous
        intéresse tout particulièrement : on soupçonnait les Suédois
        d’employer des magiciens lapons.</p>
        <p xml:id="d1e277">À la mort de son père en <date ref="_temp" when="1632">1632</date>, Christine avait cinq ans. Elle fut cependant
        reine de <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName> jusqu’à sa
        conversion au catholicisme en <date ref="_temp" when="1654">1654</date>. Cette période est caractérisée par l’effort
        suédois d’ajouter à des compétences militaires désormais reconnues une
        reconnaissance culturelle sur la scène européenne. Parmi les
        nombreuses actions entreprises par le gouvernement dans ce but, il
        convient de citer l’invitation faite aux intellectuels et artistes
        européens les plus connus de venir à la cour de la reine et dans les
        universités du pays. Une place-clé dans ce « conseil de sagesse »
        était réservée à <persName ref="027287165" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">René Descartes</persName>. Au grand
        regret de Christine, il décéda quelques mois après son arrivée dans le
        pays.</p>
        <p xml:id="d1e289">Le deuxième nom cité par le commentateur inconnu du
        manuscrit faisait partie de ce cercle d’intellectuels appelés à
        développer les compétences scientifiques des milieux universitaires et
        académiques suédois et, partant, la renommée du pays dans ce domaine.
        <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johannes Schefferus</persName>,
        philologue reconnu et archéologue avant la lettre, a saisi cet appel
        qui est devenu le fil conducteur de sa vie professionnelle, et peut
        être considéré aujourd’hui comme l’un des grands innovateurs du champ
        de la philologie au sens large en <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName>, ou pour le
        dire avec les mots de <persName ref="029259150" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sten Lindroth</persName>, comme « le
        créateur de la philologie classique en <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName> ». On pourrait
        également l’appeler le fondateur des études sames, même si cet effort
        ne fut qu’un produit secondaire de ses activités. Rien ne semblait le
        prédisposer à ce destin à sa naissance. <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johannes
        Schefferus</persName> (<date from="1621" ref="_temp" to="1680">1621-1680</date>) était originaire de <placeName ref="6441375" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Strasbourg</placeName>. Né dans
        une famille aisée, <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schefferus</persName> fit sa
        scolarité et une grande partie de ses études universitaires dans sa
        ville natale. Il y étudia particulièrement la philologie avec
        <persName ref="080247318" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Matthias Bernegger</persName>,
        <persName ref="028191293" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johannes Henricus
        Boeclerus</persName> et <persName ref="030805147" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johan Freinshemius</persName>, trois
        grands noms de la philologie de son temps. Pour compléter son
        éducation, il fit des voyages d’études en <placeName ref="2658434" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suisse</placeName> et dans les
        <placeName ref="2750405" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Provinces-Unies
        néerlandaises</placeName>, surtout à l’université de <placeName ref="2751773" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Leyde</placeName>, où il suivit
        les cours de <persName ref="029112540" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gerhard Johan Vossius</persName>,
        <persName ref="032018126" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcus Zueris Boxhornius</persName>,
        <persName ref="029158664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Daniel Heinsius</persName>, <persName ref="07640059X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Petrus
        Cunæus</persName>, <persName ref="027914836" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hugo Grotius</persName> et beaucoup
        d’autres enseignant dans ce grand centre intellectuel européen.</p>
        <p xml:id="d1e312">L’intérêt principal des philologues strasbourgeois,
        dont il faisait partie, était l’édition et l’étude des écrivains
        classiques et donc latins. On peut citer ainsi son édition de la <hi rend="italic">Varia historia </hi>de Claudius Aelianus, imprimée à
        Strasbourg en 1647. Une spécificité strasbourgeoise était cependant la
        curiosité particulière pour la culture matérielle des civilisations de
        l’<date ref="_temp">Antiquité</date>. Dans cet esprit, <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schefferus</persName> rédigea l’une
        de ses premières publications sur les différents types de bateaux
        connus par les Anciens, la <hi rend="italic">Dissertatio de varietate
        navium, </hi>imprimée à Strasbourg en 1643 – champ d’investigation
        qu’il continuera à travailler en <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName>
        avec des publications comme <hi rend="italic">De militia navali
        veterum libri quatuor. Ad historiam græcam latinamque utiles</hi>,
        publiée à Upsal en 1654, ou encore <hi rend="italic">De re vehiculari
        veterum, </hi>publiée à Francfort en 1671. La philologie n’était donc
        pas pour lui uniquement une question de mots, mais aussi de choses.
        C’était une philologie du réel, basée sur l’étude des textes.</p>
        <p xml:id="d1e359">C’est avec ce bagage, et sur la recommandation de
        son professeur <persName ref="028191293" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johann Henrik Boeclerus</persName>,
        qu’il fut invité en <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName> pour devenir
        professeur d’éloquence et de politique à <placeName ref="636513" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Skytte</placeName>, l’une des
        chaires universitaires suédoises les plus reconnues, à l’âge de
        vingt-sept ans. <persName ref="028191293" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Boeclerus</persName> le rejoignit
        plus tard en <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName> comme historien
        du royaume (Rikshistoriograf) de <date from="1649" ref="_temp" to="1652">1649 à 1652</date>. Son prédécesseur était <persName ref="030805147" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johan
        Freinshemius</persName>, beau-fils de l’autre professeur de Scheffer,
        <persName ref="080247318" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bernegger</persName>, également
        représentant de la philologie strasbourgeoise de l’époque.</p>
        <p xml:id="d1e374">Entre <placeName ref="6441375" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Strasbourg</placeName> et la cour
        de <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName> existaient donc
        des échanges intellectuels et personnels significatifs. Cependant, ces
        rapports « bilatéraux » faisaient partie d’un réseau professionnel
        plus important, qui devient visible quand on étudie les provenances
        des autres collègues étrangers de <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schefferus</persName> en
        <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName>. Parmi eux, il
        convient de citer <persName ref="030769590" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nicolaus Heinsius</persName>,
        <persName ref="027572919" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Claudius Salmasius</persName> ou
        <persName ref="035113596" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Isaac Vossius</persName>, tous des
        savants issus du milieu académique de <placeName ref="2751773" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Leyde</placeName>. L’intérêt
        porté par les Suédois aux intellectuels de <placeName ref="6441375" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Strasbourg</placeName>, et les
        relations qui s’ensuivirent, étaient vraisemblablement facilités par
        un réseau rhénan préétabli. Ils ont été employés en tant que membres
        de ce réseau : selon <persName ref="030446554" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Allan Ellenius</persName> par
        exemple, la méthode philologique néerlandaise – ou devrait-on
        l’appeler plutôt « rhénane » ? – était considérée comme à la pointe de
        ce que produisait le monde d’alors.</p>
        <p xml:id="d1e395">Parmi tous ses collègues provenant d’autres pays,
        <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schefferus</persName> fut peut-être
        celui qui s’investit le plus dans la politique et les intérêts de son
        employeur, sans pour autant y perdre son autonomie scientifique. Pour
        introduire les méthodes philologiques de la région rhénane en
        <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName> en particulier
        et dans le monde savant en général, il rédigea des manuels et établit
        des éditions d’auteurs classiques pour l’enseignement. Plus
        importante, cependant, fut sa participation à la grande aventure
        historiographique suédoise, le gothicisme – implication qui toutefois
        n’alla pas sans complications.</p>
        <p xml:id="d1e398">Quand la <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName> avait accédé à
        sa position de puissance pendant la <date ref="_temp">guerre de Trente
        Ans</date>, la question de son histoire était devenue urgente. Bien
        évidemment, elle ne pouvait pas revendiquer une appartenance à la
        tradition gréco-romaine autrement que par un apprentissage tardif. Les
        républiques italiennes, le royaume français, même le Saint-Empire
        romain dit germanique pouvaient expliquer leur descendance des Anciens
        de façon relativement convaincante. Pour les Suédois, par contre, ce
        chemin était difficile. Ils eurent recours pour cela à la théorie de
        leur origine gothique.</p>
        <p xml:id="d1e408">Celle-ci n’était pas nouvelle en soi. Nous savons
        que l’évêque Nils Ragvaldsson l’avait déjà exprimée lors du concile de
        <placeName ref="2661602" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bâle</placeName> en <date ref="_temp" when="1434">1434</date>, et quand les frères Johannes et
        Olaus Magnus rédigèrent leurs histoires et descriptions des pays
        nordiques au <date from="1500" ref="_temp" to="1599">16<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> en <placeName ref="3175395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Italie</placeName>, afin de
        susciter un intérêt pour ces pays abandonnés à la Réforme, ils
        utilisèrent la descendance supposée des peuples nordiques du peuple
        guerrier qui avait conquis l’Empire romain sous la conduite du roi
        Théodoric. Si l’on n’appartenait pas aux Romains, au moins, on était
        la cause de la fin de leur période de gloire ! De plus, selon
        l’historiographe des Goths du <date from="0500" to="0599" type="_temp">6<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, Jordanès, le Nord
        et donc probablement la Scandinavie étaient le berceau de tous ces
        peuples guerriers, formés par son climat hostile ; la région était
        l’« <foreign xml:lang="lat">officina gentium</foreign> », ou encore la
        « <foreign xml:lang="lat">vagina nationum</foreign> ». La <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName> n’était-elle
        donc pas un pays d’une grande importance culturelle, le lieu d’une
        autre <date ref="_temp">Antiquité</date> ? De cette manière, la
        « terra incognita » de la Scandinavie devenait une « terra heroica »,
        et un pays significatif pour l’histoire européenne.</p>
        <p xml:id="d1e442">Ces efforts n’eurent pas un grand impact jusqu’au
        <date from="1600" ref="_temp" to="1699">17<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. La situation changea après la <date ref="_temp">guerre de Trente Ans</date>, et <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schefferus</persName> y
        fut impliqué. Les familles royales et nobles de la <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName> investirent
        beaucoup de moyens pour aboutir à la reconstruction et à la visibilité
        d’un passé supposé glorieux. Des acheteurs de manuscrits étaient
        envoyés en <placeName ref="2629691" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Islande</placeName> pour y
        chercher des sources écrites ; elles étaient par la suite éditées,
        traduites et analysées. Les pierres runiques et autres sources du
        patrimoine historique étaient inventoriées, décrites et interprétées,
        les premières fouilles archéologiques conduites de façon méthodique...
        Toute la gloire historique que l’on en attendait devait ensuite
        rayonner sur la <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName>.</p>
        <p xml:id="d1e460">Pour organiser ces efforts fut fondé en <date ref="_temp" when="1667">1667</date> une sorte de « <foreign xml:lang="eng">think tank</foreign> » historique, le Collegium
        Antiquitatum à <placeName ref="8126373" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Upsal</placeName>. Parmi ses
        membres figuraient <persName ref="029096618" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Georg Stiernhielm</persName>,
        <persName ref="116127120" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johannes Loccenius</persName>,
        <persName ref="181619016" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Olof Verelius</persName>, <persName ref="077701925" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johan
        Hadorph</persName>, et bien entendu <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johannes
        Schefferus</persName>. Les travaux de ce collectif érudit étaient
        suivis par les savants étrangers, particulièrement dans les pays
        germanophones, qui étaient engagés dans des projets similaires, mais
        moins bien financés. L’ouvrage le plus conséquent et le plus connu de
        cette école, par contre, est l’oeuvre d’Olof Rudbeck, savant extérieur
        à ce groupe, mais proche de son esprit et lié à lui par des rapports
        personnels. Dans son <hi rend="italic">Atland eller Manheim
        – Atlantica sive Manheim, vera Japheti posterum sedes ac patria,
        </hi>publié à partir de 1679<hi rend="italic">, </hi>Rudbeck
        entreprend un vaste travail d’histoire et de philologie comparatives
        pour montrer que la <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName> était identique
        à l’Atlantide de Platon et, par conséquent, elle aussi un berceau de
        l’humanité. Aujourd’hui, les méthodes employées par Rudbeck ne sont
        plus considérées comme scientifiques, et le résultat auquel il arrive
        est par là peu crédible. À la fin du <date from="1600" ref="_temp" to="1699">17<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, il en allait
        autrement. Rudbeck avait beaucoup d’admirateurs, même en dehors de la
        <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName>, et les
        critiques formulées à son encontre étaient souvent plus le fait d’un
        patriotisme différent du sien que d’une critique de sa méthode<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Cf. Sonia Brough, <hi rend="italic">The Goths and the concept
            of Gothic in Germany from 1500 to 1750</hi>, Bern, Peter Lang,
            1985</p>
          </note>. Il est évident que le patriotisme, la volonté de mettre la
        <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName> et ses familles
        royales et nobles en avant, dans un contexte de montée en puissance,
        étaient à la base des efforts des érudits suédois, et que cet amour
        pour la patrie facilitait parfois l’acceptation de reconstructions
        historiques très spéculatives et les inconséquences méthodologiques
        que celles-ci pouvaient occasionner. <persName ref="030446554" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Allan
        Ellenius</persName> souligne toutefois que cet élan patriotique était
        moins virulent chez <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schefferus</persName>, peut-être en
        raison de son origine, mais surtout à cause de sa formation
        universitaire philologique qui le distinguait de ses collègues. Ses
        propres travaux dans ce contexte témoignent par conséquent d’une
        distance scientifique par rapport aux rêves gothiques et aux
        controverses que ces derniers pouvaient occasionner – comme ils
        témoignent aussi des innovations philologiques et archéologiques du
        temps.</p>
        <p xml:id="d1e503">Pour <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schefferus</persName> en effet, la
        méthode scientifique revendiquait d’abord l’établissement d’un
        inventaire de toutes les sources disponibles sur un sujet donné, ainsi
        que l’examen critique des vestiges archéologiques et des autres
        témoins matériels. Ces analyses le conduisirent entre autres à la
        contestation de la fiabilité des traditions orales, que ses collègues
        avaient utilisées pour remonter au temps d’Abraham, comme en témoigne
        la datation, finalement du <date from="1400" ref="_temp" to="1499">15<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, d’une statue qui
        auparavant était considérée comme un reste de l’ancien temple païen
        d’<placeName ref="8126373" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Upsal</placeName>. Le grand
        chancelier du royaume, <persName ref="027347206" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Magnus De la Gardie</persName>, et
        d’autres considéraient ses travaux d’ailleurs avec inquiétude – pas
        forcément en raison des idées de <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schefferus</persName>,
        mais à cause des conséquences de celles-ci pour la réputation des
        études menées en <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName> sur le passé du
        pays. Car si <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schefferus</persName> avait raison,
        cela signifiait que les travaux des autres grands noms suédois étaient
        devenus obsolètes.</p>
        <p xml:id="d1e518">Par une ironie de l’Histoire, le nom de cet esprit
        critique et indépendant sera surtout associé pour la postérité à un
        sujet et à une région dont il ne savait presque rien et qu’il n’a
        jamais lui-même visitée : la <placeName ref="648958" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Laponie</placeName>. La <hi rend="italic">Lapponia</hi>, publiée en 1673 à Francfort et tout de
        suite traduite en plusieurs langues (entre autres en français,
        en <date ref="_temp" when="1678">1678</date>, sous le titre <hi rend="italic">Histoire de la Laponie : sa description, l’origine, les
        moeurs, la manière de vivre de ses habitans, leur religion, leur
        magie, &amp; les choses rares du païs</hi>), était une commande du
        grand chancelier du royaume déjà cité, <persName ref="027347206" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Magnus De la
        Gardie</persName>. Dans sa préface, qui ne fut malheureusement pas
        traduite en français, il explique les raisons qui ont conduit à ce
        travail : <persName ref="027347206" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">De la Gardie</persName> avait vu que
        « <foreign xml:lang="lat">circumferri pluscula de Lapponibus apud
        exteros, quædam fabulis anilibus, quam veritati propiora ; quædam
        etiam in odium gentis Sueticæ, &amp; diminutionem gloriæ, quam armis
        victricibus per tot annos sibi peperit, labemque conficta ; interesse
        Patriæ putavit, ne sineret diutius in tenebris latere, quæ ad mores
        hujus gentis, indolemque, ad ingenium regionis, in qua degit rectius
        noscenda possunt pertinere</foreign> »<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>« De nombreuses histoires circulent sur les Lapons à
            l’étranger, certaines plus proches des contes de vieilles femmes
            que de la vérité ; certaines aussi ont été forgées par haine du
            peuple suédois, pour diminuer la gloire qu'il s'est acquise par
            ses victoires militaires pendant de nombreuses années, et pour sa
            ruine ; il [De la Gardie] a pensé qu’il importait à la patrie
            qu’il ne laissât pas plus longtemps cachés dans les ténèbres les
            éléments devant être connus avec plus de justesse, éléments qui
            peuvent toucher aux moeurs de ce peuple, à son tempérament et à la
            nature de la contrée dans laquelle il vit ». Merci à Eléonore Salm
            pour ses conseils indispensables à la traduction.</p>
          </note>. Son but était donc explicitement politique : il fallait
        montrer la vraie nature des Lapons, car les rumeurs qui circulaient
        sur eux en Europe étaient problématiques pour la réputation de la
        <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName>.</p>
        <p xml:id="d1e552">Cependant, comment procéder si l’on n’a pas de
        connaissances, à l’instar du professeur de rhétorique et d’histoire
        qu’était <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schefferus</persName> – et ce
        d’autant plus que la <placeName ref="648958" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Laponie</placeName> est loin
        d’<placeName ref="8126373" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Upsal</placeName> ? Il est
        intéressant de noter qu’il se met en scène dans un mouvement d’une
        « double étrangeté ». D’après les indications de la couverture, il est
        originaire de <placeName ref="6441375" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Strasbourg</placeName>
        (Argentoratensis), et non d’<placeName ref="8126373" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Upsal</placeName>. D’une certaine
        manière, il apparaît de cette façon plus objectif et plus proche de
        son lecteur potentiel. La préface le souligne : il y dit qu’il habite
        un lieu où il est aussi étranger que les Lapons. <placeName ref="8126373" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Upsal</placeName> devient de
        cette façon un lieu tiers, un endroit de rencontre qui n’est ni son
        propre habitat naturel ni celui de son objet d’études, les Lapons – un
        lieu neutre qui aide à l’objectivité de son propos.</p>
        <p xml:id="d1e571">La structure de l’ouvrage témoigne d’un esprit
        méthodologique et philologique. Le premier chapitre traite du « nom de
        la <placeName ref="648958" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Laponie</placeName>, &amp; de
        celuy de ses Peuples » ; s’ensuivent des rapports sur « la situation
        de la <placeName ref="648958" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Laponie</placeName> », « du
        climat, &amp; et de la nature du Païs », la « division de la
        <placeName ref="648958" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Laponie</placeName> », « de la
        manière dont sont faits les Lapons, leur naturel, &amp; du caractère
        de leur esprit », « de l’origine des Lapons », « de la première
        religion des Lapons », « de la seconde religion des Lapons qui est la
        chrétienne », etc. – au total 35 chapitres. Cette forme tout à fait
        classique et inspirée par l’esprit de méthode sert vraisemblablement à
        diminuer l’exotisme du pays, et un chapitre surprenant comme celui sur
        « la seconde religion des Lapons » ne fait qu’abonder dans ce sens, en
        soulignant l’état civilisé de ces peuples.</p>
        <p xml:id="d1e580">Les chapitres eux-mêmes ressemblent souvent à des
        collections de citations de toutes les sources de <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schefferus</persName>, dont il fait
        parfois à la fin une synthèse critique. Le discours devient de cette
        manière polyphonique ; la <placeName ref="648958" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Laponie</placeName> est dans son
        livre un paysage composé de voix différentes qui se soutiennent l’une
        l’autre. L’effet recherché est celui de l’objectivité de l’auteur, qui
        n’invente rien lui-même, mais qui rassemble et compare avec esprit
        critique les différentes perspectives.</p>
        <p xml:id="d1e583">Au cours de ses analyses, <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schefferus</persName>
        traite aussi de l’appartenance linguistique du peuple étudié. Il
        souligne, tout à fait correctement, que les langues sames n’ont rien à
        voir ni avec le suédois, ni avec le russe, mais qu’elles sont plutôt à
        rapprocher des langues finnoise et samoyède. On pourrait presque voir
        en lui l’un des fondateurs de la linguistique des langues
        finno-ougriennes. Dans son analyse du caractère du peuple, les Sames
        apparaissent comme différents des Suédois ; <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schefferus</persName>
        souligne qu’ils ne sont pas très doués pour la guerre – à la
        différence des Suédois – mais qu’ils sont des êtres humains tout à
        fait capables d’être civilisés, et donc à considérer à l’instar des
        autres peuples.</p>
        <p xml:id="d1e586">Dans ce paysage textuel, un certain nombre de
        textes ressortent – en particulier deux chants sames qu’il cite en
        langue originale pour les traduire ensuite en latin. L’effet recherché
        est celui de l’authenticité, un « effet du réel », pour parler comme
        Roland Barthes. En s’appuyant sur ses informateurs sames, <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schefferus</persName> raconte des
        scènes de marché, en hiver et en été, où de jeunes Sames utilisent des
        chants pour déclarer leur amour, il les cite – et ce faisant séduit
        son lecteur qui devient témoin de la vie du peuple.</p>
        <p xml:id="d1e592">« Kulnasatz, mon petit Renne, il faut nous hâter,
        car nous avons du chemin à faire, les terres humides sont vastes. Tu
        ne me seras pas toutefois ennuyeux marais Kaige, marais Kailvva je te
        dis à dieu. Plusieurs pensées roulent dans mon esprit, lorsque je suis
        porté par le marais Kaige. Mon Renne nous sommes agiles &amp; légers,
        ainsi nous verrons plûtost la fin de nôtre travail, &amp; nous
        arriverons où nous avons résolu d’aller ; je verrai là ma maîtresse
        aller à la promenade. Kulnasatz, mon Renne regarde &amp; considère, si
        tu n’aperceveras point qu’elle se lave »<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>In Johannes Scheffer, <hi rend="italic">Histoire de la
            Laponie : sa description, l'origine,</hi>
              <hi rend="italic">les
            moeurs, la maniere de vivre de ses habitans, leur religion, leur
            magie, &amp; les choses rares du païs. Avec plusieurs additions
            &amp; augmentations fort curieuses, qui jusques-icy n'ont pas esté
            imprimées. </hi>Traduites du latin de Monsieur Scheffer. Par L[e]
            P[ère] A[ugustin] L[ubin] geographe ordinaire de sa Majesté
            (Paris, Veuve Olivier de Varennes, 1678), p. 263. Nous avons gardé
            l’orthographe et la graphie du texte original.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e611">Un lecteur lointain, mais qui deviendra fameux,
        <persName ref="026919869" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johann Gottlieb Herder</persName>, se
        laissera séduire à un siècle de distance, et sera amené à utiliser le
        matériau laissé par <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schefferus</persName> comme point de
        départ de sa réflexion sur la chanson populaire et de son anthologie
        <hi rend="italic">Stimmen der Völker in Liedern</hi>, dont on sait
        l’influence qu’elle a eue par la suite.</p>
        <p xml:id="d1e617">Le succès de son livre fut donc peut-être dû à la
        double étrangeté que <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schefferus</persName> mit en scène.
        La <placeName ref="648958" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Laponie</placeName>, alors
        inconnue, était décrite dans un langage connu du public cultivé
        européen : c’était celui de la philologie classique, telle qu’elle
        était pratiquée dans les milieux rhénans, enrichie par l’étude, conçue
        dans le même esprit, des antiquités et de la culture matérielle.
        L’exotisme du Nord était domestiqué, compréhensible, détaché de son
        contexte suédois par la forme, la méthode et même par une idéologie
        qui s’abstenait de références trop appuyées au « gothicisme ».</p>
        <p xml:id="d1e623">Le rapport manuscrit d’Olaus Graan qui se trouve à
        <placeName ref="6441375" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Strasbourg</placeName> n’a pas
        servi à <persName ref="03297129X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schefferus</persName> ; il fut
        réalisé vingt ans après la parution de l’œuvre de ce dernier, et
        quelques années après sa mort. Il montre, quoi qu’il en soit, que les
        échanges entre le Grand Nord et la région rhénane étaient bien
        établis. Les compétences linguistiques, à l’époque, n’étaient
        peut-être pas toujours suffisamment développées pour qu’un nombre
        important de lecteurs en profite. Aujourd'hui, sa présence à
        <placeName ref="6441375" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Strasbourg</placeName> montre que
        l’intérêt pour cette immense partie de l’Europe, et la conscience de
        son importance pour notre histoire commune, sont toujours
        d'actualité.</p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e639">
        <head xml:id="d1e641">Orientations bibliographques :</head>
        <listBibl xml:id="d1e644">
          <bibl xml:id="d1e646">
            <hi rend="bold">Sonia Brough / </hi>The Goths
          and the concept of Gothic in Germany from 1500 to 1750, Bern, Peter
          Lang, 1985</bibl>
          <bibl xml:id="d1e652">
            <hi rend="bold">Allan Ellenius / </hi>Johannes
          Schefferus and Swedish Antiquity, in Journal of the Warburg and
          Courtauld Institutes, 20 (1957), n<hi rend="sup">o</hi> 1/2,
          p. 59-74</bibl>
          <bibl xml:id="d1e661">
            <hi rend="bold">Christian Jacob (dir.) /
          </hi>Lieux de savoir, Paris, Albin Michel, 2007</bibl>
          <bibl xml:id="d1e667">
            <hi rend="bold">Sten Lindroth / </hi>Svensk
          Lärdomshistoria, Stormaktstiden, Stockholm, Norstedts förlag,
          1975</bibl>
          <bibl xml:id="d1e673">
            <hi rend="bold">David N. Livingstone /
          </hi>Putting science in its place : geographies of scientific
          knowledge, Chicago, University of Chicago Press, 2003</bibl>
          <bibl xml:id="d1e680">
            <hi rend="bold">Erland Sellberg /
          </hi>Johannes Schefferus och hans roll, in Centralantikvariatet,
          Johannes Schefferus och fyra andrautländska lärda i Stormaktstidens
          Sverige, Stockholm, Centralantikvariatet, 2008, p. 7-16</bibl>
          <bibl xml:id="d1e686">
            <hi rend="bold">Stig Strömholm / </hi>Johannes
          Schefferus, un Strasbourgeois en Suède, in Société savante d’Alsace
          et des régions de l’Est (éd.), L’Europe, l’Alsace et la France.
          Problèmes intérieurs et relations internationales à l’époque
          moderne. Etudes réunies en l’honneur du doyen Georges Livet pour son
          70<hi rend="sup">e</hi> anniversaire, Colmar, Editions d’Alsace,
          1986, p. 302-306</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>