<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_34_Bedon">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">L’accès des femmes aux livres et aux bibliothèques
        familiales en Gaule romaine</title>
        <author role="aut">
          <forename>Robert</forename>
          <surname>Bedon</surname>
          <idno type="IDREF">026714140</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Seconde édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions 4.0 International - CC BY-NC-SA 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/72YIBIYF" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">L’accès des femmes aux livres et aux
            bibliothèques familiales en Gaule romaine</title>
            <author>
              <forename>Robert</forename>
              <surname>Bedon</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">La Revue de la BNU</title>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">14</biblScope>
              <biblScope unit="page">27-37</biblScope>
              <date>2016</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gaule</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-02-04T11:38:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">L’accès des femmes aux livres et aux
          bibliothèques familiales en Gaule romaine</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Robert Bedon</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <figure xml:id="d1e49">
          <graphic url="../icono/br/BNU_34_Bedon_figure01.jpg"/>
          <head xml:id="d1e51">Figure 1 – Monument funéraire d’Avaricum
          figurant un couple qui tient des tablettes et un volumen de luxe
          (collections des musées de la Ville de Bourges, Musée du
          Berry)</head>
        </figure>
        <p xml:id="d1e53">Un regard d’ensemble sur la pratique de la lecture
        et la fréquentation des bibliothèques dans le monde romain antique
        fait apparaître essentiellement des utilisateurs masculins, évoqués
        par des auteurs tels que <persName ref="027076474" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pline le Jeune</persName>, <persName ref="027151387" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Suétone</persName>, <persName ref="029593840" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fronton</persName>, <persName ref="026657112" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aulu-Gelle</persName> ou encore
        <persName ref="030061113" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Athénée</persName>. Or quelques
        documents écrits et iconographiques témoignent, explicitement ou
        indirectement, d’une pratique féminine de la lecture dans le monde
        romain. Elle se localisait assez souvent dans des bibliothèques
        familiales, et était rendue possible par le fait que dans les familles
        et les milieux qui possédaient des livres, la plupart des femmes
        avaient appris à lire durant leur enfance, à la maison ou dans une
        école, ce qui leur donnait au moins un niveau d’instruction de base,
        mais parfois plus élevé. Le hasard de la transmission à travers
        les siècles de textes, d’inscriptions et de monuments funéraires
        porteurs de sculptures a fait que pour la Gaule romaine, cette
        pratique et cette fréquentation se trouvent à plusieurs reprises
        mentionnées, évoquées ou suggérées, en quantité suffisante pour
        permettre, à partir d’un choix ne retenant que les plus explicites et
        les plus représentatifs, de nous constituer une idée générale assez
        précise de cet aspect de la civilisation gallo-romaine.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e55">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e56">Des sources variées</head>
          <p xml:id="d1e58">Le témoignage le plus détaillé nous a été transmis
          par un auteur de l’<date>Antiquité tardive</date>, <persName ref="027471381" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sidoine Apollinaire</persName>,
          dont la vie se situe entre <date from="0430" to="0486" type="_temp">430 et 486</date>. Dans le recueil de ses lettres qu’il
          avait constitué, en figure une où il évoque une série d’après-midi
          passés dans une ambiance familiale, à l’intérieur d’un salon dédié
          aux livres et appartenant à la résidence rurale d’un de ses amis,
          située en Provence, à proximité du Gardon, dans le voisinage
          d’<placeName ref="6455357" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alès</placeName>. Voici le
          début des lignes qui nous intéressent :</p>
          <p xml:id="d1e60">« Ici des ouvrages étaient mis en grand nombre à
          disposition. Tu aurais cru voir des rayonnages de grammairiens, les
          gradins de l’Athénée ou les hautes armoires des libraires. Ils
          étaient toutefois rangés de telle façon que dans les livres situés
          près des fauteuils prévus pour les dames… »<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>Sidoine Apollinaire, <hi rend="italic">Lettres</hi>, II, 9,
              4 : <hi rend="italic">Huc libri adfatim in promptu.
              Videre</hi>
                <hi rend="italic">tu crederes aut grammaticales
              pluteos aut Athenaei cuneos aut armaria exstructa bybliopolarum.
              Sic tamen quod, qui inter matronarum cathedras codices
              erant</hi>... L’Athénée était une sorte d’université créée à
              Rome par l’empereur Hadrien.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e75">D’autres indices d’une pratique féminine de la
          lecture, et par delà, d’une fréquentation de bibliothèques
          familiales, proviennent de monuments funéraires que l’on nomme des
          stèles, portant une représentation sculptée de défuntes. Le plus bel
          exemple consiste en un relief issu d’une nécropole d’<placeName ref="6454979" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Avaricum</placeName>, de nos
          jours <placeName ref="6454979" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bourges</placeName> (voir
          figure 1)<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>Collections des Musées de la ville de Bourges. Musée du
              Berry. Inv. 915.5.3, n<hi rend="sup">o</hi> 12. P. Bailly,
              « Visages des habitants d’Avaricum », in <hi rend="italic">Archéologia</hi>, 132, juillet 1979, p. 38-39,
              photo 7. J.-Fr. Chevrot, J. Troadec, <hi rend="italic">Carte
              archéologique</hi>
                <hi rend="italic">de la Gaule, Le Cher,
              18</hi>, Paris, 1992, p. 141, n<hi rend="sup">o</hi> 605.</p>
            </note>. D’une facture très soignée, mais ayant subi d’importants
          dommages, il montre un couple d’allure distinguée, sculpté en pied
          dans des dimensions proches de la réalité. L’homme en occupe le
          centre et la gauche. Derrière lui, dans la partie droite, se tient
          son épouse, la tête légèrement inclinée dans sa direction. Elle pose
          sa main droite sur l’épaule de son mari, et l’autre sur l’avant-bras
          gauche de celui-ci, simultanément repliée sur un <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">volumen</foreign>
            </hi>de petit format, sculpté avec un soin poussé jusqu’à faire
          apparaître le début de sa spire extérieure et la légère déformation
          que des lectures antérieures lui ont fait subir. Quant à l’homme, il
          serre dans sa main gauche un <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">codex</foreign>
            </hi>de quatre tablettes. Le <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">volumen</foreign>
            </hi>que l’épouse appuie sur l’avant-bras de son mari montre par
          son petit format qu’il s’agit d’une édition de luxe, d’une taille
          appréciée des élégantes (de tels livres, peut-être spécialement
          réalisés à leur intention, se glissaient facilement dans les plis de
          leurs vêtements)<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Entre autres auteurs, W. Schubart, <hi rend="italic">Das Buch
              bei den Griechen und Römern.</hi>
                <hi rend="italic">Eine Studie
              aus der Berliner Papyrussammlung</hi>, Berlin, 1921,
              p. 57-58.</p>
            </note>. La tenue en main d’un <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">volumen</foreign>
            </hi>de cette sorte montre qu’elle appréciait à tel point la
          littérature qu’elle se procurait ou se faisait offrir ses auteurs
          préférés dans un format lui permettant de les avoir partout avec
          elle, et suggère en outre chez ce couple, qui ne devait pas posséder
          que ce seul livre, l’existence d’une bibliothèque familiale<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>D’autres reliefs funéraires pourraient montrer aussi une
              pratique féminine de la lecture, comme une stèle de Monthureux
              (dépt. des Vosges), qui figure un couple dont l’épouse porte,
              suspendu au poignet, un étui susceptible de contenir un <hi rend="italic">volumen </hi>ou plus probablement des stylets ou
              des calames : G. Moitrieux, J.-N. Castorrio (collab.), <hi rend="italic">Toul et la cité des Leuques</hi>, tome III du <hi rend="italic">Recueil général des sculptures sur pierre de la
              Gaule</hi>, H. Lavagne éd., Paris, 2010, n<hi rend="sup">o</hi> 376 et pl. 75.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e135">Enfin, quelques inscriptions gravées dans la
          pierre contribuent à enrichir nos connaissances, en apportant des
          témoignages sur une profession qui impliquait la consultation de
          livres par les femmes qui l’exerçaient : la médecine, comme nous le
          verrons plus loin.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e137">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e138">Catégories et titres de
          livres associés dans nos sources à un lectorat féminin</head>
          <p xml:id="d1e140">Dans le passage déjà partiellement cité où il
          évoque un séjour dans une villa proche du Gardon, <persName ref="027471381" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sidoine Apollinaire</persName> nous
          apporte une indication d’ordre général sur les livres proposés aux
          personnes présentes, et parmi elles à leur composante féminine :</p>
          <p xml:id="d1e142">« Ils étaient toutefois rangés de telle façon que
          dans les livres situés près des fauteuils prévus pour les dames on
          trouvait une inspiration religieuse, alors que ceux qui figuraient
          du côté des sièges à l’usage des pères de famille se signalaient par
          le prestige de l’éloquence latine »<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>
                <hi rend="italic">Sic tamen quod, qui inter matronarum
              cathedras codices erant, stilus his religiosus</hi>
                <hi rend="italic">inueniebatur, qui uero per subsellia
              patrumfamilias, hi cothurno Latiaris eloquii
              nobilitabantur</hi>.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e153">Ainsi, dans cette bibliothèque, l’auteur nous
          montre des mères de famille, des <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">matronae</hi>
            </foreign>, auxquelles on avait réservé des places pour la
          lecture, au moyen de confortables fauteuils, alors que leurs époux
          n’avaient à leur disposition que des sièges sans grand confort, mais
          plus adaptés à des conversations alimentées par les ouvrages de
          rhétorique contenus dans les rayonnages dont ils se trouvaient
          proches. Une telle répartition des livres incitait ces <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">matronae</foreign>
            </hi>à des lectures religieuses, et tendait simultanément à les
          dissuader d’aller perturber les conversations des hommes en allant
          chercher des ouvrages d’un contenu différent dans le secteur
          attribué à ces derniers.</p>
          <p xml:id="d1e161">Le même <persName ref="027471381" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sidoine Apollinaire</persName>,
          dans la dernière pièce d’un autre ouvrage, son recueil de poèmes,
          cite encore une lectrice, en l’occurrence sa cousine <persName type="_temp">Eulalie</persName>, et nous fournit une indication sur
          un des livres destinés à parvenir entre les mains de celle-ci, en
          l’occurrence ce même recueil : il affecte de s’adresser à cet
          ouvrage pour lui dire qu’une fois introduit dans la bibliothèque de
          l’ancien consul <persName type="_temp">Magnus</persName>, beau-père
          de cette cousine, à <placeName ref="6453642" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Narbonne</placeName>, « ici tu
          seras lu souvent par ma chère <persName type="_temp">Eulalie</persName> »<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Sidoine Apollinaire, <hi rend="italic">Poèmes</hi>, XXIV,
              vers 95 : <hi rend="italic">Hic saepe Eulaliae meae
              legeris.</hi>
              </p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e172">Dans un texte remontant à une date antérieure, un
          autre auteur mettait déjà son livre sous les yeux d’une lectrice de
          la <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gaule</placeName>, mais sans
          évoquer cette fois la bibliothèque familiale qui l’accueillait. Il
          s’agit du poète <persName ref="027383709" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martial</persName>, qui écrivait
          durant le <date from="0066" to="0099" type="_temp">dernier tiers du
          1<hi rend="sup">er</hi> siècle de notre ère</date>. Il le fait en
          ces termes, dans le genre littéraire qui a créé sa renommée, à
          savoir une épigramme : « On rapporte que la belle ville de
          <placeName ref="2969280" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Vienne</placeName> compte, si
          la rumeur est vraie, mes petits livres au nombre de ses délices.
          Chacun m’y lit, vieillard, jeune homme et enfant, ainsi que la
          vertueuse jeune femme en présence de son sévère mari »<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Martial, <hi rend="italic">Epigrammes</hi>, VII, 88, vers
              1-4 : <hi rend="italic">Fertur habere meos, si uera est fama,
              libellos / Inter delicias pulchra Vienna suas : / Me legit omnis
              ibi senior iuuenisque puerque, / Et coram tetrico casta puella
              uiro.</hi>
              </p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e186">Toutefois, dans ces vers s’observe une
          contradiction flagrante entre la sévérité du mari et le contenu
          fréquemment immoral des épigrammes en général et de celles composées
          par ce poète en particulier, jointe à une évidente exagération dans
          le nombre de ses lecteurs viennois, présenté comme correspondant à
          la totalité des habitants de la ville – avec toutefois une nuance
          d’incrédulité. Ceci nous rappelle que nous nous trouvons en présence
          d’un genre littéraire à vocation satirique, et qu’il faut voir dans
          ce passage une moquerie visant ces habitants, et donc un texte à
          prendre à contrepied pour une partie au moins de son contenu. La
          vraisemblance porte à n’en retenir que l’existence d’un certain
          lectorat à Vienne, et à l’intérieur de celui-ci, d’une composante
          féminine.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e188">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e189">Lectures accompagnées de
          composition littéraire</head>
          <p xml:id="d1e191">Les Gallo-Romaines qui apparaissent dans nos
          sources ne se bornent pas toujours à une simple lecture. Certaines
          d’entre elles apparaissent comme se livrant, de manière
          occasionnelle ou habituelle, à de la composition littéraire. Nous
          disposons ainsi d’un poème écrit par l’une d’entre elles, demeurée
          anonyme, en l’occurrence une épitaphe en vers retrouvée à <placeName ref="6448311" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Auch</placeName> (<placeName ref="6448311" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Eliumberrum</placeName>),
          capitale antique de la cité des Auscii, et dédiée à sa chienne Myia
          (Mouche)<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>
                <hi rend="italic">Corpus Inscriptionum Latinarum (CIL)</hi>,
              XIII, 488 : <hi rend="italic">Quam dulcis fuit ista, quam
              </hi>
                <hi rend="italic">benigna, / Quae cum uiueret in sinu
              iacebat, / Somni conscia semper et cubilis. / O factum male Myia
              quod peristi./ Latrares modo si quis adcumberet / Riualis
              dominae licentiosa. / O factum male Myia quod peristi. / Altum
              iam tenet insciam sepulcrum, / Nec s(a)euire potes nec insilire,
              / Nec blandis mihi morsib(us) renides</hi>. Voir G. Achard,
              « Poésie et rhétorique dans les inscriptions antiques de la
              Gaule », in <hi rend="italic">La langue des inscriptions latines
              de la Gaule</hi>, Lyon, 1989, p. 117-133 (p. 125 et 127), qui
              situe cette Auscitaine dans « le milieu culturel
              supérieur ».</p>
            </note> :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e207">« Que celle-ci était douce,
          qu’elle était aimable,<lb/>Elle qui durant sa vie se coucha tout
          contre moi,<lb/>Partageant toujours mon sommeil et mon lit.
          <lb/>Quel malheur, Myia, que tu aies péri. <lb/>Tu n’aurais pris la
          liberté d’aboyer <lb/>Que si quelque rival s’était étendu près de ta
          maîtresse. <lb/>Quel malheur, Myia, que tu aies péri.<lb/>Un tombeau
          profond désormais te retient,<lb/>privée de conscience,<lb/>Et tu ne
          peux ni gronder ni bondir<lb/>Ni rayonner de joie en me faisant de
          douces morsures ».</quote>
          <figure xml:id="d1e230">
            <graphic url="../icono/br/BNU_34_Bedon_figure02.jpg"/>
            <head xml:id="d1e232">Figure 2 – La <hi rend="italic">medica</hi>
            représentée sur une stèle funéraire de Metz (collections Musée de
            la Cour d’or – Metz Métropole)</head>
          </figure>
          <figure xml:id="d1e237">
            <graphic url="../icono/br/BNU_34_Bedon_figure03.jpg"/>
            <head xml:id="d1e239">Figure 3 – Statue d’Athéna/Minerve
            découverte dans une <hi rend="italic">domus</hi> du centre de
            Lemonum (Poitiers), et qui pouvait en orner la bibliothèque (coll.
            Musées de Poitiers)</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e244">Ce petit texte s’inscrit dans une tradition
          littéraire dont il nous reste une pièce de <persName ref="02677254X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Catulle</persName>
          dédiée à un moineau défunt et une épigramme de <persName ref="027383709" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martial</persName> qui fait
          allusion à cette dernière et décrit une chienne, bien vivante pour
          sa part<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Catulle (1<hi rend="italic">
                  <hi rend="sup">er</hi>
                </hi>
                <hi rend="italic"> siècle</hi> av. J.-C.), <hi rend="italic">Poèmes</hi>, 2. Martial, <hi rend="italic">Ép</hi>., I, vers 109.</p>
            </note>. L’habitante d’<placeName ref="6448311" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Auch</placeName> connaissait
          sans aucun doute des poèmes relevant de cette tradition. Et pourquoi
          pas celui de <persName ref="02677254X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Catulle</persName> ?</p>
          <p xml:id="d1e262">Il est d’autre part arrivé jusqu’à nous une
          épigramme de trente-deux vers, datée de la fin du <date from="0400" to="0499" type="_temp">5<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> et ayant
          reçu le titre de <hi rend="italic">Vers satiriques contre un certain
          prétendant</hi>. On considère qu’elle a été composée par une
          habitante de l’<placeName ref="3037350" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Aquitaine</placeName>, nommée
          <persName type="_temp">Euchéria</persName>
            <note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Elle aurait appartenu à la famille d’Eucher, évêque de
              Lyon.</p>
            </note>. Cette pièce énumère vingt-sept situations impossibles, et
          sa chute évoque le fait qu’un esclave agricole aux champs oserait
          solliciter les faveurs de cette <persName type="_temp">Euchéria</persName>
            <note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>S. Santelia, <hi rend="italic">Per amare Eucheria</hi>, Bari,
              éd. Palomar, 2005</p>
            </note>. En voici les derniers vers :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e281">« Que le triste hibou vive
          avec la sémillante perdrix,<lb/>Que la belle colombe niche unie avec
          le corbeau,<lb/>Ces alliances monstrueuses changeront à leur profit
          <lb/>[les siècles par des destins incestueux.<lb/>Et ainsi, qu’un
          esclave des champs recherche donc <lb/>[les faveurs d’<persName type="_temp">Euchéria</persName> ! »<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Euchéria, <hi rend="italic">Satirici versus in quemdam
              procum</hi>, vers 29-32 :<lb/>
                <hi rend="italic">Tristis
              perspicua sit cum perdice cauannus,<lb/>Iunctaque cum coruo
              pulchra columba cubet,<lb/>Haec monstra incertis mutent sibi
              tempora fatis.<lb/>Rusticus et seruus sic petat
              Eucheriam.</hi>
              </p>
            </note>
          </quote>
          <p xml:id="d1e309">Dans la mesure où l’on trouve des modèles
          vraisemblables de ces unions impossibles dans une des <hi rend="italic">Bucoliques </hi>de Virgile et dans une <hi rend="italic">Épode </hi>d’Horace<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Virgile, <hi rend="italic">Bucoliques</hi>, VIII, vers 26-32.
              Horace, <hi rend="italic">Épodes</hi>, XVI, vers 25-34.</p>
            </note>, et où cette œuvre se caractérise par sa virtuosité, il
          est permis d’affirmer que cette personne non seulement s’adonnait
          fréquemment à la composition littéraire en vers, mais aussi qu’elle
          avait coutume de lire des auteurs classiques.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e327">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e328">Lectures
          professionnelles</head>
          <p xml:id="d1e330">Lorsqu’on pense à l’éventualité d’une utilisation
          professionnelle des livres par les femmes gallo-romaines, la
          première idée qui vient à l’esprit est celle d’enseignantes.
          Quelques-unes se trouvent bien attestées dans le monde romain, mais
          toutes se localisent hors de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gaule</placeName>. On ne peut
          guère envisager de leur rattacher qu’un cas possible, à <placeName ref="6455058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bordeaux</placeName> dans les
          <date from="0330" to="0339" type="_temp">années 330 de notre
          ère</date>. Il se trouve présenté en ces termes par <persName ref="027396436" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">saint
          Jérôme</persName>, puis par <persName ref="03009786X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Prosper d’Aquitaine</persName>
            <note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Jérôme, <hi rend="italic">Chronique</hi>, p. 233, 1
              (année 236) ; Prosper d’Aquitaine, <hi rend="italic">Chronique</hi>, dans J.-P. Migne, <hi rend="italic">Patrologie latine, </hi>tome 51, Paris, 1861,
              col. 576 : <hi rend="italic">Nazarii rhetoris filia Eunomia
              christiana uirgo in eloquentia patri coaequatur</hi>. Un rhéteur
              était un professeur d’enseignement supérieur. Nazarius se trouve
              localisé à Bordeaux par Ausone, in <hi rend="italic">Commémoration des professeurs bordelais</hi>, XIV,
              vers 9-12.</p>
            </note> : « La fille du rhéteur <persName ref="05932113X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nazarius</persName>,
          <persName type="_temp">Eunomia</persName>, une jeune chrétienne,
          égale son père en éloquence ». Sa mention chez ces deux auteurs
          témoigne du fait qu’elle avait atteint une remarquable célébrité,
          presque comparable à celle d’<persName ref="027965570" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hypatie</persName> à <placeName ref="361058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alexandrie</placeName>, mais ne
          nous précise pas si elle enseignait la rhétorique, ce qui
          correspondait à notre actuel niveau universitaire, si elle se
          produisait devant un public d’amateurs de virtuosité dans
          l’éloquence, ou encore si elle obtenait un succès exceptionnel dans
          des exercices d’étudiants, tels que les controverses ou les
          suasoires. Quoi qu’il en soit, le niveau atteint implique de sa part
          un recours assidu à une bibliothèque familiale dont l’existence se
          montrait indispensable à la spécialité du père et de la fille.</p>
          <p xml:id="d1e351">Une autre profession qui nécessitait de posséder
          et de consulter au moins quelques livres se trouve attestée à
          plusieurs reprises comme ayant été exercée en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gaule</placeName> par des
          femmes, en l’occurrence, ainsi qu’il a été annoncé plus haut, la
          médecine, qui avait inspiré dès l’<date>Antiquité</date> la
          rédaction de nombreux ouvrages. Une inscription découverte à
          <placeName ref="6454573" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lyon</placeName> et datable du
          <date from="0001" to="0099" type="_temp">1<hi rend="sup">er</hi>
            </date> ou du <date from="0100" to="0199" type="_temp">2<hi rend="sup">e</hi> siècle de notre ère</date>
          signale le financement d’un édifice, dont nous ignorons la nature et
          la taille, par une femme médecin, une <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">medica</hi>
            </foreign>, nommée <persName type="_temp">Métilia
          Donata</persName>
            <note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>
                <hi rend="italic">CIL</hi>, XIII, 2019. N. Mathieu et
              B. Rémy, <hi rend="italic">Les femmes en Gaule romaine
              (I</hi>
                <hi rend="italic">
                  <hi rend="sup">er</hi>
                </hi>
                <hi rend="italic"> siècle</hi>
                <hi rend="italic"> av.
              J.-C. – V</hi>
                <hi rend="italic">
                  <hi rend="sup">e</hi>
                </hi>
                <hi rend="italic"> siècle</hi>
                <hi rend="italic"> apr.
              J.-C.)</hi>, Paris, 2009, p. 106</p>
            </note>. Les moyens financiers ayant permis d’offrir ce présent
          architectural à la ville, sans doute en relation avec une abondante
          et riche clientèle, suggèrent des compétences élevées qui devaient
          en partie reposer sur une information d’origine livresque, et donc
          sur la possession et l’utilisation d’une bibliothèque médicale.
          Moins parlante, mais également précieuse pour nous, une stèle
          funéraire découverte à <placeName ref="6454365" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Metz</placeName> (voir
          figure 2) porte les restes d’une inscription désignant également
          comme une <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">medica</hi>
            </foreign>, en caractères larges et bien détachés, la femme qui
          s’y trouve représentée en pied<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>
                <hi rend="italic">CIL, </hi>XIII, 4334 et E. Espérandieu, <hi rend="italic">Recueil général des bas-reliefs de la Gaule
              romaine</hi>, V, Paris, 1913, n<hi rend="sup">o</hi> 4363. L.
              Ayache, K. Kazek, « Les Gallo-Romains vus par eux-mêmes », in
              <hi rend="italic">L’Archéologue</hi>, 119, avril-mai 2012,
              p. 19</p>
            </note>, qualification qu’on retrouve également sur l’épitaphe
          conservée à <placeName ref="6431349" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nîmes</placeName> d’une
          <persName type="_temp">Flavia Hédonè</persName>
            <note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>
                <hi rend="italic">CIL</hi>, XII, 3343, N. Mathieu et B. Rémy,
              op. cit., p. 106 : <hi rend="italic">Flauiae / Hedones/ medicae
              / ex testa[mento]</hi>
              </p>
            </note>. Outre ces trois <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">medicae</hi>
            </foreign>, mais cette fois au <date from="0300" to="0399" type="_temp">4<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> et à <placeName ref="6455058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bordeaux</placeName>, une tante
          du poète <persName ref="02727733X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ausone</persName>, nommée <persName type="_temp">Aemilia Hilaria</persName>, et décrite par celui-ci
          comme pratiquant les arts médicaux<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>Ausone, <hi rend="italic">Parentalia</hi>, 6, vers 6 : <hi rend="italic">medicis artibus experiens</hi>
              </p>
            </note>, devait également disposer d’une bibliothèque
          professionnelle, ou bien avoir accès à celle de son beau-frère, le
          <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">medicus</foreign>
            </hi>
            <persName type="_temp">Iulius Ausonius</persName>, lui-même
          père de l’écrivain<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>Ausone, <hi rend="italic">Parentalia</hi>, 1</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e438">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e439">Autre présence féminine : une
          ou plusieurs déesses</head>
          <p xml:id="d1e441">Une autre présence féminine se remarquait
          également dans les bibliothèques familiales, mais cette fois sous
          l’aspect de représentations divines. Il s’agissait de <persName ref="027697118" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Minerve</persName>, et peut-être de
          Muses. Une statue de la première a été retrouvée dans une <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">domus</foreign>
            </hi>de <placeName ref="6445329" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Poitiers</placeName>, l’antique
          <placeName ref="6445329" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lemonum</placeName>, et
          pourrait y signaler la présence d’une bibliothèque<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>G.-Ch. Picard, « L’influence néo-attique dans la Gaule de
              l’Ouest », in <hi rend="italic">Comptes rendus de l’Académie des
              Inscriptions et Belles-Lettres, </hi>1984, p. 242-249 (p.
              242-243). J.-Ch. Balty, « Statuaire idéale et romanisation en
              Narbonnaise et dans les Trois Gaules », in <hi rend="italic">Bulletin de la Société Française d’Archéologie
              Classique</hi>, XXXV, 2002-2003, p. 168-170 (p. 169-170).</p>
            </note> (voir figure 3). Plus généralement, une mention chez le
          satiriste <persName ref="026943719" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Juvénal</persName> suggère que de
          telles figurations se rencontraient communément au milieu des
          livres<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>Juvénal, <hi rend="italic">Satires</hi>, III, vers 219</p>
            </note>. <persName ref="027471381" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sidoine Apollinaire</persName>
          comparait sa cousine <persName type="_temp">Eulalie</persName>,
          évoquée plus haut, à <persName ref="027697118" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Minerve</persName>, à cause de sa
          façon de vivre qui la mettait au rang de cette déesse<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>Sidoine Apollinaire, <hi rend="italic">Poèmes</hi>, XXIV,
              vers 96-98 : « <hi rend="italic">Cuius Cecropiae pares Mineruae
              / mores et rigidi senes et ipse / quondam purpureus socer
              timebant</hi>, toi dont à la fois les austères vieillards et ton
              beau-père lui-même, ancien consul, respectaient la façon de
              vivre qui la mettait au rang de la Minerve Cécropia ». Le
              qualificatif de <hi rend="italic">Cecropia </hi>, signifiant
              Patronne d’Athènes, est une référence à Cécrops, le premier roi
              de cette cité.</p>
            </note> : il aurait bien été inspiré par cette présence cultuelle
          et ornementale.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e476">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e477">Présence masculine :
          accompagnement, surveillance, limitation</head>
          <p xml:id="d1e479">Un contact avec les livres et une fréquentation
          de bibliothèques familiales ou professionnelles par les femmes se
          trouvent donc attestés ou suggérés en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gaule</placeName> romaine. Mais
          dans une assez forte proportion, nos documents font état d’une
          présence masculine aux côtés des lectrices : celle de maris ou de
          membres de la génération précédente, ce qui rappelle qu’elles
          dépendaient juridiquement d’eux. L’évocation de cette présence prend
          différentes formes. Elle peut se limiter à la simple mention d’un
          entourage masculin, dans le cas d’<persName type="_temp">Eulalie</persName>, la cousine de <persName ref="027471381" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sidoine Apollinaire</persName>,
          lequel écrit, en s’adressant au livre qu’il envoie : « Dirige-toi
          vers l’ample résidence de l’ancien consul <persName type="_temp">Magnus</persName>, et chez ton cher <persName type="_temp">Félix</persName>, petit livre. Et dans la bibliothèque
          qui appartient à son père (...), après t’avoir apprécié, <persName type="_temp">Probus</persName> te fera admettre. Ici, tu seras
          souvent lu par ma chère <persName type="_temp">Eulalie</persName> »<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>Sidoine Apollinaire, <hi rend="italic">Poèmes</hi>, XXIV,
              vers 90-95 : <hi rend="italic">Hinc ad consulis ampla tecta
              Magni / Felicemque tuum ueni, libelle. / Et te bybliotheca qua
              paterna est (...) / Admitti faciet Probus probatum. / Hic saepe
              Eulaliae meae legeris.</hi>
              </p>
            </note>. Pour sa part, la stèle d’<placeName ref="3031005" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Avaricum</placeName> montre un
          mari qui ne se borne pas à une simple présence, mais qui semble
          reconnu par son épouse comme un guide intellectuel, dans la mesure
          où elle se trouve figurée derrière lui, appuyant sur son bras une
          main qui enserre un <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">volumen</foreign>
            </hi>, et l’autre sur son épaule. Dans le cas de la fille du
          rhéteur bordelais, celui-ci apparaît comme le modèle qu’elle a
          égalé.</p>
          <p xml:id="d1e493">Mais cette présence se trouve montrée dans
          certains cas comme limitant l’accès féminin à certaines catégories
          de livres. Ainsi, le passage de <persName ref="027471381" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sidoine
          Apollinaire</persName> sur la bibliothèque de la villa proche du
          Gardon fait état d’un contrôle masculin des lectures permises aux
          <hi rend="italic">matronae</hi>, facilité par la disposition des
          lieux et le classement des ouvrages : en l’espèce des sièges
          spéciaux pour les dames, attractifs par leur confort et disposés
          près d’armoires exclusivement réservées à la littérature chrétienne.
          Ce contrôle pourrait même s’être montré quelquefois particulièrement
          strict, à en croire le qualificatif de <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">tetricus</foreign>, </hi>sévère, attribué au mari de
          la jeune femme, dans l’épigramme de <persName ref="027383709" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martial</persName>
          évoquant son lectorat viennois, et ceci bien qu’il y soit contredit
          par l’autorisation de lecture accordée à sa jeune épouse.</p>
          <p xml:id="d1e501">D’autres documents, à l’inverse, font apparaître
          des lectrices seules et en situation indépendante. Une stèle
          funéraire conservée au musée de <placeName ref="6453739" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Saintes</placeName> montre une
          femme qui tient de sa main gauche ce qui paraît bien être une
          enveloppe de cuir et de parchemin serrée par deux cordons, contenant
          et protégeant un <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">volumen</foreign>
            </hi>(voir figure 4). Cette figuration exprimerait une volonté de
          proclamer qu’elle a durant sa vie accordé une place non négligeable
          à la lecture<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>Au Musée archéologique de la ville. Inv. 1949.476A. E.
              Espérandieu, <hi rend="italic">Recueil…</hi>, II, Paris, 1908,
              n<hi rend="sup">o</hi> 1350. Sur cette protection des <hi rend="italic">volumina :</hi> Lygdamus, <hi rend="italic">Élégies</hi>, I, vers 9, et surtout Catulle, <hi rend="italic">Poèmes</hi>, XXII, vers 7.</p>
            </note>. À <placeName ref="6448311" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Auch</placeName>, l’épitaphe en
          vers de la chienne Myia suggère fortement à propos de son auteure
          une absence de mari. Les femmes médecins s’affichent ou se trouvent
          décrites dans une situation d’indépendance : l’inscription qui
          mentionne celle de <placeName ref="6431349" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nîmes</placeName> ne comporte
          aucune indication d’ordre familial, non plus que la dédicace de
          <placeName ref="6454573" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lyon</placeName>. La <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">medica</foreign>
            </hi>de <placeName ref="6454365" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Metz</placeName> est figurée
          seule sur sa stèle. Toutefois, dans son cas, sur l’inscription
          demeurent l’indication « fille de », plus quelques lettres du nom
          paternel. Mais une telle indication, en lieu et place de celle d’un
          mari, pourrait bien exprimer le choix du célibat. Quant à la tante
          d’<persName ref="02727733X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ausone</persName>, <persName type="_temp">Aemilia Hilaria</persName>, son neveu la décrit en ces
          termes : « Mais tu offrais sans le cacher l’aspect d’un jeune homme,
          pratiquant les arts médicaux à la manière des hommes. En toi a
          toujours existé la haine du sexe féminin, et en conséquence s’est
          développé l’amour d’une virginité à laquelle tu t’es vouée »<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>Ausone, <hi rend="italic">Parentalia</hi>, VI, vers
              5-8 :<lb/>
                <hi rend="italic">Reddebas uerum non dissimulantem
              ephebum,<lb/>
                </hi>
                <hi rend="italic">More uirum medicis artibus
              experiens,<lb/>
                </hi>
                <hi rend="italic">Femini sexus odium tibi
              semper et inde<lb/>Creuit deuotae uirginitatis amor.</hi>
              </p>
            </note>, ce qui s’est probablement accompagné d’un refus des
          situations de dépendance filiale et maritale. Les quatre exemples de
          <hi rend="italic">medicae </hi>cités suggèrent même que l’une des
          raisons du choix de cette profession, mettant au contact du monde
          extérieur, aurait été, pour les femmes de la <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gaule</placeName> romaine qui y
          accédaient, un moyen d’échapper à une condition féminine ressentie
          comme un enfermement insupportable<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>Entre autres, N. Mathieu et B. Rémy, op. cit., p. 106</p>
            </note>, sans rompre chaque fois pour autant avec leur famille
          d’origine.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e554">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e555">Que penser de cette présence
          et de ce contrôle, ou de leur absence ?</head>
          <p xml:id="d1e557">Un motif probable de la présence d’un mari ou de
          parents doit être recherché du côté de la situation des femmes dans
          la société romaine. Pour elles, une existence normale ne se
          concevait qu’à l’intérieur d’une famille, représentée à l’extérieur
          par un élément masculin, père ou époux. L’indication de cette
          présence était pour elles un gage de respectabilité et de vertu,
          qualité évoquée à deux reprises dans nos sources, l’épigramme de
          <persName ref="027383709" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martial</persName> qui définit
          comme <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">casta</foreign>
            </hi>la jeune Viennoise qu’il présente, d’une manière peu
          vraisemblable, comme lectrice de son œuvre, ainsi que les vers de
          <persName ref="027471381" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sidoine Apollinaire</persName>
          affirmant que les qualités morales de sa cousine <persName type="_temp">Eulalie</persName> la rendent comparable à <persName ref="027697118" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Minerve</persName> et lui valent le
          respect des austères vieillards et de son beau-père lui-même, ancien
          consul<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>Sidoine Apollinaire, <hi rend="italic">Poèmes</hi>, XXIV,
              vers 96-98 : voir note 22</p>
            </note>. La protection de cette vertu et de cette respectabilité
          explique sans doute le contrôle des lectures et les autorisations
          limitées d’accès aux bibliothèques familiales évoqués dans nos
          sources, dans la mesure où certains livres étaient réputés dangereux
          pour la morale, et les femmes considérées de manière générale comme
          vulnérables à leur influence, ce qui pouvait comporter un risque
          pour la stabilité familiale. Mais nous avons vu que la condition
          familiale faite aux femmes dans la société et les familles
          gallo-romaines a pu être évitée ou refusée par certaines d’entre
          elles, comme les vers d’<persName ref="02727733X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ausone</persName> le laissent
          penser à propos de sa tante, la <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">medica</foreign>
            </hi>
            <persName type="_temp">Aemilia Hilaria</persName>, et comme
          le suggèrent plusieurs documents où un personnage féminin apparaît
          seul.</p>
          <figure xml:id="d1e572">
            <graphic url="../icono/br/BNU_34_Bedon_figure04.jpg"/>
            <head xml:id="d1e574">Figure 4 – Stèle funéraire montrant une
            femme qui tient un probable <hi rend="italic">volumen</hi> protégé
            par une housse ou un étui (coll. Musées de la ville de
            Saintes)</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e579">Un deuxième motif de la mention d’une présence
          masculine dans les textes cités semble relever des règles de la
          bienséance. Elles interdisaient à un homme d’évoquer une femme de la
          bonne société sans faire simultanément référence à son mari, à son
          père, ou à la rigueur à un autre proche. <persName ref="027471381" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sidoine
          Apollinaire</persName> s’y conforme à propos de sa cousine <persName type="_temp">Eulalie</persName>. Il est même possible de dire
          qu’<persName ref="02727733X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ausone</persName>, dans le poème
          qu’il consacre à <persName type="_temp">Aemilia Hilaria</persName>,
          sa tante <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">medica</hi>
            </foreign>, insère une présence masculine familiale : la sienne
          propre, puisqu’il s’y présente comme son neveu, et comme le
          substitut d’un fils.</p>
          <p xml:id="d1e584">Peut-être ne s’agit-il donc dans certains de ces
          textes que d’une indication simplement conventionnelle, d’une
          rigueur de façade. Qu’en était-il dans les faits ? En quoi
          consistaient réellement, en l’absence d’invités, les lectures
          féminines dans la famille propriétaire de la villa du Gardon ?
          L’époux et le beau-père d’<persName type="_temp">Eulalie</persName>,
          la cousine de <persName ref="027471381" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sidoine Apollinaire</persName>,
          contrôlaient-ils ses lectures ou plus probablement s’en
          remettaient-ils en totalité à des qualités morales qui la rendaient
          comparable à <persName ref="027697118" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Minerve</persName> aux yeux de son
          cousin ? Cependant, le fait que <persName ref="027383709" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martial</persName> ait
          inclus un sévère mari dans son épigramme nous rappelle qu’il en
          existait indiscutablement un certain nombre. Mais dans la grande
          majorité des familles gallo-romaines concernées par cet article, la
          réalité de l’accès féminin aux livres et aux bibliothèques pourrait
          bien avoir été, tout compte fait, plutôt permissive et libérale.</p>
          <p xml:id="d1e586">En <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gaule</placeName> durant la
          période romaine, y compris dans ses régions du Nord-Est, et dans les
          milieux où on leur apprenait à lire, certaines au moins des femmes
          s’adonnaient à la lecture et avaient recours au contenu des
          bibliothèques familiales. Mais à en croire nos trop rares sources,
          l’accès à ces dernières paraît avoir eu le plus souvent lieu en
          présence du père ou du mari, lesquels pouvaient aller jusqu’à
          pratiquer un contrôle strict et une limitation de l’accès aux
          livres, pour des raisons essentiellement morales. En fait, plusieurs
          d’entre les Gallo-Romaines semblent y avoir échappé et s’être assuré
          une indépendance dans ce domaine, notamment créée par des choix
          professionnels où l’exercice de la médecine aurait tenu une place
          non négligeable. D’autre part, les affirmations textuelles et
          iconographiques de cette présence, de ce contrôle et de cette
          limitation ne doivent peut-être pas être trop être prises au pied de
          la lettre, sauf exception : elles pourraient en partie avoir répondu
          à des conventions sociales et mondaines plutôt qu’exprimer une
          pratique réelle, et la situation vécue devait se montrer beaucoup
          plus variée. Quoi qu’il en soit, l’accès des femmes aux livres et
          aux bibliothèques, dans les familles qui en possédaient, même
          contrôlé et limité, est à considérer comme un aspect non négligeable
          de la civilisation gallo-romaine. Elles participaient de la sorte
          par la lecture, mais parfois aussi par la composition littéraire, à
          l’activité culturelle de leur famille et, par-delà, à celle de la
          <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gaule</placeName>.</p>
          <floatingText n="1" subtype="Focus" type="encadre">
            <body>
              <div type="encadre" xml:id="d1e590">
                <head xml:id="d1e591">Un apport fourni par l’archéologie des
                bâtiments ?</head>
                <p xml:id="d1e593">A-t-on retrouvé en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gaule</placeName> des
                vestiges provenant de ces bibliothèques familiales dont les
                <hi rend="italic">
                    <foreign xml:lang="lat">patresfamilias</foreign>
                  </hi> permettaient l’accès à leurs mères, à leurs épouses et
                à leurs filles aux diverses conditions que nous avons
                rencontrées ? Une luxueuse villa fouillée en Armorique, à
                Mané-Véchen, sur la commune de <placeName ref="6616354" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Plouhinec
                </placeName>(dép<hi rend="sup">t</hi>. du <placeName ref="2991879" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Morbihan</placeName>),
                près de la rivière d’Étel<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
                    <p>A. Provost, « La <hi rend="italic">villa </hi>maritime
                    de Mané-Véchen à Plouhinec (Morbihan) », in <hi rend="italic">Aremorica</hi>, 1, 2007, p. 85-100</p>
                  </note>, possédait une petite salle (3,75 sur 2,88 m.) dont
                l’architecture donne à penser qu’elle pourrait bien avoir été
                conçue pour cet usage (voir figure 5). Elle présente en effet
                dans ses murs des renfoncements qui ont probablement contenu
                des armoires ou des rayonnages destinés à recevoir des livres,
                comme il s’en rencontre dans les bibliothèques publiques du
                monde romain. Mais une grande partie des collections de livres
                présentes dans certaines des familles de la <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gaule</placeName> romaine
                devait simplement prendre place dans des boîtes ou des
                coffres, ou encore dans une ou dans quelques armoires, à
                l’intérieur de pièces dépourvues de particularités dans leur
                structure, et il n’en demeure pas de traces.</p>
                <figure xml:id="d1e611">
                  <graphic url="../icono/br/BNU_34_Bedon_figure05.jpg"/>
                  <head xml:id="d1e613">Figure 5 – Petite salle appartenant à
                  la villa de Mané-Véchen et interprétable comme conçue pour
                  un usage de bibliothèque, à cause des renfoncements ménagés
                  dans ses murs.</head>
                </figure>
              </div>
            </body>
          </floatingText>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>