<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xila="http://www.w3.org/2001/XInclude/local-attributes" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_12_Bigg">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Représentations de l’atome et visualisation de la
        réalité moléculaire</title>
        <title type="collection">La Revue de la BNU n<hi rend="sup">o</hi> 6</title>
        <author role="aut">
          <forename>Charlotte</forename>
          <surname>Bigg</surname>
          <idno type="IDREF">143084259</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/fr/">BNU
          BY-NC-SA Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-22T10:05:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Représentations de l’atome et visualisation
          de la réalité moléculaire</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Charlotte Bigg</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e114">
        <p xml:id="d1e116">Pour aborder la question de la représentation des
        savoirs, quel meilleur sujet choisir que celui de l’atome ? Entité
        invisible par excellence, dont l’existence même fit longtemps débat
        sans que cela ne l’empêche de faire l’objet de représentations
        visuelles multiples et variées, l’atome suggère qu’une image est bien
        plus qu’une simple illustration : le travail de mise en image
        participe de l’étude scientifique des objets. En sciences aussi, la
        représentation n’est pas donnée mais construite, et son aboutissement,
        l’image, façonne à son tour la compréhension des phénomènes ainsi
        matérialisés et imprègne nos imaginaires<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Charlotte Bigg, Jochen Hennig (éd.) : <hi rend="italic">Atombilder: Ikonographie des Atoms in Wissenschaft
            und Öffentlichkeit des 20. Jahrhunderts</hi>, Göttingen, 2009</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e128">Si l’on doit le terme d’atome au grec ancien
        (atomos, « indivisible »), la conception d’un constituant ultime de la
        matière remonte probablement plus loin encore. Mais ce sera seulement
        à la fin du <date from="1500" ref="_temp" to="1599">16<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, plus précisément en 1591, avec le <hi rend="italic">De triplici minimo et mensura </hi>de Giordano Bruno,
        que se met en place une convention de représentation qui perdure
        jusqu’à nos jours, dépeignant l’atome sous la forme d’une petite
        sphère (voir illustration p. 32). Cette continuité visuelle suggère
        l’existence d’une logique iconographique propre, au-delà des
        divergences très importantes dans les conceptions de la constitution
        de la matière et de ce que recouvre le terme d’atome<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Christoph Lüthy, <hi rend="italic">The invention of atomist
            iconography</hi>, in Wolfgang Lefèvre, Jürgen Renn, Urs
            Schöpflin (éd.) : <hi rend="italic">The power of images in early
            modern science</hi>, Bâle, 2003, p. 117-138</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e155">L’atome fut longtemps une construction de l’esprit
        philosophique, voire plus tard entre les mains des chimistes un modèle
        heuristique et pédagogique permettant de penser les transformations
        chimiques (voir illustration p. 35)<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Christoph Meinel, <hi rend="italic">Molecules and croquet
            balls</hi>, in Soraya de Chadarevian, Nick Hopwood (éd.) : <hi rend="italic">Models. The third dimension of science</hi>,
            Stanford, 2004, p. 242-276</p>
          </note>. Au <date from="1800" ref="_temp" to="1899">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, la communauté savante s’enflamme
        autour de la question de la réalité empirique de l’atome. Le débat
        entre « continuistes » et « discontinuistes » opposés dans leur
        conception de la nature ultime de la matière (énergie ou particules)
        sera résolu sur fond de découvertes expérimentales qui dans un premier
        temps fourniront des armes à l’un ou l’autre camp, avant de
        profondément transformer les conceptions de la matière et de rendre
        caducs ces débats.</p>
        <p xml:id="d1e176">Le tournant du <date from="1900" ref="_temp" to="1999">20<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> révèle en effet
        l’existence d’un monde insoupçonné, peuplé de particules et de rayons
        rendus perceptibles grâce à de nouveaux dispositifs ingénieux :
        cliquetis des compteurs Geiger ou scintillement d’écrans de sulfure de
        zinc comptabilisent le passage de particules et rayons ionisants, les
        chambres à brouillard révèlent la trajectoire de particules tel le
        sillage d’un avion dans le ciel, tandis que la lumière obscure des
        rayons X ou radioactifs laisse son empreinte dans les émulsions
        photographiques. Ces traces éphémères sont souvent capturées sous la
        forme de photographies qui sont à la fois le révélateur, le moyen
        d’étude et la preuve tangible de ces rayonnements. Diffusées auprès
        des collègues, imprimées dans les journaux savants et populaires,
        elles constituent pour leurs auteurs les garants de leur priorité dans
        la découverte (voir illustration p. 37).</p>
        <p xml:id="d1e185">Ces clichés, dont rapidement l’apparence
        s’uniformise, forment un nouvel ensemble d’images expérimentales du
        monde subatomique qui prennent leur place à côté de l’atome sphérique
        sans jamais le supplanter, et qui à leur tour contribuent à
        l’élaboration de nouveaux modèles de l’atome ; à commencer par l’atome
        de Bohr « planétaire », autre icône visuelle qui continue de peupler
        notre imaginaire malgré sa remise en cause par les physiciens dès les
        années <date ref="_temp" when="1920">1920</date>
          <note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Arne Schirrmacher, <hi rend="italic">Looking into (the)
            matter : scientific artifacts and atomistic iconography</hi>, in
            Peter Morris, Klaus Staubermann (éd.) : <hi rend="italic">Illuminating instruments</hi>, Washington, 2010,
            p. 131-155</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e204">On entrevoit déjà les différentes fonctions que
        peuvent remplir les représentations visuelles dans ce contexte, à la
        fois outils de recherche, techniques de visualisation, traces
        instrumentales, preuves enfin de l’existence empirique de nouvelles
        entités invisibles, mais aussi moyen de communication et de
        vulgarisation des résultats scientifiques. On aurait tort d’ailleurs
        de trop vouloir distinguer ce qui relève de la recherche « en propre »
        et de sa communication. La science est une entreprise collective, qui
        passe le plus souvent par une circulation intense des personnes, des
        instruments, des informations au sein des milieux scientifiques et
        au-delà. La communication par des moyens verbaux, écrits ou visuels
        est à ce titre le coeur du travail scientifique et non pas simplement
        son prolongement.</p>
        <p xml:id="d1e207">Les travaux du physico-chimiste parisien Jean
        Perrin en fournissent un exemple particulièrement frappant. Ayant
        débuté sa carrière par des travaux expérimentaux montrant que les
        rayons cathodiques sont constitués de particules porteuses de charges
        négatives (que l’on baptisera ultérieurement électrons), il se
        distingue surtout dans les années <date ref="_temp" when="1900">1900</date> par une série d’expériences sur le mouvement
        brownien destinées à apporter la preuve décisive de l’existence
        empirique de l’atome.</p>
        <p xml:id="d1e213">L’importance que revêt l’image pour Perrin est
        manifeste dès les premières pages d’un long article publié dans les
        <hi rend="italic">Annales de chimie et de physique </hi>en 1909, la
        synthèse la plus complète de ses recherches sur ce sujet. Après une
        présentation succincte du mouvement brownien, cette agitation
        incessante et désordonnée que l’on observe au microscope lorsque l’on
        saupoudre des particules très fines sur un liquide au repos, Perrin
        indique que l’« on peut rendre ce phénomène visible à tout un
        auditoire mais [que] cette projection est difficile ». Il consacre
        ensuite plusieurs pages à en détailler la technique en indiquant
        toutes les précautions à prendre : passage des rayons lumineux à
        travers une cuve d’eau pour filtrer les rayons calorifiques
        susceptibles de réchauffer la solution, usage d’un objectif à
        immersion, d’un oculaire à fort grossissement et d’un prisme à
        réflexion totale, qui projettent une image de l’agitation des granules
        sur un écran de verre dépoli et quadrillé ; enfin préparation d’une
        émulsion appropriée, avec des granules de taille suffisante pour être
        perceptibles par des spectateurs situés à plus de trois mètres de
        distance<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Jean Perrin, <hi rend="italic">Mouvement brownien et réalité
            moléculaire</hi>, in <hi rend="italic">Annales de chimie et de
            physique</hi>, sér. 8, vol. 8, 1909, p. 1-114, citation p. 6-7</p>
          </note> (voir illustration p. 37). L’expertise en la matière de
        Perrin, comme il apparaît plus loin dans le texte, provient de son
        usage, dans ses expériences mêmes, de ce dispositif de projection,
        notamment pour mesurer le déplacement de particules individuelles
        (voir illustration p. 39).</p>
        <p xml:id="d1e234">On voit l’utilité d’un tel appareillage pour le
        dénombrement de particules ou l’étude du mouvement de particules
        individuelles ; mais son utilisation délibérée lors de conférences
        scientifiques ou destinées au grand public est peut-être plus
        surprenante. Ce dispositif joue en effet un rôle non négligeable dans
        la démonstration du physico-chimiste, dont l’argumentaire repose sur
        une analogie entre le mouvement brownien de particules visibles et
        l’agitation moléculaire par définition imperceptible. Comme le
        ballottement d’une bouée par les vagues reste perceptible à une grande
        distance, même lorsque les vagues sont devenues invisibles, le
        mouvement brownien des particules en suspension est une conséquence
        directe et témoigne, à notre échelle, de l’agitation moléculaire. Par
        le truchement du mouvement brownien, l’agitation moléculaire est
        suggérée à la vue. « Ainsi », écrit Perrin, « les granules en
        suspension fonctionnent comme des molécules <hi rend="italic">visibles
        </hi>d’un gaz parfait »<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>Jean Perrin, <hi rend="italic">Agitation moléculaire et
            mouvement brownien</hi>, in <hi rend="italic">Comptes rendus de
            l’Académie des sciences</hi>, 146, 1908, p. 967-970, citation
            p. 970</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e252">Le rôle de la perception sensible dans le travail
        scientifique avait été théorisé quelques années auparavant par le
        savant dans son ouvrage programmatique <hi rend="italic">Traité de
        chimie physique. Les principes </hi>de 1903. Il y explique vouloir
        surmonter l’opposition entre atomistes et anti-atomistes, et
        réconcilier les méthodes inductive (caractérisée par le « dédain de
        tout ce qui ne peut se réduire à de la sensation effectivement
        réalisable ») et déductive (« qui consiste à imaginer a priori pour la
        matière une structure dont la perception directe échappe encore à nos
        sens imparfaits ») en démontrant que l’atome est plus qu’une simple
        hypothèse :</p>
        <p xml:id="d1e261">« Mais il me paraît qu’on a encore le droit
        d’attribuer aux molécules, atomes ou corpuscules une réalité plus
        grande (que celle du modèle). Et je ne retombe pas dans la
        métaphysique. Je ne cesse pas d’oublier que la sensation est la seule
        réalité. C’est la seule réalité, à condition d’adjoindre aux
        sensations actuelles toutes les sensations <hi rend="italic">possibles »</hi>.</p>
        <p xml:id="d1e271">Perrin s’attachera dès lors à rechercher « une
        conception attribuant à la matière une structure telle que ses
        propriétés sensibles en puissent être aisément déduites »<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>Jean Perrin, <hi rend="italic">Traité de chimie physique. Les
            principes</hi>, Paris, 1903, p. VII-IX</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e283">On comprend alors l’intérêt de la projection, qui
        permettait à Perrin lors de sa conférence de transformer la
        signification du phénomène sous les yeux mêmes de son public. Au cours
        de sa démonstration, le mouvement brownien des granules sur l’écran
        devenait le reflet, la matérialisation perceptible de l’agitation
        incessante et désordonnée des molécules dans le liquide : « Bref, le
        seul examen du mouvement brownien pouvait suffire à suggérer que tout
        fluide est formé de molécules élastiques, animées d'un mouvement
        éternel »<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
            <p>Jean Perrin, <hi rend="italic">Mouvement brownien et réalité
            moléculaire, </hi>in <hi rend="italic">Annales de chimie et de
            physique</hi>, sér. 8, vol. 8, 1909, p. 1-114, citation p. 15</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e298">Associé à un travail important de mesure et de
        calcul pour obtenir une détermination numérique du nombre d’Avogadro
        et des dimensions moléculaires, cet argumentaire emporta l’adhésion
        d’une grande partie des scientifiques. La composante visuelle fut
        particulièrement remarquée par certains observateurs contemporains :
        en témoigne la rumeur, inexacte mais révélatrice, qui circula à
        l’époque que Perrin avait développé « une méthode d’isoler et de voir
        les atomes »<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
            <p>Lettre du mathématicien suédois Gösta Mittag-Leffler à Henri
            Poincaré datée du <date ref="_temp" when="1909-03-13">13 mars
            1909</date>. Philippe Narbonnaud (éd.) : <hi rend="italic">La
            correspondance entre Henri Poincaré et Gösta Mittag-Leffler</hi>,
            Bâle, 1999, p. 243. Il faut mentionner aussi d’autres réactions
            qui se focalisent davantage sur les déterminations numériques,
            telles que celle du mathématicien Emile Picard : « Si les choses
            existent quand on peut leur faire correspondre des nombres, il n’y
            a plus à douter de l’existence des molécules ». Lettre à Jean
            Perrin datée du <date ref="_temp" when="1909-11-30">30 novembre
            1909</date>, Archives de l’Académie des sciences.</p>
          </note>. C’est l’une des stratégies adoptées par Perrin pour faire
        glisser le débat sur l’existence des atomes du terrain philosophique
        et théorique vers un terrain plus expérimental. On notera que Perrin
        entend par là reconfigurer la conception de l’atome tout en ayant à
        cœur de se situer rhétoriquement et visuellement dans le prolongement
        de la tradition atomiste remontant à l’<date ref="_temp">Antiquité</date>, y compris par la référence visuelle à
        l’iconographie de l’atome sphérique (voir illustration p. 37).</p>
        <p xml:id="d1e322">A partir de <date ref="_temp" when="1911">1911</date>, Perrin remplacera la projection, toujours
        délicate à réaliser, par la projection de films du mouvement brownien
        dans ses conférences, pour lesquels il fera régulièrement appel à
        <persName ref="103875581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean Comandon</persName>, pionnier du
        cinéma scientifique et de la cinématographie microscopique. De fait,
        la cinématographie du mouvement brownien constitue l’une des premières
        tentatives de cinéma scientifique, expérimentée dès <date ref="_temp" when="1908">1908</date> par Victor Henri au Collège de France dans
        l’ancien laboratoire d’<persName ref="085790729" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Etienne-Jules Marey</persName>,
        inventeur d’une technique anticipatrice du cinéma, la
        chronophotographie<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
            <p>Voir Thierry Lefebvre, <hi rend="italic">Contribution à
            l’histoire de la microcinématographie : de François-Franck à
            Comandon</hi>, in 1<hi rend="italic">895</hi>, vol. 14, 1993,
            p. 20-36</p>
          </note> ; recherches dont non seulement <persName ref="103875581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Comandon</persName>,
        mais aussi Jean Perrin avaient connaissance puisque ce dernier
        adoptera le style de visualisation « chronophotographique » du
        mouvement brownien de particules individuelles développé par V. Henri
        (voir illustration p. 39).</p>
        <p xml:id="d1e346">Comme la projection et selon des modalités
        technologiques assez proches, le cinéma est à la fois un instrument de
        recherche et un moyen de communication, d’autant plus qu'il reste
        encore une technique expérimentale, a fortiori lorsqu’il est
        microscopique, ralenti, etc. Le cinéma, vanté dès ses débuts pour sa
        capacité à représenter le mouvement d’une manière particulièrement
        vivante, est une option technologique qui sert particulièrement bien
        les ambitions de Jean Perrin.</p>
        <p xml:id="d1e350">Remarquons que l’usage du cinéma en science
        n’allait pas de soi à cette époque : lors des premières projections
        filmées à l’Académie des sciences, de nombreux savants exprimèrent des
        réticences à l’encontre de ce nouveau média qui fleurait trop la fête
        foraine et dont la fiabilité restait à démontrer. Les frontières entre
        film scientifique et de divertissement étaient (et restent parfois)
        assez floues, puisqu’à l’issue de son doctorat en <date ref="_temp" when="1909">1909</date>
          <persName ref="103875581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean Comandon</persName> sera d’abord
        recruté par Charles Pathé. C’est dans son nouveau laboratoire de
        microcinématographie de l’usine Pathé de <placeName ref="6613142" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Vincennes</placeName> que
        <persName ref="103875581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Comandon</persName> réalisera des
        films à destination des scientifiques et du grand public. Le film sur
        le mouvement brownien réalisé pour Perrin est lui-même inclus dans le
        programme Pathé dès <date ref="_temp" when="1911">1911</date>.</p>
        <p xml:id="d1e365">Comandon, Perrin et d’autres se feront les avocats
        infatigables d’un emploi sérieux du film cinématographique, en
        s’élevant contre des usages par trop profanes de leurs productions
        (par exemple la diffusion dans des lieux d’amusement de films
        spectaculaires d’opérations chirurgicales à l’origine destinés à
        l’enseignement médical) et en s’impliquant dans la réalisation de
        films pédagogiques. Après la <date ref="_temp">Première Guerre
        mondiale</date>, Comandon réalise notamment pour Pathé un grand nombre
        de films scientifiques de propagande hygiéniste qui sont largement
        diffusés<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
            <p>Béatrice de Pastre et Thierry Lefebvre (éd.) : <hi rend="italic">Filmer la science, comprendre</hi>
              <hi rend="italic">la vie. Le cinéma de Jean Comandon, </hi>Paris,
            2012</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e386">Au-delà de ses usages expérimentaux, Perrin comme
        <persName ref="103875581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Comandon</persName> conçoivent le
        cinéma comme un outil pédagogique, reprenant une rhétorique utilisée
        auparavant pour promouvoir la projection. Le cinéma est intégré à une
        conception réformiste de l’enseignement qui privilégie la leçon de
        choses, le contact avec les objets et la perception sensible, à
        l’encontre de l’enseignement purement verbal et supposé aride<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
            <p>Voir à ce propos les travaux d’Oliver Gaycken, dont : Oliver
            Gaycken, <hi rend="italic">The cinema of the future: visions of
            the medium as modern educator, </hi>
              <hi rend="italic">1895-1910,
            </hi>in Devin Orgeron, Marsha Orgeron, Dan Streible (éd.) : <hi rend="italic">Learning with the lights off : Educational film in
            the United States</hi>, Oxford, 2012, p. 67-89</p>
          </note>. Le rapport pour <date ref="_temp" when="1920">1920</date>
        de la Commission extra-parlementaire chargée d'étudier les moyens de
        généraliser l'application du cinématographe dans les différentes
        branches de l'enseignement (que Comandon rejoindra peu après) formule
        cette attitude de la manière suivante : « l’intérêt du spectacle
        sollicite l’attention des élèves, de ceux mêmes dont l'imagination est
        paresseuse. Les souvenirs qui leur restent d'une image animée sont
        plus nets et persistent plus longtemps. Admirable auxiliaire pour le
        maître dont il vivifie l'enseignement, le cinématographe permet de
        réduire le verbalisme qui délaie et affaiblit l'idée : il met sous les
        yeux la synthèse vivante des êtres et des choses. ‘Voir c'est presque
        savoir’, écrit justement notre distingué collègue M. Roux. Il ne se
        borne pas à donner la vision rapide du mouvement et de l'action, il
        les ralentit, les décompose et par là même devient un merveilleux
        instrument de démonstration et d'analyse (…) Quand l'observation
        directe de la réalité n'est pas possible, les projections
        cinématographiques y suppléent. Elles sont le document précieux, le
        témoignage réel qui confirme la leçon du maître »<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
            <p>
              <hi rend="italic">Rapport général de la commission
            extra-parlementaire chargée d'étudier</hi>
              <hi rend="italic">les
            moyens de généraliser l'application du cinématographe dans les
            différentes branches de l'enseignement</hi>, Paris, 1920, p. 4</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e419">Exploitant le fort impact visuel de la projection
        et du cinéma, Perrin utilise ces technologies pour emporter l’adhésion
        de ses publics dans sa démonstration de la réalité moléculaire. Ces
        dispositifs permettent littéralement au physico-chimiste de poser la
        réalité moléculaire comme une « sensation possible ». Ils témoignent
        d’une grande cohérence entre son approche scientifique et ses
        conceptions pédagogiques, qui reposent sur la perception sensorielle
        comme élément essentiel de la connaissance.</p>
        <p xml:id="d1e422">Ces convictions continueront de guider les
        activités de Perrin, à la fois dans ses recherches sur d’autres
        phénomènes permettant de visualiser la discontinuité de la matière
        (couches monomoléculaires) et dans ses interventions publiques. Après
        <date ref="_temp">la Première Guerre mondiale</date> et plus
        particulièrement après l’attribution en <date ref="_temp" when="1926">1926</date> du prix Nobel de physique pour ses recherches
        sur le mouvement brownien, Perrin sera amené lors d’innombrables
        conférences à présenter et représenter ses travaux, sollicitant
        régulièrement <persName ref="103875581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Comandon</persName> pour de nouvelles
        copies des films du mouvement brownien, allant jusqu’à produire
        en <date ref="_temp" when="1921">1921</date> un film où il se met
        lui-même en scène, répétant ses désormais célèbres expériences (voir
        illustration p. 38). A travers ce film (et d’autres films comparables
        réalisés à la même époque) et l’usage revendiqué de la technologie
        moderne du cinéma, est proposée une nouvelle manière de représenter
        visuellement non seulement les objets scientifiques et la recherche,
        mais aussi la figure du scientifique, et ce au moment où Perrin met à
        profit cette présence médiatique pour promouvoir la recherche et son
        financement public.</p>
        <p xml:id="d1e435">On connaît le rôle qu’a joué Perrin par la suite
        dans la structuration de la recherche en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, notamment en
        sa qualité de sous-secrétaire de la recherche scientifique en <date from="1936" ref="_temp" to="1937">1936-1937</date>. Dans les deux
        grandes institutions qu’il contribua à mettre sur pied, le <placeName ref="10942329" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">CNRS</placeName> et le palais de
        la Découverte, on retrouve de nombreux éléments de l’approche
        caractéristique de Perrin telle que nous l’avons brièvement esquissée,
        et qui persistent encore aujourd’hui.</p>
        <p xml:id="d1e450">Le palais de la Découverte, le volet scientifique
        de l’Exposition internationale des arts et techniques dans la vie
        moderne tenue à <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> en <date ref="_temp" when="1937">1937</date>, pérennisé en <date ref="_temp" when="1938">1938</date> pour devenir le premier grand musée des
        sciences en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, incarne ainsi
        la conception de la pédagogie défendue par Perrin, y compris dans ses
        choix technologiques. Au moment de son inauguration, il affirme :</p>
        <p xml:id="d1e471">« Dans ce palais, nous avons voulu réaliser une
        exposition vivante où sont autant que possible répétées de façon
        spectaculaire, avec les ressources les plus modernes, les découvertes
        fondamentales qui ont élargi notre intelligence (…) Les expériences
        sont refaites sous les yeux des visiteurs par des « démonstrateurs »
        qui les expliquent, s’aidant au besoin de phonogrammes synchronisés ou
        de films cinématographiques »<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
            <p>Jean Perrin, préface, in <hi rend="italic">Exposition
            internationale. Palais de la Découverte</hi>, Paris, 1937,
            p. 6</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e486">Perrin fera d’ailleurs consacrer une salle de la
        section de physique à la « Discontinuité de la matière et réalité
        moléculaire », dans laquelle ses propres expériences sont mises en
        scène, y compris à l’aide de projections et de films du mouvement
        brownien, lui permettant de s’inscrire matériellement dans l’histoire
        des sciences telle qu’elle est communiquée au palais. Si cette mise en
        scène a depuis disparu, le palais de la Découverte continue néanmoins
        de mettre en avant une conception de la communication scientifique en
        adéquation avec l’ambition d’origine de donner à voir « la science en
        train de se faire », avec le but ultime d’encourager les vocations
        scientifiques.</p>
        <p xml:id="d1e493">Enfin, lorsque le <placeName ref="10942329" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">CNRS</placeName>
        est créé en <date ref="_temp" when="1939">1939</date>, il absorbe
        plusieurs institutions existantes, dont l'Office national des
        recherches scientifiques et industrielles et des inventions et son
        service de photographie et cinématographie techniques, que <persName ref="103875581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean
        Comandon</persName> dirigeait depuis <date ref="_temp" when="1920">1920</date>. Ce service était chargé à la fois d’assister
        les scientifiques dans l’utilisation du cinématographe dans leurs
        recherches, et de produire une documentation filmée de la recherche
        effectuée par l’organisme. La mission de documentation visuelle des
        recherches est aujourd’hui assurée par le service <placeName ref="10942329" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">CNRS</placeName> Images qui est
        aussi responsable de la conservation, l’archivage et la diffusion de
        ces images fixes et animées. Faut-il alors s’étonner que parmi les
        documents les plus anciens de ce fonds se trouvent les films réalisés
        par et pour Perrin sur le mouvement brownien ? Récemment mis en ligne,
        ils continuent, sous de nouvelles modalités technologiques, d’assurer
        la présence médiatique de Perrin et de sa réalité moléculaire.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>