<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xila="http://www.w3.org/2001/XInclude/local-attributes" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_13_Mathis">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Wikipédia, espace fluide, espace à
        parcourir</title>
        <title type="collection">La Revue de la BNU n<hi rend="sup">o</hi> 6</title>
        <author role="aut">
          <forename>Rémi</forename>
          <surname>Mathis</surname>
          <idno type="IDREF">096153520</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/fr/">BNU
          BY-NC-SA Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-22T13:22:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
      <change when="2019-12-17" who="ND">Contrôle lieux et dates encodage fait
      par JFB</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Wikipédia, espace fluide, espace à
          parcourir</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Rémi Mathis</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="prelim" xml:id="d1e114">
        <epigraph>
          <quote xml:id="d1e118">
            <hi rend="italic">Le nom de Wikipédia aujourd’hui est emblématique
            des nouvelles formes de construction et de diffusion du savoir
            rendues possibles par l’Internet. De l’<term ref="_temp" type="concept">encyclopédie</term>, Wikipédia garde le projet
            universel, le rêve de totalisation, mais elle en subvertit la
            forme et l’autorité. En se substituant au livre imprimé, le média
            numérique permet l’actualisation et l’expansion infinies de
            l’encyclopédie, sa mise à jour en temps réel. En n’étant pas
            réalisée par un éditeur conventionnel, en n’étant pas contrôlée
            pat un comité scientifique ou de rédaction, Wikipédia échappe au
            modèle centralisateur de l’édition de savoir traditionnelle, qui
            sépare sans communication possible les prescripteurs des
            consommateurs. Où se trouve le centre de Wikipédia ? Il n’y a pas
            de centre, sinon les fermes de serveurs qui abritent les contenus.
            Wikipédia est un réseau en reconfiguration perpétuelle, organisé
            en aires linguistiques qui ne correspondent pas nécessairement aux
            découpages géographiques.<lb/>La présentation de Rémi Mathis ouvre
            un riche espace de réflexion et de questionnements pour tous ceux
            qui sont concernés par l’histoire des savoirs, leur validation
            sociale et leur devenir. Wikipédia déstabilise la hiérarchie des
            mondes savants, et fait de tout lecteur un contributeur potentiel.
            Elle fluidifie la fixation et la transmission des savoirs en
            affirmant leur perfectibilité, et fonde ainsi un espace public
            nouveau, un territoire partagé de la connaissance où l’on cultive
            sa curiosité et son sens critique. Entre le livre et la
            bibliothèque, entre l’archive et le dictionnaire, évitant les
            écueils de la technicité élitiste comme de la vulgarisation
            condescendante, Wikipédia a inventé le premier média de référence
            du</hi>
            <date from="2001" ref="_temp" to="2099">
              <hi rend="italic">21</hi>
              <hi rend="sup italic">e</hi>
              <hi rend="italic"> siècle.</hi>
            </date>
          </quote>
        </epigraph>
        <epigraph>
          <quote xml:id="d1e144">
            <hi rend="bold">Christian Jacob</hi>
          </quote>
        </epigraph>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e155">
        <p xml:id="d1e157">Ouvrez votre navigateur et rendez-vous sur le site
        suivant : <ref target="http://lkozma.net/wpv/%20index_fr.html.">
            <hi rend="underline">http://lkozma.net/wpv/ index_fr.html.</hi>
          </ref>
        </p>
        <p xml:id="d1e166">Vous voyez en temps réel la localisation des
        contributions sur les wikipédias anglophone ou francophone. Il y en a
        en moyenne une par seconde sur la première et une toutes les trois
        secondes sur la deuxième. La localisation est approximative et
        indicative : elle se fonde sur l’adresse IP du contributeur (dont les
        caractères diffèrent selon la zone géographique où il se trouve).
        D’une seconde à l’autre, nous voici pris dans une folle farandole qui
        nous emmène de <placeName ref="3030288" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bretagne</placeName> en
        <placeName ref="2985246" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Provence</placeName>, de
        <placeName ref="2661886" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Suède</placeName> en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>, de <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> en <placeName ref="3865483" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Argentine</placeName> à
        l’occasion d’ajouts d’informations sur les articles Usain Bolt, place
        Kléber, Écureuil roux… ou plusieurs millions d’autres. Les auteurs,
        eux, sont parfois désignés par l’adresse IP de leur ordinateur,
        parfois par le nom sous lequel ils ont décidé de s’inscrire, que ce
        soit un pseudonyme ou leur état civil officiel.</p>
        <p xml:id="d1e188">Toutes les données de Wikipédia sont librement
        lisibles par tous : cette transparence absolue est une des bases du
        fonctionnement d’un projet qui repose sur une communauté autogérée.
        Mais ces données sont généralement fournies sous forme de listes mises
        à jour en temps réel, qui sont très abstraites et ne donnent à la
        plupart des usagers qu’une bien mauvaise image de ce qui se passe
        réellement sur Wikipédia. Aussi cette simple application de
        « datavisualisation » qui situe dans le temps et l’espace toutes les
        contributions est-elle un outil particulièrement intéressant pour
        faire ressortir des phénomènes qui passeraient sans cela
        inaperçus.</p>
        <p xml:id="d1e191">Par sa taille gigantesque et son caractère
        foncièrement mouvant, Wikipédia est un excellent exemple des méthodes
        mises en oeuvre pour représenter et mettre en espace les savoirs et
        ainsi les rendre plus accessibles.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e194">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e196">Wikipédia comme espace
          virtuel, fluide et décentralisé</head>
          <p xml:id="d1e199">Il n’existe pas une mais des wikipédias, chacune
          d’entre elles étant rédigée dans une langue différente. Certaines de
          ces langues correspondent à un territoire administratif unique
          (comme le hongrois, peu parlé en dehors de <placeName ref="719819" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hongrie</placeName>) ou en tout
          cas bien circonscrit (le néerlandais est parlé aux <placeName ref="2750405" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pays-Bas</placeName> et en
          <placeName ref="2802361" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Belgique</placeName> sous sa
          forme flamande ; l’italien est parlé dans certains cantons suisses,
          etc.). D’autres wikipédias sont beaucoup plus internationales, soit
          que la langue en question soit parlée dans de nombreux territoires
          (c’est le cas du français, avec un nombre de locuteurs répartis dans
          toute la francophonie, bien au-delà des frontières de la <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>), soit
          qu’elle ne corresponde à aucun territoire du tout (la wikipédia en
          latin), soit que la langue soit tellement internationale que les
          locuteurs natifs sont loin d’être les seuls contributeurs (la
          wikipédia anglophone).</p>
          <p corresp="_temp" synch="réseaux" xml:id="d1e214">L’espace de
          Wikipédia est intrinsèquement un espace décentré, qui permet à la
          diversité des contributeurs, issus de tous les pays du monde, de se
          rencontrer en un lieu unique… qui n’existe pas. Ce lieu n’a en effet
          rien à voir avec le fait que la Wikimedia Foundation, qui gère le
          projet, soit implantée à <placeName ref="5348027" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">San Francisco</placeName>, ou
          que les serveurs sur lesquels se trouvent les données soient
          installés à Ashburn (<placeName ref="6254928" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Virginie</placeName>) et à
          Tampa (<placeName ref="4155751" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Floride</placeName>).</p>
          <p xml:id="d1e217">Wikipédia est un espace non seulement décentré
          mais également fluide, en perpétuelle mutation, rendant d’autant
          plus difficile son appréhension intellectuelle. Les articles de
          Wikipédia se veulent la synthèse de tous les savoirs disponibles
          dans le monde à un moment donné, l’état de l’art sur tous les
          sujets. Ses articles y sont forcément en évolution constante, dans
          la mesure où la production de ce savoir évolue elle-même rapidement.
          Chaque semaine paraissent des milliers d’articles scientifiques
          – parfois librement disponibles en « <term ref="_temp" type="concept">open</term> access », parfois sur abonnement – qui
          sont susceptibles d’être repris sur Wikipédia<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>Les liens vont d’ailleurs dans les deux sens puisque
              certaines revues comme <hi rend="italic">PLoS </hi>demandent
              désormais à leurs auteurs de préparer un résumé qui puisse
              directement servir à Wikipédia. Voir Rosemary Dickin, <hi rend="italic">Bridging the Journal-Wikipedia Gap</hi>, PLoS
              blogs, 20 avril 2012, <ref target="http://blogs.plos.org/plos/2012/04/bridging-the-journal-wikipedia-gap/">
                  <hi rend="underline">http://blogs.plos.org/plos/2012/04/bridging-the-journal-wikipedia-gap/</hi>
                </ref>
              </p>
            </note>. En dehors du savoir le plus légitime, de très nombreux
          articles sont directement en lien avec l’actualité, que ce soit la
          vie politique, le sport ou tout autre sujet (catastrophes
          naturelles, guerres, monde de l’art, etc.). Sur la wikipédia
          francophone, environ 800 000 modifications ont lieu chaque mois.
          Bien que l’utilisation et la rédaction aient lieu à cette échelle
          planétaire, les contributions ne sont pas également réparties dans
          le temps : par exemple en début d’après-midi (heure française), on
          constate plus d’une modification chaque seconde… vandalisme compris
          (voir illustration p. 52) !</p>
          <p xml:id="d1e241">Voilà pourquoi les « wikipédiens » insistent sur
          le fait que Wikipédia n’est pas une encyclopédie mais un projet
          d’encyclopédie, un recueil d’articles dont l’étendue, la qualité, la
          longueur et le contenu même de chaque article évoluent constamment ;
          un objet en perpétuelle mutation dont la fluidité est voulue car
          elle est la condition sine qua non de son développement.</p>
          <p xml:id="d1e245">Tout est d’ailleurs organisé à la fois pour
          favoriser cette fluidité et pour l’apprivoiser. On la favorise en
          permettant à toute personne d’apporter sa pierre à l’édifice, sans
          avoir à décliner son identité ni même créer un compte. Ce n’est pas
          sans raison que « Wiki » signifie « vite » en hawaïen : la <term ref="_temp" type="concept">communauté</term> s’est organisée afin
          d’éviter tout frottement, toute inertie, toute contrainte inutiles.
          Certes, les règles – votées par la communauté – sont extrêmement
          précises mais elles évoluent elles-mêmes au fur et à mesure des
          besoins et de l’identification de points d’achoppement. Au bout du
          compte, tout Wikipédia repose sur seulement cinq principes
          fondateurs dont le dernier est « Wikipédia n’a pas d’autres règles
          fixes », avec son corollaire « N’hésitez pas ! » (en anglais, « be
          bold ! »).</p>
          <p xml:id="d1e251">On apprivoise cette fluidité en s’assurant que
          chacune des milliers de contributions journalières est constructive.
          Toute assertion doit s’appuyer sur des sources préalablement
          publiées et l’espace de l’article est organisé pour mettre en valeur
          ses sources, présentées en notes de bas de page : l’espace du texte
          et l’espace des notes sont strictement séparés tout en se répondant
          et en étant intrinsèquement liés l’un à l’autre. Certains
          wikipédiens passent des heures – parfois aidés par de petits
          programmes conçus pour l’occasion (des « bots ») – à scruter le
          journal des contributions (et plus encore des créations d’articles)
          afin de repérer le vandalisme, d’identifier l’assertion purement
          personnelle, de demander davantage de neutralité dans le traitement
          d’un sujet, de se plaindre de l’absence de source, de consulter la
          communauté sur la création de tel article qui ne pourra jamais
          respecter les règles (notamment de citations de sources tierces) du
          projet. Au-delà de l’activité spécifique de personnes
          particulièrement impliquées dans le projet, tous les wikipédiens qui
          possèdent un compte disposent d’une « liste de suivi », les
          informant de toutes les modifications qui touchent des articles
          qu’ils ont eux-mêmes choisis.</p>
          <p xml:id="d1e254">En dernier recours, ce sera cependant toujours au
          lecteur de faire l’effort de naviguer dans ce monde en perpétuelle
          mutation. Contrairement à l’édition traditionnelle, Wikipédia
          affirme clairement qu’elle ne garantit pas la véracité des textes
          qu’elle offre ; on y récuse même le fait de chercher « la <term ref="_temp" type="concept">vérité</term> », à laquelle on préfère le
          fait de proposer une synthèse de l’état de l’art sur le sujet,
          reposant sur les sources disponibles à un moment donné, tout en
          étant conscients que ce savoir évoluera. Au lecteur, donc,
          d’apprendre à pratiquer une lecture intelligente et critique – celle
          du savant, du chercheur, et non la lecture passive de celui qui
          pense qu’une analyse est vraie parce qu’elle se trouve dans un
          livre, émise par un « intellectuel ». Au lecteur de comprendre
          comment ce système si fluide a abouti au texte qu’il peut lire, de
          se demander s’il s’agit d’une version stable ou s’il est tombé sur
          les quelques secondes où un acte de vandalisme n’a pas encore été
          décelé et réparé, de comprendre si l’article a été écrit par une ou
          trente personnes, s’il est le résultat de centaines d’heures de
          travail ou si personne ne s’y est réellement intéressé. Autant de
          réflexes qu’il faut acquérir et qui sont faciles à mettre en oeuvre
          sur un site qui fait tout pour encourager cette lecture critique,
          notamment par sa transparence totale – toute action est publique et
          toutes les archives sont partie intégrante du projet lui-même. On
          considère en effet que chaque modification – si modeste soit-elle –
          sur un article crée une nouvelle version et chacune de ces versions
          est numérotée. Elle dispose même d’une URL unique et stable afin de
          pouvoir être citée : il devient dès lors possible de savoir
          exactement à quelle version d’un article on se réfère alors même que
          celui-ci change constamment. La question de la fluidité ne se pose
          cependant pas seulement à l’échelle de l’article. Naviguer dans
          l’espace décentralisé ainsi créé, s’y retrouver, accéder à des
          connaissances inconnues implique en effet que l’on dispose d’outils
          spécifiques.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e262">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e264">Des portes d’entrée pour
          naviguer, un espace structuré</head>
          <p xml:id="d1e267">Chacune des wikipédias est divisée en plusieurs
          espaces. Le principal, appelé « main » ([espace] principal, en
          anglais), comprend les articles proprement dits. Mais Wikipédia
          étant un projet autogéré, il y a également beaucoup de pages qui
          servent à organiser le travail sur les articles. Un espace
          « discussion »<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>Par exemple, discussion : Bibliothèque nationale et
              universitaire (Strasbourg) liée à l’article du même nom, <ref target="http://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion:Biblioth%C3%A8que_nationale_et_universitaire_%28Strasbourg%29">
                  <hi rend="underline">http://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion:Biblioth%C3%A8que_nationale_et_universitaire_%28Strasbourg%29</hi>
                </ref>
              </p>
            </note> est intrinsèquement lié à « main » : chaque article
          possède son double dans « discussion » afin de permettre aux
          wikipédiens de discuter des améliorations à lui apporter et
          d’organiser le travail. Enfin, un espace communautaire appelé
          « Wikipédia » comprend toutes les pages d’aide, les rubriques
          permettant d’expliquer et d’analyser le projet<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Par exemple, Wikipédia : Statistiques, <ref target="http://fr.wikipedia.org/wiki/Wikip%C3%A9dia:Statistiques">
                  <hi rend="underline">http://fr.wikipedia.org/wiki/Wikip%C3%A9dia:Statistiques</hi>
                </ref>
              </p>
            </note>, sans lien direct avec les articles.</p>
          <p xml:id="d1e297">L’espace de Wikipédia est ainsi organisé en
          sous-espaces dont on sous-estime souvent l’importance. En <date ref="_temp" when="2012-08">août 2012</date>, « main » (l’espace
          encyclopédique) représente moins du quart des pages de la wikipédia
          francophone<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Au <date ref="_temp" when="2012-08-25">25 août 2012</date>,
              1 288 198 articles dans « main » pour 5 263 631 pages au total
              sur la wikipédia francophone.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e312">Certains de ces sous-espaces sont directement
          utiles pour permettre au lecteur de se diriger dans ce magma de
          connaissances arrivant de partout et en perpétuelle mutation, grâce
          à des outils qui permettent de trouver ce que l’on cherche. C’est
          pour cela que les contributeurs de Wikipédia ont créé différentes
          formes de présentation de la connaissance. La plus simple est sans
          doute le portail thématique.</p>
          <p xml:id="d1e315">Il s’agit pour un thème donné de montrer de
          manière visuelle, dans des cadres de couleurs, la richesse des
          ressources proposées par Wikipédia en mettant en valeur les articles
          les plus importants, ainsi que ceux qui ont été reconnus de qualité
          supérieure par la communauté.</p>
          <p xml:id="d1e319">La plupart du temps, ces portails sont liés à un
          projet. On appelle projet un groupe de wikipédiens regroupés de
          manière informelle (le groupe pouvant lui-même évoluer au hasard de
          la disponibilité et de la motivation de ceux qui le composent) afin
          de traiter un thème de manière structurée et réfléchie. Il existe
          par exemple un projet Sport, un projet Escrime (qui est un
          sous-projet du projet Sport) ou un projet Sciences de l’information
          et des bibliothèques.</p>
          <p xml:id="d1e322">On y trouve entre autres des cadres qui proposent
          la liste des derniers articles créés sur le sujet, des principes de
          déclinaison visuelle des articles selon leur thème, un article du
          mois particulièrement mis en valeur. Non seulement les projets
          organisent les contenus afin qu’ils soient plus facilement
          accessibles, mais ils s’emploient également à évaluer l’avancement
          de l’article et son importance dans la thématique afin de définir
          des priorités d’action et de permettre aux lecteurs de mieux
          identifier ce qui est important ou ce qui l’est moins. Les portails
          relèvent en fait d’une éditorialisation des contenus, avec un
          véritable travail de médiation et de mise en valeur de la production
          par des contributeurs spécialisés.</p>
          <p xml:id="d1e325">La navigation est favorisée par d’autres outils
          intégrés aux articles eux-mêmes, qui constituent d’autres portes
          d’entrée dans la richesse de Wikipédia. Les catégories constituent
          un second moyen pour atteindre les articles recherchés et éviter de
          se perdre en route.</p>
          <p xml:id="d1e328">Chaque article possède plusieurs catégories,
          parfois un très grand nombre. Prenons l’exemple de w : sa vie bien
          remplie l’amène à être répertorié dans des catégories aussi diverses
          que « condamné à la peine de mort », « théoricien militaire »,
          « mémorialiste français », « naissance en <date ref="_temp" when="1890">1890</date> », « président du Conseil de la <date ref="_temp">Quatrième République</date> » ou encore « récipiendaire
          de la Virtuti Militari » (voir illustration p. 52). Ces catégories
          permettent de structurer toute information strictement factuelle, de
          la plus terre à terre à la plus fondamentale : on peut par exemple
          trouver rapidement tous les sénateurs à vie de la <date ref="_temp">Troisième République</date>, toutes les personnes
          célèbres nées à <placeName ref="6447838" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Besançon</placeName> ou tous
          les graveurs français du <date ref="_temp">
              <date from="1600" ref="_temp" to="1699">17<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
            </date>. Des outils externes conçus et mis à disposition par des
          wikipédiens permettent de croiser ces catégories afin de préciser
          encore sa recherche.</p>
          <p xml:id="d1e352">S’en rapprochent un peu les boîtes qui se
          trouvent souvent en pied de page et proposent de manière organisée
          d’autres articles sur un même thème. Elles font l’objet d’une
          rédaction spécifique par des wikipédiens et elles sont intégrées par
          l’intermédiaire d’un modèle (« template »). Au pied de la page
          consacrée à l’université d’<placeName ref="2640729" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Oxford</placeName>, on aura
          ainsi une boîte sur les universités au <placeName ref="6269131" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Royaume-Uni</placeName> ou la
          Ligue européenne des universités de recherche. En pied d’article sur
          l’aluminium, une boîte en forme de tableau de Mendeleïev permet
          d’avoir accès à tous les éléments, et ainsi de suite.</p>
          <p xml:id="d1e361">Ce dispositif permet de signaler de manière
          optimale les articles à lire en priorité sur un sujet. L’exemple de
          <placeName ref="2633866" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Wimbledon</placeName> montre
          qu’il s’agit aussi de fluidifier le parcours du lecteur, pour lui
          éviter de passer par un moteur de recherche à chaque fois qu’il veut
          faire évoluer sa lecture vers un article proche de celui qu’il est
          en train de lire (par exemple, passer des résultats de Wimbledon
          messieurs à ceux de Wimbledon dames ; de ceux de Wimbledon<date ref="_temp" when="2012">2012</date> à ceux de <date ref="_temp" when="2009">2009</date>, etc.) : il ne s’agit plus de considérer le
          savoir comme enfermé dans des articles clos sur eux-mêmes mais de
          permettre au lecteur de créer son propre parcours – qu’il nous est
          impossible de déterminer par avance, puisqu’il est inventé au fil
          même de la lecture. Au-delà d’une recherche ponctuelle de
          renseignements, si fine soit-elle, l’organisation du savoir doit
          permettre de faire des découvertes inattendues, de se perdre au
          hasard d’une navigation aisée et fluide, au fil de notre curiosité
          et de notre amour de la connaissance. Cette notion de sérendipité
          est centrale dans Wikipédia, car la taille de l’encyclopédie est
          telle qu’il est nécessaire de favoriser au maximum la circulation du
          lecteur afin de le faire profiter des richesses sans cesse
          renouvelées qu’elle contient.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e384">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e386">Favoriser la fluidité dans la
          lecture</head>
          <p xml:id="d1e389">La circulation dans un espace tel que celui de
          Wikipédia repose avant tout sur les liens entre les articles. Ce
          sont ces liens qui enrichissent infiniment l’expérience de lecture
          par rapport à une encyclopédie sur papier où les articles ne sont
          que juxtaposés, avec des renvois statiques et peu maniables. La
          capacité de passer directement d’un article à l’autre paraît
          maintenant si fondamentale que les encyclopédies traditionnelles
          choisissent de plus en plus de ne plus paraître que sous version
          électronique<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Voir Rémi Mathis, <hi rend="italic">Non, Wikipédia n’a pas
              tué Britannica</hi>, in <hi rend="italic">Libération</hi>, <hi rend="italic">ecrans.fr</hi>, 20 mars 2012 ; <ref target="http://www.ecrans.fr/Wikipedia-n-a-pas-tue-Britannica,14292.html">
                  <hi rend="underline">http://www.ecrans.fr/Wikipedia-n-a-pas-tue-Britannica,14292.html</hi>
                </ref>
              </p>
            </note>. Comme tout ce qui apparaît sur Wikipédia, ces liens sont
          placés par les contributeurs, suivant des usages qui se sont
          développés dans la communauté, ce qui a permis l’émergence de
          recommandations. Bien sûr, créer des liens parmi 1 300 000 articles
          rend possible une infinité de parcours, condition nécessaire à tous
          les approfondissements comme au plaisir de l’errance (voir
          illustration p. 52)…</p>
          <p xml:id="d1e413">Ces liens dessinent une gigantesque toile
          d’araignée qui peut être représentée de manière visuelle. En partant
          du principe qu’un lien entre deux articles est le signe d’un lien
          intellectuel entre les sujets traités, ce sont ainsi de nouvelles
          connaissances qui peuvent être tirées de la « datavisualisation ».
          Prenons un unique exemple : comment est représentée l’histoire de
          l’art dans Wikipédia ? Quels liens entre artistes sont établis par
          les wikipédiens et quel paysage général se trouve ainsi déployé ? Y
          a-t-il plus d’articles sur l’art contemporain que sur l’art ancien ?
          À partir de quand l’art cesse-t-il d’être centré sur l’Europe ? La
          représentation dans Wikipédia reflète-t-elle bien les connaissances
          actuelles ? Des chercheurs ont réalisé une visualisation des liens
          entre les acteurs de l'histoire de l'art (séparés dans le temps par
          moins de 75 ans) : chacun des points possède une couleur qui
          correspond à une nationalité<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Doron Goldfarb, Max Arends, Josef Froschauer, Dieter Merkl,
              <hi rend="italic">Art History on Wikipedia, a Macroscopic
              Observation</hi>, WebSci 2012, June 22-24, 2012</p>
            </note> (voir illustration p. 55). On voit ainsi très bien les
          acteurs de la <date ref="_temp">Renaissance</date> italienne et
          flamande (en vert et ocre à gauche) peu à peu laisser place aux
          artistes français et anglais au cours des <date from="1600" ref="_temp" to="1899">17<hi rend="sup">e</hi>-19<hi rend="sup">e</hi> siècles</date>, eux-mêmes suivis par le
          post-modernisme américain dans un monde de l'art qui
          s'internationalise. N'oublions pas, bien sûr, que ceci n'est pas
          tant la réalité d'un phénomène historique que sa représentation dans
          la wikipédia anglophone : il serait intéressant de faire des
          comparaisons avec d'autres wikipédias mais aussi de manière
          diachronique. Changer la manière de représenter l'espace wikipédien
          et en donner un plan en deux dimensions permet de prendre du recul
          sur l'outil (et la pertinence de la connaissance qu'il diffuse) et
          de faire apparaître des phénomènes invisibles sans cela (voir
          illustration p. 55).</p>
          <p xml:id="d1e440">Au-delà des simples liens entre articles, une des
          originalités et un des grands avantages de Wikipédia repose sur le
          fait que la version francophone n’est qu’une parmi bien d’autres. Il
          y a en tout plus de 280 wikipédias dans toutes les langues.</p>
          <p xml:id="d1e443">Tout article de chaque Wikipédia est ainsi relié
          aux articles sur le même sujet dans toutes les langues. En fonction
          du nombre de ces « interwikis », on peut avoir une idée de
          l’importance – ou en tout cas du caractère international d’un
          concept. C’est encore toute une géographie qui peut être
          représentée.</p>
          <p xml:id="d1e447">Certains articles sont internationaux par nature,
          comme par exemple les principales espèces animales, les concepts
          mathématiques ou les éléments chimiques. S’ils sont absents d’une
          langue, ce n’est que parce que le nombre d’articles dans cette
          langue est tellement réduit que personne n’a encore eu le temps de
          créer l’article sur la loutre ou le bismuth.</p>
          <p xml:id="d1e450">En revanche, la géographie devient plus
          signifiante dès qu’il s’agit de biographies, d’éléments historiques
          ou géographiques. Il est intéressant de constater que l’article sur
          le HMS Marlborough, navire britannique de la <date ref="_temp">Première Guerre mondiale</date>, existe (le <date ref="_temp" when="2012-08-23">23 août 2012</date>) en onze langues
          mais pas en français ; de même pour <placeName ref="8308482" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Katyn</placeName>, village de
          <placeName ref="2017370" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Russie</placeName> où eut lieu
          un célèbre épisode de la <date ref="_temp">Seconde Guerre
          mondiale</date> qui n’est pas traité en français alors qu’il l’est
          dans… 28 autres langues !</p>
          <p xml:id="d1e468">Comparer les wikipédias en différentes langues
          est ainsi un puissant moyen de comprendre les différences
          culturelles… mais aussi l’importance de Wikipédia pour les
          communautés linguistiques et la capacité de ces communautés à
          s’emparer d’un outil en fonction de leur taille, de leur accès à
          Internet et à la connaissance.</p>
          <p xml:id="d1e471">Les images des pages 58 et 59 partent des
          articles géolocalisés des wikipédias en français et en swahili et
          placent les points sur la carte du monde. Ce qui saute aux yeux est
          d’abord l’état d’avancement de chaque projet (la wikipédia en
          swahili compte 25 000 articles seulement) mais aussi la prééminence
          des <placeName ref="6252001" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">États-Unis</placeName> et de
          l’Europe dans les deux cas. On remarque cependant que les articles
          sur le <placeName ref="192950" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Kenya</placeName>, l’<placeName ref="226074" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ouganda</placeName> ou la
          <placeName ref="149590" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tanzanie</placeName> sont
          davantage traités en swahili qu’en français, malgré la différence de
          taille des communautés.</p>
          <p xml:id="d1e489">Quand on quitte les sujets purement factuels pour
          entrer dans le traitement des concepts, l’établissement des liens
          dans Wikipédia s’avère plus problématique. Il est parfois difficile
          de relier des articles car les concepts ne se recoupent pas dans les
          deux langues. Le terme de « curator » en anglais signifie à la fois
          « conservateur » et « commissaire d’exposition », ce qui est sujet à
          polémique en français. Si les conservateurs remplissent parfois la
          fonction de commissaires d’expositions, ils n’ont pas forcément une
          bonne opinion de ceux qui jouent ce rôle sans être employés par une
          institution : ils les soupçonnent d’agir en amateurs, voire
          d’usurper le prestige du titre pour des raisons commerciales ou de
          marketing. Lier l’article « Curator » sur la wikipédia anglophone à
          l’article « Conservateur » (et encore, lequel ? Il y a des articles
          distincts pour « conservateur de musée », « conservateur
          d’archives » et « conservateur de bibliothèque », sans parler du
          concept purement administratif et français de « conservateur du
          patrimoine ») ou « Commissaire d’exposition » est déjà un choix
          signifiant voire un sujet de discussions infinies. Il faut garder à
          l’esprit que toute association est le fruit d’un choix – rarement
          neutre – et, sur Wikipédia, ce choix peut être remis en cause à tout
          moment, suivant ce que la communauté pense être le plus pertinent.
          Cette capacité à faire circuler le lecteur dans un espace fluide ne
          se limite toutefois pas à Wikipédia, même en plusieurs langues. Les
          projets Wikimedia comprennent l’encyclopédie mais également bien
          d’autres ressources, également élaborées de manière collaborative et
          librement réutilisables. Parmi elles, on peut citer en particulier
          une base de données multimédia, Wikimedia Commons, ou une
          bibliothèque numérique, Wikisource.</p>
          <p xml:id="d1e492">En ce qui concerne les photographies ou les sons,
          certains sont directement insérés dans les articles de Wikipédia
          grâce à une ligne de code spéciale. On pourra ainsi écouter la <hi rend="italic">Marseillaise </hi>ou voir des portraits de Victor Hugo
          sans quitter l’article qui leur est consacré.</p>
          <p xml:id="d1e499">Cependant, les ressources qui se trouvent sur les
          autres projets Wikimedia sont souvent d’une richesse telle qu’il est
          impossible, pour des raisons pratiques, voire non souhaitable, de
          toutes les faire figurer dans un article. Plusieurs centaines de
          photographies de la basilique Saint-Sernin de <placeName ref="6453974" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Toulouse</placeName> sont
          disponibles dans Commons (classées dans des sous-catégories
          intérieur/extérieur/plans/portes/vitraux, elles-mêmes encore
          subdivisées), permettant de prendre connaissance de tous les détails
          de l’édifice. Qui consultera l’article sur Antoine Godeau, évêque de
          <placeName ref="6453570" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Vence</placeName> au <date from="1600" ref="_temp" to="1699">17<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, pourra lire sur Wikisource des
          comptes rendus de ses visites paroissiales versés par les Archives
          des <placeName ref="3038049" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alpes-Maritimes</placeName> qui
          font travailler des apprentis paléographes à leur transcription.</p>
          <p xml:id="d1e517">Enfin, c’est grâce à un changement d’échelle et
          de technologie que l’on peut également se déplacer dans l’espace
          wikipédien, d’une manière appelée à être fondamentale pour l’avenir
          de Wikipédia et l’utilisation des données dans l’Internet de demain.
          De très nombreux sites et applications ont besoin de données sur
          tous les sujets. Pour cela toutefois, il faut posséder des
          informations structurées. Wikipédia propose de telles données, qui
          peuvent être réutilisées par tous. Elles ne sont toutefois pas
          livrées de manière brute, mais organisées et liées entre elles de
          manière signifiante : c’est ce qu’on appelle le « linked data »
          (données liées). Depuis <date ref="_temp" when="2007">2007</date>,
          l’Université libre de <placeName ref="2950159" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Berlin</placeName> et celle de
          <placeName ref="6548737" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Leipzig</placeName>, en
          collaboration avec l’entreprise OpenLink Software, travaillent sur
          les extractions de Wikipédia afin de proposer des ensembles de
          données structurées, de manière à prendre place dans ce nouveau
          paysage du web sémantique (c'est le projet DBpedia). Depuis peu, en
          <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, l’INRIA, le
          ministère de la Culture et Wikimédia France ont lancé un projet :
          SemanticPedia. Le but est de se constituer en branche française de
          DBpedia et d’aller plus loin en travaillant sur d’autres projets
          tels que le Wiktionnaire<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Lancé en <date ref="_temp" when="2002-12">décembre 2002</date> par la Wikimedia Foundation,
              le wiktionnaire est un projet de dictionnaire participatif qui
              fonctionne selon les mêmes principes de base que Wikipédia ;
              voir <ref target="http://fr.wiktionnary.org/">
                  <hi rend="underline">http://fr.wiktionnary.org</hi>
                </ref>
              </p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e554">Pour l’observateur extérieur, Wikipédia peut
          ressembler à un buisson foisonnant, en perpétuelle mutation et où il
          est difficile de se retrouver. Il n’est pas faux de dire qu’il
          s’agit en effet d’un objet complexe : on donne encore des cours à
          l’université sur son utilisation afin d’aider des jeunes gens de bon
          niveau à l’utiliser en toute connaissance de cause et de manière
          efficiente. Mais la fluidité de Wikipédia peut être aussi une force
          dans la mesure où la communauté est la première à ressentir les
          difficultés à appréhender l’objet. Des solutions sont ainsi trouvées
          en temps réel et mises en oeuvre en même temps que se construit
          l’encyclopédie, que se rédigent les articles. Le support numérique
          et le caractère structuré d’une partie des informations sont à cet
          égard d’une grande aide, permettant de sans cesse reformater
          l’information, de la visualiser grâce à des outils externes et ainsi
          de proposer des outils d’aide à la lecture et à la recherche aussi
          fluides et évolutifs que les objets auxquels ils sont liés.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>