<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xila="http://www.w3.org/2001/XInclude/local-attributes" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-04-09T16:31:17.259+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_08_PoncerGuedron">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">De la médiation par l’image : l’atelier de
        didactique visuelle de l’Ecole supérieure des arts décoratifs de
        Strasbourg</title>
        <title type="collection">La Revue de la BNU n<hi rend="sup">o</hi> 6</title>
        <author role="aut">
          <forename>Olivier</forename>
          <surname>Poncer</surname>
          <idno type="IDREF">028742540</idno>
        </author>
        <author role="aut">
          <forename>Martial</forename>
          <surname>Guédron</surname>
          <idno type="IDREF">034890696</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions 4.0 International - CC BY-NC-SA 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/8XNN4CCB" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">De la médiation par l’image : l’atelier de
            didactique visuelle de l’Ecole supérieure des arts décoratifs de
            Strasbourg</title>
            <author>
              <name>Olivier Poncer</name>
            </author>
            <author>
              <forename>Martial</forename>
              <surname>Guedron</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">La Revue de la BNU</title>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">6</biblScope>
              <biblScope unit="page">42-52</biblScope>
              <date>2012</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-21T12:21:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">De la médiation par l’image : l’atelier de
          didactique visuelle de l’Ecole supérieure des arts décoratifs de
          Strasbourg</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Olivier Poncer</docAuthor>
          <docAuthor>Martial Guédron</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e125">L’atelier de didactique visuelle de l’École
        supérieure des arts décoratifs de <placeName ref="6441375" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Strasbourg</placeName> représente
        une formation unique en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, originale par
        son positionnement. Il a été créé en <date type="_temp" when="1972">1972</date> à l’initiative de <persName ref="157764397" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre Kuentz</persName>
        sous le nom d’« atelier d’illustration médicale ». Depuis qu’<persName ref="028742540" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Olivier
        Poncer</persName> en a pris la direction en <date type="_temp" when="1997">1997</date>, avec une équipe pédagogique renouvelée,
        l’atelier s’est ouvert aux divers métiers de la pédagogie par l’image,
        de la transmission des sciences et des savoirs, de la médiation des
        arts et de la culture.</p>
        <p xml:id="d1e128">La didactique est d'ordinaire associée à un champ
        d'application particulier : la didactique des sciences ou la
        didactique des arts par exemple. Pour notre part, l’expression
        « didactique visuelle » décrit notre volonté de nous intéresser aux
        moyens visuels à l’œuvre dans une démarche d’apprentissage et de
        médiation. L'originalité de notre positionnement est d'avoir investi
        en propre des problématiques d'ordinaire intégrées à des formations
        plus généralistes, orientées vers le graphisme ou l’illustration.</p>
        <p xml:id="d1e131">Notre enseignement accorde une place centrale au
        dessin, à l’identité de sa facture graphique et à ses usages, autant
        qu’aux évolutions technologiques (production et diffusion). Il met en
        œuvre aussi bien les approches théoriques des sciences cognitives que
        celles des sciences de l’éducation. C’est pourquoi l’atelier n’a pas
        de pratique exclusive : il favorise, selon les contextes, les
        approches croisées des différents médias, les langages de médiation et
        d’expression. Dans ce cadre, les étudiants sont amenés à devenir des
        auteurs à part entière, partageant (et participant à) une lecture
        sensible et critique du monde, autrement dit des créateurs qui, par le
        visuel, communiquent un point de vue, un témoignage, une analyse, une
        mise en scène du réel.</p>
        <p xml:id="d1e137">Bien sûr, la question de la médiation par l’image
        n'est pas nouvelle : elle s’inscrit dans une perspective historique et
        fait écho aux évolutions de l'illustration, de la communication et de
        l'édition. De fait, les observations des scientifiques sont condamnées
        à l’oubli quand elles ne sont pas relayées par les images et quand
        celles-ci ne sont pas reproduites et diffusées. On sait que les <hi rend="italic">Carnets </hi>de <persName ref="085975915" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Léonard de Vinci</persName>
        témoignent admirablement du nouvel intérêt qui s’est manifesté, à
        partir de la <date>Renaissance</date>, pour la géologie, la botanique,
        la zoologie et l’anatomie. Ils annoncent aussi l’avènement de la
        science expérimentale fondée sur une connaissance directe de l’objet
        et démontrent l’importance du dessin dans la mise en évidence de
        l’organisation des formes naturelles. Mais parce que <persName ref="085975915" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Léonard</persName> a négligé les deux
        grandes innovations techniques de son temps, l’imprimerie et la
        gravure, ses travaux scientifiques sont longtemps restés
        confidentiels. Inversement, c’est parce que la révolution industrielle
        et les innovations technologiques ont considérablement accru les
        capacités de production des imprimeurs que le grand public, au <date from="1800" to="1899" type="_temp">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, a commencé à se passionner pour les
        nouvelles découvertes scientifiques désormais mieux médiatisées.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e147">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e149">Des métiers à la croisée de
          différents champs de compétences</head>
          <p xml:id="d1e152">Il est de notre responsabilité d’enseignants
          d’analyser l'actualité des métiers auxquels nos étudiants se
          destinent. La réflexion permanente que porte notre projet
          pédagogique est exigeante et stimulante. Il ne s'agit pas, bien
          entendu, de formater des « profils » à destination du marché, mais
          de documenter et d'anticiper les courants stylistiques, les logiques
          éditoriales, les évolutions technologiques.</p>
          <p xml:id="d1e155">Devenus professionnels, nos étudiants
          travailleront rarement seuls. Ils répondront le plus souvent à des
          commandes et seront engagés sur des projets collaboratifs en
          association avec différentes personnalités aux compétences
          complémentaires. Les équipes qu'ils intégreront seront composées a
          minima d’un expert et d’un médiateur, mais pourront selon les cas
          s’enrichir d'un graphiste, d’un rédacteur, d’un documentaliste, d’un
          iconographe, d’un chef de projet, d’un développeur informatique,
          voire de tout autre soutien technologique ou partenaire
          nécessaire.</p>
          <p xml:id="d1e158">Ajoutons que dans les chaînes de production des
          illustrations didactiques, suivant les contextes, la relation entre
          le scientifique et l'illustrateur peut également compter des
          intermédiaires comme des journalistes scientifiques qui aident à
          l’interprétation d’un propos savant et à sa traduction pour un
          public non initié.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e162">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e164">Une forme d’illustration qui
          joue de la contrainte</head>
          <p xml:id="d1e167">Pour ceux de nos étudiants qui investissent le
          domaine de l’illustration, la question peut se poser de la nécessité
          d’une formation particulière. Pour quelle raison la complexité ou la
          technicité d’une thématique ou d’un sujet impliqueraient-elles
          d’avoir suivi un enseignement spécialisé ? En réalité, l’enjeu n’est
          ni la maîtrise graphique, ni l’identité d’une écriture, qui sont
          l’apanage de tout bon illustrateur, mais plutôt la connaissance du
          domaine d’étude. Or un illustrateur qui travaille pour la chirurgie
          doit se forger une culture particulière de ce domaine, afin de mieux
          dialoguer avec les experts, ou encore d’éviter des contresens et de
          perdre du temps en multipliant les étapes intermédiaires de
          validation. Il peut intégrer seul ce savoir, « acquérir du métier »
          chemin faisant, bénéficier de l’expérience de terrain, mais aussi
          avoir été formé pour cela au sein d’un cursus pédagogique tel que le
          nôtre.</p>
          <p xml:id="d1e170">En somme, nous pourrions dire qu’un illustrateur
          didactique est l’interface entre l’expert et le destinataire du
          propos ; il a pour mission de mettre en scène et en images des
          informations documentées et validées afin de les transmettre de
          façon claire et lisible. C’est à l’intérieur de ces contraintes
          qu’il doit trouver la voie d’une expression personnelle et
          créative.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e174">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e176">Entre science et art,
          l’illustrateur médical et scientifique</head>
          <p xml:id="d1e179">Les étudiants qui le souhaitent peuvent donc
          suivre un cursus spécifique en illustration médicale<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>Différents cours explorent ces notions afin de préparer les
              étudiants à se documenter efficacement et à dialoguer avec des
              scientifiques et des médecins. En collaboration avec la Faculté
              de médecine de l'Université de Strasbourg et l’Institut
              d’anatomie, les apprenants pratiquent le dessin anatomique
              d’après des préparations, s’engagent sur des sujets proprement
              scientifiques, suivent des stages en chirurgie. Tant les
              dimensions psychologiques et éthiques que l’expression
              artistique sont interrogées et investies. Cette formation
              éclaire l’histoire, les exigences et la diversité des champs
              d’application de cette forme particulière de communication, tout
              en préparant les étudiants à ses développements futurs. Elle
              s’inscrit aujourd’hui dans un questionnement plus vaste autour
              des rapports entre arts et sciences.</p>
            </note> au sein de l'atelier de didactique visuelle. Cette
          spécialisation requiert une connaissance de l’anatomie humaine,
          ainsi que la maîtrise d’un vocabulaire et d’une méthodologie de
          travail spécifiques.</p>
          <p xml:id="d1e188">Car l’illustrateur médical et scientifique est
          avant tout un illustrateur. Sa formation et son expérience lui
          permettent de maîtriser le vocabulaire et les concepts complexes
          attachés aux domaines médicaux et scientifiques. Il peut ainsi
          dialoguer directement avec les experts (médecins, chirurgiens,
          chercheurs, etc.) et répondre à leurs besoins d’images, d’outils et
          de dispositifs de communication visuelle. Il peut travailler dans
          des domaines aussi variés que les supports d’informations pour les
          patients, les publications scolaires, les outils de formation pour
          les chirurgiens, la communication pour les laboratoires ou les
          documents pour la médecine légale.</p>
          <p xml:id="d1e194">Mais qu’en est-il de la dimension esthétique de
          ce versant très spécialisé de l’illustration ? Aujourd’hui comme
          hier, le débat a toujours été vif sur ce qui relève de l'expression
          artistique et de la médiation scientifique dans ce type d’approche.
          En effet, s’il est attendu des illustrateurs qu’ils répondent aux
          attentes des savants dont il transposent visuellement les
          observations, celles-ci ne trouvent leur force démonstrative que
          grâce aux qualités des images proposées. Ces tensions sont
          particulièrement probantes dans l’histoire de l’illustration
          anatomique, où le rendu des détails réalistes a longtemps cohabité
          avec des effets de mise en scène trahissant aussi bien le désir que
          la hantise du péché ou l’obsession de la mort. Or si nombre de ces
          images ont été conçues dans un souci de clarté et de rigueur, elles
          ne sont pas moins remarquables pour leur qualité artistique. C’est
          que, jusqu’à l’avènement du positivisme, il était permis d’admettre
          que leur valeur artistique n’était pas incompatible avec leur
          efficacité didactique, bien au contraire.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e198">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e200">Le poids des traditions :
          styles, factures et modèles</head>
          <p xml:id="d1e203">Chacun des domaines que nous abordons (médical,
          scientifique ou scolaire, pour ne citer que ces trois exemples)
          développe un paradigme particulier qui détermine un registre
          graphique. C'est un véritable défi que de renouveler un genre sans
          heurter les com­manditaires, les auteurs, les destinataires, leurs
          habitudes de lecture, en un mot leurs référents. Une forme visuelle
          trop « décalée », parce qu’innovante, peut être rejetée, moins pour
          les erreurs ou les approximations scientifiques qu’elle comporterait
          que pour une non-conformité aux codes en vigueur dans ce milieu.</p>
          <p xml:id="d1e206">Encouragées par l'édition jeunesse et le
          développement des médias audiovisuels et numériques, les expériences
          de vulgarisation et de médiation ont démontré les potentialités et
          la fécondité de l’imaginaire des créateurs contemporains, suscitant
          ainsi l’intérêt des éditeurs et du public pour de nouvelles
          expériences. L'élégance graphique et l’humour de <persName ref="076480542" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jacques Rouxel</persName>
            <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>Jacques Rouxel, <hi rend="italic">Les Shadoks autrement, une
              sélection des films éducatifs les plus marquants de Jacques
              Rouxel</hi>, aaa production, mai 2006. Voir aussi <ref target="http://video.fnac.com/a1836651/Les-Shadoks-autrement-DVD-Zone-2">
                  <hi rend="underline">http://video.fnac.com/a1836651/Les-Shadoks-autrement-DVD-Zone-2</hi>
                </ref>
              </p>
            </note> ou de <persName ref="06162313X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">David Macaulay</persName>
            <note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>David Macaulay, <hi rend="italic">The Way We Work: Getting to
              Know the Amazing</hi>
                <hi rend="italic">Human Body</hi>, Houghton
              Mifflin Harcourt (HMH), oct. 2008</p>
            </note>, la palette colorée du prolixe <persName ref="026901749" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alain
          Grée</persName>
            <note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Bibliographie d’Alain Grée sur <ref target="http://www.alaingree.com/books/casterman.htm">
                  <hi rend="underline">http://www.alaingree.com/books/casterman.htm</hi>
                </ref>
              </p>
            </note>, l'approche singulière et profondément originale de
          <persName ref="124612679" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jacques Desprès</persName>
            <note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Oscar Brenifler, Jacques Desprès, <hi rend="italic">Le livre
              des grands contraires philosophiques</hi>, Nathan, 2007</p>
            </note>, toute l'histoire contemporaine de l'illustration pour la
          jeunesse fourmille d’exemples de ce type.</p>
          <p xml:id="d1e260">Il demeure qu’une grande rigueur est nécessaire
          dans la collecte puis la gestion de la transmission des
          informations. Chaque étape de validation du message par l'expert
          constitue autant de risques de perdre une part des qualités
          d'invention et d'imaginaire propres à tout projet artistique. C’est
          un subtil équilibre qu'il faut préserver entre, d’une part, des
          valeurs objectives portant sur une qualité de compréhension, de
          restitution, de visualisation et de lecture des informations et, de
          l’autre, des valeurs plus subjectives relevant de l'appréciation
          sensible et esthétique de l'approche d'un illustrateur, de
          l’identité d’une écriture, de l’originalité de la stratégie de
          médiation proposée.</p>
          <p xml:id="d1e264">Ce problème n’est pas nouveau. Ainsi on se doute
          bien que l’illustration scientifique n’est pas restée en marge des
          grandes innovations stylistiques qui ont marqué l’histoire des arts
          figuratifs en Occident depuis la <date>Renaissance</date>. La mise
          au point des lois de la perspective a par exemple constitué une
          mutation décisive par rapport aux représentations plus schématiques
          et plus conventionnelles du <date>Moyen Âge</date>. Elle aura permis
          aux illustrateurs de répondre aux nouvelles exigences des savants
          qui exploraient des objets de plus en plus complexes et selon des
          protocoles de plus en plus élaborés. À cet égard, les trois cents
          gravures dessinées par <persName type="_temp">Jan Stefan van
          Calcar</persName> pour l’extraordinaire <hi rend="italic">De humani
          corporis fabrica </hi>d’André Vésale répondaient parfaitement à
          l’objectif formulé par le célèbre anatomiste dans la préface de son
          ouvrage publié à <placeName ref="2661602" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bâle</placeName> en <date type="_temp" when="1543">1543</date> : « insérer dans le texte des
          images si fidèles qu’elles semblent placer un corps disséqué devant
          ceux qui étudient les œuvres de la nature ». L’influence de ces
          illustrations fut considérable : elles combinaient synthèse
          topographique et analyse séquentielle des phases de la dissection,
          tout en rendant parfaitement sensible la complexité du corps dans
          ses couches les plus profondes. Par la suite, à partir de la toute
          fin du <date from="1700" to="1799" type="_temp">18<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, une autre étape importante devait
          être franchie lorsque les illustrateurs scientifiques assimilèrent
          les conventions de la géométrie descriptive de <persName ref="029879493" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gaspard Monge</persName>. Comme
          pour répondre à la complexification croissante des objets observés,
          le dessin pouvait à présent se décomposer en plans, en élévations et
          en coupes, avec des vues d’ensemble complétées par des vues éclatées
          des objets.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e274">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e276">Des visuels qu’il faut
          apprendre à lire</head>
          <p xml:id="d1e279">Un visuel didactique adressé à un large public
          non initié se doit d'être explicite. Il multiplie les points de
          repère, les légendes, il s'évalue à cette simplicité d'accès. A
          contrario, plus le lectorat est informé et le sujet savant, plus le
          visuel peut s'appuyer sur les conventions de représentation d’une
          culture partagée par un public restreint. L’attention est alors
          focalisée sur le propos et sa nouveauté, sur la pertinence de la
          démonstration (découverte scientifique, nouvelle technique
          chirurgicale, etc.). Ainsi les enjeux, l'intelligence, la qualité
          des illustrations didactiques ne sont pas toujours lisibles au
          premier regard. Souvent le sentiment commun est que toutes les
          représentations du cosmos comme toutes celles des environnements
          cellulaires se ressemblent : des dégradés colorés, des halos de
          lumières irisées, des formes géométriques élémentaires multicolores.
          Il faut en décoder le propos pour intégrer leur complexité.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e283">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e285">Du dessin au
          graphisme…</head>
          <p xml:id="d1e288">Le dessin est pour l'illustrateur un outil de
          description, un vecteur de transmission du sujet représenté, mais il
          est aussi un outil de compréhension. Il a cette vertu d'apprendre à
          celui qui le crée autant qu'à celui qui l'observe. Le dessin peut
          jouer sur l'ellipse, le non-dit, le non-fini, le flou, mais ce qui
          est tracé est tracé, chaque trait est motivé. Pour « dire », il faut
          savoir ce que le trait doit raconter, comprendre le fonctionnement,
          maîtriser les volumes, décrire les faces cachées d'un objet. Si le
          dessinateur a compris ce qu'il dessine, il en ira de même pour
          l'observateur.</p>
          <p xml:id="d1e291">À la notion de didactique visuelle se rattachent
          les usages du graphisme, voire du design graphique. Le signe, la
          typographie sont des acteurs du rapport textes/images, essentiels
          dans une démarche de visualisation. Ils peuvent parfois se passer
          d’illustration pour prendre le message en charge à eux seuls.
          L'engouement actuel pour le design d’information et pour la
          visualisation de données complexes est plus qu'une mode.
          L’architecture d’information, le design d’interface, la
          cartographie, l’infographie sont autant d’outils d’une grande
          puissance didactique qui révèlent, documentent et marquent l’esprit
          et la mémoire. Le travail de médiation de <persName ref="232428026" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hans
          Rosling</persName>
            <note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Hans Rosling, médecin et statisticien suédois, présente et
              commente lors de conférences aussi sérieuses que spectaculaires
              des données statistiques sur les taux de mortalité infantile ou
              la distribution des revenus dans le monde, par des infographies
              modélisées à l'aide du logiciel Trendalyser développé par la
              Fondation Gapminder qu'il a cofondée et qu'il préside. Voir
              aussi <ref target="http://www.ted.com/talks/hans_rosling_shows_the_best_stats_you_ve_ever_seen.html">
                  <hi rend="underline">http://www.ted.com/talks/hans_rosling_shows_the_best_stats_you_ve_ever_seen.html</hi>
                </ref>
              </p>
            </note> est à ce titre exemplaire.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e308">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e310">… puis aux machines qui
          assistent le regard</head>
          <p xml:id="d1e313">La technologie vient aujourd’hui épauler le
          travail d’observation et de visualisation de l'illustrateur
          scientifique. Avec l'imagerie spatiale, cellulaire, médicale, les
          captations d'un microscope, d'un télescope, la radiographie, le
          scanner, l’échographie, l’imagerie par résonance magnétique (IRM),
          la spectroscopie par résonance magnétique (SRM), la scintigraphie et
          la tomographie, les sondes analysent et scrutent au-delà de toute
          vision macros­copique. Toutes ces imageries produisent des données
          qui restent à traduire et à interpréter : elles ne sont pas des
          illustrations. C’est le regard de l’illustrateur, accompagné et
          argumenté par l’expertise du scientifique, qui va offrir les clefs
          de lecture de ces images. Combien de parents sont restés incrédules
          devant ce que leur décrivait le médecin d'une échographie de leur
          enfant à venir ? Sans ses commentaires, ces ombres à l’écran
          seraient restées muettes.</p>
          <p xml:id="d1e319">Beaucoup d’illustrateurs, particulièrement dans
          les domaines techniques, scientifiques et médicaux, usent de
          modélisations 3D. Les modèles anatomiques 3D ne sont plus à
          réinventer (depuis le <hi rend="italic">Visible Human
          Project</hi>
            <note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Le cadavre de Joseph Paul Jernigan, un condamné à mort texan
              de 38 ans, exécuté le 5 août 1993, a été découpé puis scanné
              couche après couche. Ces données associées à diverses autres
              techniques d'imagerie médicale ont permis de réaliser la
              première modélisation intégrale d'un corps humain en 3D. Voir
              aussi <ref target="http://www.nlm.nih.gov/research/visible/visible_human.html">
                  <hi rend="underline">http://www.nlm.nih.gov/research/visible/visible_human.html</hi>
                </ref>
              </p>
            </note>, les formes génériques d’un crâne ou d’un coeur sont
          maîtrisées et disponibles) ; les illustrateurs puisent dans ces
          banques de données, ils adaptent et s’approprient ces fichiers
          parfois très complexes afin de les intégrer à leurs propres projets.
          Leur travail est là encore de développer un propos, de se donner les
          moyens de le rendre intelligible en assumant des choix
          d'auteurs.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e338">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e340">La palette des outils
          numériques et audiovisuels contemporains</head>
          <p xml:id="d1e343">L'image imprimée n'est pas le seul médium pour
          visualiser des informations, elle est aujourd'hui un des composants
          d'une palette d'outils de médiation qu'un professionnel de la
          communication se doit de connaître, sinon de maîtriser.</p>
          <p xml:id="d1e346">Les supports numériques facilitent la mise en
          œuvre de réelles interactions entre le lecteur et le propos de la
          médiation. L'apparition et le développement actuels des interfaces
          tangibles, en invitant le geste dans la relation à la lecture,
          permettent de développer des créations naturelles et fluides dans
          leur « prise en main » ; celles-ci sont riches de potentialités :
          découverte, manipulation, mémorisation. Les pratiques contemporaines
          d’enseignement s’attachent à impliquer l'apprenant comme acteur de
          l'acte pédagogique ; c'est pourquoi ces outils sont particulièrement
          pertinents dans le champ de la didactique.</p>
          <p xml:id="d1e349">Peut-être n’est-il pas inutile de rappeler ici
          succinctement que les innovations techniques ont toujours eu une
          influence déterminante sur les moyens visuels mis en œuvre dans
          l’illustration scientifique. Il en a été ainsi lorsque la gravure en
          creux s’est progressivement substituée à la gravure en relief sur
          bois à partir de la fin du <date from="1500" to="1599" type="_temp">16<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, ou encore avec
          l’apparition de la lithographie en couleur au <date from="1800" to="1899" type="_temp">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. La
          gravure en creux a permis de rendre les détails mieux perceptibles
          au moyen d’un dessin plus fouillé et la lithographie en couleur a
          coïncidé avec de nouvelles exigences didactiques visant à
          débarrasser l’illustration scientifique, en particulier l’image
          anatomique, des audaces chromatiques qui avaient fait le succès des
          luxueux atlas d’un <persName ref="032149301" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gautier d’Agoty</persName>. Moins
          coûteuse que la gravure sur cuivre et a fortiori que la gravure en
          couleur à trois planches inventée vers <date type="_temp" when="1715">1715</date> par <persName ref="027936120" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jacob Christoph Le Blon</persName>,
          la lithographie en couleur a accompagné le mouvement qui, dans
          l’illustration scientifique, à partir du milieu du <date from="1800" to="1899" type="_temp">19<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, a vu
          peu à peu la couleur perdre de son lyrisme et de son ambiguïté pour
          se limiter à un usage plus strictement didactique. Cette évolution
          est déjà sensible dans le monumental <hi rend="italic">Traité de
          l’anatomie de l’homme </hi>de Jean Marc Bourgery illustré par
          <persName ref="028608577" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nicolas Henri Jacob</persName>,
          jalon essentiel vers une anatomie plus descriptive et plus
          technique, mais qui n’en est pas moins spectaculaire.</p>
          <p xml:id="d1e364">On l’aura compris, connaître l'histoire des
          évolutions du livre permet de mieux maîtriser ce qui fait l'identité
          des nouveaux outils de communication et d'édition contemporains<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Une forme d'édition sur le Web de vidéos de format court est
              de plus en plus pratiquée. De petits films sont produits à
              moindre coût et diffusés dans une logique « virale », relayés de
              blog en site ou par mail. S'ils sont efficaces, ils se diffusent
              instantanément, partagés en quelques clics par de très nombreux
              internautes. Gratuits, ils sont une nouvelle voie de diffusion
              de la recherche et de partage d'informations.</p>
            </note>. Le développement des outils audiovisuels et numériques
          positionne le livre comme un support de communication plus que
          jamais d'actualité. Qu'il soit interrogé dans son histoire ou dans
          sa forme, il reste un support de lecture, objet ou source
          d'apprentissage, qui dialogue avec ces nouveaux médias.</p>
          <p xml:id="d1e374">En outre, l'atelier de didactique visuelle
          intègre une approche des différentes formes d’écriture du
          documentaire, qu'il soit dessiné, photographique, animé, filmé, ou
          de l’ordre du Webdocumentaire. Car le documentaire s’est beaucoup
          développé ces dernières années, jouant du rapport à la narration et
          à la fiction, investissant des formats courts diffusés à la
          télévision ou sur Internet. Il interroge le point de vue, la place
          et le rôle du documentariste. Il pose de multiples manières un
          regard sur le réel (affirme un point de vue, rapporte une parole,
          témoigne, milite, scénarise) et le traduit en images et en sons.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e378">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e380">Ethique et
          communication</head>
          <p xml:id="d1e383">L'atelier de didactique visuelle partage les
          valeurs détaillées dans le manifeste du collectif Révoluscience :
          « Pour une médiation scientifique émancipatrice, autocritique et
          responsable ». Il est sensible en particulier à la prise de
          conscience de l’importance du rôle et de la responsabilité du
          médiateur : ce dernier ouvre l’accès au savoir, favorise le débat et
          développe l’esprit critique, respectueux et à l’écoute des publics
          et de leur culture. Ce qu'il dit comme ce qu'il ne dit pas, la façon
          dont il traduit et visualise le propos, sa part de subjectivité
          colorent le message et orientent sa lecture. L’appétit grandissant
          d’un public exigeant pour l'information et la culture appelle des
          réponses innovantes, ambitieuses et accessibles, qu’il s’agisse,
          dans le cas de notre formation, d’expliquer comment la Bourse
          finance les entreprises<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>« Dessine-moi l’éco » : <ref target="http://dessinemoileco.com/">
                  <hi rend="underline">http://dessinemoileco.com/</hi>
                </ref> et <ref target="http://www.dailymotion.com/video/xrt49t_la-bourse-et-le-financement-des-entreprises_news">
                  <hi rend="underline">http://www.dailymotion.com/video/xrt49t_la-bourse-et-le-financement-des-entreprises_news</hi>
                </ref>
              </p>
            </note> ou d’informer sur l’importance de la protection du droit
          d’auteur<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>« Qu'est-ce qu’une œuvre ? La Sacem les protège ! » <ref target="http://www.dailymotion.com/video/xav9eg_qu-est-ce-qu-une-oeuvre-la-sacem-le_creation">
                  <hi rend="underline">http://www.dailymotion.com/video/xav9eg_qu-est-ce-qu-une-œuvre-la-sacem-le_creation</hi>
                </ref>
              </p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e416">Une démarche didactique ne souffre pas
          d'approximation et elle est par définition évaluable. Son objectif
          annoncé est d'être adaptée à un public déterminé et d'être comprise.
          Le schéma de communication à l'œuvre dans une illustration
          didactique est fidèle au modèle initial de <persName ref="027123995" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ferdinand de
          Saussure</persName> : elle est issue d'une commande portée par
          l'expert ; le didacticien doit rendre intelligible un message par le
          visuel à l'intention d'un destinataire.</p>
          <p xml:id="d1e422">Enfin, voulant inscrire sa démarche dans une
          réflexion théorique, l'atelier de didactique visuelle développe, en
          particulier au sein de l'axe de recherche Didactique tangible<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>L’atelier de didactique visuelle porte un projet de recherche
              transdisciplinaire, impliquant des partenaires français et
              étrangers, qui concerne l’étude des convergences et des
              interactions entre arts et sciences. Il interroge les
              dispositifs didactiques depuis l’Antiquité classique jusqu’à
              l’époque contemporaine à travers l’étude des différents médias
              (rouleaux antiques, codices médiévaux, imprimés modernes,
              moulages, outils numériques contemporains) et des possibilités
              offertes par chacun d’eux pour la transmission du savoir par
              l’image. Il revendique aussi la dimension appliquée et
              expérimentale d’une recherche menée avec des créateurs,
              praticiens du domaine d’étude. L’objectif principal de ce projet
              sera de mettre en place, pour les différentes époques et
              civilisations envisagées, une première typologie de l’image
              scientifique. Dans le même temps, il s’agira de comprendre
              comment certains outils didactiques numériques, intégrant en
              particulier des interfaces tactiles, questionnent, prolongent et
              hybrident des pratiques antérieures de médiation par
              l’image.</p>
            </note>, une réflexion historique et prospective attachée à
          l'identité de son projet pédagogique et aux métiers auxquels il
          prépare ses étudiants. Ce faisant, il porte une attention
          particulière aux stratégies d'apprentissage, à la nature des publics
          concernés comme aux évolutions technologiques.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>