<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-03-30T12:31:44.004+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_35_Hoog">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">« Une petite instruction pour femme
        séculière »</title>
        <title type="sub">Lectures religieuses des femmes et bibliothèques à
        la fin du Moyen Âge et au 16e siècle</title>
        <author role="aut">
          <forename>Margriet</forename>
          <surname>Hoogvliet</surname>
          <idno type="IDREF">069098239</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Seconde édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/5XCBSCEQ" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Une petite instruction pour femme
            séculière</title>
            <author>
              <forename>Margriet</forename>
              <surname>Hoogvliet</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">La Revue de la BNU</title>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">14</biblScope>
              <biblScope unit="page">37-44</biblScope>
              <date>2016</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="2802361" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pays-Bas
            méridionaux</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="2785341" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tournai</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-02-04T11:55:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">« Une petite instruction pour femme
          séculière »</titlePart>
          <titlePart type="sub">Lectures religieuses des femmes et
          bibliothèques à la fin du Moyen Âge et au 16<hi rend="sup">e</hi> siècle<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>Je remercie vivement Alberte Roué pour avoir corrigé le texte
              français.</p>
            </note>
          </titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Margriet Hoogvliet</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="prelim" xml:id="d1e57">
        <epigraph>
          <quote xml:id="d1e59">« Et si vous seroit bien prouffitable de le
          lire souuent pour vous inciter a deuotion et a le mettre en oeuure.
          Et aussi il vous seroit bon de en reciter en vng petit papier ce qui
          est a dire tous les iours comme la preparation que vous debuez faire
          tous les matins et la maniere de ouyr la messe. Et ce qui y est pour
          quant vous recepuez nostre seigneur Ihesuchrist. Et mettez cela
          dedans voz Heures que vous portez a leglise ».</quote>
        </epigraph>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <figure xml:id="d1e63">
          <graphic url="../icono/br/BNU_35_Hoog_figure01.jpg"/>
          <head xml:id="d1e65">Figure 1 – Page de titre du livre <hi rend="italic">Petite instruction et manière de vivre pour une femme
          séculière</hi>, Paris, pour Guillaume Merlin, 1553 (coll.
          Universiteit van Amsterdam)</head>
        </figure>
        <p xml:id="d1e70">Ce fragment se trouve dans la préface d’un petit
        ouvrage, intitulé <hi rend="italic">Une petite instruction et manière
        de vivre pour une femme séculière</hi>, datant du début du <date from="1500" to="1599" type="_temp">16<hi rend="sup">e</hi>
          </date>,
        peut-être même de la fin du <date from="1400" to="1499" type="_temp">15<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>J’ai consulté l’exemplaire de Paris, BnF, D-17400 (3). Selon le
            catalogue de la BnF, il a été imprimé en 1516 ; la British Library
            à Londres possède une autre impression, celle-ci non datée,
            probablement de 1505.</p>
          </note>. L’auteure – car il s’agit vraisemblablement d’une femme
        religieuse – a écrit ce manuel contenant des conseils pratiques pour
        vivre religieusement à la demande d’une femme « séculière »
        – c’est-à-dire une femme laïque, mariée et mère de famille. Dans le
        fragment reproduit ci-dessus, l’auteure recommande à ses lectrices non
        seulement de lire et de relire le texte fréquemment, mais aussi d’en
        copier une partie sur un petit bout de papier et de coller celui-ci
        dans leurs livres d’Heures, afin qu’elles puissent le lire chaque
        matin à l’église.</p>
        <p xml:id="d1e85">Qu’une femme laïque du <date>Moyen Âge</date> lise
        et écrive peut surprendre un public moderne, habitué à des idées
        reçues évoquant l’exclusion des femmes et l’analphabétisme à cette
        époque. La recherche portant sur l’histoire de la lecture et des
        bibliothèques pendant le <date>bas Moyen Âge</date> et le <date from="1500" to="1599" type="_temp">16<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> a fait cependant de grands progrès ces
        dernières années et les résultats amènent à remettre profondément en
        question l’image couramment répandue d’une société arriérée, ignorante
        et démunie de livres. Dans ce qui suit, nous utiliserons l’ouvrage
        cité plus haut, complété par d’autres textes et par des données
        provenant d’archives, afin de montrer que de nombreuses femmes
        – vivant parfois dans des milieux vraiment modestes – savaient lire,
        souvent aussi écrire, qu’elles possédaient fréquemment un ou plusieurs
        livres ou avaient accès à des bibliothèques « publiques », qu’elles
        avaient un rôle important dans la transmission de la religion et
        qu’elles avaient une culture livresque reflétant et renforçant leur
        statut social : femme, mère, laïque, vivant au foyer, responsable du
        ménage, participant à des activités économiques, charitables et
        chrétiennes.</p>
        <p xml:id="d1e90">La citation reproduite au début de l’article
        provient d’une édition imprimée après <date type="_temp" when="1504">1504</date>, car la page de titre annonce qu’on pouvait
        acheter des copies à <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>, « dans la rue
        Neuve à l’enseigne de l’écu de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> » : ce fut à
        partir de cette année-là l’enseigne de l’imprimeur-libraire <persName ref="076562484" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean
        Trepperel</persName>, et plus tard de sa <persName ref="076562670" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">veuve</persName> qui y
        continua leur commerce jusqu’en <date type="_temp" when="1525">1525</date>. On a réimprimé le texte en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> au moins
        jusqu’en <date type="_temp" when="1596">1596</date>, ce qui indique
        que son importance persistait, malgré la période troublée des
        <date>guerres de Religion</date>. L’impression vendue par <persName ref="076562484" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trepperel</persName> était
        probablement bon marché : elle se compose de seulement 32 pages en
        format « de poche », et par conséquent c’était un livre accessible à
        un public vaste, ne se limitant pas nécessairement aux élites sociales
        et économiques.</p>
        <p xml:id="d1e92">Le texte s’adresse donc à des femmes laïques et de
        nombreuses remarques indiquent que l’auteure s’attend à ce que son
        public féminin sache lire, écrire et ait accès à plusieurs autres
        livres religieux. Tout d’abord, la lecture religieuse comme activité
        quotidienne est hautement recommandée : « Et lisez au moins une ou
        deux pages d’un livre dévot afin de nourrir votre âme » et
        « Occupez-vous à lire de beaux livres ». Ces lectures et relectures
        fréquentes permettront à la femme laïque de transmettre ses
        connaissances religieuses à son mari et à ses enfants. L’exemple d’une
        discussion entre une jeune mère de vingt-deux ans et un théologien
        souligne la supériorité des mères de famille quand il s’agit de la
        propagation de la foi : « Je crois fermement que Dieu m’a appelée à
        l’état [de femme mariée] et qu’il l’a fait pour mon salut. Je voudrais
        inciter mon mari à faire le bien et j’enseigne les vertus à mes jeunes
        enfants aussi bien que je peux ». À la fin de la discussion, le
        théologien doit admettre que la jeune femme est supérieure à lui quand
        il s’agit de dévotion : « Ô bonne dame, vous êtes sur la voie droite
        et sachez que je porte ce manteau de théologien depuis cinquante ans
        et que je suis appelé maître en théologie, mais malgré cela je ne suis
        toujours pas arrivé à ce niveau de perfection ». Et il dit encore :
        « Loué soit notre Seigneur Jésus-Christ qui accorde sa grâce avec tant
        de largesse à celui ou celle qui lui plaît ». La reconnaissance que
        des femmes humbles et laïques reçoivent parfois la grâce du contact
        direct avec le Christ, au lieu des prêtres, clercs ou moines, est
        typique du <date>Moyen Âge tardif</date> et fut exprimée, entre
        autres, par <persName ref="027615979" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jacques de Vitry</persName> et
        <persName ref="02738151X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean Gerson</persName>.</p>
        <p xml:id="d1e94">L’auteure a conçu son livre comme une contribution à
        une littérature religieuse déjà assez riche, destinée à des laïcs et
        rédigée en langue française. Par exemple, dans l’introduction, elle
        exprime des doutes concernant l’utilité de sa démarche parce que ses
        lectrices auront probablement déjà suffisamment d’autres livres de
        dévotion et textes catéchétiques : « Ma très chère soeur, vous m’avez
        priée de vous écrire un texte de dévotion pour le salut de votre âme,
        mais prenant en considération mon ignorance et ma simplicité, j’ai eu
        beaucoup de difficultés à y consentir en m’imaginant que vous avez
        déjà beaucoup d’autres beaux livres et enseignements qui suffiront à
        ce but ». L’auteure n’hésite pas à renvoyer ses lectrices à d’autres
        textes religieux, comme en témoigne la remarque suivante, qui se
        trouve à la fin du livre : « Ensuite vous devez savoir que dans ce
        livre je vous ai présenté brièvement plusieurs choses qui mériteraient
        une exposition plus longue. Vous y devez penser plus longuement que je
        ne l’ai indiqué ici. Vous trouverez beaucoup de beaux livres imprimés
        pour vous instruire sur ce terrain ». Parfois elle renvoie son public
        à des auteurs précis : « Et si vous voulez méditer sur tous les
        articles de la Passion et sur les mystères de la messe, vous les
        trouverez dans l’ouvrage sur la messe imprimé que fit notre bon et
        saint père, frère <persName ref="029770149" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Olivier Maillard</persName> ».</p>
        <p xml:id="d1e96">De telles remarques indiquent que pour l’auteure et
        ses lectrices, il n’y a rien de surprenant à ce que les femmes aient
        accès à de nombreux textes religieux en langue française, même à des
        titres spécifiques qu’elles possèdent peut-être dans une bibliothèque
        privée, ou qu’elles peuvent trouver ailleurs. De toute façon, le
        nombre de livres disponibles a augmenté de façon exponentielle au
        cours du <date from="1400" to="1499" type="_temp">15<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Tout d’abord, l’usage du papier et
        d’une écriture cursive et donc rapide a fait diminuer le coût des
        livres et accélérer la production de manuscrits. À ceci s’ajoute
        l’introduction de l’imprimerie et la forte demande de livres en langue
        vulgaire qui ont incité les imprimeurs à multiplier les éditions en
        moyen français, d’abord à <placeName ref="6454573" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lyon</placeName> à partir
        de <date type="_temp" when="1473">1473</date>, puis aux <placeName ref="2802361" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pays-Bas méridionaux</placeName>
        à partir de <date type="_temp" when="1474">1474</date> et à <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> à partir
        de <date type="_temp" when="1476">1476</date>.</p>
        <p xml:id="d1e101">L’ouvrage <hi rend="italic">Une petite instruction
        </hi>n’est d’ailleurs pas le seul texte à recommander la lecture
        religieuse aux femmes laïques et à leur proposer un programme de
        lecture quotidien. Par exemple, un texte religieux plus ancien et en
        français, le <hi rend="italic">Livret </hi>attribué au cardinal
        <persName ref="029753473" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre de Luxembourg</persName>
        (<date from="1369" to="1387" type="_temp">1369-1387</date>), suggère à
        la lectrice de se retirer pour la lecture religieuse après le repas du
        soir : « Quand tu auras dit les grâces, tu t’en iras dans ta chambre
        et tu étudieras quelque bonne écriture qui est salutaire pour
        l’âme »<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Paris, Bibliothèque de l’Arsenal, MS 2036, f. 396 v.</p>
          </note>. <persName ref="02738151X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean Gerson</persName>, dans sa <hi rend="italic">Montaigne de contemplation </hi>(1400), un texte en
        français comprenant des conseils pour une vie de « <foreign xml:lang="lat">laicus religiosus</foreign> » (une personne qui vit
        comme un moine ou une nonne, mais sans prononcer les voeux monastiques
        et sans se retirer de la vie du travail), écrit à l’origine pour ses
        soeurs, recommande, lui aussi, une pratique de lecture religieuse
        quotidienne<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>P. Glorieux (éd.), <hi rend="italic">Jean Gerson : Œuvres
            complètes</hi>, vol. 7/1, <hi rend="italic">L’œuvre
            française</hi>, Paris, 1966, p. 56</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e126">Les textes religieux en langue française n’étaient
        pourtant pas uniquement destinés à une lecture privée ; certains
        étaient destinés à l’instruction des proches et des enfants. Les
        lecteurs et lectrices étaient encouragés à faire profiter autrui de
        leurs livres et de leurs connaissances religieux et ceci était
        considéré comme un acte de charité. Par exemple, vers la fin du <date from="1300" to="1399" type="_temp">14<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, <persName type="_temp">Jean de
        Varennes</persName>, l’ermite de la chapelle de Mont Saint-Lié près de
        <placeName ref="2984114" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Reims</placeName>, écrivait dans
        son ouvrage d’instruction religieuse intitulé l’<hi rend="italic">Epistre du mirouer de crestiente </hi>que « les enfants
        qui sont en faveur de notre foi doivent apprendre cette petite lettre
        à l’école. Les hommes et les femmes qui savent lire la doivent avoir
        par écrit et les curés doivent la lire plusieurs fois au peuple, après
        la messe »<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Brussels, KBR, MS 10394–10414, f. 47 v.</p>
          </note>. De cette manière, ce dernier texte (de même que l’ouvrage
        <hi rend="italic">Une petite instruction</hi>) identifie
        progressivement la maison privée et la famille comme lieu de savoir
        religieux et comme espace d’instruction religieuse.</p>
        <p xml:id="d1e141">Des indices comme cette recommandation de <persName type="_temp">Jean de Varennes</persName> montrent aussi que vers la
        fin du <date>Moyen Âge</date>, les hommes et les femmes qui savaient
        lire n’étaient plus exceptionnels. Des « <foreign xml:lang="lat">parvae scholae</foreign> » (petites écoles), destinées
        à l’alphabétisation des fils et des filles des marchands, artisans,
        ouvriers et serviteurs vivant dans les villes, commencèrent à
        apparaître à partir du <date from="1100" to="1199" type="_temp">12<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Ces écoles offraient aussi une
        instruction de base en latin, en français et en calcul. Le premier cas
        connu, documenté à partir de <date type="_temp" when="1150">1150</date>
          <note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>D. Viaux, « L’école élémentaire à la fin du Moyen Âge », in <hi rend="italic">Annales de Bourgogne</hi>, 59, 1987, p. 5-19,
            p. 6</p>
          </note>, est une petite école à <placeName ref="6453527" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Laon</placeName>.
        Plusieurs mentions de maîtresses d’école dans des comptes et des
        contrats médiévaux démontrent que l’enseignement dans les villes ne
        visait pas uniquement les garçons, mais aussi les filles : un document
        datant de <date type="_temp" when="1380">1380</date> mentionne les
        noms de 21 maîtresses pour <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> et sa
        banlieue<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>O. Guyotjeannin, « Les petites écoles de Paris dans la première
            moitié du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle », in J. Kerhervé,
            A. Rigaudière (éd.), <hi rend="italic">Finances, pouvoirs</hi>
              <hi rend="italic">et mémoire : mélanges offerts à Jean Favier</hi>,
            Paris, 1999, p. 112-126</p>
          </note> ; à <placeName ref="6438532" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Valenciennes</placeName> (ville
        située hors du royaume jusqu’en <date type="_temp" when="1678">1678</date>), le compte rendu d’une inspection des petites
        écoles en <date type="_temp" when="1497">1497</date> mentionne
        10 maîtresses sur 25 enseignants et 164 filles sur un total de
        700 élèves payants<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
            <p>H. Servant, <hi rend="italic">Artistes et gens de lettres à
            Valenciennes à la fin du Moyen Âge</hi>
              <hi rend="italic">(vers
            1440-1507)</hi>, Langres, 1998, p. 200-204</p>
          </note>. Très tôt déjà, certaines petites écoles visaient
        explicitement l’éducation des enfants pauvres en leur offrant des
        cours gratuits, comme une école à <placeName ref="6454459" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Senlis</placeName> mentionnée
        dans un document de <date type="_temp" when="1179">1179</date>, et une
        autre à <placeName ref="6438651" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Crépy-en-Valois</placeName>
        en <date type="_temp" when="1182">1182</date>
          <note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
            <p>É. Morel, <hi rend="italic">Les écoles dans les anciens
            diocèses de Beauvais, Noyon et Senlis</hi>, 1887, p. 25-26, 98</p>
          </note>. Ces sources historiques – et ce ne sont que quelques
        exemples parmi beaucoup d’autres – indiquent que la population urbaine
        n’était pas exclue de l’éducation primaire et de l’apprentissage de la
        lecture dès le <date from="1100" to="1199" type="_temp">12<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Les femmes « séculières » et lettrées
        de la fin du <date>Moyen Âge</date>, dont il était question au début,
        n’étaient donc pas un phénomène tout récent, mais elles faisaient
        partie d’une habitude de lecture déjà bien établie depuis
        plusieurs siècles.</p>
        <figure xml:id="d1e187">
          <graphic url="../icono/br/BNU_35_Hoog_figure02.jpg"/>
          <head xml:id="d1e189">Figure 2 – La « Librije » (bibliothèque) de
          l’église Sainte-Walburge à Zutphen aux Pays-Bas (1561-1564)</head>
        </figure>
        <figure xml:id="d1e192">
          <graphic url="../icono/br/BNU_35_Hoog_figure03.jpg"/>
          <head xml:id="d1e194">Figure 3 – Page d’un livre d’Heures du 15<hi rend="sup">e</hi> siècle, avec une figure de femme lisant et priant
          (coll. Bibliothèque municipale de Rennes)</head>
        </figure>
        <p xml:id="d1e199">Pour l’enseignement de l’écriture, il fallait
        parfois payer des frais supplémentaires à l’école, mais malgré cela le
        haut degré d’alphabétisation des habitants des villes se traduisait
        aussi par la possession d’outils d’écriture et leur présence dans les
        foyers. Un exemple très précoce est l’inventaire, dressé en <date from="1294" to="1297" type="_temp">1294-1297</date>, des biens
        appartenant à <persName type="_temp">Maria Faverela</persName> et qui
        se trouvaient dans sa maison à <placeName ref="6618433" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Béthune</placeName> (située hors
        du royaume jusqu’en <date type="_temp" when="1659">1659</date>),
        inventaire qui montre qu’elle possédait une paire de petites planches
        fermées par des fermoirs<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
            <p>B. Delmaire, « Fortune d’une bourgeoise de Béthune à la fin du
            XIII<hi rend="sup">e</hi> s. », in <hi rend="italic">Bien dire et
            bien aprandre</hi>, 1, 1979, p. 12-29, p. 25</p>
          </note> : c’étaient selon toute vraisemblance des planches cirées,
        un outil très pratique pour écrire vite des notes dans la cire et les
        effacer plus tard, parfois qualifié d’« i-pad » médiéval. D’autres
        inventaires dressés à <placeName ref="2785341" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tournai</placeName> (maintenant
        en <placeName ref="2802361" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Belgique</placeName>, mais
        jusqu’en <date type="_temp" when="1521">1521</date> une ville
        française) mentionnent des tablettes en ivoire, destinées à l’écriture
        éphémère dans la cire et qui étaient parfois attachées aux ceintures
        des gens, afin qu’ils les aient toujours sous la main. Ainsi, dans son
        testament daté d’<date type="_temp" when="1323-04">avril 1323</date>,
        <persName type="_temp">Pierre li Wattié</persName>, vivant à
        <placeName ref="2785341" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tournai</placeName>, laissa à la
        fille de <persName type="_temp">Mahiu Grongnart</persName> « les
        tablettes d’ivoire et celles de ma ceinture »<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
            <p>A. de La Grange, « Choix de testaments tournaisiens antérieurs
            au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle », in <hi rend="italic">Annales
            de la Société historique et archéologique de Tournai</hi>, n. s.
            2, 1897, p. 5-365, p. 46</p>
          </note>. Ces tablettes de cire, avec les nombreux écritoires que
        l’on rencontre dans les testaments et les inventaires, montrent que la
        lecture et l’écriture étaient devenues des activités banales vers la
        fin du <date>Moyen Âge</date>, bien intégrées dans la vie de tous les
        jours des laïcs.</p>
        <p xml:id="d1e221">Rien d’étonnant alors que dans ce contexte
        historique les livres religieux en langue vernaculaire, multipliés par
        les copistes et par les presses de l’imprimerie, aient trouvé des
        lecteurs et lectrices avides parmi les habitants laïcs des villes de
        langue française (au sens le plus large du mot, incluant le normand,
        picard, wallon, champenois, lorrain, etc.). D’habitude, les femmes
        partageaient juridiquement leurs possessions avec leurs maris, les
        livres présents au sein du foyer inclus, mais parfois on rencontre un
        testament de femme où figurent des livres religieux. Un exemple assez
        précoce est le testament de <persName type="_temp">Katherine le
        Flamenghe</persName>, fille de feu <persName type="_temp">Guillaume</persName>, dressé le <date type="_temp" when="1386-11-14">14 novembre 1386</date> à <placeName ref="2785341" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tournai</placeName>, dans lequel
        elle lègue « à sire <persName type="_temp">Jaque Bourghois</persName>
        et <persName type="_temp">Ysabiel</persName> sa soeur un livre des
        Expositions des Évangiles »<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
            <p>D. Vanwijnsberghe, <hi rend="italic">« De fin or et d’azur ».
            Les commanditaires de livres</hi>
              <hi rend="italic">et le métier de
            l’enluminure à Tournai à la fin du Moyen Âge (XIV</hi>
              <hi rend="sup italic">e</hi>
              <hi rend="italic">-XV</hi>
              <hi rend="sup italic">e</hi>
              <hi rend="italic"> siècles)</hi>, Louvain,
            2001, p. 172 (t. 59)</p>
          </note>. Il s’agit probablement d’un livre reproduisant en français
        les leçons des Évangiles qu’on lisait en latin dans les églises tous
        les dimanches de l’année, avec des explications ou des sermons. En
        lisant ce genre de texte, les laïcs pouvaient se préparer à la messe
        et y participer en ayant une meilleure compréhension du contenu.
        <persName type="_temp">Katherine</persName> transmit cette source
        importante de connaissances bibliques et liturgiques à d’autres laïcs,
        sans intervention ou suspicion de la part de l’Église
        institutionnelle. De plus, la lecture au foyer des leçons des
        Évangiles accompagnées d’explications transformait la maison privée en
        lieu d’instruction religieuse.</p>
        <p xml:id="d1e241">Vers la fin du Moyen Âge, les livres étaient
        devenus des objets mobiles, accessibles, légués par testament, parfois
        vendus ou partagés par charité. Les testaments nous fournissent des
        traces de la mobilité des livres et du rôle actif des hommes et des
        femmes laïcs dans la transmission des livres et de leur contenu. Un
        exemple illustratif en est le testament de <persName type="_temp">Jeane de Velle</persName>, vivant à <placeName ref="2785341" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tournai</placeName> et veuve de
        <persName type="_temp">Pierre de Heuchin</persName>, daté du <date type="_temp" when="1434-10-18">18 octobre 1434</date> : « Je donne à
        <persName type="_temp">Angnies Cordelles</persName> mon Bréviaire et
        mon Collectaire […] À la veuve de <persName type="_temp">Jaquemart
        Ysaac</persName> le livre de la <hi rend="italic">Somme le roi </hi>en
        parchemin. À l’hôpital Saint-Thomas à <placeName ref="6454407" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Douai</placeName>
        un livre contenant l’Ave Maria et le <hi rend="italic">Retour du coeur
        perdu</hi>, tel qu’il est. Aux soeurs des Campeaux le livre que j’ai
        eu de <persName type="_temp">Jeanine</persName>, contenant l’Ave
        Maria, les Dix Commandements et les Douze Articles de foi. Aux soeurs
        de Sainte-Catherine le <hi rend="italic">Pèlerinage de l’âme </hi>[de
        <persName ref="026658089" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guillaume de
        Digulleville</persName>]. À <persName type="_temp">demoiselle
        Aelis</persName> mon livre aux fermoirs d’argent et les <hi rend="italic">Soliloques </hi>de <persName ref="027280896" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">saint
        Augustin</persName>. Encore aux dites soeurs des Campeaux mon livre
        avec la Passion du Christ »<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
            <p>Vanwijnsberghe, op. cit., p. 188 (t. 130)</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e259">C’est une véritable bibliothèque privée, se
        composant d’au moins neuf livres, tous de contenu religieux, dont deux
        en latin (le Bréviaire et le Collectaire), légués à une autre femme
        laïque, ce qui suppose un niveau d’instruction avancé des deux
        personnes. La maison privée était donc dans certains cas un lieu de
        savoir religieux où des savoirs bibliques, théologiques et
        dévotionnels était conservés, consultés, partagés et diffusés. Les
        livres étaient des objets mobiles transmis non seulement entre laïcs
        (« le livre que j’ai eu de <persName type="_temp">Jeanine</persName> »), mais aussi entre laïcs et
        religieux. Les deux communautés de soeurs mentionnées n’étaient
        d’ailleurs pas des ordres monastiques proprement dits, mais
        vraisemblablement des groupes de femmes religieuses vivant ensemble,
        c’est-à-dire les Tiers-Ordres de <persName ref="027280896" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Saint-Augustin</persName> et de
        <persName ref="02687234X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Saint-François</persName>. Ces deux
        communautés de femmes laïques s’occupaient entre autres des soins aux
        malades et de l’enseignement élémentaire.</p>
        <p xml:id="d1e261">La possession d’un ou de plusieurs livres n’était
        pas le seul apanage des élites économiques et sociales, car parfois on
        trouve l’exemple d’une femme pauvre qui malgré sa situation difficile
        possédait un livre. L’inventaire après décès des biens de <persName type="_temp">Marguerite le Sellier</persName>, veuve de <persName type="_temp">Guillaume Hobe</persName>, dressé le <date type="_temp" when="1521-09-05">5 septembre 1521</date> à <placeName ref="6455273" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Amiens</placeName>, ne couvre
        guère qu’un seul feuillet, ce qui indique qu’elle avait vraiment peu
        de possessions. Malgré cela, dans la liste figure « un livre couvert
        de cuir tanné, intitulé la Bible, déchiré, vieux et usé »<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
            <p>Amiens, Archives communales, FF 166/20</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e267">Parfois un seul livre renfermant plusieurs textes
        différents pouvait fonctionner comme une bibliothèque. Un exemple
        illustratif en est un livre d’Heures manuscrit datant de la fin du
        <date from="1400" to="1499" type="_temp">15<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> (Cambrai, BM, MS 130) qui contient les
        Heures en latin, des fragments des Évangiles en latin, ensuite en
        moyen français : le Notre Père, « Je te salue Marie », le Symbole des
        apôtres et les dix commandements, suivis par des psaumes en latin.
        Avec un ensemble de textes pareil, un seul livre pouvait s’adresser à
        des lecteurs de différents niveaux d’instruction, qui pouvaient y
        trouver des textes adaptés à leurs connaissances et aptitudes.</p>
        <p xml:id="d1e272">Même les femmes qui étaient trop pauvres pour
        s’acheter des livres et qui n’en avaient pas bénéficié en don
        pouvaient y avoir accès dans des bibliothèques « publiques ». Les
        bibliothèques des couvents, des béguinages et des hôpitaux n’étaient
        pas toujours inaccessibles aux laïcs ; bien au contraire, celles de
        nombreux établissements religieux hébergeaient des livres enchaînés
        qu’on pouvait consulter sur place. Des exemples de telles
        bibliothèques dans leur état originel existent encore dans la
        Biblioteca Malatestiana à <placeName ref="6541838" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cesena</placeName> (<date type="_temp" when="1452">1452</date>), dans la cathédrale de
        <placeName ref="7294543" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hereford</placeName> au
        <placeName ref="2635167" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Royaume-Uni</placeName> (<date type="_temp" when="1611">1611</date>) et dans l’église Sainte-Walburge
        à <placeName ref="2743608" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Zutphen</placeName> aux
        <placeName ref="2750405" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pays-Bas</placeName> (<date from="1561" to="1564" type="_temp">1561-1564</date> ; voir
        figure 2)<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
            <p>Cf. <ref target="http://www.comune.cesena.fc.it/malatestiana/antica">
                <hi rend="underline">http://www.comune.cesena.fc.it/malatestiana/antica</hi>
              </ref> ; <ref target="https://www.herefordcathedral.org/chained-library">
                <hi rend="underline">https://www.herefordcathedral.org/chained-library</hi>
              </ref> ; <ref target="http://www.librije-zutphen.nl/index.php/francais">
                <hi rend="underline">http://www.librije-zutphen.nl/index.php/francais</hi>
              </ref>
            </p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e289">On trouvait aussi de petites bibliothèques de
        livres enchaînés et accessibles à tous, pour une consultation sur
        place, dans certaines églises paroissiales. Par exemple, <persName type="_temp">Andrieu Locquet</persName>, prêtre et chapelain de
        l’église Saint-Brice à <placeName ref="2785341" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tournai</placeName>, rédigea son
        testament le <date type="_temp" when="1426-06-30">30 juin 1426</date>
        et fit don de livres à ses paroissiens : « Item je donne pour Dieu et
        comme aumône à l’église Saint-Brice, pour le grand bien et honneur que
        j’ai trouvé dans la paroisse, ma <hi rend="italic">Légende dorée
        </hi>et la <hi rend="italic">Chronique martinienne</hi>, en un volume.
        Et je veux que ladite <hi rend="italic">Légende </hi>soit attachée
        avec une chaîne de fer au lutrin où on met les livres, de manière que
        personne ne pourra l’emmener hors de l’église »<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
            <p>Vanwijnsberge, op. cit., p. 182-183 (t. 114)</p>
          </note>. Apparemment, il y avait dans cette église paroissiale un
        lutrin où l’on conservait déjà plusieurs livres qu’on pouvait
        consulter.</p>
        <p xml:id="d1e304">L’église Saint-Brice n’était certainement pas une
        exception, car c’était une pratique recommandée de mettre des textes
        religieux en langue française à la disposition des laïcs, dans le but
        de les instruire sur la foi chrétienne. Ainsi, <persName ref="02738151X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean
        Gerson</persName> écrivit dans son <hi rend="italic">Miroir de l’âme
        </hi>(1400–1401), un texte comprenant les connaissances de base pour
        tous les chrétiens, qu’il fallait l’exposer « copié entièrement ou
        partiellement, attaché aux paroisses, aux écoles, aux monastères et
        aux hôpitaux, sous forme de livre ou sur des tableaux publiquement
        accessibles »<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
            <p>Jean Gerson, éd. Glorieux, op. cit., p. 57, 193-206</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e313">L’auteure de l’ouvrage <hi rend="italic">Une petite
        instruction et manière de vivre pour une femme séculière
        </hi>décrivait donc une réalité qui n’était pas exceptionnelle quand
        elle s’adressait en ces termes à une femme laïque : « Vous avez déjà
        beaucoup d’autres beaux livres et enseignements ». Vers la fin du
        <date>Moyen Âge</date> et au début du <date from="1500" to="1599" type="_temp">16<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, avant les grands
        déchirements des guerres de religion, toute femme vivant dans un
        milieu urbain pouvait avoir accès à des livres reproduisant des textes
        religieux en français, chez elle, chez une parente, chez une voisine,
        à l’école ou dans la bibliothèque de la paroisse, de l’hôpital ou d’un
        monastère. À côté de ces lieux de savoir religieux traditionnels, la
        maison privée devint progressivement un lieu de savoir et les femmes
        laïques – jeunes femmes, épouses, mères, veuves – participèrent de
        plus en plus activement à la transmission des savoirs religieux. Leur
        position de médiatrices s’affaiblit au cours des siècles suivants, à
        cause de la polarisation des guerres de religion et de la persécution
        des protestants au <date from="1600" to="1699" type="_temp">17<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, mais elle n’a probablement jamais
        totalement disparu.</p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e325">
        <head xml:id="d1e326">ORIENTATIONS BIBLIOGRAPHIQUES</head>
        <listBibl xml:id="d1e328">
          <bibl xml:id="d1e329">K. Ashley, « Cultures of Devotion », in J. M.
          Bennett, R. M. Karras (éd.), <hi rend="italic">The Oxford Handbook
          of Women and Gender in Medieval Europe</hi>, Oxford, 2013,
          p. 511-526</bibl>
          <bibl xml:id="d1e334">F. Bouchet, <hi rend="italic">Le discours sur
          la lecture en France aux XIV</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">et XV</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>
            <hi rend="italic">s : pratiques, poétique, imaginaire</hi>, Paris,
          2008</bibl>
          <bibl xml:id="d1e351">J. Bryan, <hi rend="italic">Looking Inward:
          Devotional Reading and the Private Self in Late Medieval
          England</hi>, Philadelphia, 2008</bibl>
          <bibl xml:id="d1e356">K. Campbell, <hi rend="italic">The Call to
          Read: Reginald Pecock’s Books and Textual Communities</hi>, Notre
          Dame (Ind.), 2010</bibl>
          <bibl xml:id="d1e361">S. Corbellini, « The Voice of Silence: Women,
          Books and Religious Reading in the Late Medieval European Urban
          Environment », in J. Á. Solórzano Telechea, B. Arízaga Bolumburu,
          A. Aguiar Andrade (éd.), <hi rend="italic">Ser mujer en la ciudad
          medieval europea</hi>, Logroño, 2013, p. 457-474</bibl>
          <bibl xml:id="d1e366">M. Erler, « Devotional Literature », in
          L. Hellinga, J. B. Trapp (éd.), <hi rend="italic">The Cambridge
          History of the Book in England, vol. </hi>
            <hi rend="italic">III :
          1400-1557</hi>, Cambridge, 1999, p. 495-525</bibl>
          <bibl xml:id="d1e373">G. Hasenohr, « La vie quotidienne de la femme
          vue par l’Église : l’enseignement des 'journées chrétiennes' de la
          fin du Moyen Âge », in G. Hasenohr, <hi rend="italic">Textes de
          dévotion et lectures spirituelles en langue romane (France,
          XII</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic">-XVI</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>
            <hi rend="italic">)</hi>, Turnhout, 2015, p. 631-711</bibl>
          <bibl xml:id="d1e388">G. Hasenohr, « L’essor des bibliothèques
          privées aux XIV<hi rend="sup">e</hi> et XV<hi rend="sup">e</hi> siècles », in A. Vernet (éd.), <hi rend="italic">Histoire des bibliothèques françaises. Les
          bibliothèques médiévales du VI</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>
            <hi rend="italic"> à 1530</hi>, Paris,
          2008, p. 274-361</bibl>
          <bibl xml:id="d1e405">G. Hasenohr, « Vie culturelle et spirituelle
          des hôpitaux bourguignons dans la seconde moitié du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle », in <hi rend="italic">Publications du
          Centre européen d’études bourguignonnes (XIV</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic">-XVI</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">s.)</hi>, 31, 1991, p. 93-100</bibl>
          <bibl xml:id="d1e423">Th. de Hemptinne, « Reading, Writing, and
          Devotional Practices: Lay and Religious Women and the Written Word
          in the Low Countries (1350-1550) », in Th. de Hemptinne, M. E.
          Góngora (éd.), <hi rend="italic">The Voice of Silence: Women’s
          Literacy in a Men’s Church</hi>, Turnhout, 2004, p. 111-126</bibl>
          <bibl xml:id="d1e428">Th. de Hemptinne, « Lire et écrire, c’est
          prier un peu. Culture écrite et pratiques féminines de dévotion aux
          Pays-Bas à la fin du Moyen Âge », in A.-M. Legaré (éd.), <hi rend="italic">Livres et lectures de femmes en Europe entre Moyen Âge
          et Renaissance</hi>, Turnhout, 2007, p. 151-162</bibl>
          <bibl xml:id="d1e434">X. Hermand, « Le prêtre de paroisse et le
          livre dans les Pays-Bas méridionaux à la fin du Moyen Âge : culture,
          lectures et pratiques de l’écrit », in I. Parmentier (éd.), <hi rend="italic">Livres, éducation et religion dans l’espace
          franco-belge, XV</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic">-XIX</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>
            <hi rend="italic">s</hi>, Namur, 2009,
          p. 7-58</bibl>
          <bibl xml:id="d1e449">M. Hoogvliet, « <hi rend="italic">Car dieu
          veult estre serui de tous estaz</hi>. Encouraging and Instructing
          Laypeople in French from the Late Middle Ages to the Early Sixteenth
          Century », in Sabrina Corbellini, Margriet Hoogvliet, Bart Ramakers
          (éd.), <hi rend="italic">Discovering the Riches of the Word:
          Religious Reading in Late Medieval and Early Modern Europe</hi>,
          Leiden, 2015, p. 111-140</bibl>
          <bibl xml:id="d1e457">M. Hoogvliet, « Nicole de Bretaigne and a
          Collection of Religious texts in French: Bibliothèque de l’Arsenal,
          MS 5366 (15th century) », in <hi rend="italic">Digital
          Philology</hi>, à paraître</bibl>
          <bibl xml:id="d1e462">W. Williams-Krapp, « The Erosion of a
          Monopoly:</bibl>
          <bibl xml:id="d1e464">German Religious Literature in the Fifteenth
          Century », in R. Blumenfeld-Kosinski, D. Robertson, N. Warren (éd.),
          <hi rend="italic">The Vernacular Spirit. </hi>
            <hi rend="italic">Essays on Medieval and Religious Literature</hi>, New
          York, 2002, p. 239-259</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>