<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-10-13T11:35:25.259+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="BNU_Gutenberg_Coilly">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">L’apparition de l’histoire du livre</title>
        <author role="aut">
          <forename>Nathalie</forename>
          <surname>Coilly</surname>
          <idno type="IDREF">112146929</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions 4.0 International - CC BY-NC-SA 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/GHGERQKI" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">L'apparition de l'histoire du livre</title>
            <author>
              <forename>Nathalie</forename>
              <surname>Coilly</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">La Revue de la BNU</title>
            <idno type="ISSN">2109-2761</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume">Gutenberg 1468-2018</biblScope>
              <biblScope unit="issue">Hors-série</biblScope>
              <biblScope unit="page">154-159</biblScope>
              <date>2018</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="ita"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-08-26T07:29:00" who="Jeanne FLAMANT">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">L’apparition de l’histoire du
          livre</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Nathalie Coilly</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e97">Vous qui lisez <hi rend="italic">La Revue de la
        BNU</hi>, avez-vous laissé vos doigts courir sur sa couverture,
        avez-vous respiré l’odeur de son papier fraîchement encré ? Avez-vous
        apprécié la ligne des caractères qui le composent, l’équilibre de sa
        mise en page, le grain de son papier, la souplesse de sa reliure ? Y
        laisserez-vous les marques de votre lecture, annoterez-vous ses
        marges, cornerez-vous ses pages ? Si poser ces questions a un sens,
        c’est que les réponses apportées nourrissent de nombreux champs de
        réflexion ouverts par l’étude du livre et de ses usages. Le livre a
        cette particularité unique de se matérialiser à la rencontre d’une
        pensée organisée et d’un support physique maniable. Il représente
        l’union du labile et du permanent, il est au confluent du langage et
        de la compulsation. L’étude du livre d’hier et d’aujourd’hui mobilise
        de nombreux savoirs. Sa forme matérielle s’appréhende comme le produit
        de techniques artisanales et industrielles, les modalités de sa
        diffusion appartiennent à l’histoire économique et sociale, celles de
        sa réception relèvent de pratiques culturelles, tandis que le
        traitement de l’information graphique s’analyse à la lumière des
        sciences cognitives – tout cela sans compter la substance même du
        texte, qui constitue le terreau d’une histoire culturelle, littéraire
        et esthétique à peine moins longue que celle de l’écriture.<lb/>Le
        livre occidental est enfant du pli<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Melot, Michel, <hi rend="italic">La sagesse du bibliothécaire,
            </hi>Paris, L'Œil neuf, 2004, p. 44</p>
          </note>. L’idée semble simple : plier quelques feuilles, les glisser
        les unes dans les autres et obtenir un cahier. Plusieurs cahiers
        assemblés forment un livre, précisément un « codex ». À la différence
        du rouleau antique, le codex s’ouvre et se referme d’un geste. Il se
        laisse saisir à deux mains pour une recherche rapide ou pour être
        annoté lors d’une lecture active. Ces qualités matérielles, cette
        maniabilité éprouvée et reconnue, n’ont pourtant pas empêché son
        déclin, récent et brutalement ressenti. Pour la première fois, le
        texte et l’objet qui le porte sont dissociables, remettant en question
        l’hégémonie du livre imprimé et ouvrant la voie à de nouvelles formes
        d’appropriation de l’écrit. Les plus brillants analystes de la culture
        livresque se penchent avec curiosité, parfois avec appréhension, sur
        les nouveautés induites par l’apparition de la lecture sur écran<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Où va le livre ? </hi>Paris, La Dispute,
            série ouverte par Jean-Yves Mollier en 2000.</p>
          </note>. La plupart d’entre eux saluent la perfection formelle de
        l’ancien support, tout en relativisant le caractère pionnier des
        innovations que le numérique a entraînées dans la diffusion de
        l’écrit. Ils justifient ainsi ce dont on finit par ne plus s’étonner :
        la résistance du livre à la dématérialisation<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Darnton, Robert, <hi rend="italic">Apologie du livre : demain,
            aujourd'hui, hier</hi>, Paris, Gallimard, impr. 2010 (NRF essais);
            Grafton, Anthony, <hi rend="italic">La Page, de l'Antiquité à
            l'ère du numérique : histoire, usages,</hi>
              <hi rend="italic"/>
              <hi rend="italic">esthétiques</hi>, Paris, Hazan, Louvre éd., DL 2012
            (textes issus de quatre conférences données à Paris, Auditorium du
            Musée du Louvre, 11, 14, 18 et 25 juin 2012 dans le cadre du cycle
            « La chaire du Louvre »).</p>
          </note>. Il reste que la possibilité d’une disjonction entre l’écrit
        et le livre en tant que codex est désormais inscrite dans notre
        quotidien comme une évidence. Cette rupture induit une redistribution
        des fonctions propres à chaque support de l’écrit – le livre et
        l’écran –, dont l’historien ne peut certes prophétiser l’avenir à long
        terme, mais qu’il peut observer, et surtout penser<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Chartier, Roger, « De l’histoire du livre à l’histoire de la
            culture écrite », épilogue à <hi rend="italic">50 ans d’histoire
            du livre : 1958-2008</hi>, sous la dir. de Dominique Varry,
            Villeurbanne, Presses de l’ENSSIB, 2014, p. 230</p>
          </note>. L’historien, et en premier lieu l’historien du livre, est
        en effet le mieux armé pour mettre en perspective les mutations les
        plus récentes de cet objet trivial, compact et étrangement clos sur
        lui-même qu’est le livre imprimé.<lb/>L’année <date type="_temp" when="2017">2017</date> a été, pour les historiens du livre, une année
        de célébrations et d’hommages. Elle marquait les dix ans de la
        disparation d’<persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri-Jean Martin</persName> (<date from="1924" to="2007" type="_temp">1924-2007</date>), maître français
        de la discipline<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Voir Chartier, Roger, « Henri-Jean Martin ou l’invention d’une
            discipline », in <hi rend="italic">Bibliothèque</hi>
              <hi rend="italic"/>
              <hi rend="italic">de</hi>
              <hi rend="italic"/>
              <hi rend="italic">l’École</hi>
              <hi rend="italic"/>
              <hi rend="italic">des</hi>
              <hi rend="italic"/>
              <hi rend="italic">chartes</hi>, t. 165, 2007, p. 313-328; Barbier,
            Frédéric, Bazin, Patrick, Darnton, Robert et Jolly, Claude, « Une
            vie de chercheur », in <hi rend="italic">Bulletin des
            bibliothèques de France</hi>, 2007, n° 2, p. 120-122; Le Ray,
            Éric, « Henri-Jean Martin : fondateur de l’École française de
            l’histoire du livre », in <hi rend="italic">Communication et
            langages</hi>, 2008, vol. 155, n° 1, p. 145-154.</p>
          </note>. Chartiste, conservateur, directeur d’études à l’École
        pratique des hautes études (EPHE) et titulaire de la chaire d’histoire
        du livre à l’École des chartes, <persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri-Jean Martin</persName>
          <note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>Henri-Jean Martin a été conservateur à la Bibliothèque
            nationale (1947-1958) et à la Bibliothèque municipale de Lyon
            (1962-1970), directeur d’études à l’EPHE à partir de 1963 et
            titulaire de la chaire d’histoire du livre à l’École des chartes
            de 1970 à 1993.</p>
          </note> est resté, par son enseignement, ses travaux et la direction
        de ceux de ses étudiants, la figure tutélaire de l’histoire du livre
        en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>. À son
        invitation, celle-ci a conquis de nouveaux champs de recherche<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>On notera qu’« histoire(s) » s’écrit d’ailleurs volontiers au
            pluriel; voir les titres sous lesquels ont été publiés en 1995 les
            actes de deux colloques témoignant des deux approches possibles du
            monde du livre : l’étude de la matérialité, et sa parente, l’étude
            de la lecture : Bödeker, Hans Erich (dir.), <hi rend="italic">Histoires du livre : nouvelles orientations
            </hi>(actes du colloque des 6 et 7 septembre 1990, Göttingen),
            Paris, IMEC, Éd. de la Maison des sciences de l'homme, 1995;
            Chartier, Roger (dir.), <hi rend="italic">Histoires de la
            lecture : un bilan des recherches </hi>(actes du colloque des 29
            et 30 janvier 1993, Paris), Paris, IMEC, Éd. de la Maison des
            sciences de l'homme, 1995.</p>
          </note>. En <date type="_temp" when="1997">1997</date>, les mélanges
        offerts à <persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri-Jean Martin</persName> ont
        ainsi rassemblé les contributions de plus de soixante chercheurs et
        conservateurs, français et étrangers, unissant plusieurs générations
        de médiévistes, modernistes, spécialistes du texte, de l’image ou de
        la reliure, historiens de la typographie, de l’économie du livre, de
        la lecture et de la culture<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
            <p>
              <hi rend="italic">Le livre et l'historien : études offertes en
            l'honneur du professeur Henri-Jean Martin;</hi> réunies par F.
            Barbier, A. Parent-Charon, F. Dupuigrenet-Desroussilles et al.,
            Genève, Droz, 1997</p>
          </note>. La liste n’est pas exhaustive : l’histoire du livre est une
        galaxie en expansion.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e194">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e196">
            <hi rend="italic">L’Apparition du livre </hi>ou le livre comme
          force</head>
          <p xml:id="d1e201">
            <hi rend="italic">L’Apparition du livre
          </hi>
            <note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Febvre, Lucien, Martin, Henri-Jean, <hi rend="italic">L’Apparition du livre</hi>, Albin Michel, 1958
              (collection « L’Évolution de l’humanité », n° 49)</p>
            </note>(<date type="_temp" when="1958">1958</date>) est la
          première monographie publiée par <persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri-Jean
          Martin</persName>, avant même l’achèvement de sa thèse. Elle est
          peut-être celle qui a le plus compté a posteriori dans sa
          bibliographie remarquable<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>L’année suivant la mort d'Henri-Jean Martin, en 2008, une
              salve de conférences a célébré le cinquantenaire de la
              publication de <hi rend="italic">L’Apparition du livre
              </hi>(1958) comme l’acte fondateur de ce qu’il est désormais
              convenu d’appeler l’école française d’histoire du livre. Voir
              Barbier, Frédéric, Monok, István (dir.), <hi rend="italic">Cinquante ans d’histoire du livre : de
              L’Apparition du livre (1958) à 2008 : bilan et perspectives
              d’une discipline scientifique</hi>, Országos Széchényi Könyvtár,
              2009; Varry, Dominique (dir.), <hi rend="italic">50 ans
              d’histoire du livre : 1958-2008 </hi>(colloque, ENSSIB et
              Bibliothèque municipale de Lyon, 11-13 décembre 2008),
              Villeurbanne, Presses de l’ENSSIB, 2014. Des « Rencontres
              Henri-Jean Martin » sont organisées chaque année, à l’ENSSIB,
              depuis 2007. Le dixième anniversaire de la disparition
              d'Henri-Jean Martin a été commémoré le vendredi 17 novembre 2017
              à l’École des chartes, au cours d’une journée intitulée
              « Histoire du livre et pouvoir de l’écrit ».</p>
            </note>. <persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri-Jean Martin</persName> avait
          été invité par <persName ref="026860600" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucien Febvre</persName> à rédiger
          avec lui un opus de la collection « L’Évolution de l’humanité »
          consacré au livre européen dans la <date from="1450" to="1599" type="_temp">seconde moitié du 15<hi rend="sup">e</hi> et au début
          du 16<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, c’est-à-dire dans les
          décennies qui ont immédiatement suivi l’invention de l’imprimerie à
          caractères mobiles. <persName ref="026860600" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Febvre</persName> eut le temps de
          lire et de saluer les premiers chapitres de son jeune collaborateur,
          mais sa disparition laissa <persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martin</persName> seul à la tête de
          du projet<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>La genèse de <hi rend="italic">L’Apparition du livre </hi>a
              été retracée par Frédéric Barbier dans la postface composée pour
              la réédition de 1999.</p>
            </note>. C’est donc sous sa plume et, au bout du compte, sous son
          nom que l’histoire du livre a gagné ses lettres de noblesse en tant
          que discipline scientifique. Non que le livre et son histoire
          n’aient, de longue date, suscité passion et émulation. Mais l’étude
          du livre restait guidée par la quête du bel objet telle que
          collectionneurs et libraires la pratiquaient avec érudition. Avec
          <hi rend="italic">L’Apparition du livre</hi>, l’histoire du livre a
          rompu avec ses origines bibliophiliques pour entrer dans le champ de
          l’histoire sérielle, non sans faire l’objet de critiques<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Martin, Henri-Jean, <hi rend="italic">Les Métamorphoses du
              livre;</hi> entretiens avec Christian Jacob et Jean-Marc
              Chatelain, Paris, Albin Michel, 2004, p. 85-86. Hostilité
              rapportée par Jean- Dominique Mellot, « De <hi rend="italic">L’Apparition du livre </hi>à l’<hi rend="italic">Histoire de l’édition </hi>et au-delà », in <hi rend="italic">50 ans d’histoire du livre : 1958-2008</hi>, op.
              cit., p. 15.</p>
            </note>. Postulant que le livre est le produit d’un artisanat
          aspirant à la rentabilité, <persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri-Jean Martin</persName> le
          décrivit comme une <hi rend="italic">marchandise </hi>
            <hi rend="italic"/>(le terme était de <persName ref="026860600" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucien
          Febvre</persName>
            <note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Martin, Henri-Jean, <hi rend="italic">Histoire et pouvoirs de
              l’écrit;</hi> avec la collab. de Bruno Delmas, préface de Pierre
              Chaunu, Paris, Librairie académique Perrin, 1988, p. 223</p>
            </note>) circulant selon des circuits induits par la réalité
          commerciale d’une époque. La quantification de toutes les données
          relatives aux matières premières du livre, à la fabrication de
          l’objet, à son transport et à sa mise en vente, a permis de mesurer,
          au sens propre, les conséquences économiques et matérielles de cette
          innovation majeure que fut l’invention de l’imprimerie européenne.
          Support emblématique de la pensée occidentale, le livre restait
          néanmoins un objet atypique. <persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri-Jean Martin</persName> a
          consacré l’un de ses chapitres les plus marquants au livre envisagé
          comme un accélérateur de changement culturel, comme un <hi rend="italic">ferment</hi>, en élargissant les perspectives ouvertes
          par des historiens de la littérature comme <persName ref="029499801" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Daniel
          Mornet</persName>, auteur en <date type="_temp" when="1933">1933</date> d’un essai intitulé <hi rend="italic">Les
          </hi>
            <hi rend="italic">Origines </hi>
            <hi rend="italic">intellectuelles </hi>
            <hi rend="italic">de la </hi>
            <hi rend="italic">Révolution </hi>
            <hi rend="italic">française</hi>
            <note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Mornet, Daniel, <hi rend="italic">Les Origines
              intellectuelles de la Révolution française, </hi>Paris, A.
              Colin, 1933, rééd. Paris, Tallandier, 2010. Sur l’évolution qui
              mène la recherche de l’histoire des idées à celle des
              mentalités, dans laquelle s’inscrit la publication de <hi rend="italic">L’Apparition du livre</hi>, lire la postface à la
              réédition de 1999 de Frédéric Barbier.</p>
            </note>. L’idée que l’écrit est un facteur d’évolution mentale,
          sociale et politique, est un leitmotiv des recherches d’<persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri-Jean Martin</persName> et
          semble irriguer naturellement nombre de travaux publiés depuis lors.
          À titre d’exemple, citons le classique <hi rend="italic">The
          printing press as an agent of change </hi>(<date type="_temp" when="1979">1979</date>) de l’historienne américaine <persName ref="02932095X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Elisabeth Eisenstein</persName>
          (<date from="1923" to="2016" type="_temp">1923-2016</date>), ou <hi rend="italic">L’Empire du livre : le livre imprimé</hi>
            <hi rend="italic"> et</hi>
            <hi rend="italic"> la</hi>
            <hi rend="italic">
          construction</hi>
            <hi rend="italic"> de</hi>
            <hi rend="italic">
          l’Allemagne</hi>
            <hi rend="italic"> contemporaine</hi> (<date type="_temp" when="1995">1995</date>), dans lequel <persName ref="026704560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Frédéric Barbier</persName> étudie
          les influences réciproques de l’économie germanique du livre et
          d’une géopolitique morcelée. Ces deux titres ont en commun
          d’exprimer puissamment l’idée de la mise en branle, par le biais de
          la diffusion du livre imprimé, d’un monde nouveau.<lb/>
            <hi rend="italic">L’Apparition du livre :</hi> ce titre était en
          lui-même singulièrement provocateur. En effet, en trois mots,
          <persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri-Jean Martin</persName> liait
          la naissance du livre occidental à l’invention de l’imprimerie,
          feignant de renvoyer au néant la bagatelle de dix siècles d’histoire
          du manuscrit – dix siècles au cours desquels la fabrication des
          livres était restée soumise au rythme lent de la copie. L’effet,
          calculé, de ce titre était en fait tempéré dès l’ouverture de
          l’essai par une introduction de <persName type="_temp">Marcel
          Thomas</persName>, conservateur au Cabinet des manuscrits de la
          Bibliothèque nationale, faisant le point sur les structures
          professionnelles qui avaient permis, du <date from="1200" to="1499" type="_temp">13<hi rend="sup">e</hi> au 15<hi rend="sup">e</hi>
          siècle</date>, de satisfaire une demande en livres manuscrits en
          perpétuelle croissance. Néanmoins, dès sa page de titre, <hi rend="italic">L’Apparition du livre </hi>substituait à l’idée d’une
          relative permanence celle d’un soudain jaillissement. En effet,
          jamais, dans l’histoire du livre occidental, autant de livres
          n’avaient été produits et jetés sur les routes commerciales qu’après
          l’invention de l’imprimerie.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e346">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e348">Les conditions de
          l’innovation et les contextes de production</head>
          <p xml:id="d1e351">La publication de <hi rend="italic">L’Apparition
          du livre </hi>en 1958 a permis de dégager l’analyse de la période
          consécutive à l’invention de l’imprimerie de la mythologie de ses
          origines, en prenant en compte le contexte socio-économique de
          production des premiers imprimés. Ce point était acquis de longue
          date lorsque <persName ref="026713454" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guy Bechtel</persName>
            <note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>Guy Bechtel (né en 1931), historien, journaliste, incarne une
              branche de la recherche nourrie par la passion de la collection.
              La sienne, remarquable, fut dispersée en 2015. Guy Bechtel est
              l’auteur d’un inventaire de référence sur les gothiques
              français : Guy Bechtel, <hi rend="italic">Catalogue des
              gothiques français : 1476-1560</hi>, Paris, G. Bechtel,
              2008.</p>
            </note> a livré sa biographie de <persName ref="02782361X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gutenberg</persName>,
          <hi rend="italic">Gutenberg et l’invention de l’imprimerie : une
          enquête </hi>(<date type="_temp" when="1992">1992</date>)<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>Bechtel, Guy, <hi rend="italic">Gutenberg et l‘invention de
              l‘imprimerie : une enquête</hi>, Paris, Fayard, 1992; voir
              notamment p. 109-125.</p>
            </note>. Dans cet ouvrage dont le titre est une promesse,
          <persName ref="026713454" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guy Bechtel</persName> synthétise
          les résultats des recherches menées sur <persName ref="02782361X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gutenberg</persName>
          et discute longuement la notion même d’invention. <persName ref="02782361X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gutenberg</persName> est, pour la
          postérité, <hi rend="italic">l’inventeur </hi>de l’imprimerie
          européenne; grande est la tentation d’en faire une figure aussi
          désincarnée qu’héroïsée. S’appuyant sur les travaux des sciences
          sociales, <persName ref="026713454" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guy Bechtel</persName> rappelle que
          l’innovation technologique est le fruit d’un processus certes
          difficile à saisir, mais résultant de quelques facteurs économiques
          et sociaux constants. L’invention de l’imprimerie peut ainsi se
          définir comme la réponse au besoin conscient de substituer au vieux
          geste calligraphique un procédé mécanique de production de l’écrit.
          L’invention de cette technique prodigieusement efficace a permis à
          l’espace germanique, alors moins richement fourni en livres
          manuscrits que la péninsule italienne ou l’aire francophone, de
          combler une forme de retard culturel sur ses voisins<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Martin, Henri-Jean, <hi rend="italic">Histoire et pouvoirs de
              l’écrit</hi>, op. cit., p. 200, et préface du <hi rend="italic">Dictionnaire encyclopédique du livre, </hi>Paris,
              Éd. du Cercle de la librairie, cop. 2002, p. XVII.</p>
            </note>. Quant à <persName ref="02782361X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gutenberg</persName>, s’il fut
          entreprenant, tenace et audacieux, il ne fut pas un génie isolé et
          divinement inspiré. Sa découverte fut une solution syncrétique, qui
          empruntait à d’autres artisanats en usage au <date type="_temp" when="1450">milieu du 15<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> : à la
          métallurgie bien sûr et, pour l’emploi de la presse, à la
          viticulture<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>Voir aussi, à ce sujet, l'article de F. Barbier p. 62</p>
            </note>. L’émergence de l’imprimerie européenne à la <date>fin du
          Moyen Âge</date> fut en somme le produit d’un lieu et d’un moment,
          l’homme, <persName ref="02782361X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gutenberg</persName>, apparaissant
          comme l’indispensable catalyseur. <hi rend="italic">L’Apparition du
          livre </hi>a permis de mettre au service du monde du livre les
          techniques d’analyses quantitatives portées par l’École des Annales.
          D’autres pistes étaient explorées au même moment dans le monde
          anglo-saxon, diffusées en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> sous le
          label de la bibliographie matérielle (notons au passage que les
          Anglo-Saxons se contentent du terme « bibliography » pour désigner
          ces méthodes). Les tenants de la bibliographie matérielle
          cherchaient à reconstituer les processus de production du livre
          imprimé ancien, traquant les habitudes propres à chaque typographe,
          y compris les fautes et les erreurs manifestes, parvenant ainsi à
          déterminer le nombre d’agents au travail sur un même livre (du plus
          compétent au plus laxiste), comme le nombre de presses simultanément
          en usage dans un atelier. Ce type d’études, menées « au ras du
          papier », a permis de reconstituer le processus d’impression de la
          Bible de <persName ref="02782361X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gutenberg</persName> et d’insuffler
          un peu de chair au plus méconnu des associés de <persName ref="02782361X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gutenberg</persName>,
          l’ex-calligraphe <persName ref="034949216" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schöffer</persName>
            <note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>Needham, Paul, « The Compositor’s Hand in the Gutenberg
              Bible: a review of the Todd Thesis », in <hi rend="italic">The
              Papers of the Bibliographical Society of America</hi>, LXXVII,
              1983, p. 341- 371; idem, « The Paper supply of the Gutenberg
              Bible », ibid., LXXIX, 1985, p. 303-374; idem, « Division of
              copy in the Gutenberg Bible: three glosses on the ink
              evidence », ibid., LXXIX, 1985, p. 411-426; idem, « The Text of
              the Gutenberg Bible », in <hi rend="italic">Trasmissione dei
              testi a stampa nel periodo moderno</hi>, <hi rend="italic">vol.
              </hi>
                <hi rend="italic">II: Il seminario internazionale Roma-Vi-
              terbo 27-29 giugno 1985</hi>, éd. Giovanni Crapulli, Rome, 1987,
              p. 43-84.</p>
            </note>. Ces méthodes ont ouvert la voie à des analyses plus
          proprement littéraires, au risque de susciter la polémique sur de
          grands auteurs nationaux. C’est à l’œuvre de <persName ref="027136086" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">William Shakespeare</persName> que
          se sont attachées les études pionnières. Les conclusions en furent
          déstabilisantes, car elles permirent de mesurer tout ce que les
          premières impressions des pièces de <persName ref="027136086" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Shakespeare</persName>
            <hi rend="italic">ne </hi>
            <hi rend="italic">devaient </hi>
            <hi rend="italic">pas </hi>à leur auteur, laissant se dérober l’idée
          même d’un texte original shakespearien<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>Hinman, Charlton, <hi rend="italic">The printing and
              proof-reading of the first folio of Shakespeare</hi>, Oxford,
              Clarendon press, 1963; Wilson, Franck P., <hi rend="italic">Shakespeare and the new bibliography</hi>, Oxford,
              Clarendon Press, 1970; Blayney, Peter, <hi rend="italic">The
              first folio of Shakespeare</hi>, Washington, Folger Shakespeare
              library, 1991</p>
            </note>. Ces méthodes d’analyse de la matérialité d’un ouvrage ont
          été actualisées et largement diffusées au début des <date from="1970" to="1979" type="_temp">années 1970</date> par un
          excellent manuel de <persName ref="028871251" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philip Gaskell</persName>
            <note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>Gaskell, Philip, <hi rend="italic">A New Introduction to
              Bibliography</hi>, Oxford, Clarendon press, 1972</p>
            </note>.<lb/>En <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, dans les
          <date from="1960" to="1979" type="_temp">années 1960 et 1970</date>,
          c’est sans doute <persName ref="027182827" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jeanne Veyrin-Forrer</persName>
          (<date from="1919" to="2010" type="_temp">1919-2010</date>) qui
          s’est le plus appliquée à développer ces méthodes, et c’est dans cet
          esprit qu’elle a étudié l’imprimerie parisienne naissante (l’atelier
          de la Sorbonne) ou les grands fondeurs de caractères de l’époque
          moderne (<persName ref="099006650" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Garamont</persName>, <persName type="_temp">Didot</persName>)<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>Les plus importantes de ses contributions ont été
              rassemblées, au terme de sa carrière, en 1987, en un recueil :
              Jeanne Veyrin-Forrer, <hi rend="italic">La Lettre et le texte :
              trente années de recherche sur l’histoire du livre, </hi>Paris,
              École normale supérieure de jeune filles, 1987 (<hi rend="italic">Collection de l’École normale supérieure de jeune
              filles</hi>, n° 34).</p>
            </note>. Pédagogue, elle a fait de la Réserve des livres rares de
          la Bibliothèque nationale, qu’elle a longtemps dirigée, un passage
          obligé dans le cursus des chartistes. Ses schémas de codicologie se
          transmettent depuis des décennies sur les bancs de l’École des
          chartes.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e461">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e463">Les grandes synthèses,
          1983-2011</head>
          <p xml:id="d1e466">Les travaux précurseurs d’<persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri-Jean Martin</persName> ont
          ouvert la voie aux grandes synthèses historiques. En une trentaine
          d’années, sous son autorité directe ou sa tutelle, ont été publiés
          des ouvrages voués à demeurer longtemps le préambule et la référence
          de toute recherche en histoire du livre.<lb/>
            <persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri-Jean Martin</persName> a
          inauguré cette série magistrale dans les <date from="1980" to="1989" type="_temp">années 1980</date>, en codirigeant avec <persName ref="02678095X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Roger
          Chartier</persName>, spécialiste de l’étude des usages de l’écrit,
          une <hi rend="italic">Histoire </hi>
            <hi rend="italic">de </hi>
            <hi rend="italic">l’édition </hi>
            <hi rend="italic">française </hi>du
          <date>Moyen Âge à 1950</date> (<date from="1983" to="1986" type="_temp">1983-1986</date>)<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>
                <hi rend="italic">Histoire de l'édition française</hi>, sous
              la dir. de Roger Chartier et Henri-Jean Martin, Paris, Promodis,
              1983-1986, 4 vol. Voir aussi l'interview de R. Chartier p.
              160</p>
            </note>. L’<hi rend="italic">Histoire </hi>
            <hi rend="italic">de
          </hi>
            <hi rend="italic">l’édition </hi>retrace l’histoire matérielle
          de l’objet commercial, décrit ses évolutions formelles et donne les
          clés des mutations successives du livre. Dans cet ouvrage,
          l’histoire du livre rejoint les temps contemporains, traitant du
          passage à l’échelle industrielle dans un mode de production
          capitaliste. <persName ref="026870312" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pascal Fouché</persName> en dirigea
          la continuation, <hi rend="italic">L’Édition</hi>
            <hi rend="italic">
          française</hi>
            <hi rend="italic"> depuis</hi>
            <hi rend="italic">
          1945</hi> (<date type="_temp" when="1998">1998</date>)<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>
                <hi rend="italic">L'Édition française depuis 1945</hi>, dir.
              Pascal Fouché, Paris, Éd. du Cercle de la librairie, 1998</p>
            </note>. Le monde de l’édition contemporaine est depuis devenu un
          champ d’étude à part entière (<persName ref="027033732" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Yves Mollier</persName>,
          <persName ref="031167209" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Elisabeth Parinet</persName>)<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>Quelques références relatives à l’histoire de l’édition :
              Mollier, Jean-Yves, <hi rend="italic">Michel et Calmann
              </hi>Lévy ou la naissance de l‘édition moderne : 1836-1891,
              Paris, Calmann-Lévy, 1984; idem, <hi rend="italic">L‘Argent et
              les lettres : histoire du capitalisme d‘édition, 1880-1920,
              </hi>Paris, Fayard, 1988; Parinet, Élisabeth, <hi rend="italic">La Librairie Flammarion : 1875-1914, </hi>Paris,
              IMEC, 1992; idem, <hi rend="italic">Une Histoire de l‘édition à
              l‘époque contemporaine : XIX</hi>
                <hi rend="italic">e</hi>
                <hi rend="italic">-XX</hi>
                <hi rend="italic">e </hi>
                <hi rend="italic">siècle</hi>, Paris, Éd. du Seuil, 2004; Mollier,
              Jean-Yves, <hi rend="italic">Une Autre histoire de l‘édition
              française, </hi>Paris, La Fabrique, 2015.</p>
            </note>.<lb/>
            <hi rend="italic">L’Histoire </hi>
            <hi rend="italic">de </hi>
            <hi rend="italic">l’édition française </hi>a
          été le prototype d’autres ouvrages collectifs : l<hi rend="italic">’Histoire des bibliothèques françaises </hi>(<date from="1988" to="1992" type="_temp">1988- 1992</date>)<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>
                <hi rend="italic">Histoire des bibliothèques françaises</hi>,
              Paris, Promodis, Éd. du Cercle de la librairie, 1988-1992, 4
              vol.</p>
            </note>, l’<hi rend="italic">Histoire </hi>
            <hi rend="italic">de
          </hi>
            <hi rend="italic">la </hi>
            <hi rend="italic">librairie </hi>
            <hi rend="italic">française </hi>(<date type="_temp" when="2008">2008</date>)<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>
                <hi rend="italic">Histoire de la librairie française</hi>,
              dir. Patricia Sorel et Frédérique Leblanc, avec la collaboration
              de Jean-François Loisy, Paris, Cercle de la librairie, impr.
              2008</p>
            </note>
            <hi rend="bold"/>et le <hi rend="italic">Dictionnaire</hi>
            <hi rend="italic">
          encyclopédique</hi>
            <hi rend="italic"> du </hi>
            <hi rend="italic">livre </hi>(<date from="2002" to="2011" type="_temp">2002-2011</date>)<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>
                <hi rend="italic">Dictionnaire encyclopédique du livre</hi>,
              sous la dir. de Pascal Fouché, Daniel Péchoin, Philippe
              Schuwer...; et la resp. scientifique de Pascal Fouché,
              Jean-Dominique Mellot, Alain Nave et al ; préf. de Henri-Jean
              Martin, Paris, Éd. du Cercle de la librairie, cop. 2002-2011, 3
              vol. et index</p>
            </note>, qui semble systématiser, mettre à jour et amender la
          somme des résultats des travaux antérieurs. Le <hi rend="italic">Dictionnaire encyclopédique du livre </hi>a été publié
          dans les <date from="2000" to="2010" type="_temp">années
          2000</date>, au moment où le monde du livre achevait un virage
          technologique aussi déterminant que l’avait été la mise au point de
          l’imprimerie à caractères mobiles au <date from="1400" to="1499" type="_temp">15<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Le <hi rend="italic">DEL </hi>remplit trois missions : retracer l’histoire
          de chaque technique graphique, calligraphique ou typographique, en
          signaler l’apparition comme les évolutions; analyser les mutations à
          l’œuvre dans le monde du livre et de l’imprimerie à la fin du <date from="1900" to="1999" type="_temp">20<hi rend="sup">e</hi>
            </date> et
          au <date from="2000" to="2020" type="_temp">début du 21<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>; archiver, enfin, un vocabulaire
          professionnel aussi spécialisé que menacé. Le <hi rend="italic">DEL
          </hi>fixe, sans nostalgie mais avec réalisme, l’instantané d’un
          monde perdu, celui des compositeurs et des protes, quand sonne
          l’heure de la dématérialisation, du design numérique et des circuits
          planétaires.<lb/>Parallèlement à ces grandes synthèses diachroniques
          ont été publiés deux ouvrages consacrés plus spécifiquement aux
          habitudes de mise en page du livre médiéval manuscrit, puis du livre
          moderne imprimé : <hi rend="italic">Mise</hi>
            <hi rend="italic"> en
          </hi>
            <hi rend="italic">page </hi>
            <hi rend="italic">et </hi>
            <hi rend="italic">mise </hi>
            <hi rend="italic">en </hi>
            <hi rend="italic">texte </hi>
            <hi rend="italic">du </hi>
            <hi rend="italic">livre </hi>
            <hi rend="italic">manuscrit</hi>, paru en
          <date type="_temp" when="1990">1990</date> et pensé comme le premier
          d’une série ouverte<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>Voir la préface d'Henri-Jean Martin à l’édition de poche de
              1996 de son <hi rend="italic">Histoire et pouvoirs de
              l'écrit</hi>, avec la collab. de Bruno Delmas, Paris, Albin
              Michel, 1996, p. XIV.</p>
            </note>, puis <hi rend="italic">La Naissance du livre
          moderne</hi>
            <hi rend="italic"> :</hi>
            <hi rend="italic"> mise en
          page</hi>
            <hi rend="italic"> et mise en texte du livre français</hi>
          (<hi rend="italic">XIV</hi>
            <hi rend="italic">e</hi>
            <hi rend="italic">-XVII</hi>
            <hi rend="italic">e</hi>
            <hi rend="italic">
          siècles)</hi>, dix ans plus tard<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>
                <hi rend="italic">Mise en page et mise en texte du livre
              manuscrit</hi>, sous la dir. d‘Henri-Jean Martin et Jean Vezin;
              préf. de Jacques Monfrin, Paris, Ed. du Cercle de la librairie -
              Promodis, 1990<hi rend="bold"> </hi>; Martin, Henri-Jean, <hi rend="italic">La Naissance du livre moderne, XIV</hi>
                <hi rend="italic">e</hi>
                <hi rend="italic">-XVII</hi>
                <hi rend="italic">e </hi>
                <hi rend="italic">siècles : mise en page et
              mise en texte du livre français, </hi>avec la collab. de
              Jean-Marc Chatelain, Isabelle Diu, Aude Le Dividich, Paris, Éd.
              du Cercle de la librairie, 2000.</p>
            </note>. <persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri-Jean Martin</persName> s’est
          attaché à étudier ce que la langue anglaise, avec la précision
          quasi-clinique qui la caractérise, qualifie de « layout » – traduit
          en français par « mise en texte ». Cette dernière ne concerne pas
          simplement le nombre de pages ou de cahiers d’un livre, mais soupèse
          les choix signifiants, tels ceux d’une typographie (gothique ou
          romaine), d’une orthographe ou d’une ponctuation, et considère
          l’impact sur le sens et la lisibilité de l’œuvre de toute
          l’organisation logique du texte (péritextes, rapport texte-image,
          balisage, chapitrage, équilibre des blancs, etc.). <hi rend="italic">La Naissance du livre moderne </hi>semble nuancer, par
          son programme même, l’effet du titre-étendard de <hi rend="italic">L’Apparition</hi>
            <hi rend="italic"> du </hi>
            <hi rend="italic">livre</hi>. <hi rend="italic">La </hi>
            <hi rend="italic">Naissance </hi>
            <hi rend="italic">du </hi>
            <hi rend="italic">livre </hi>
            <hi rend="italic">moderne </hi>
            <hi rend="italic"/>remonte en effet aux sources de l’humanisme, prenant
          pied dans le « <foreign xml:lang="ita">trecento</foreign> » italien.
          La définition d’une temporalité élargie du <date from="1300" to="1699" type="_temp">14<hi rend="sup">e</hi> au 17<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> – choix que n’aurait pas désavoué
          <persName ref="026973065" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jacques Le Goff</persName>
            <note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>Le Goff, Jacques, <hi rend="italic">Faut-il vraiment découper
              l'histoire en tranches ?</hi>, Paris, Éd. du Seuil, DL 2014</p>
            </note> – englobe la <date>Renaissance</date> dans un temps
          volontairement long, permettant de mieux faire valoir le rôle joué
          sur la durée par l’invention de l’imprimerie. Le point de départ de
          l’étude, le <date from="1300" to="1399" type="_temp">14<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, correspond au moment où la
          production de livres n’est déjà plus dépendante de l’activité des
          seuls <foreign xml:lang="lat">scriptoria</foreign> monastiques<hi rend="italic">.</hi>
            <hi rend="italic"/>Un commerce s’était en effet
          développé à destination d’un public laïc, lisant en langue vulgaire
          des œuvres morales ou littéraires dans lesquelles les premiers
          imprimeurs puiseront autant que dans le corpus universitaire. La
          mutation technologique ne produit donc pas un basculement brutal :
          elle accélère une maturation. Les deux termes chronologiques peuvent
          être envisagés comme deux points de stabilité auxquels correspondent
          deux formes de livre relativement standardisées (au <date from="1300" to="1399" type="_temp">14<hi rend="sup">e</hi>
          siècle</date>, un livre manuscrit, lourd et compact; trois siècles
          plus tard, un livre imprimé, physiquement allégé). Entre ces deux
          termes, une innovation technique, l’invention de l’imprimerie,
          précède, puis véhicule, dissémine et amplifie la portée d’une
          révolution esthétique et littéraire, l’humanisme de la
          <date>Renaissance</date>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e818">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e820">L’histoire du livre : du
          support matériel à la pensée</head>
          <p xml:id="d1e823">Depuis <hi rend="italic">L’Apparition du
          livre</hi>, l’histoire du livre a été lue sur un temps long,
          définissant des périodes de stabilité et des moments pivots. Les
          outils bibliographiques, catalogues<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
              <p>BP16 : base de données des éditions parisiennes du 16e
              siècle, établie d’après les manuscrits de Philippe Renouard
              conservés à la Réserve des livres rares de la BnF (bp16.bnf.fr).
              CIBN : catalogue des incunables de la BnF, publié par fascicules
              de 1981 à 2014. CRI : catalogues régionaux d’incunables
              conservés dans les bibliothèques patrimoniales françaises,
              publiés depuis 1979.</p>
            </note> et répertoires<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
              <p>
                <hi rend="italic">Répertoire d'imprimeurs/libraires,
              XVI</hi>
                <hi rend="italic">e</hi>
                <hi rend="italic">-XVIII</hi>
                <hi rend="italic">e </hi>
                <hi rend="italic">siècle</hi>, établi par
              le Service de l’inventaire rétrospectif de la BnF, régulièrement
              mis à jour depuis 1988.</p>
            </note>, constituent le socle de toute recherche en la matière.
          Ces recensements permettent d’enraciner la production de livres dans
          une réalité tangible, de déterminer des lieux d’impression et de
          vente, de traquer les fausses adresses, de cerner les dates
          d’activité des professionnels du livre et de pister la réutilisation
          de leur matériel<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
              <p>BaTyR (Base de typographie de la Renaissance) réunit des
              données photographiques relatives aux matériels employés dans
              les ateliers d’imprimeurs à la Renaissance (<ref target="http://www/">http://www.</ref>
              bvh.univ-tours.fr/materiel_typo.asp).</p>
            </note>. Ils concourent à ériger les imprimeurs en figures
          singulières, mettant en lumière des collaborations et des dynasties
          familiales. Les possesseurs, les collectionneurs ne sont pas
          oubliés<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
              <p>Voir notamment Yann Sordet, <hi rend="italic">Pierre Adamoli
              et ses collections : l‘amour des livres au siècle des
              Lumières</hi>, Paris, École des chartes, 2001</p>
            </note> : les grandes collections sont parfois les matrices des
          grandes bibliothèques. Les efforts des chercheurs et des
          bibliothécaires se conjuguent à présent pour tenter de dessiner,
          grâce à la puissance de l’outil informatique, les routes de
          dissémination des livres et les limites géographiques des grandes
          aires d’influence culturelle<note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
              <p>Voir Biblissima (<hi rend="italic">Bibliotheca bibliothecarum
              novissima</hi>), observatoire du patrimoine écrit du Moyen Âge
              et de la Renaissance, construit grâce au programme des
              Investissements <ref target="http://www.biblissima-condorcet.fr/)">d’avenir
              (http://www.biblissima-condorcet.fr/)</ref>; MEI, <hi rend="italic">Material Evidence in Incunabula</hi>, base de
              provenances et de datation d’incunables européens, reliée à
              l’ISTC et visible sur le portail du CERL (<ref target="http://www.cerl.org/resources/mei/main">https://www</ref>.cerl.or<ref target="http://www.cerl.org/resources/mei/main">g/resources/mei/main</ref>
              </p>
            </note>. Les Anglo-Saxons ont, on l’a vu, les premiers saisi
          combien les questions matérielles pouvaient avoir de conséquences
          sur la réception du texte, ou, pour le dire de manière plus abrupte,
          combien la mise en texte pouvait modeler la littérature elle-même.
          Cette approche, devenue incontournable, a ouvert en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> de nouveaux
          champs d’étude. L’attention à l’organisation logique des textes a
          ainsi permis de montrer à quel point les parties liminaires étaient
          devenues essentielles comme mise en condition de la lecture, alors
          que le texte médiéval débutait « ex abrupto ». L’attention à la
          lettre a mis en évidence de puissants principes de normalisation de
          l’orthographe et de la ponctuation, accélérés par le développement
          de l’imprimerie<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
              <p>
                <hi rend="italic">La Ponctuation à la Renaissance</hi>,
              études réunies et présentées par Nathalie Dauvois et Jacques
              Dürrenmatt lors de la journée d'étude à Toulouse le 14 novembre
              2008, Paris, Classiques Garnier, 2011</p>
            </note>.<lb/>La recherche veille à ne pas négliger les productions
          marginales, par exemple celle d’imprimés qui ne sont pas des livres
          (indulgences, placards), comme à ne pas sous-estimer l’existence
          prolongée et rationnelle d’une production à la main, même après
          l’apparition de l’imprimerie<note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
              <p>Chartier, Roger, « De l’histoire du livre à l’histoire de la
              culture écrite », épilogue à <hi rend="italic">50 ans d’histoire
              du livre, </hi>op. cit, p. 223</p>
            </note>. Et que devient l’auteur en cette histoire ? L’étude de la
          matérialité du livre révèle que l’idée d’une <hi rend="italic">œuvre</hi>, attachée à un auteur, n’existe guère avant
          le <date from="1300" to="1399" type="_temp">14<hi rend="sup">e</hi>
          siècle</date>. C’est à ce moment seulement que la constitution de
          recueils rassemblant des textes d’un même auteur, et non plus des
          textes sous-tendus par une même thématique, signale l’émergence d’un
          lien fort, unique, entre l’auteur et son œuvre (<persName ref="02678095X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Roger
          Chartier</persName>)<note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
              <p>Chartier, Roger, <hi rend="italic">La Main de l’auteur et
              l’esprit de l’imprimeur, XVI</hi>
                <hi rend="italic">e</hi>
                <hi rend="italic">-XVIII</hi>
                <hi rend="italic">e </hi>
                <hi rend="italic">siècle</hi>, Paris, Gallimard, DL 2015, p.
              39-40</p>
            </note>. La naissance de ce lien aboutira à la définition
          progressive de la propriété littéraire.<lb/>Si le livre nous parle
          de commerce, s’il nous parle de littérature, il a également, en tant
          que vecteur de l’écrit, une influence sur les évolutions
          socio-culturelles. Son emprise sur les esprits s’étend de la manière
          de penser à celle de croire, en un milieu donné, en une société
          donnée (<persName ref="027104664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Daniel Roche</persName>, <persName ref="02689176X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-François
          Gilmont</persName>
            <note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
              <p>Gilmont, Jean-François, <hi rend="italic">Le Livre réformé au
              XVI</hi>
                <hi rend="italic">e </hi>
                <hi rend="italic">siècle</hi>,
              Paris, Bibliothèque nationale de France, impr. 2005; Roche,
              Daniel, <hi rend="italic">Les Républicains des Lettres : gens de
              culture et Lumières au XVIII</hi>
                <hi rend="italic">e </hi>
                <hi rend="italic">siècle, </hi>Paris, A. Fayard, 1988.</p>
            </note>). Ce constat pousse certains historiens à s’intéresser à
          des couches sociales subissant moins directement l’influence de la
          culture livresque, et pour lesquelles doivent être utilisées les
          ressources de l’anthropologie (<persName ref="035679220" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Robert
          Darnton</persName>
            <note n="41" place="foot" type="standard" xml:id="ftn41">
              <p>Darnton, Robert, <hi rend="italic">Le Grand massacre des
              chats : attitudes et croyances dans l‘ancienne France</hi>,
              Paris, Robert Laffont, 1985</p>
            </note>).</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e948">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e950">Révolutions ou
          métamorphoses ?</head>
          <p xml:id="d1e953">L’attention croissante à la matérialité du livre
          s’est concrétisée dès <date type="_temp" when="1964">1964</date> par
          la fondation à <placeName ref="6454573" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lyon</placeName>, par le
          maître-imprimeur <persName ref="058575707" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maurice Audin</persName>, avec le
          soutien d’<persName ref="027012913" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri-Jean Martin</persName> et du
          libraire <persName ref="028331168" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André Jammes</persName>, d’un musée
          de l’imprimerie, entièrement consacré aux techniques de la
          communication graphique. Le mouvement vers le public s’est accentué
          avec le montage d’expositions retraçant l’histoire des techniques de
          l’écrit en donnant à voir les richesses des fonds français<note n="42" place="foot" type="standard" xml:id="ftn42">
              <p>Parmi les expositions les plus récemment organisées à Paris,
              l’importante <hi rend="italic">Paris, capitale des livres : le
              monde des livres et de la presse à Paris, du Moyen âge au
              XX</hi>
                <hi rend="italic">e </hi>
                <hi rend="italic">siècle
              </hi>(Bibliothèque historique de la Ville de Paris, 16 novembre
              2007-3 février 2008), catalogue sous la dir. de Frédéric
              Barbier, Paris : Paris bibliothèques, impr. 2007.</p>
            </note>. Leurs titres évoquent peu le patrimoine; force est de
          constater que le terme de « trésors » est tendanciellement réservé
          aux manuscrits à peintures, accordés avec le monde de l’art. Le
          livre imprimé, attaché à la pensée, se pare d’une autre séduction :
          celle exercée par la perspective d’un élan, d’une aventure, pour
          tout dire d’une révolution<note n="43" place="foot" type="standard" xml:id="ftn43">
              <p>
                <hi rend="italic">L'Aventure des écritures, </hi>BnF,
              1997–1999; <hi rend="italic">Les Trois révolutions du
              livre</hi>, CNAM, 2002.</p>
            </note>. L’une des conséquences marquantes des recherches sur le
          livre est d’avoir justifié la possibilité d’une déstabilisation d’un
          ordre culturel établi et d’avoir, par conséquent, donné précocement
          des clés pour penser la révolution numérique.<lb/>En <date type="_temp" when="2002">2002</date>, alors que la communication en
          réseau se démocratisait et que l’informatique, après avoir envahi
          nos bureaux, entamait la conquête de nos poches, l’exposition <hi rend="italic">Les </hi>
            <hi rend="italic">trois </hi>
            <hi rend="italic">révolutions </hi>
            <hi rend="italic">du </hi>
            <hi rend="italic">livre </hi>au Musée des arts et métiers<note n="44" place="foot" type="standard" xml:id="ftn44">
              <p>
                <hi rend="italic">Les Trois révolutions du livre</hi>,
              exposition du Musée des arts et métiers, 8 octobre 2002-5
              janvier 2003, sous la dir. d'Alain Mercier, Paris, Impr.
              nationale, Musée des arts et métiers, 2002</p>
            </note> retraçait la longue histoire du livre, rythmée par trois
          ruptures majeures : l’abandon du rouleau au profit du codex,
          l’invention de l’imprimerie et la dématérialisation des supports. La
          révolution numérique est fille de la révolution typographique<note n="45" place="foot" type="standard" xml:id="ftn45">
              <p>Chartier, Roger, <hi rend="italic">Le Livre en révolutions :
              entretiens avec Jean Lebrun</hi>, Paris, Textuel, 1997; <hi rend="italic">La Révolution du livre numérique : état des lieux,
              débats, enjeux</hi>, avec Marc Tessier, Bruno Racine, Jean-Noël
              Jeanneney... et al., introduction de Luc Ferry, Paris, O. Jacob,
              impr. 2011.</p>
            </note>.<lb/>Une autre idée chemine, celle de la métamorphose
          formelle de l’objet-livre<note n="46" place="foot" type="standard" xml:id="ftn46">
              <p>Martin, Henri-Jean, <hi rend="italic">Les Métamorphoses du
              livre</hi>, op. cit.</p>
            </note>. Elle a si bien essaimé qu’elle irrigue à présent avec une
          certaine élégance le monde de l’art et de la bibliophilie, tandis
          qu’évoquer le livre « dans tous ses états » est devenu un lieu
          commun culturel et un poncif journalistique<note n="47" place="foot" type="standard" xml:id="ftn47">
              <p>Titre souvent mobilisé pour des événements sur le livre,
              notamment d’artiste. Voir ce qui est peut-être le premier emploi
              de cette expression : Marielle de Miribel, « Le livre dans tous
              ses états », in <hi rend="italic">Communication et
              langages</hi>, n° 106, 4e trimestre 1995, p. 69-76.</p>
            </note>.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>