<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-04-09T16:39:55.419+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="CMA_8_Mahieu">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Décrire une ville pour affirmer une
        identité</title>
        <title type="sub">Représentations discursives « païennes » et
        chrétiennes de la ville de Rome à la charnière des IVe et
        Ve siècles</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">Describing a city to assert an
        identity: "pagan" and christian discursive representations of the city
        of Rome at the turn of the 4th and 5th centuries</title>
        <author role="aut">
          <forename>Vincent</forename>
          <surname>Mahieu</surname>
          <affiliation>ANHIMA – UMR 8210</affiliation>
          <idno type="IDREF">236232908</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Seconde édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">Cahiers
          mondes anciens BY-NC-ND Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale
          - Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/IWDCNEVX" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Décrire une ville pour affirmer une identité.
            Représentations discursives « païennes » et chrétiennes de la
            ville de Rome à la charnière des IVe et Ve siècles</title>
            <idno type="DOI">10.4000/mondesanciens.1644</idno>
            <author>
              <forename>Vincent</forename>
              <surname>Mahieu</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Cahiers « Mondes anciens ». Histoire et
            anthropologie des mondes anciens</title>
            <idno type="ISSN">2107-0199</idno>
            <editor>
              <forename>Élise</forename>
              <surname>Lehoux</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Siron</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume">Montrer, démontrer</biblScope>
              <biblScope unit="issue">8</biblScope>
              <date>2016</date>
              <note type="accessed">2020-04-01T13:02:59Z</note>
              <note type="url">http://journals.openedition.org/mondesanciens/1644</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fra">
          <list>
            <item>Rome tardo-antique</item>
            <item>topographie religieuse</item>
            <item>église</item>
            <item>temple</item>
            <item>représentation</item>
            <item>discours</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>late antique Rome</item>
            <item>religious topography</item>
            <item>church</item>
            <item>temple</item>
            <item>representation</item>
            <item>discourse</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract xml:lang="fre">
        <p>La physionomie religieuse de Rome à la charnière des <hi rend="small-caps" style="typo_SC">iv</hi>
          <hi rend="sup" style="typo_Exposant">e</hi> et <hi rend="small-caps" style="typo_SC">v</hi>
          <hi rend="sup" style="typo_Exposant">e</hi>
        siècles présente un visage en mutation : de nouvelles composantes, en
        relation avec la légitimité acquise par le christianisme, s’insèrent
        dans un arrière-fond traditionnel marqué par une certaine continuité.
        Ce phénomène, inscrit dans la pierre, se déploie aussi dans le verbe :
        au travers de ses différentes dimensions, notamment religieuse, l’<hi rend="italic" style="typo_Italique">Vrbs</hi> est un objet de
        discours, parfois en décalage avec la réalité matérielle. Avec l’appui
        d’outils conceptuels issus des sciences sociales, la présente
        contribution s’attache à analyser comment les auteurs de cette période
        (Rutilius Namatianus, Claudien, Prudence, etc.) élaborent ce discours,
        en fonction de leur positionnement. Faites de permanences et de
        nouveautés, sous-tendues par un esprit de consensus, d’affrontement
        direct ou de substitution feutrée, ces représentations discursives de
        l’espace participent à la construction identitaire et sont, à ce
        titre, essentielles à étudier.</p>
      </abstract>
      <abstract xml:lang="eng">
        <p>The religious character of Rome at the turn of the 4<hi rend="sup" style="typo_Exposant">th</hi> and 5<hi rend="sup" style="typo_Exposant">th</hi> centuries reveals an evolving face: new
        elements, related to the legitimacy acquired by Christianity, insert
        themselves into a traditional background marked by a certain
        continuity. This phenomenon, carved in stone, is expressed through
        language: through its various dimensions, including religion, the <hi rend="italic" style="typo_Italique">Vrbs</hi> is an object of
        discourse, sometimes not in tune with its material reality. With the
        support of conceptual tools drawn from social sciences, the present
        paper aims at analyzing how authors of that period (Rutilius
        Namatianus, Claudian, Prudentius, etc.) organize their discourse,
        according to their position. A mix of continuity and novelties, based
        on a spirit of consensus, direct confrontation or subtle alternatives,
        these discursive representations of space are involved in constructing
        identity and are, as such, key issues.</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2016-04-13T15:03:00" who="ANHIMA">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Décrire une ville pour affirmer une
          identité</titlePart>
          <titlePart type="sub">Représentations discursives « païennes » et
          chrétiennes de la ville de Rome à la charnière des IV<hi rend="sup">e</hi> et V<hi rend="sup">e</hi> siècles</titlePart>
          <titlePart type="alt" xml:lang="en">Describing a city to assert an
          identity: "pagan" and christian discursive representations of the
          city of Rome at the turn of the 4th and 5th centuries</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Vincent Mahieu</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e221">
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e223">Avec les progrès de la foi,
        l’erreur vaincue s’effondre. <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> tout entière, où
        il n’est plus de place pour le crime et pour le meurtre, donne ses
        suffrages au nom sacré du Christ. Elle se moque des inventions de Numa
        ou des oracles de la Sybille ; la foule répond joyeusement « Amen »
        avec les saints pasteurs, dans les nombreuses bergeries du royaume de
        Dieu. Une sainte clameur de louanges au Dieu éternel frappe la voûte
        du ciel ; les temples du Capitole chancellent, frappés à la cime. Dans
        ces temples désertés, les répugnantes idoles tremblent, frappées au
        cœur par les pieuses clameurs, renversées par le nom du Christ ; les
        démons terrorisés quittent les sanctuaires abandonnés<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Paulin de Nole, <hi rend="italic">Poèmes</hi>, 19, 61-71 : <hi rend="italic">Crebrescente fide uictus dilabitur error, / et prope
            iam nullis sceleri mortique relictis / tota pio Christi censetur
            nomine Roma, / </hi>
              <hi rend="italic">inridens figmenta Numae uel
            fata Sibyllae.</hi>
              <hi rend="italic"> / </hi>
              <hi rend="italic">Cumque sacris pia turba refert pastoribus
            Amen</hi>
              <hi rend="italic"> / </hi>
              <hi rend="italic">per numerosa
            dei regnantis ouilia laetum,</hi>
              <hi rend="italic"> / laudibus
            aeterni domini ferit aethera clamor / sanctus et incusso Capitolia
            culmine nutant. / In uacuis simulacra tremant squalentia templis /
            uocibus icta piis inpulsaque nomine Christi. / Diffugiunt trepidi
            desertas daemones aedes</hi>.</p>
          </note>.</quote>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e260">Du faîte du palais [du
        Palatin] on domine les Rostres, et son entourage de temples est comme
        un cercle de dieux en faction pour veiller sur lui. Au-dessous du
        sanctuaire du Jupiter Tonnant, l’œil ravi voit les Géants suspendus à
        la Roche Tarpéienne, les portes ciselées du Capitole, les étendards
        qui flottent jusqu’aux nues, les temples pressés qui remplissent
        l’espace, le sol planté de colonnes qu’ornent en grand nombre des
        poupes de navires, les édifices étagés sur les collines où la main de
        l’homme a encore ajouté à la nature, une quantité enfin d’arcs de
        triomphe fastueux et ornés de dépouilles !<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Claudien, <hi rend="italic">Panégyrique sur le sixième consulat
            d’Honorius</hi>, 42-51 : <hi rend="italic">Attollens apicem
            subiectis regia rostris / tot circum delubra uidet tantisque
            deorum / cingitur excubiis. iuuat infra tecta Tonantis / Cernere
            Tarpeia pendentes rupe Gigantas / caelatasque fores mediisque
            uolantia signa / nubibus et densum stipantibus aethera templis /
            aeraque uestitis numerosa puppe columnis / consita subnixasque
            iugis immanibus aedes, / naturam cumulante manu, spoliisque
            micantes / Innumeros arcus</hi>. Contrairement à ce qu’affirme
            Pierre Gros (1996, p. 160), il ne nous semble pas que le <hi rend="italic">tecta Tonantis</hi> fasse référence au temple de
            Jupiter Tonant consacré par Auguste en 22 a.C. Une lecture
            attentive de la description nous mène plutôt à considérer ici <hi rend="italic">Tonans</hi> comme une autre dénomination de <hi rend="italic">Iuppiter Optimus Maximus</hi>, à l’instar de son
            usage dans un passage du <hi rend="italic">Contra Paganos</hi>
            (1-2), poème tardif antipaïen, dans lequel l’auteur anonyme décrie
            ces notables qui prient les <hi rend="italic">Capitolia celsa
            Tonantis</hi>.</p>
          </note>
        </quote>
        <p xml:id="d1e294">Les images mentales de la ville de <placeName ref="3169069" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> qui se forment
        dans notre esprit, à la lecture de ces deux textes, s’avèrent pour le
        moins contrastées. Et pourtant, ces derniers sont contemporains et
        s’adressent tous les deux à une audience ou à un destinataire
        chrétien. Le premier est extrait d’un poème composé en <date type="_temp" when="0405">405</date> à l’occasion du <hi rend="italic">natalis</hi> de S. Félix de Nole par Paulin, fervent
        croyant qui, à la manière d’un moine, consacrait désormais sa vie au
        Christ<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Sur le personnage et ses œuvres, Trout 1999.</p>
          </note>. Le second provient d’un éloge de <persName ref="02800227X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Claudien</persName>,
        poète de cour à l’orientation religieuse traditionnelle, rédigé à
        l’adresse de l’empereur chrétien <persName ref="034969039" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Honorius</persName>,
        pour son sixième consulat en <date type="_temp" when="0404">404</date>, et lu à <placeName ref="3169069" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>
        devant celui-ci et un parterre de sénateurs<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Sur le personnage et sa production poétique dans ce contexte,
            Cameron 1970. Sur la romanité de Claudien, en dernier lieu Charlet
            2013.</p>
          </note>. Aucun des deux n’avait tout à fait tort, ni entièrement
        raison. Poser la question du degré de crédibilité de ces témoignages
        se révèle essentiel si l’on veut les exploiter dans l’optique d’une
        description monumentale de la cité<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>La physionomie religieuse de la ville constitue un des
            principaux objets traités dans la thèse sur la coexistence
            religieuse dans la Rome du <hi rend="small-caps">iv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle que nous préparons actuellement sous la
            direction de Françoise Van Haeperen (UCL) et Nicole Belayche
            (EPHE). Qu’elles soient ici remerciées ainsi que les experts
            anonymes pour leurs suggestions qui ont amélioré et enrichi le
            texte de la présente contribution. Toute erreur restante relève de
            notre seule responsabilité.</p>
          </note>, mais elle n’en fait pas surgir l’enjeu véritable, celui
        d’une production identitaire portée par des représentations
        discursives de l’espace<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>Cette problématique du discours autour de la redéfinition de
            l’identité urbaine romaine a été récemment et succinctement
            abordée par Brandt 2014 qui s’est concentré sur la figure de
            Paulin, lequel, conclut-il, ne prendrait au final qu’une part très
            faible dans cette entreprise discursive d’une médiation avec
            l’ancienne Rome, contrairement à l’arsenal rhétorique et poétique
            que développe un Prudence par exemple.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e352">Le contenu identitaire ne constitue en effet pas
        une donnée monolithique ; il épouse des contours différents en
        fonction du contexte d’énonciation et de production des supports au
        travers desquels l’identité se donne à voir. Ces identités se
        manifestent, se cristallisent d’autant plus que les individus et les
        groupes qui en sont porteurs se trouvent en interaction, en
        opposition, en concurrence. Le poids croissant au <date from="0300" to="0399" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">iv</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> et la place prééminente dans la <date from="0400" to="0449" type="_temp">première moitié du <hi rend="small-caps">v</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> d’une
        nouvelle appartenance chrétienne, qui se traduisirent également dans
        l’espace, dans le contexte de la ville hautement symbolique et à la
        résonance profondément traditionnelle qu’était <placeName ref="3169070" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>, fournissent,
        pour ce phénomène, un champ d’études essentiel.</p>
        <p xml:id="d1e376">Les témoignages que l’on possède de cette époque et
        qui expriment un rapport à l’espace peuvent prendre la forme de
        passages assez substantiels où l’auteur entreprend une description de
        la Ville (éloges de cité<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>Au fil du temps, s’est constituée une tradition rhétorique de
            ce type d’éloge, avec ses topiques (Pernot 1993, p. 178-216).</p>
          </note>), mais ils peuvent parfois se résumer à quelques mots et à
        une place secondaire au sein d’un développement plus large<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
            <p>Certains de ces témoignages ont fait l’objet d’analyses
            récentes. On consultera en dernier lieu les travaux de Zarini 2007
            et de Soler 2005.</p>
          </note>. Dans la perspective qui nous occupe, ne pourront être que
        bénéfiques pour leur examen les clés de lecture issues de la
        sociologie et de la géographie sociale dont les spécialistes ont déjà
        approfondi la question de l’espace, de son marquage et de
        l’identité.</p>
        <p xml:id="d1e392">La présente contribution s’articulera en deux
        parties. Dans un premier temps, il s’agira de poser une série de
        concepts et de proposer des réflexions, empruntés aux disciplines
        précitées, tout en les croisant essentiellement avec des témoignages
        relatifs aux représentations païennes du territoire romain pour
        permettre un éclairage réciproque. Dans le second point seront exposés
        quelques traits de l’image du territoire de <placeName ref="3169069" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>
        telle qu’elle est redéfinie par les chrétiens.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e398">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e400">Espace, marquage et
          identité</head>
          <p xml:id="d1e403">Parmi les chercheurs en sciences sociales qui se
          sont intéressés à l'espace, Guy Di Méo, sur lequel nous nous
          appuierons principalement, a cherché à dégager une sorte de triangle
          interactionnel au centre duquel on peut placer l’identité et dont
          les trois pôles sont : le sujet humain, la société et l’espace
          géographique<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Di Méo 2002.</p>
            </note>. Il est un fait que les sociétés entretiennent avec leur
          espace une relation à caractère identitaire, une relation
          territoriale qui, en un jeu de réciprocité, participe à consolider
          des identités sociales, voire à les former. Par ailleurs, « lieux et
          territoires ont comme toute chose un double statut de réalité et de
          représentation », précise Guy Di Méo (2002, p. 179). Dans le cadre
          de cette contribution, nous nous focaliserons sur le versant des
          représentations et ce, au travers des discours. Il serait en effet
          possible d’ausculter ces représentations par un autre biais, celui
          de l’iconographie. Dans un contexte comme dans l’autre, les éléments
          de l’environnement mis en évidence sont perçus comme autant de
          « marquages » spatiaux. Or, ceux-ci constituent « la matérialisation
          d’une appropriation de l’espace ou comme le vecteur (matériel) de
          légitimation d’une appropriation de l’espace<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Veschambres 2004, p. 73.</p>
            </note> ». Par suite, on comprendra que le marquage peut
          participer de la violence symbolique, au sens où l’entendait
          <persName ref="027715078" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre Bourdieu</persName>,
          « lorsqu’il inscrit dans la durée l’affirmation de formes
          d’appropriation de l’espace, dont le caractère socialement
          arbitraire finit par ne plus être perçu, en évitant donc le recours
          permanent à la force pour imposer un pouvoir sur un espace
          donné »<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 74. Sur la notion de
              « violence symbolique » en général, Bourdieu 1992, p. 116-149 ;
              sur son application à l’espace, Bourdieu 2007 [1993], en
              particulier p. 255-256.</p>
            </note>. Toutefois, aucune violence symbolique n’est parfaite et
          les formes dominantes de marquage doivent faire face à des formes
          minoritaires, dissidentes<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Veschambres 2004, p. 75.</p>
            </note>. Dans certains cas extrêmes, leur statut s’inverse. Les
          temples romains qui contribuaient à légitimer l’ordre religieux,
          civique et politique de la cité ont été progressivement remplacés
          par des églises qui en sont venues à remplir un rôle similaire mais
          soutenant une organisation religieuse et politique différente.</p>
          <p xml:id="d1e433">Parmi les formes géographiques impliquées dans
          des processus identitaires, on en pointera trois essentielles : le
          cadre naturel, le territoire et le lieu. Le premier a beau être une
          donnée qui s’impose, il n’empêche pas les groupes humains de
          l’exploiter à leur manière dans une production identitaire.
          <persName ref="030091322" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rutilius Namatianus</persName>
            <note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Sur la vie et l’œuvre du personnage, voir l’introduction de
              Joëlle Soler dans l’éd. de Wolff 2007.</p>
            </note>, un aristocrate traditionaliste, qui compose son <hi rend="italic">De reditu suo</hi>, un <hi rend="italic">opus</hi> en
          hommage à <placeName ref="3169070" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> et
          l’<placeName ref="3175395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Italie</placeName> qu’il doit
          quitter pour rentrer dans sa Gaule natale, à la fin des années <date type="_temp" when="0410">410</date>, écrit à propos de l’<hi rend="italic">Vrbs</hi> dont il s’éloigne :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e464">Et ce lieu, là-bas, qui
          contient la citadelle souveraine et la capitale de l’univers, ce
          n’est pas l’indice de la fumée qui me le fait reconnaître […], mais
          une zone plus éclatante, une région sereine du ciel marquent le
          faîte splendide des sept collines<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Rutilius, <hi rend="italic">Sur son retour</hi>, I,
              193-198 :<hi rend="italic"> Nec locus ille mihi cognoscitur
              indice fumo, / qui dominas arces et caput orbis habet, / […]. /
              Sed caeli plaga candidior tractusque serenus / signat septentis
              culmina clara iugis.</hi>
              </p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e479">Les « sept collines » ne constituent pas la
          simple description d’une situation géomorphologique – à laquelle
          d’ailleurs elles ne correspondent pas parfaitement, résultant d’une
          construction, selon certains varronienne, avec sa part d’influence
          pythagoricienne –, mais elles sont devenues synonymes de <placeName ref="3169069" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> ; elles
          renvoient à leur place dans l’organisation sociale, politique et
          religieuse du territoire ; elles évoquent l’épaisseur historique et
          mythologique de la Ville<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>Sur ce paysage et sa place dans l’imaginaire, Vout 2012.
              L’auteure se montre réticente quant à l’attribution courante du
              concept des « sept collines » à Varron.</p>
            </note>. La projection mythologique de cette configuration
          naturelle est poussée plus loin par Claudien, dans son panégyrique
          en l’honneur de <persName ref="167258613" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Stilicon</persName> pour son
          consulat de l’an <date type="_temp" when="0400">400</date> : « ses
          sept collines imitent les zones de l’Olympe »<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>Claudien,<hi rend="italic"> Panégyrique pour le consulat de
              Stilicon</hi>, III, 135 :<hi rend="italic"> Quae septem scopulis
              zonas imitatur Olympi</hi>.</p>
            </note>, déclame-t-il.</p>
          <p xml:id="d1e507">Lorsqu’un groupe s’approprie délibérément et
          matériellement un espace, ce dernier devient un territoire,
          c’est-à-dire « un remarquable champ symbolique, semé de signes qui
          permettent à chacun de le reconnaître et, en même temps, de
          s’identifier au groupe qui l’investit »<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Di Méo 2002, p. 178.</p>
            </note>. Dans le discours, ces signes peuvent faire l’objet d’une
          sélection pour convoquer une identité, pour permettre
          l’identification d’un groupe. Intéressons-nous à ceux qui
          remplissent l’éloge succinct qu’Ammien rédige pour rendre compte de
          la visite, en <date type="_temp" when="0357">357</date>, d’un
          Constance II curieux et impressionné, qui avait parcouru la ville
          sur un mode triomphal :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e519">Aussitôt entré à <placeName ref="3169070" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>, foyer de
          l’Empire et de toutes les vertus, il vint aux Rostres et resta
          confondu devant le forum si glorieux de l’antique puissance romaine,
          et de quelque côté qu’il portât les yeux, il était ébloui par les
          merveilles accumulées. […] Puis, entre les sommets des sept
          collines, contemplant les quartiers de la cité et ses faubourgs
          établis sur les pentes et les terrains plats, il pensait que ce
          qu’il avait vu d’abord l’emportait sur tout le reste : ainsi le
          sanctuaire de Jupiter Tarpéien, qui domine tout comme le ciel domine
          la terre ; des thermes aux constructions grandes comme des
          provinces ; la masse de l’amphithéâtre consolidée par un bâti en
          pierre de Tibur, et dont le regard de l’homme n’atteint que
          difficilement le sommet ; le Panthéon, semblable à un quartier qui
          serait arrondi, et sa coupole d’une hauteur grandiose ; les colonnes
          élevées, qui se dressent avec leur plateforme accessible et portent
          les images des anciens empereurs ; le temple de la Ville et le Forum
          de la Paix, le théâtre de Pompée, l’Odéon, le Stade et, parmi
          ceux-ci, les autres ornements de la Ville Éternelle<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>Ammien, <hi rend="italic">Histoire</hi>, XVI, 10, 13-14 : <hi rend="italic">Proinde Romam ingressus imperii uirtutumque omnium
              larem, cum uenisset ad rostra, perspectissimum priscae potentiae
              forum, obstupuit perque omne latus quo se oculi contulissent,
              miraculorum densitate praestrictus […] Deinde intra septem
              montium culmina, per accliuitates planitiemque posita urbis
              membra conlustrans et suburbana, quicquid uiderat primum, id
              eminere inter alia cuncta sperabat: Iouis Tarpei delubra,
              quantum terrenis diuina praecellunt ; lauacra in modum
              prouinciarum exstructa ; amphitheatri molem solidatam lapidis
              Tiburtini compage, ad cuius summitatem aegre uisio humana
              conscendit ; Pantheon uelut regionem teretem speciosa
              celsitudine fornicatam : elatosque uertices qui scansili suggest
              consurgunt, priorum principum imitamenta portantes, et Urbis
              templum forumque Pacis, et Pompei theatrum et Odeum et Stadium,
              aliaque inter haec decora Vrbis aeternae</hi>.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e537">On retrouve l’élément des « sept collines » et la
          mise en évidence du caractère technique prodigieux de certains
          bâtiments. <persName ref="026684942" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ammien</persName> avait conservé un
          attachement à la religion traditionnelle<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>Sur ce que l’on peut savoir du personnage et le décryptage de
              son œuvre, on verra la toute récente analyse de Kelly 2008. En
              ce qui concerne son orientation religieuse, il convient de
              mentionner une hypothèse qui ferait d’Ammien Marcellin un
              apostat, en raison d’éléments de pensée et de langage chrétiens
              qui émergeraient de son œuvre (Barnes 1998, p. 79-94). Elle est
              loin de faire l’unanimité : Seager 1999, par exemple, se montre
              sceptique quant à la solidité des arguments, tandis que Kelly
              2008, p. 130 et p. 157-158 la repousse catégoriquement.</p>
            </note> et pourtant on peut qualifier ce passage de relativement
          « neutre » sur le plan religieux. Certes, il fait appel au
          sanctuaire du Jupiter Tarpéien, au Panthéon et au temple de la Ville
          mais n’insiste pas outre mesure sur la présence divine en leur sein.
          Le Panthéon est surtout mis en avant pour la maîtrise de sa coupole
          qui fait encore forte impression au visiteur contemporain. L’auteur
          convoque le temple du Capitole parce qu’il constitue le point le
          plus saillant du territoire urbain et abrite la demeure du
          protecteur de la cité par excellence, tandis que le temple de l’<hi rend="italic">Vrbs</hi> forme la matérialisation de l’entité
          virtuelle que sont le territoire de <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> et la
          communauté de ses citoyens. Ces trois monuments sont par ailleurs
          noyés dans une énumération d’édifices qui soulignent les traits
          caractéristiques de la vie dans la cité antique : <hi rend="italic">fora</hi>, thermes, jeux… Dans cette sélection, on
          notera en revanche l’absence totale d’allusion aux édifices
          chrétiens alors que les basiliques du Latran et du Vatican
          rivalisaient avec leurs consœurs civiles du centre, en particulier
          celle de Maxence et Constantin. Cette remarque mène à une autre
          observation : <persName ref="026684942" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ammien</persName> prend le parti de
          ne pas non plus mentionner les constructions récentes non
          chrétiennes. En revanche, il commence par évoquer le Forum
          républicain pour exalter « l’antique puissance romaine ». Sur la
          base de ces constats, quelle identité l’historien latin semble-t-il
          mobiliser au travers de son compte-rendu de la visite impériale ?
          Apparemment celle d’une communauté civique au sens large, en
          continuité avec sa forme passée perçue comme harmonieuse, en
          excluant donc toute fracture religieuse ; une référence à la piété
          de ses membres semble logique sans pour autant qu’<persName ref="026684942" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ammien</persName> ne s’appesantisse
          sur son contenu<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>Il ne faut toutefois pas en conclure à une tolérance envers
              le christianisme de la part d’Ammien. De manière subtile ou
              déguisée, en réalité il semble distiller tout au long de son
              ouvrage des critiques contre le christianisme (cf. Kelly 2008,
              notamment p. 3-4 ou p. 155-156 ; <hi rend="italic">contra</hi>
              Zarini 2007, p. 2). Cela ne l’empêche pas en certaines
              circonstances de chercher à tracer les contours d’un groupe
              unifié auquel il pourrait s’identifier.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e568">Bien que tous deux possibles appuis identitaires,
          le territoire et le lieu relèvent d’une logique différente,
          soulignée par Guy Di Méo (2002, p. 179) :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e571">Le lieu se définit donc,
          avant tout, par la continuité de ses composantes, par la contiguïté
          des points qui le composent, par le principe de coprésences d’êtres
          et de choses porteurs d’un sens socio-spatial particulier. Le lieu
          vérifie une métrique topographique […], alors que le territoire,
          plus représenté et virtuel que strictement borné, fait plutôt appel
          à une métrique topologique et à une organisation en réseaux.</quote>
          <p xml:id="d1e574">Cette caractéristique du territoire peut
          expliquer la faculté à l’étendre symboliquement. C’est le cas pour
          l’image de <placeName ref="3169069" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> et l’on
          pourrait distinguer un double mouvement dans le discours. D’une
          part, certains auteurs ont tendance à dessiner une extension
          horizontale, consécutive à la nature de cette ville devenue Empire.
          Claudien qualifie l’<hi rend="italic">Vrbs</hi> de « plus grande
          cité qui existe sous la voûte céleste », si bien que « l’œil ne
          saurait en mesurer l’étendue »<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>Claudien,<hi rend="italic"> Panégyrique pour le consulat de
              Stilicon</hi>, III, 130-132 :<hi rend="italic"> Proxime Dis
              consul, qui tantae prospicis urbi</hi>, / <hi rend="italic">Quae
              nihil in terris complectitur alius aether ; / Cuius nec spatium
              visus […]</hi>
                <hi rend="italic">.</hi>
              </p>
            </note>. Dans la même veine, Rutilius proclame à propos de
          <placeName ref="3169069" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e605">C’est que tu étends ta
          munificence jusqu’où atteignent les rayons du soleil, partout où
          l’Océan agite le cercle de ses flots. Pour toi roule le char de
          Phébus lui-même, qui embrasse toutes choses ; chez toi se lèvent,
          chez toi se couchent ses coursiers<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>Rutilius, <hi rend="italic">Sur son retour</hi>, I, 55-58 :
              <hi rend="italic">Nam solis radiis aequalia munera tendis, / qua
              circumfusus fluctuat Oceanus. / Voluitur ipse tibi qui continet
              omnia Phoebus / eque tuis ortos in tua condit equos.</hi>
              </p>
            </note>
          </quote>
          <p xml:id="d1e620">suivant une formule qui n’est pas sans rappeler
          les mots que l’on prête généralement à Charles Quint au sujet de son
          Empire, lui qui recourait fréquemment, dans sa communication
          politique, à l’image solaire héritée des Anciens<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>Une tendance commune à la maison des Habsbourg, et à sa
              branche espagnole en particulier, comme l’a montré Mínguez 2001
              dans son ample analyse iconographique.</p>
            </note>. Rutilius, à vrai dire, n’est pas plus original : il puise
          lui-même cette image dans un héritage rhétorique, comme on peut le
          constater en lisant, par exemple, un passage analogue d’Aelius
          Aristide dans son éloge de <placeName ref="3169070" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>
            <note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>Aelius Aristide, <hi rend="italic">En l’honneur de Rome</hi>,
              X : « Un auteur a dit en parlant de l’Asie que l’étendue
              parcourue par le soleil était tout entière soumise au pouvoir
              d’un seul homme – affirmation erronée, si vraiment il exceptait
              toute la Lybie et l’Europe des régions où se couche et se lève
              le soleil ! Mais cela aujourd’hui s’est imposé comme vrai : il y
              a égalité entre la course du soleil et vos possessions, et le
              soleil effectue son parcours à travers votre territoire ». Δπερ
              γάρ τις ἔφη τῶν λογοποιῶν περὶ τῆς Ἀσίας, λέγων δσην ὁ ἥλιος
              πορεύεται, ταύτης πάσης ἄρχειν ἄνδρα ἕνα — οὐκ ἀληθῆ λέγων, εἰ
              μή πᾶσαν Λιβύην καὶ τὴν Εὐρώπην ἐξαίρετον ἐποιεῖτο τῶν ἡλίου
              δυσμῶν τε καὶ ἀνατολών —, τοῦτο νῦν ἐξενίκησεν ἀληθὲς εἶναι, τὴν
              ἴσην τε ἡλίου πορείαν εἶναι &lt;καὶ&gt; χτῆσιν ὑμετέραν καὶ τὸν
              ἥλιον διὰ τῆς ὑμετέρας πορεύεσθαι.</p>
            </note>. D’autre part, une terminologie accentuant la verticalité
          de la cité est régulièrement adoptée<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>Vincent Zarini (2007, p. 4) évoque déjà ces références à la
              hauteur de la Ville.</p>
            </note>, un trait argumentatif qui n’est pas non plus sans
          antécédents<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>Voir, par exemple, Aelius Aristide, <hi rend="italic">En
              l’honneur de Rome</hi>, VIII.</p>
            </note>. On peut la saisir dans le passage d’<persName ref="026684942" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ammien</persName> précédemment
          cité : le sanctuaire du Capitole, « qui domine tout comme le ciel
          domine la terre » ; l’amphithéâtre « dont le regard de l’homme
          n’atteint que difficilement le sommet » ; la coupole du Panthéon
          « d’une hauteur grandiose ». Claudien franchit un degré
          supplémentaire en parlant de « ses édifices resplendissants d’or,
          [qui] rivalisent avec les astres dont ils approchent »<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>Claudien,<hi rend="italic"> Panégyrique pour le consulat de
              Stilicon</hi>, III, 133-134 : <hi rend="italic">[…] quae luce
              metalli / Aemula vicinis fastigia conserit astris</hi>.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e678">Cette double extension participe à la
          construction d’une conscience romaine de domination effective
          (horizontalement) et de supériorité (verticalement) sur les autres
          hommes. Une supériorité qui confine presque à du divin, comme le
          laissent entrevoir les références au domaine des astres, de la voûte
          céleste. Elle donne en tout cas l’impression que la Ville représente
          le véritable relais avec le monde des dieux. Rutilius se montre à ce
          sujet assez explicite : « Écoute, ô reine si belle d’un monde qui
          t’appartient, ô Rome, admise parmi les astres du ciel ! Écoute, mère
          des hommes, mère des dieux, nous sommes proches du ciel grâce à tes
          temples ! »<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>Rutilius, <hi rend="italic">Sur son retour</hi>, I, 47-50 :
              <hi rend="italic">Exaudi, regina tui pulcherrima mundi, / inter
              sidereos, Roma, recepta polos ! / exaudi, genitrix hominum
              genetrixque deorum, / non procul a caelo per tua templa
              sumus</hi>.</p>
            </note>. <hi rend="italic">Divum domus</hi>, se contente
          d’affirmer <persName ref="02727733X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ausone</persName> au sujet de l’<hi rend="italic">aurea <placeName ref="_temp">Roma</placeName>
            </hi>
          dans l’unique et très brève phrase stéréotypée relative à cette cité
          occupant le premier rang (<hi rend="italic">prima urbes inter</hi>)
          dans son <hi rend="italic">Ordo Vrbium Nobilium</hi>
            <note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>Voir l’édition et le commentaire de Di Salvo 2000.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e718">Malgré une corporéité plus évidente et davantage
          confinée, les lieux peuvent également être exploités à des fins
          identitaires. En anticipant quelque peu la seconde partie consacrée
          à l’identité chrétienne, on peut en trouver une belle illustration
          dans le poème dédié aux apôtres Pierre et Paul et composé par le
          chrétien Prudence<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>Sur le personnage et ses écrits, Fux 2013, p. 5-20 avec
              toutes les références utiles.</p>
            </note> dans les toutes premières années du <date from="0400" to="0499" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">v</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Le contraste entre les descriptions
          des deux basiliques apostoliques est intéressant. Dans la première
          description, l’auteur se concentre sur les abords naturels du Tibre
          et sur une source intégrée au site, ce qui lui permet de créer une
          atmosphère d’intimité et de suggérer des notions bibliques ainsi que
          des réalités liturgiques<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>Fontaine 1964 ; Fux 2003, p. 423-426.</p>
            </note> qui rassemblent la communauté des chrétiens. Quant au
          portrait de la basilique paulinienne, il est davantage axé sur
          l’impression extérieure qu’elle renvoie et qui témoigne de la
          consistance et de la reconnaissance d’une communauté, de l’ampleur
          de ses moyens et de l’implication impériale. À un premier portrait
          qui fait appel à ce qui relie intérieurement et spirituellement les
          membres de la communauté, à la manière d’initiés, répond une seconde
          image qui leur permet de s’identifier à un groupe qui possède du
          pouvoir, de la richesse et une reconnaissance extérieure<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
              <p>Dans une certaine mesure, l’angle différent développé pour
              décrire ces deux sanctuaires se conforme au rôle respectif
              attribué habituellement à ces deux figures, que Prudence, <hi rend="italic">Peristephanon</hi>, II, 457-464 évoque lui-même.
              Pierre est présenté comme le chef de la communauté, le garant du
              salut de ses membres, tandis que Paul représente le contact avec
              l’extérieur.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e754">Une caractéristique essentielle de la notion
          d’identité réside dans le fait qu’elle ne constitue pas une entité
          figée, indépendante, mais qu’elle est mouvante et ne se capture que
          comme une sorte d’instantané. Il est plus pertinent de la voir comme
          « des bricolages sociaux en constant remaniement, directement
          influencés par les circonstances du moment ». Ce qui n’empêche pas
          que le contenu identitaire soit marqué par des permanences, mais
          « cette tradition ne devient active qu’à partir du moment où elle
          est revisitée et actualisée par les problématiques du présent<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
              <p>Di Méo 2002, p. 175-176.</p>
            </note> ». Par conséquent, le contexte de production et le
          positionnement du curseur entre individuel et collectif permettent
          de saisir avec davantage d’acuité l’enjeu identitaire des discours
          sur l’espace.</p>
          <p xml:id="d1e763">Claudien, poète de cour, se trouve au service du
          pouvoir. Or, pour les détenteurs de ce dernier, le territoire, dans
          sa matérialité et sa représentation, offre, par son processus
          identitaire, « l’opportunité d’une mise en scène efficace, d’une
          affirmation de légitimité<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 178.</p>
            </note> ». Cette réflexion se rapproche naturellement de ce que
          l’on disait plus haut sur la « violence symbolique ». Développant
          une vision antiquaire de la Ville, le panégyriste donne donc à voir
          « la Rome dont le pouvoir a besoin », pour reprendre la formule de
          Vincent Zarini (2007, p. 14), une Rome qui doit rencontrer les
          attentes des notables païens et chrétiens de l’audience. Dans son
          discours pour Honorius (cf. <hi rend="italic">supra</hi>), les
          temples visibles du Palatin, qui se pressent sur le forum, sont mis
          sur le même pied que les monuments rappelant la vie politique, la
          culture historique et mythologique et la gloire militaire de la
          Ville. À l’exception du Jupiter Capitolin, comme chez <persName ref="026684942" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ammien</persName>, aucun temple
          n’est individualisé. C’est surtout leur beauté et leur richesse qui
          sont mises en exergue, comme pour symboliser l’éclat et la puissance
          continue d’un modèle et d’une communauté auxquels tous peuvent
          encore s’identifier. Les temples se veulent des références à une
          culture commune<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
              <p>Zarini 2007, p. 10. Un traitement diachronique et plus fin
              des compositions de Claudien invite toutefois, selon la démarche
              de Jean-Louis Charlet (2013, p. 337-343), à saisir une évolution
              dans leur coloration religieuse, avec dans les derniers textes
              l’évocation d’une Rome bien païenne. Toutefois, les débats que
              suscitent ces interprétations autour du ton religieux des écrits
              de Claudien constituent l’indice d’une certaine volonté du
              compromis, d’une recherche de l’équilibre et de la cohérence
              personnelle entre son identité individuelle et celle collective
              qu’il veut (doit) promouvoir.</p>
            </note>. Il semble se placer ici résolument dans l’optique de
          l’identité collective dont la production « revient bien souvent à
          fabriquer un mythe mobilisateur renforçant l’image (fausse ?) du
          groupe territorialisé en tant que totalité unifiée, au-delà même de
          ses diversités et de ses clivages réels<note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
              <p>Di Méo 2002, p. 178.</p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e801">Bien qu’il ait lu Claudien<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
              <p>Bureau 2007.</p>
            </note>, la perspective suivie par <persName ref="030091322" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rutilius
          Namatianus</persName> se révèle différente, marquée par un
          militantisme religieux<note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
              <p>Zarini 2007, p. 9.</p>
            </note>. Profondément touché par la chute de la cité sous les
          coups des barbares et animé par un sentiment de menace face aux
          transformations religieuses qui secouent l’Empire, l’aristocrate
          provincial produit un récit de voyage à la première personne. Cette
          œuvre fonctionne comme un pendant aux récits de pèlerinage chrétien
          qui ont émergé au <date from="0300" to="0399" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">iv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, estime
          à juste titre Joëlle Soler (2005). <persName ref="030091322" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rutilius</persName>
          veut réaffirmer le caractère sacré non seulement des temples,
          resplendissantes demeures des dieux parmi les hommes<note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
              <p>Rutilius, <hi rend="italic">Sur son retour</hi>, I,
              95-96.</p>
            </note>, mais également, par extension, de la Ville même<note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
              <p>Par exemple en I, 44 (<hi rend="italic">limina sacra</hi>) ou
              en I, 417 (<hi rend="italic">sacrae Vrbis</hi>).</p>
            </note>, elle qui épouse un rôle de liaison comme on l’affirmait
          plus tôt. Parallèlement, il loue, à travers la description de
          <placeName ref="3169069" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>, la domination
          romaine dans le domaine militaire, des mœurs, des savoirs, etc., qui
          découle en réalité du respect d’un principe premier, celui d’une
          attitude religieuse conforme. Si les vers de Rutilius transcrivent
          une réaction personnelle face à une appropriation matérielle et
          discursive chrétienne de l’espace et, plus globalement face à ce
          qu’il perçoit comme une perte de légitimité de la Rome
          traditionnelle, ils sont néanmoins destinés à être partagés par un
          cercle de pairs<note n="41" place="foot" type="standard" xml:id="ftn41">
              <p>Soler 2005, p. 298.</p>
            </note> et se doivent donc de faire écho à une vision
          collective.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e860">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e862">La redéfinition
          chrétienne</head>
          <p xml:id="d1e865">La lutte pour l’appropriation symbolique d’un
          territoire implique bien souvent une opposition et une
          déconstruction de l’appropriation considérée comme adverse. L’idée
          est ramassée dans une formule concise de Guy Di Méo (2002, p. 178) :
          « Très souvent, donc, l’identité se pose en s’opposant ». Ces
          contrastes disent alors autant de l’identité que le protagoniste
          cherche à définir que de celle dont il s’évertue à se distancier.
          Inévitablement, l’appropriation chrétienne du territoire de Rome
          s’est opérée, en grande partie, en regard de l’image classique de
          l’<hi rend="italic">Vrbs</hi> – en tout cas telle qu’elle était
          perçue par ces auteurs chrétiens –, fonctionnant comme un repoussoir
          ou un référent à transformer. Elle reflète une nouvelle vision de la
          cité et, par un jeu de miroir, parfois déformant, elle réfléchit
          l’image, l’appropriation « adverse ».</p>
          <p xml:id="d1e874">À l’orée du <date from="0400" to="0499" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">v</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, Jérôme envoie une missive à
          Laeta<note n="42" place="foot" type="standard" xml:id="ftn42">
              <p>Pietri C. et Pietri L. dir. 1999-2000, 2, p. 1227-1229.</p>
            </note>, une dame chrétienne de l’aristocratie romaine, pour
          l’exhorter à élever son enfant, issu d’un <hi rend="italic">impar
          matrimonium</hi>
            <note n="43" place="foot" type="standard" xml:id="ftn43">
              <p>Jérôme, <hi rend="italic">Lettres</hi>, 107, 1.</p>
            </note>, suivant les préceptes de la nouvelle religion. Il s’agit
          dès lors de fractionner schématiquement la société et de démontrer
          que l’identité d’un des deux groupes est vide de substance ou, à
          tout le moins, que celle-ci se révèle obsolète. Il recourt alors à
          l’image suivante :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e904">On se fait chrétien, on ne
          l’est pas de naissance. Les ors du Capitole s’écaillent, la suie et
          les toiles d’araignée recouvrent tous les temples de <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>, la ville est
          remuée jusqu’en ses assises, les houles populaires passent devant
          les sanctuaires à demi ruinés et déferlent vers les tombeaux des
          martyrs. Si l’intelligence ne suffit pas à forcer la foi, que du
          moins le respect humain y réussisse !<note n="44" place="foot" type="standard" xml:id="ftn44">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi>, 107, 1 : <hi rend="italic">Fiunt, non nascuntur Christiani. Auratum squalet
              Capitolium, fuligine et aranearum telis omnia Romae templa
              cooperta sunt; mouetur urbs sedibus suis, et inundans populus
              ante delubra semiruta currit ad martyrum tumulos. Si non
              extorquet fidem prudentia, extorqueat saltim
              uerecundia</hi>.</p>
            </note>
          </quote>
          <p xml:id="d1e922">Ce n’est pas un hasard si Jérôme prend en premier
          lieu pour cible le sanctuaire du Capitole ; il en connaît la
          visibilité matérielle et la place dans l’imaginaire collectif déjà
          constatée chez Ammien ou Claudien<note n="45" place="foot" type="standard" xml:id="ftn45">
              <p>L’importance du Capitole dans l’imaginaire de l’Antiquité
              tardive est au cœur de l’étude de Grig 2009.</p>
            </note>. Paulin ne s’y trompe pas non plus en déclarant que « les
          temples du Capitole chancellent, frappés à la cime » (cf. <hi rend="italic">supra</hi>). Ce faisant, ils mobilisent une ancienne
          tradition rhétorique consistant à utiliser le Capitole comme
          matérialisation monumentale du <hi rend="italic">topos</hi> d’une
          Rome en décadence et, d’une certaine manière, ils renouvellent ce
          stéréotype<note n="46" place="foot" type="standard" xml:id="ftn46">
              <p>Cette association rhétorique et son exploitation à
              différentes périodes sont examinées par Rey 2013.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e950">Chez Jérôme, comme chez Paulin, on travaille à
          briser la verticalité symbolique mise en exergue du côté païen en
          mobilisant l’image de la chute et des fondations qui s’affaissent.
          Toutefois, aucun des bâtiments chrétiens ne peut réellement détrôner
          le Capitole comme point saillant du territoire et l’ensemble des
          églises ne peut rivaliser avec la masse monumentale des temples.
          C’est pourquoi Paulin remplace cette verticalité matérielle par une
          élévation spirituelle exprimée au travers de cette « sainte clameur
          de louanges au Dieu éternel [qui] frappe la voûte du ciel » (cf. <hi rend="italic">supra</hi>).</p>
          <p xml:id="d1e956">Sur le terrain, l’acte de démolition adresse un
          signal fort de désappropriation, étant entendu qu’il revêt la
          signification d’une « négation symbolique, métonymique (le contenant
          pour le contenu) de l’autre<note n="47" place="foot" type="standard" xml:id="ftn47">
              <p>Veschambres 2004, p. 76.</p>
            </note> ». En son absence, le discours doit trouver d’autres
          techniques pour discréditer la matérialité du lieu et, partant, en
          affaiblir la légitimité. Ainsi, les deux protagonistes chrétiens
          s’efforcent d’insuffler une impression de délabrement extrême ou
          d’abandon de ces soi-disant demeures divines. Prudence aussi
          convoque ce motif et l’intègre, au sein de sa Passion de S. Laurent,
          dans un schéma narratif visant à créer une idée de simultanéité
          entre la victorieuse mort du martyr, témoin de la vérité christique,
          et la désertion des temples qui signe la défaite du démon
          païen :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e965">À partir de ce jour-là, le
          culte des dieux infâmes perdit de sa ferveur : le peuple se fait
          plus rare dans les sanctuaires, on accourt à la tribune du Christ.
          […] Cette mort d’un saint martyr fut en réalité la mort des
          temples ; alors, Vesta remarque que l’on désertait impunément les
          Lares de Pallas. Des Quirites, tous ceux qui avaient coutume
          d’adresser des prières à la coupelle de Numa, visitant en nombre les
          demeures du Christ, célèbrent le martyr par des hymnes. Même les
          ténors du Sénat, autrefois luperques ou flamines, déposent leurs
          baisers sur les seuils des apôtres et des martyrs<note n="48" place="foot" type="standard" xml:id="ftn48">
              <p>Prudence, <hi rend="italic">Peristephanon</hi>, II, 497-500
              et 509-520 : <hi rend="italic">Refrixit ex illo die / cultus
              deorum turpium : / plebs in sacellis rarior, / Christi ad
              tribunal curritur. / […] / Mors illa sancti martyris / mors uera
              templorum fuit, / tunc Vesta Palladios lares / impune sensit
              deseri. / Quidquid Quiritum sueuerat / orare simpuuium Numae, /
              Christi frequentans atria, / hymnis resultat martyrem. / Ipsa et
              senatus lumina, / quondam luperci aut flamines, / apostolorum et
              martyrum / exosculantur limina</hi>.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e980">Si l’identité entretient un rapport à l’espace,
          elle s’inscrit également dans une temporalité ; au travers de sa
          construction, le passé, le présent et le futur s’organisent pour
          former une ligne directrice donnant sens à l’être et au groupe.
          Cette idée de synchronisme, finalement déjà présente, bien que plus
          diffuse et moins explicite, chez Paulin qui reliait l’arrivée des
          apôtres sur le sol romain au constat que « les ténèbres du monde se
          dissipent, peu à peu<note n="49" place="foot" type="standard" xml:id="ftn49">
              <p>Paulin de Nole, <hi rend="italic">Poèmes</hi>, 19, 57-60 :
              <hi rend="italic">Sed potiore deo nostram reparare salutem /
              quam Satana captos etiam nunc fraude tenere / rarescunt tenebrae
              mundi, et iam paene per omnes / praeualuit pietas et mortem uita
              subegit</hi>.</p>
            </note> », est exploitée par Prudence pour donner l’apparence de
          la cohérence à cette temporalité<note n="50" place="foot" type="standard" xml:id="ftn50">
              <p>Cette volonté de donner cohérence et sens au temps se perçoit
              encore lorsque Prudence, <hi rend="italic">Peristephanon</hi>,
              XII, 5-6 affirme que la « mort magnifique » (<hi rend="italic">superba morte</hi>) des deux apôtres est survenue
              exactement à une année d’intervalle, comme si tout s’enchainait
              parfaitement.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1007">Parallèlement, Prudence exploite d’une autre
          manière l’histoire, en créant des ponts qui vont faciliter la
          transition identitaire, y compris en termes de représentation
          spatiale. Ainsi, l’extension horizontale qui caractérise les
          discours sur le territoire de l’<hi rend="italic">Vrbs</hi> et qui
          est indubitablement due à la domination de ces Romains du passé,
          donc païens, est réaffirmée et « christianisée » moyennant son
          intégration dans un schéma providentialiste :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e1013">Voici que tout le genre des
          mortels s’est rangé sous la royauté de Rémus : les usages
          discordants parlent le même langage, ils ont la même sensibilité.
          Cela fut résolu pour que la juridiction du nom chrétien assemblât
          mieux, d’un lien unique, toute l’étendue de la terre. Donne, ô
          Christ, à tes chers Romains, que soit chrétienne leur cité, par
          l’entremise de laquelle tu as donné à toutes les autres qu’il y ait
          une conception unique des choses sacrées !<note n="51" place="foot" type="standard" xml:id="ftn51">
              <p>Prudence, <hi rend="italic">Peristephanon</hi>, II, 425-432 :
              <hi rend="italic">En omne sub regnum Remi / mortale concessit
              genus, / idem loquuntur dissoni / ritus, id ipsum sentiunt. /
              Hoc destinatum, quo magis / ius Christiani nominis, / quodcumque
              terrarum iacet, / uno inligaret uinculo</hi>.</p>
            </note>
          </quote>
          <p xml:id="d1e1029">L’horizontalité chrétienne romaine n’est plus
          domination par la force et apport de civilisation, mais propagation
          pacifique d’une universalité, dont <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> serait le
          centre de rayonnement, au travers de ce flux centrifuge – de la
          Ville vers les cités –, doublé d’un mouvement centripète, celui des
          pèlerins qui y affluent de tout l’Empire. Prudence, par exemple,
          laisse entendre dans une composition en l’honneur de S. Agnès que la
          bienheureuse, dont la sépulture côtoie les tours de la cité, double
          cette protection matérielle d’une préservation spirituelle qui ne
          s’arrête toutefois pas aux Quirites, c’est-à-dire aux habitants de
          <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>
            <note n="52" place="foot" type="standard" xml:id="ftn52">
              <p>Cf. Fux 2003, p. 468. On peut trouver un autre exemple
              d’emploi tardif du terme avec une acception similaire chez
              Venance Fortunat, <hi rend="italic">Vie de saint Martin</hi>,
              III, 498.</p>
            </note>, mais qui s’étend au monde grâce à ces pèlerins<note n="53" place="foot" type="standard" xml:id="ftn53">
              <p>Prudence, <hi rend="italic">Peristephanon</hi>, XIV, 3-6.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1056">Un point commun aux textes chrétiens scrutés
          jusqu’à présent réside dans la place primordiale accordée aux
          sanctuaires martyriaux dans la représentation du territoire de la
          Rome chrétienne, aux dépens des églises <hi rend="italic">intra-muros</hi>. Prudence désigne certes un
          métaphorique et imprécis <hi rend="italic">tribunal Christi</hi> et
          use de la formule générique d’<hi rend="italic">atria Christi</hi>,
          mais même là on célèbre avant tout un martyr et surtout il affirme
          que c’est « sur les seuils des apôtres et des martyrs » que « les
          ténors du Sénat […] déposent leurs baisers » (cf. <hi rend="italic">supra</hi>). Quelques vers plus loin, il ajoute une
          phrase qui illustre parfaitement cette perspective :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e1074">C’est à peine si la
          renommée en est connue : combien <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> est remplie de
          saints cachés, combien, riche, elle voit fleurir de sépultures
          sacrées le sol de la ville ! Mais nous qui sommes privés de ces
          biens et ne pouvons voir devant nous les traces du sang, de loin,
          nous regardons vers le ciel<note n="54" place="foot" type="standard" xml:id="ftn54">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi>, II, 541-548 : <hi rend="italic">Vix fama nota est, abditis / quam plena sanctis
              Roma sit, / quam diues urbanum solum / sacris sepulcris floreat.
              / Sed qui caremus his bonis / nec sanguinis uestigia / uidere
              coram possumus, / caelum intuemur eminus</hi>.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e1092">Elle fournit en même temps une des clés qui
          expliquent ce phénomène au travers de la notion de sacré. Pour être
          parfaitement opérant en situation concurrentielle, le processus
          identitaire d’une nouvelle communauté doit en effet emprunter et
          adapter des catégories de pensée propres à l’ancienne. Or, une des
          caractéristiques essentielles de la définition des lieux publics du
          religieux dans le polythéisme romain est leur inscription, par
          l’autorité, dans le domaine du <hi rend="italic">sacer</hi>, une
          catégorie juridico-religieuse. La qualification de <hi rend="italic">locus consecratus</hi> ne peut convenir à un édifice
          privé qui n’a pas été soumis à cette procédure publique, mais
          celui-ci peut tout de même contenir des <hi rend="italic">sacra</hi>
          et prendre de ce fait la qualification de <hi rend="italic">sacrarium</hi>. Suivant le droit romain, un lieu peut
          également être <hi rend="italic">sanctus</hi>, c’est-à-dire protégé
          par une <hi rend="italic">sanctio</hi>, bien qu’il ne soit pas
          consacré<note n="55" place="foot" type="standard" xml:id="ftn55">
              <p>On retrouve cette partition chez Ulpien (<hi rend="italic">Digeste</hi>, I, 8, 9). Sur la notion de sacré,
              les catégories du droit divin et leurs évolutions sémantiques
              jusque sous l’Empire tardif, voir De Souza 2004.</p>
            </note>. Du côté chrétien, les lieux servant de cadre à l’office
          ne sont pas, dans un premier temps, intrinsèquement considérés comme
          sacrés, abritant des <hi rend="italic">sacra</hi>, qu’ils soient
          d’initiative privée ou impériale. En cause notamment, un besoin de
          distanciation et la vision d’un dieu qui est littéralement
          omniprésent et qui ne peut être réduit à un espace confiné. L’église
          est avant tout envisagée comme un lieu de réunion<note n="56" place="foot" type="standard" xml:id="ftn56">
              <p>Sur les lieux de culte chrétiens et le sacré, voir entre
              autres Markus 1994 et Sotinel 2005.</p>
            </note>. Toutefois, la figure du martyr vient à fonctionner dans
          l’imaginaire comme point de connexion avec la sphère chrétienne du
          divin<note n="57" place="foot" type="standard" xml:id="ftn57">
              <p>Sur le phénomène et le succès des martyrs, on consultera le
              classique de Brown 1984, tandis que l’on peut se reporter à
              Roberts 1993 pour un traitement du sujet spécifiquement dans le
              <hi rend="italic">Peristephanon</hi>.</p>
            </note>. On comprendra donc que les sanctuaires des martyrs en
          sont venus à s’imposer comme des espaces sacrés, des lieux saints –
          par le biais d’un glissement et d’une simplification sémantique –,
          ce caractère étant engendré par la présence du corps du saint ou
          d’une partie de celui-ci (les reliques, parfois appelées <hi rend="italic">sacraria</hi>
            <note n="58" place="foot" type="standard" xml:id="ftn58">
              <p>Sotinel 2005, p. 422.</p>
            </note>)<note n="59" place="foot" type="standard" xml:id="ftn59">
              <p>Les restes corporels rendent véritablement présente la figure
              sainte ; voir, par exemple, Prudence, <hi rend="italic">Peristephanon</hi>, II, 529-532. On pointera
              également l’article de Bourrit 2008 qui s’intéresse à la genèse
              d’une part, et à l’intégration par l’Église à la faveur d’un
              contexte sociopolitique précis d’autre part, d’une pratique,
              celle des reliques, qui implique un rapport au corps mort en
              rupture avec les habitudes romaines.</p>
            </note>, malgré la réticence ou la prudence dans le camp des
          intellectuels chrétiens<note n="60" place="foot" type="standard" xml:id="ftn60">
              <p>On lira par exemple l’étude de Force 2003 sur la position
              critique de Vigilance de Calagurris, lui-même contré par Jérôme,
              ou celle de Vannier 2003 sur l’évolution de la pensée d’Augustin
              à ce sujet. Après tout, la raison première de l’utilisation de
              ces parties de corps ne réside sans doute pas dans leur
              sacralité ; voir Bourrit 2008.</p>
            </note>. Ces seuils des apôtres et des martyrs (<hi rend="italic">limina apostolorum et martyrum</hi>) dont parlait
          Prudence ne constituent pas uniquement une tournure poétique, mais
          ils renvoient à une véritable « limite entre le monde profane et le
          sanctuaire<note n="61" place="foot" type="standard" xml:id="ftn61">
              <p>Fux 2003, p. 222. Ils répondent aux seuils néfastes des
              temples (<hi rend="italic">nefasta limina</hi>) que Prudence
              mentionne quelques vers auparavant (II, 479).</p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e1178">La seconde partie de la dernière citation de
          Prudence pointe le conducteur par excellence du sacré, de sa
          transmission de la personne au lieu : le sang, liquide qui, à la
          manière de l’eau, imprègne la terre et s’y diffuse largement. Au
          final se forme l’image d’une Rome qui devient, par contamination de
          son sol, dans son ensemble un territoire sacré chrétien, comme il
          était sacré tout court pour Rutilius. La configuration idéale se
          produit alors lorsque l’on peut rapprocher l’emplacement de la
          sépulture et le lieu du martyre au cours duquel le sang du saint a
          été violemment répandu. Prudence laisse entrevoir une belle mise en
          œuvre de cette logique dans son chant dédié à Pierre et Paul<note n="62" place="foot" type="standard" xml:id="ftn62">
              <p>Prudence, <hi rend="italic">Peristephanon</hi>, XII,
              7-10.</p>
            </note>. Il est bien entendu que la place privilégiée des
          sanctuaires de ces deux personnages dans la construction imaginaire
          de l’espace chrétien romain tient moins à cette configuration, qu’à
          leur contact avec le Christ vivant ou ressuscité et la perception
          d’un rôle de premier plan dans l’implantation du christianisme, dans
          le monde et dans la ville<note n="63" place="foot" type="standard" xml:id="ftn63">
              <p>Les deux figures incarnent des rôles différents (cf. <hi rend="italic">supra</hi>).</p>
            </note>. Le poète ibérique exploite néanmoins habilement la
          position des deux sépultures apostoliques, celle de Pierre au
          nord-ouest de la Ville, sur la rive droite du Tibre, l’autre au sud
          de la cité sur la rive opposée du fleuve, pour suggérer une
          irradiation de leur sacralité à l’élément naturel qui semble les
          relier, le Tibre. On peut presque suivre physiquement le parcours de
          la substance sacrée qui finit par s’y diluer. « Le Tibre sépare les
          ossements des deux [Apôtres], l’une et l’autre rive le rendent
          sacré, tandis qu’il s’écoule entre les saintes tombes<note n="64" place="foot" type="standard" xml:id="ftn64">
              <p>Prudence, <hi rend="italic">Peristephanon</hi>., XII, 29-30 :
              <hi rend="italic">Diuidit ossa duum Thybris sacer ex utraque
              ripa, / inter sacrata dum fluit sepulcra</hi>.</p>
            </note> », conclut Prudence. Les Romains des siècles passés
          avaient personnifié le Tibre sous une forme divine, suivant un
          procédé répandu dans l’ensemble du monde gréco-romain, et ils
          rendaient un culte à ce fleuve d’une importance majeure pour la
          cité<note n="65" place="foot" type="standard" xml:id="ftn65">
              <p>Le Gall 1953. Le Calendrier de 354 enregistre au 17 août une
              fête nommée <hi rend="italic">Tiberinalia</hi> (Salzman 1990,
              p. 156, p. 164 et 180-181).</p>
            </note>. Prudence en quelque sorte le « convertit ». L’érigeant en
          trait d’union entre deux des principaux sites de la communauté et en
          sillon sanctifié irradiant toute la cité qu’elle traverse de part en
          part, l’auteur fait de cette réalité déterminante de la vie, passée
          et présente, de l’<hi rend="italic">Vrbs</hi> un élément de liaison
          renforçant le maillage du réseau qui compose le territoire chrétien
          de Rome en pleine formation.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e1240">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1242">Conclusion</head>
          <p xml:id="d1e1245">Les discours sur l’espace et leurs spécificités
          n’ont rien d’anecdotique, <hi rend="italic">a</hi>
            <hi rend="italic">fortiori</hi> lorsqu’ils sont produits dans une
          période de transition identitaire importante ; les clés d’autres
          disciplines des sciences sociales ont contribué à en saisir les
          procédés et à en comprendre les enjeux.</p>
          <p xml:id="d1e1254">Empruntant à la tradition rhétorique romaine et
          à sa topique, mobilisant ou renouvelant certains stéréotypes, mais
          générant aussi une dose d’originalité, ces représentations
          discursives du territoire de <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>, issues
          d’auteurs « païens » ou chrétiens, oublient certains éléments, en
          pointent d’autres et leur donnent sens ; elles revendiquent un
          territoire, traduisent une identité et invitent le lecteur à épouser
          celle-ci ou à en repousser une autre pour faire partie d’une
          communauté. Mêlant identité individuelle et collective, elles
          renvoient à des appartenances qui peuvent se superposer. Certains
          cherchent, en tout cas en apparence, un consensus<note n="66" place="foot" type="standard" xml:id="ftn66">
              <p>Sur la <hi rend="italic">civitas</hi> comme espace de
              conciliation, « lieu des valeurs communes », on peut lire les
              réflexions de Lepelley 2002 sur le cas africain.</p>
            </note> ; d’autres s’emploient à christianiser le territoire
          romain dans l’imaginaire ou, en réaction, à réactualiser une carte
          mentale fonctionnant avec des repères polythéistes. D’un côté comme
          de l’autre, face à un Empire si étendu qui oblige la Ville à côtoyer
          d’autres merveilles et face à un pouvoir qui transite vers une autre
          capitale, on ressent le besoin de redonner à l’<hi rend="italic">Vrbs</hi> son statut prééminent, de renforcer une
          conscience de supériorité, qui, dans le cas chrétien, se double de
          la question interne d’une affirmation de la primauté épiscopale
          romaine. Les protagonistes se retrouvent autour de ce patriotisme
          romain.</p>
          <p xml:id="d1e1272">Parmi les signes exploités dans ces
          constructions identitaires du territoire, le temple en constitue un
          essentiel et se révèle polysémique. Sur le terrain, les temples ne
          sont pas détruits mais font l’objet d’un progressif phénomène de
          patrimonalisation<note n="67" place="foot" type="standard" xml:id="ftn67">
              <p>Sur la transformation des temples en musées, Lepelley
              1994.</p>
            </note> qui consiste à « réinjecter du sens dans un édifice qui a
          généralement perdu ses fonctions d’origine et dont la désaffectation
          remet en cause la pérennité<note n="68" place="foot" type="standard" xml:id="ftn68">
              <p>Veschambres 2004, p. 75.</p>
            </note> ». Dans la mesure où les éléments du territoire « hissés
          au rang de valeurs patrimoniales contribuent à fonder ou à
          consolider le sentiment d’identité collective des hommes qui
          l’occupent<note n="69" place="foot" type="standard" xml:id="ftn69">
              <p>Di Méo 2002, p. 178.</p>
            </note> », ce processus peut représenter « un enjeu de
          mémoire<note n="70" place="foot" type="standard" xml:id="ftn70">
              <p>Veschambres 2004, p. 76.</p>
            </note> ». Sur le plan discursif, il sera diversement traité parce
          que le symbole du sanctuaire est investi d’un sens différent.</p>
          <p xml:id="d1e1299">Toutes ces démarches témoignent de stratégies
          identitaires mises en œuvre dans le domaine du rapport à l’espace et
          s’élaborant face à des bouleversements culturels majeurs qui se
          produisirent durant l’<date ref="_temp">Antiquité tardive</date>.
          Naturellement, ces stratégies se sont déployées dans d’autres champs
          et ont pu différer en fonction du cadre géographique et
          chronologique. C’est pourquoi, il convient de multiplier ce type
          d’études en faisant varier l’angle de vue et les critères
          spatio-temporels, en alternant plan serré et démarche comparatiste.
          L’analyse du phénomène ne peut qu’être instructive dans un monde
          contemporain confronté à ses propres secousses.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e1310">
        <head xml:id="d1e1312">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e1315">
          <bibl xml:id="d1e1317">
            <hi rend="bold">Sources</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1323">Crépin V. (1933), <hi rend="italic">Claudius
          Claudianus. Œuvres complètes</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1329">Di Salvo L. (2000), <hi rend="italic">Decimo
          Magno Ausonio. </hi>Ordo Vrbium Nobilium, texte critique, traduction
          et notes de commentaire, Naples.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1335">Fux P.-Y. (2003), <hi rend="italic">Prudence.
          Les sept Passions de Prudence (Peristephanon 2. 5. 9. 11-14).
          Introduction générale et commentaire</hi>, Fribourg.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1341">— (2013), <hi rend="italic">Prudence et les
          martyrs : hymnes et tragédie. Peristephanon 1. 3-4. 6-8. 10.
          Commentaire</hi>, Fribourg.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1348">Galletier E. (1968), <hi rend="italic">Ammien
          Marcellin. Histoire</hi>, 1 : <hi rend="italic">Livres XIV-XVI</hi>,
          texte établi et traduit, avec la collaboration de Fontaine J.,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1357">Labourt J. (1955), <hi rend="italic">Saint
          Jérôme. Lettres</hi>, 5 : <hi rend="italic">Lettres XCVI-CIX</hi>,
          texte établi et traduit, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1366">Pernot L. (1997), <hi rend="italic">Éloges
          grecs de Rome</hi>, discours traduits et commentés, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1372">Pietri C. (1964), <hi rend="italic">Saint
          Paulin de Nole. Poèmes, lettres et sermon</hi>, textes choisis,
          traduits et présentés, Namur.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1378">Wolff E. (2007), <hi rend="italic">Rutilius
          Namatianus. Sur son retour</hi>, texte établi et traduit, avec la
          collaboration de Lancel S. pour la traduction et de Soler J. pour
          l’introduction, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1384">
            <hi rend="bold">Bibliographie</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1391">Barnes T. D. (1998), <hi rend="italic">Ammianus Marcellinus and the Representation of
          Historical Reality</hi>, Ithaca.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1397">Bourdieu P. (1992), <hi rend="italic">Réponses. Pour une anthropologie réflexive</hi>, avec
          Wacquant L. J. D., Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1403">— (2007 [1993]), « Effets de lieu », dans
          Bourdieu P. éd., <hi rend="italic">La misère du monde</hi>, Paris,
          p. 249-262.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1409">Bourrit B. (2008), « Martyrs et reliques en
          Occident », <hi rend="italic">RHR</hi> 225, p. 443-470.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1415">Brandt H. (2014), « Paulinus von Nola und die
          Urbs Roma », <hi rend="italic">Klio</hi> 96, p. 218-230</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1421">Brown P. (1984), <hi rend="italic">Le culte
          des saints. Son essor et sa fonction dans la chrétienté latine</hi>,
          trad. Rousselle A., Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1428">Bureau B. (2007), « Rutilius, lecteur
          critique de Claudien poète politique », dans Filoche C. éd., <hi rend="italic">L</hi>’<hi rend="italic">intertexte virgilien et sa
          réception : écriture, récriture et réflexivité chez Virgile et
          Rutilius Namatianus</hi>, Dijon, p. 157-183.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1437">Cameron A. (1970), <hi rend="italic">Claudian. Poetry and Propaganda at the Court of
          Honorius</hi>, Oxford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1443">Charlet J.-L. (2013), « La romanité de
          Claudien, poète venu d’Alexandrie », dans Derron P. éd., <hi rend="italic">Les Grecs héritiers des Romains. Huit exposés suivis
          de discussions, Vandoeuvres-Genève, 27-31 août 2012</hi>, Genève,
          p. 322-350.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1449">de Souza M. (2004), <hi rend="italic">La
          question de la tripartition des catégories du droit divin dans
          l’antiquité romaine</hi>, Saint-Étienne.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1455">Di Méo G. (2001), « Le sens géographique des
          fêtes », <hi rend="italic">Annales de géographie</hi> 110,
          p. 624-646.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1461">— (2002), « L’identité : une médiation
          essentielle du rapport espace/société », <hi rend="italic">Géocarrefour</hi> 77, p. 175-184.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1468">Fontaine J. (1964), « Le pèlerinage de
          Prudence à Saint-Pierre et la spiritualité des eaux vive », <hi rend="italic">Orpheus</hi> 11, p. 243-266.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1474">Force P. (2003), « Vigilance de Calagurris et
          la critique du culte des reliques. Éléments pour une théologie du
          culte des reliques », <hi rend="italic">CPE </hi>89,
          p. 15-26.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1480">Grig L. (2009), « Imagining the Capitolium in
          Late Antiquity », dans Cain A. et Lenski N. éd., <hi rend="italic">The Power of Religion in Late Antiquity</hi>, Farnham,
          p. 279-292.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1486">Gros P. (1996), « Iuppiter Tonans, aedes »,
          dans Steinby E. M. éd., <hi rend="italic">Lexicon Topographicum
          Vrbis Romae</hi>, vol. 3, p. 159-160.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1492">Kelly G. (2008), <hi rend="italic">Ammianus
          Marcellinus. The allusive historian</hi>, Cambridge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1498">Le Gall J. (1953), <hi rend="italic">Recherches sur le culte du Tibre</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1505">Lepelley C. (1994), « Le musée des statues
          divines. La volonté de sauvegarder le patrimoine artistique païen à
          l’époque théodosienne », <hi rend="italic">CArch</hi> 42,
          p. 5-15.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1511">— (2002), « Le lieu des valeurs communes : la
          cité terrain neutre entre païens et chrétiens dans l’Afrique romaine
          tardive », Inglebert H. éd., <hi rend="italic">Idéologies et valeurs
          civiques dans le monde romain. Hommage à Claude Lepelley</hi>,
          Paris, p. 271-285.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1517">Markus R. A. (1994), « How on Earth Could
          Places Become Holy ? Origins of the Christian Idea of Holy Places »,
          <hi rend="italic">JECS</hi> 2, p. 257-271.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1523">Mínguez V. (2001), <hi rend="italic">Los
          Reyes Solares. Iconografía astral de la Monarquía Hispánica</hi>,
          Castelló de la Plana.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1529">Pernot L. (1993), <hi rend="italic">La
          rhétorique de l’éloge dans le monde gréco-romain</hi>, I : <hi rend="italic">Histoire et technique</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1538">Pietri C. et Pietri L. dir. (1999-2000), <hi rend="italic">Prosopographie chrétienne du Bas-Empire. 2 :
          Prosopographie de l’Italie chrétienne (313-604)</hi>, 2 vol.,
          Rome.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1545">Rey S. (2013), « <hi rend="italic">Veteris
          Capitolii humilia tecta</hi>. Le <hi rend="italic">topos</hi> de la
          décadence romaine et sa localisation », dans Courrier C. et Ménard
          H. dir., <hi rend="italic">Miroir des autres, reflet de soi (2) :
          stéréotypes, politique et société dans le monde occidental (de
          l’Antiquité romaine à l’époque contemporaine)</hi>, Paris,
          p. 61-79.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1557">Roberts M. (1993), <hi rend="italic">Poetry
          and the Cult of the Martyrs. The </hi>Liber<hi rend="italic"/>Peristephanon<hi rend="italic"> of Prudentius</hi>,
          Ann Arbor.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1568">Salzman M. R. (1990), <hi rend="italic">On
          Roman Time. The Codex-Calendar of 354 and the Rhythms of Urban Life
          in Late Antiquity</hi>, Berkeley.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1574">Seager R. (1999), « Timothy D. Barnes, <hi rend="italic">Ammianus Marcellinus and the Representation of
          Historical Reality</hi> », <hi rend="italic">Bryn Mawr Classical
          Review</hi> 1999.04.13. URL :
          http://bmcr.brynmawr.edu/1999/1999-04-13.html</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1583">Soler J. (2005), « Religion et récit de
          voyage. Le <hi rend="italic">Peristephanon</hi> de Prudence et le
          <hi rend="italic">De</hi>
            <hi rend="italic">reditu</hi>
            <hi rend="italic">suo</hi> de Rutilius Namatianus », <hi rend="italic">Revue d’études augustiniennes et patristiques</hi> 51,
          p. 297-326.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1601">Sotinel C. (2005), « Les lieux de culte
          chrétiens et le sacré dans l’Antiquité tardive », <hi rend="italic">RHR</hi> 222, p. 411-434.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1608">Trout D. E. (1999), <hi rend="italic">Paulinus of Nola: Life, Letters, and Poems</hi>,
          Berkeley.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1614">Vannier M.-A. (2003), « S. Augustin et le
          culte des reliques », <hi rend="italic">CPE</hi> 89,
          p. 42-47.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1620">Veschambres V. (2004), « Appropriation et
          marquage symbolique de l’espace : quelques éléments de réflexion »,
          <hi rend="italic">ESO. </hi>
            <hi rend="italic">Travaux et
          documents</hi> 21, p. 73-77.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1629">Vout C. (2012), <hi rend="italic">The Hills
          of Rome. Signature of an Eternal City</hi>, Cambridge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1635">Zarini V. (2007), « Trois éloges comparés de
          Rome : Ammien Marcellin, Claudien et Rutilius Namatianus », <hi rend="italic">Camenae</hi> [en ligne] 2. URL :
          http://www.paris-sorbonne.fr/article/camenae-no-2-juin-2007</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>