<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-04-09T16:31:02.521+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="CMA_11_2018_Dupont">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Comment Marcel Mauss croyait à l’origine romaine de
        la Civilisation</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">How Marcel Mauss believed in the roman
        origin of Civilization</title>
        <author role="aut">
          <forename>Florence</forename>
          <surname>Dupont</surname>
          <affiliation>Université Paris Diderot-Paris 7</affiliation>
          <idno type="IDREF">026844311</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2022">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">Cahiers
          mondes anciens BY-NC-ND Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale
          - Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/9DHXEQIX" type="book">
          <monogr>
            <title level="m">Comment Marcel Mauss croyait à l’origine romaine
            de la Civilisation</title>
            <author>
              <forename>Dupont</forename>
              <surname>Florence</surname>
            </author>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <date>2018</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="grc"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fra">
          <list>
            <item>Marcel Mauss</item>
            <item>personne</item>
            <item>Rome</item>
            <item>masque</item>
            <item>civilisation</item>
            <item>évolutionnisme</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>Marcel Mauss</item>
            <item>person</item>
            <item>Rome</item>
            <item>mask</item>
            <item>civilization</item>
            <item>evolutionism</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract xml:lang="fre">
        <p>Marcel Mauss dans son fameux essai <hi rend="italic" style="typo_Italique">Une catégorie de l’esprit humain : la notion de
        personne, celle de « moi »</hi> fait de la personne une catégorie
        témoin de l’évolution de la civilisation occidentale. « Personne »
        ayant pour étymologie <hi rend="italic" style="typo_Italique">persona</hi>, il place Rome à l’articulation
        d’une première analyse ethnographique de la notion de personne avec
        une analyse historique, linéaire, limitée à l’Occident. C’est à Rome
        que le masque primitif, ébauche d’une première singularité attachée à
        celui qui en hérite et le porte, serait devenu une catégorie du droit.
        Or cette reconstitution est historiquement non fondée et le chapitre
        consacré à la <hi rend="italic" style="typo_Italique">persona
        </hi>romaine développe une intuition de Mauss sans véritable
        argumentation. Comment un tel savant a-t-il pu ainsi perdre toute
        rigueur ? L’hypothèse suggérée est que la place assignée à Rome (et à
        la Grèce) dans le grand récit de la civilisation occidentale parasite
        les études historiques et ethnographiques : il « faut » que Rome (ou
        la Grèce) soit à l’origine des valeurs de cette civilisation.</p>
      </abstract>
      <abstract xml:lang="eng">
        <p>In his famous essay, <hi rend="italic" style="typo_Italique">Une
        catégorie de l’esprit humain : la notion de personne, celle de “moi”,
        </hi>Marcel Mauss transforms the “person” into a witness of the
        evolution of Western civilization. With the word "person", whose
        etymology comes from <hi rend="italic" style="typo_Italique">persona</hi>, Mauss firmly places Rome at the
        hinge of an ethnographic analysis of the notion of "person", coupled
        with a linear historical analysis limited to the West. It is in Rome
        that the primitive mask, which uniquely singles out he who inherits
        and wears it, would have become a legal category. However, this
        reconstitution is historically unfounded and, in the chapter dedicated
        to the Roman "persona", Mauss elaborates based solely on an intuition
        and one he fails to substantiate. How could such a fine scholar manage
        to lose all intellectual integrity? My hypothesis is that the place
        assigned to Rome (and Greece, for that matter) in the great story of
        Western civilization poisons historical and ethnographical studies; it
        is imperative that Rome (or Greece) be at the origins of this
        civilization’s values.</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2018-03-19T17:04:00" who="Agnès Tapin">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Comment Marcel Mauss croyait à l’origine
          romaine de la Civilisation</titlePart>
          <titlePart type="alt">How Marcel Mauss believed in the roman origin
          of Civilization</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Florence Dupont</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e254">
        <div type="section1" xml:id="d1e256">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e258">Le dernier texte de Mauss,
          <hi rend="italic">Une catégorie de l’esprit humain : la notion de
          personne</hi>, ou l’invention de la personne à Rome</head>
          <p xml:id="d1e267">Le terme latin <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi> est souvent placé à l’origine de la notion moderne et
          occidentale de personne comme si l’étymologie imposait cette
          préhistoire<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>Par exemple : Nédoncelle 1948 ; Meyerson 1973 ; Housset
              2007 ; Ildefonse 2009.</p>
            </note>. La plus connue de ces reconstructions est le texte de
          Marcel Mauss <hi rend="italic">Une catégorie de l’esprit humain : la
          notion de personne, celle de “moi” </hi>», article originalement
          publié en 1938 dans <hi rend="italic">Journal of the Royal
          Anthropological Institute</hi>,<hi rend="italic"/> vol. 68<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>Repris dans <hi rend="italic">Sociologie et Anthropologie,
              </hi>Paris, 1970, p. 333-362. Le texte est accessible en ligne à
              l’adresse : <ref target="http://classiques.uqac.ca/classiques/mauss_marcel/mauss_marcel.html">
                  <hi rend="underline">http://classiques.uqac.ca/classiques/mauss_marcel/mauss_marcel.html</hi>
                </ref> ; Nous nous référerons à la pagination de la
              publication en ligne.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e306">L’essai de <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> prétend décrire la
          généalogie occidentale de la conscience individuelle, d’un Moi
          personnel et unique, irréductible à un statut ou à l’appartenance à
          un groupe, signifié par le terme français « personne ». Forme
          supérieure de civilisation, cette invention aurait été initiée par
          Rome et se serait accomplie dans la modernité occidentale. <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> écrit à l’époque
          du personnalisme de la revue <hi rend="italic">Esprit</hi>
          d’Emmanuel Mounier qui donne à la notion de personne une force
          philosophique et politique, sous-jacente à son essai. Il s’agit pour
          ce mouvement de résister à la montée des totalitarismes, niant la
          personne au profit de la race ou de la classe, mais aussi de se
          démarquer de l’individualisme bourgeois<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Mounier 2000 ; Rougemont 1934.</p>
            </note>. Le devoir des intellectuels est de rétablir la personne,
          c’est-à-dire l’homme en tant qu’acteur libre et responsable. Les
          menaces sur la personne sont une menace sur la « civilisation ».</p>
          <p xml:id="d1e321">La personne de <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> est
          une construction sociale : il dit dans son essai qu’il « est un
          sujet d’histoire sociale » (p. 6). Cependant <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName>, en substituant la
          personne à l’individu dans le grand récit de la civilisation, ne
          change pas de paradigme. Comme <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName>,
          il s’inscrit dans une pensée évolutionniste : l’individu est pour
          <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName> le marqueur de
          la civilisation, c’est-à-dire de la modernité occidentale, pour
          <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName>, c’est la
          personne.</p>
          <p xml:id="d1e324">L’objet de cet article n’est pas de critiquer la
          pensée de <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> à l’œuvre dans cet
          essai, cette critique a été faite brillamment et sévèrement par
          d’autres<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Pour une analyse critique de cet essai voir Carrithers <hi rend="italic">et al.</hi> 1985. Je remercie Alessandro Buccheri
              qui m’a communiqué cette référence bibliographique, essentielle
              et à laquelle je me reporterai souvent.</p>
            </note>. Certes cet essai de <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> est
          la publication d’une conférence destinée à un large public, qui ne
          pouvait s’embarrasser d’un apparat académique rebutant. Dans le
          contexte politique mondial, ce texte avait en outre une dimension
          militante. Il n’est pas question d’ignorer ces deux circonstances
          ayant présidé à son écriture et de reprocher à <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> de ne pas avoir
          écrit un essai scientifiquement rigoureux. Cela dit, il faudrait
          éviter d’en faire un texte fondateur de la sociologie et de le
          confronter aux autres écrits de <persName ref="195924770" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName>. Son
          intérêt est ailleurs.</p>
          <p xml:id="d1e337">Précisément, en effet, en « lâchant prise », en
          se laissant aller à des parcours intuitifs et rapides, <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> révèle un impensé
          commun aux intellectuels français de son temps : la civilisation
          européenne est le modèle de toute civilisation en ce qui concerne
          les droits de la personne et à l’origine de ce miracle
          civilisationnel, il y a Rome, nécessairement. Une des catégories
          emblématiques de notre civilisation, « la personne », viendrait en
          droite ligne et par la force de l’étymologie, d’une catégorie
          romaine, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>.</hi> Le terme latin de<hi rend="italic"/>
            <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">persona</hi>
            </foreign> recélerait déjà en partie l’essence de cette catégorie
          appelée à être progressivement révélée au cours du grand récit de la
          personne.</p>
          <p xml:id="d1e349">Or tout antiquisant lisant les quelques pages
          consacrées à l’étape romaine de la personne ne peut être qu’étonné
          de la désinvolture de <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> à l’égard des
          documents historiques et ethnographiques, même dans le contexte
          évoqué précédemment. Nulle part ailleurs ce grand savant ne fait
          preuve d’une telle légèreté. C’est pour nous, historiens et
          anthropologues de Rome, une énigme que cet article va tenter sinon
          de résoudre, du moins de problématiser, en resituant l’étape romaine
          de la <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>,</hi> dans sa stratégie
          narrative<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Dans Carrithers <hi rend="italic">et al.</hi> 1985, Michael
              Carrithers affirme que la force persuasive du texte de Mauss
              tient à sa stratégie (p. 234).</p>
            </note>. Nous verrons que Rome est la clef de voûte de sa
          démonstration et que ce qui nous semble aujourd’hui un manque
          évident de rigueur, s’explique par la nécessité que tout commence à
          Rome.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e374">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e376">À Rome se rencontrent
          l’horizontalité ethnologique et la verticalité historique</head>
          <p xml:id="d1e382">L’essai de <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> débute par un
          préambule ethnologique qui cherche une préhistoire de la personne
          dans des sociétés primitives où la catégorie s’esquisserait sans
          avoir encore de nom. Les sociétés prises en compte sont juxtaposées
          et comparées dans une intemporalité horizontale. <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> reprend quelques
          études réalisées par d’autres que lui sur des sociétés amérindiennes
          et australiennes, afin d’établir un catalogue de formes du moi et à
          partir de là construire le paradigme d’une pré-personne, qui serait
          propre aux sociétés sans histoire.</p>
          <p xml:id="d1e385">Il fait l’hypothèse qu’à l’origine de notre
          notion de personne, il y aurait un masque, sans doute déjà parce que
          <hi rend="italic">persona</hi> en latin signifiait « masque ».
          Prisonnier volontaire de l’étymologie de la langue française, il va
          voir du côté des sociétés primitives qui toutes, dit-il, pratiquent
          des rituels masqués. Il rencontre des masques dans des cultes
          d’ancêtres, généralise cette configuration en associant un nom
          propre au masque et conclut que les porteurs de masque intériorisent
          ce qui leur est transmis avec leur nom : des statuts et des rôles,
          des représentations et des figures. Ce premier paradigme est celui
          du « personnage ». Le « personnage » réunit un masque rituel, un
          ancêtre clanique et des privilèges sociaux accordés à celui qui le
          porte comme descendant de cet ancêtre. Le masque permet à cet homme
          de se distinguer par son rôle social du reste de son clan et de tous
          les autres nobles. Ainsi, « tout un immense ensemble de sociétés est
          arrivé à la notion de personnage, de rôle rempli par l’individu dans
          des drames sacrés comme il joue un rôle dans la vie familiale. La
          fonction a déjà créé la formule depuis des sociétés très primitives,
          jusqu’à nos sociétés à nous » (p. 15).</p>
          <p xml:id="d1e391">En fait l’enquête est faussée par un présupposé
          général, le latin est la langue pour dire le personnage d’avant la
          personne et ce qui le concerne. Ainsi <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> pour
          parler de la marque personnelle que les Kwakliutl<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Les Kwakliutl sont un peuple amérindien de
              Colombie-Britannique (Canada).</p>
            </note> Amérindiens mettent sur leurs objets écrit : « Les plats,
          les fourchettes, les cuivres, tout est blasonné, animé, fait partie
          de la <hi rend="italic">persona </hi>du propriétaire et de la
          <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">familia</hi>
            </foreign>, des <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">res</foreign>
            </hi> de son clan » (p. 13). La <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi>désigne tout d’un coup le personnage, la pré-personne. La
          notion avait précédé le mot et l’attendait.</p>
          <p xml:id="d1e415">La seconde partie de son essai est verticale, il
          passe d’une série de descriptions à un grand récit, l’histoire
          occidentale de la personne qui commence avec Rome. Le trajet doit
          mener du masque rituel d’un ancêtre, modèle élaboré dans le champ
          ethnographique, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi>, au sujet psychologique, unique et conscient de l’être, la
          personne. Le Moi va se constituer au cours de l’histoire de la
          civilisation européenne, depuis Rome jusqu’à nos jours avec, après
          Rome, les étapes obligées de la philosophie grecque, du
          christianisme etc. Chaque période historique fait progresser la
          notion de <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi>jusqu’à ce qu’elle devienne une personne.</p>
          <p xml:id="d1e434">Rome est donc le moment crucial de l’essai, car
          Rome aurait fait le pas décisif qui engageait la civilisation
          occidentale, c’est-à-dire la Civilisation, dans le long chemin
          menant à la reconnaissance de la personne, individu singulier,
          pourvu d’une conscience de soi et d’une histoire propre. Elle aurait
          fait passer la <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">persona</hi>
            </foreign> du masque concret à une notion juridique abstraite, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi>, articulant le temps arrêté de l’ethnographie au temps actif
          de l’histoire. Le terme <hi rend="italic">persona
          </hi>appartiendrait comme Rome à ces deux temporalités. La
          <date>Rome archaïque</date> d’abord décrite en termes ethnologiques
          donne naissance à la <date>Rome classique</date>, décrite en termes
          historiques.</p>
          <p xml:id="d1e462">La Civilisation <hi rend="italic">vs</hi> les
          civilisations primitives est caractérisée par ce passage de
          l’ethnographie à l’histoire, car entrer dans le temps historique
          c’est être capable d’évoluer et d’inventer, non seulement
          techniquement mais aussi moralement ce qui serait le propre de la
          civilisation occidentale et qui en fait la civilisation des
          civilisations<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>C’est « le grand partage » selon la désormais célèbre formule
              de Michel de Certeau.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e474">Certes d’autres civilisations, selon <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName>, ont accédé au
          temps historique, mais elles se sont arrêtées en route, comme
          l’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName> et la
          <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, qui ne sont
          pas allées jusqu’à élaborer une notion complète du Moi. Elles se
          seraient figées à un moment de leur histoire. Les spécialistes de
          ces deux espaces culturels réagissent fermement à cette partie de
          l’essai<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Dans Carrithers <hi rend="italic">et al.</hi> 1985, voir Mark
              Elvin, chap. 8 et Alexis Sanderson, chap. 9.</p>
            </note> en dénonçant la méconnaissance des faits historiques et
          une simplification outrancière de sociétés complexes et diversifiées
          à partir de quelques écrits philosophiques ou religieux. Le
          sinologue parle « d’erreurs substantielles »<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Dans Carrithers <hi rend="italic">et al.</hi> 1985, voir Mark
              Elvin, « Between the earth and the heaven. Conception of the
              self in China », p. 156 et suiv.</p>
            </note>. L’indianologue reproche à <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> son
          évolutionnisme. Les termes qui lui servent à rendre compte du Moi en
          <placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName> sont entachés
          de présupposés monothéistes ; <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> ne conçoit, en
          effet, qu’une seule forme de conscience de soi et toute altérité est
          projetée sur un axe chronologique dont la fin est l’Europe du <date from="1900" ref="_temp" to="1999">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Autrement dit, <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> ne pense pas dans
          cet essai en anthropologue de la diversité des cultures. Ces deux
          critiques adressées à Mauss sont aussi valables pour son chapitre
          sur Rome<hi rend="italic">. </hi>Il y fait de « substantielles
          erreurs », ces erreurs étant dues moins à l’état des savoirs
          historiques à son époque qu’à la place qu’il attribue <hi rend="italic">a priori</hi> à Rome dans la civilisation occidentale
          et qui dévoie sa démonstration.</p>
          <p xml:id="d1e529">Rome est donc le lieu et le moment où
          l’horizontal s’articule au vertical, où le récit de <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> passe de
          l’ethnographie à l’histoire. Articulation particulièrement
          laborieuse et peu crédible, qui trahit, plus que tout le reste,
          l’acte de foi qui préside à cet essai : la civilisation occidentale
          a fait entrer le Monde dans le progrès moral et le respect de la
          personne humaine par l’invention du sujet conscient de son identité
          unique.</p>
          <p xml:id="d1e535">La stratégie de <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName>
          impose que les Romains aient d’abord été des primitifs comme les
          autres et qu’ils aient possédé des masques rituels, puis qu’ils
          soient devenus civilisés pour inventer la personne juridique d’où
          provient la personne psychologique actuelle. Le paradigme
          ethnologique élaboré précédemment ne peut s’appliquer qu’à une Rome
          archaïque, préhistorique et perdue. Il a été constitué dans ce but.
          Du sauvage au civilisé, le fil conducteur est le mot <hi rend="italic">persona</hi> dont le sens premier, primitif, serait le
          masque et le sens second, civilisé, la personne juridique.</p>
          <p xml:id="d1e544">L’argumentation était difficile, faute de
          documents ; c’est pourquoi les faits attestés relèvent souvent de la
          rumeur académique, « vous savez tous que », le récit s’appuie sur
          des affirmations de la seule autorité de <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> « je
          pense que », « il me semble que » et nous verrons plus loin que les
          citations sont même parfois tronquées.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e548">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e550">Mauss confond <hi rend="italic">persona </hi>et <hi rend="italic">imago</hi> sous le
          français « masque »</head>
          <p xml:id="d1e559">Pour affirmer que la <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi> des Romains était à la fois un masque de théâtre et un
          masque d’ancêtre, <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> fait appel à la
          rumeur savante, en connivence avec son auditoire :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e565">Vous savez tous combien est
          normale, classique la notion de <hi rend="italic">persona</hi>
          latine : masque, masque tragique, masque rituel et masque d’ancêtre.
          Elle est donnée au début de la civilisation Latine.</quote>
          <p xml:id="d1e571">Or tout latiniste sait bien qu’il y a au moins
          deux types de masques à Rome : la <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi> qui est un masque de théâtre et l’<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">imago</foreign>
            </hi> qui est un masque d’ancêtre, sans qu’ils n’aient rien de
          commun entre eux. L’<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">imago</foreign>
            </hi>est l’empreinte à la cire des traits du mort, reproduisant le
          visage dans sa singularité, la <hi rend="italic">persona</hi> est un
          rôle, le masque indique que l’acteur joue un roi, une reine de
          tragédie ou un vieillard revêche, un esclave malin, une courtisane
          de comédie.</p>
          <p xml:id="d1e589">On remarquera la façon dont <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> commence par une
          catégorie générale, ethnocentrique, « le masque », intraduisible en
          latin, qu’il détaille ensuite en différentes sortes de masques, de
          telle sorte que tous semblent appartenir à la même catégorie posée
          initialement qui du coup se met à exister. Pour faire cependant le
          lien entre les deux, sans toutefois jamais parler ici d’<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">imago</foreign>
            </hi>, il reprend l’hypothèse d’une <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi>venant du grec <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">prosopon</foreign>,</hi> à travers l’étrusque en
          s’appuyant sur Benveniste et Meillet (p. 18-19). Puis il ajoute,
          pratiquant l’amalgame, que les archéologues ont retrouvé de nombreux
          masques funèbres étrusques<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Jannot 1993. Étude archéologiquement très documentée mais
              l’analyse des documents est contestable, c’est pourquoi nous ne
              suivons pas ses conclusions sur <hi rend="italic">Phersu</hi>.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e611">Les mystérieux Étrusques hantent toute l’histoire
          de la Rome archaïque ; dès qu’il y a un chaînon manquant entre
          <placeName ref="8354456" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> et la
          <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>, ils servent
          à combler l’absence. C’est ainsi qu’entre <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">prosopon</foreign>
            </hi> et <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi>, il y aurait un démon infernal, dénommé <hi rend="italic">Phersu,</hi> apparenté par son nom à Perséphone, la
          souveraine des morts, et à <persName ref="030491401" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Persée</persName>, détenteurs l’un
          et l’autre de la tête de la <persName ref="02768704X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gorgone</persName>. Cette hypothèse
          s’appuie sur des fresques étrusques retrouvées dans trois tombes,
          toutes trois de la <date from="-0699" to="-0650" type="_temp">seconde moitié du <hi rend="small-caps">vi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle av. J.-C.</date>, localisées à <placeName ref="6536909" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tarquinia</placeName> : la
          tombe des Augures, la tombe du Polichinelle, et la tombe des Jeux
          Olympiques. On voit sur chacune un individu cagoulé, avec deux fois
          l’inscription <hi rend="italic">Phersu</hi>. Certains ont voulu
          croire que le mot <hi rend="italic">phersu </hi>désignait le masque
          du personnage. Ce qui est improbable. Généralement, en effet, le nom
          placé à côté d’un personnage peint est un nom propre, identifiant ce
          personnage, parfois reconnaissable aussi grâce à un accessoire ;
          comme <persName ref="027575055" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Héraklès</persName> et sa massue
          peuvent être associés à l’inscription <hi rend="italic">Herkle
          </hi>(Héraclès en étrusque). Donc ce personnage, caractérisé par
          cette cagoule ou masque très visibles, doit s’appeler <hi rend="italic">Phersu</hi>. Que ce nom propre soit devenu un nom
          commun désignant ce qui était le propre de <hi rend="italic">Phersu</hi>, par une dérivation en <hi rend="italic">–
          na</hi>, fréquente en étrusque, rien ne s’y oppose, mais rien non
          plus le prouve. En tout cas cela ne permet pas de démontrer que <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi>désignait<hi rend="italic"/> un masque funéraire utilisé dans
          des rituels romains, alors que les masques funéraires sont toujours
          appelés <hi rend="italic">imagines</hi>.</p>
          <p xml:id="d1e672">Ayant fait de <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi> un masque « primitif », <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName>
          cherche vainement un rituel romain qui utiliserait une <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi> d’ancêtre. Il est étonnant qu’il ait raté le<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">funus indictivum</foreign>
            </hi> où les masques des ancêtres portés par des acteurs défilent
          en procession dans <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>. Il va dans
          les environs de <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> et rencontre
          un rituel falisque<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Au Nord est du Latium.</p>
            </note>, celui des <hi rend="italic">Hirpi Sorani</hi>
            <note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Sur les <hi rend="italic">Hirpi Sorrani</hi> voir Rissanen
              2012 ; Pline l’ancien, <hi rend="italic">Histoire
              naturelle,</hi> 7, 19 :<hi rend="italic"> Haud procul urbe Roma
              in Faliscorum agro familiae sunt paucae quae vocantur Hirpi. Hae
              sacrificio annuo, quod fit ad montem Soractem Apollini, super
              ambustam ligni struem ambulantes non aduruntur et ob id perpetuo
              senatus consulto militiae omniumque aliorum munerum vacationem
              habent. </hi>Sur le territoire des Falisques, non loin de Rome,
              il y a quelques familles qui portent le nom de Hirpi. Ces
              familles, lors d’un sacrifice annuel à Apollon, au pied du mont
              Soracte, marchent, sans se brûler sur un lit de charbons
              ardents. Un <hi rend="italic">senatus consulte</hi> les dispense
              pour toujours du service militaire et toute autre charge.</p>
            </note> qui chaque année marchaient sur des charbons ardents au
          mont Soracte, en l’honneur d’Apollon Soranus, ou peut-être du dieu
          infernal Dis pater. La rhétorique de <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> est
          retorse, il écrit (p. 19) :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e731">D’abord, on trouve chez eux
          des traces définies d’institutions du genre des cérémonies des
          clans, des masques, des peintures dont les acteurs s’ornent suivant
          les noms qu’ils portent [ce qui est pure invention de <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName>]. Au moins l’un
          des grands rituels de la Rome très ancienne [ce n’est pas un grand
          rituel, et il n’est pas très ancien, car il date seulement de
          l’époque où les Falisques ont reçu la citoyenneté romaine, après les
          guerres sociales, au <date from="-0199" to="-0100" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">ii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> s. av. J.-C.</date>]
          correspond exactement au type<hi rend="bold"/>commun dont nous avons
          décrit les formes accusées. C’est celui des Hirpi Sorani, des
          loups<hi rend="bold"/> du Soracte (Hirpi = nom du loup en Samnite).
          Les gens des familles qui portaient ce titre marchaient sur des
          charbons ardents au sanctuaire de la déesse <persName ref="179389564" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Feronia</persName>, et jouissaient
          de privilèges et d’exemption d’impôts. Sir James G. Frazer a déjà
          supposé [la référence à une supposition de Frazer, même avec son
          titre de noblesse, n’est pas très sérieuse] que c’est le reste d’un
          ancien clan, devenu confrérie, portant noms, peaux, masques.</quote>
          <p xml:id="d1e750">Sa méthode est la même que précédemment : poser
          une catégorie générale, ethnographiquement pré-construite, ici
          l’existence à Rome de rituels claniques avec masques et peintures,
          l’illustrer par un exemple qui semble une preuve. <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> ajoute ce dont il
          a besoin pour sa démonstration. <hi rend="italic">Hirpus</hi>
          voulait certes dire « loup » en falisque ou en sabellique, langues
          en fait éloignées du samnite qui est un dialecte osque. Cette
          erreur, qui est de peu d’importance, vient elle-même de Servius,
          commentateur de Virgile, qui avait confondu les <hi rend="italic">Hirpini</hi>, tribu samnite avec les <hi rend="italic">Hirpi Sorani</hi>. Quant à <persName ref="179389564" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Féronia</persName>,
          d’où sort-elle ? En tout cas il n’est pas question dans ce rituel de
          masque ou de déguisements. Les <hi rend="italic">Hirpi Sorani</hi>
          ne sont pas exemptés seulement de charges mais aussi de service
          militaire, ce qui les marginalise dans la vie publique. Cette
          exception est une exclusion et non un privilège.</p>
          <p xml:id="d1e768">À partir de là, l’exposé devient du roman.
          <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> suit le loup à la
          trace et dramatise sa découverte <hi rend="italic"/>(p. 19) :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e773">Mais il y a plus ; il semble
          bien que nous sommes ici en présence du mythe même de Rome.<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">Acca Larentia</foreign>,</hi>
          la vieille, la mère des Lares, fêtée aux<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">Larentalia</foreign> (décembre),</hi> n’est autre que
          l’<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">indigitamentum</foreign>
            </hi>, le nom secret de la Louve Romaine, mère de Romulus et de
          Remus<hi rend="italic"> (</hi>Ov.,<hi rend="italic"> Fastes</hi>,<hi rend="italic"/>1, 55<hi rend="italic"> sq.</hi>)</quote>
          <p xml:id="d1e801">Passons sur la louve romaine qui n’est pas la
          mère mais la nourrice des jumeaux, qu’est-ce que le « mythe même de
          <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> », quel
          rapport avec la <hi rend="italic">persona</hi> ? Il s’agit, sans
          doute, d’évoquer une Rome ethnique, en la chargeant d’oripeaux
          primitifs, afin d’y situer sa<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi>. Il conclut (p. 19) :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e816">Au fond Samnites, Étrusques,
          Latins, ont encore <hi rend="bold"/>vécu dans l’atmosphère que nous
          venons de quitter : des <hi rend="italic">personae</hi>, masques et
          noms, des droits individuels à des rites, des privilèges.</quote>
          <p xml:id="d1e824">À cette étape de sa démonstration <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> introduit les <hi rend="italic">imagines, </hi>masques funèbres<hi rend="italic">,</hi> des familles sénatoriales dont il n’avait rien
          dit jusqu’ici et qui n’ont rien à voir avec la <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi>, masque de théâtre. Il identifie, sans le dire, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi> et <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">imago</hi>
            </foreign> et attribue à la <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi> tout ce qui est associé à l’<foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">imago</hi>
            </foreign>, comme le <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">nomen</foreign>
            </hi> et le <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">cognomen</foreign>
            </hi>et l’appartenance à la <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">nobilitas</foreign>
            </hi>. Il n’y a pas lieu de discuter ici dans le détail ses
          affirmations qui ne sont pas toujours exactes. L’important est cette
          superposition <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">imago-persona</foreign>
            </hi> qui est un coup de force sémantique.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e862">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e864">La civilisation commence avec
          le droit romain</head>
          <p xml:id="d1e867">Il faut maintenant que <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName>
          arrive à la<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>,</hi> signifiant un ensemble de
          droits communs à tous. <hi rend="italic">« </hi>De là à la notion de
          personne, il n’y a qu’un pas. », écrit-il. La métaphore est allègre,
          la démonstration qui suit est laborieuse. Les droits et privilèges
          des chefs de clan auraient donc été étendus à tous, sous le nom de
          droit civil. <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> manipule une <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi>qui n’a jamais existé et invente une histoire fondée sur des
          « je conçois », « je crois » et des raccourcis historiques
          (p. 19) :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e879">Je conçois que les légendes
          comme celle du consul Brutus et de ses fils, de la fin du droit
          du<hi rend="italic"> pater</hi> de tuer ses fils, ses <hi rend="italic">sui,</hi> traduisent l’acquisition de la <hi rend="italic">persona</hi> par les fils, du vivant même de leur
          père. L’important est le moment où la <hi rend="italic">persona</hi>
          abandonne le support matériel du masque pour devenir une catégorie
          abstraite. Je crois <hi rend="bold"/>que la révolte de la plèbe, le
          plein droit de cité qu’acquérirent [sic] – après les fils des
          familles sénatoriales – tous les membres plébéiens des <hi rend="italic">gentes</hi>, fut décisive. Furent citoyens Romains
          tous les hommes libres de Rome, tous eurent la <hi rend="italic">persona </hi>civile.</quote>
          <p xml:id="d1e906">La dernière phrase n’a aucun sens. Veut-il dire
          que les citoyens romains avaient accès au <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">jus ciuile</foreign>
            </hi> ? Ou aux mêmes droits politiques ? <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName>
          semble ignorer les différents types de citoyenneté et confond
          l’accès au droit civil, droit privé, avec une <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">ciuitas</foreign>
            </hi> qui est très variable et peut comporter des droits
          politiques restreints, comme la <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">ciuitas sine suffragio</hi>
            </foreign>.</p>
          <p xml:id="d1e918">Certes le nom <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi> appartient bien à la langue juridique romaine mais il n’est
          pas une catégorie englobant tous les êtres humains libres, pourvus
          de droit, par opposition aux esclaves, car les esclaves sont parfois
          des <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">personae</hi>
            </foreign> :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e928">
            <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">Et quidem summa divisio de iure
              personarum haec est, quod omnes homines aut liberi sunt aut
              servi.</foreign>
            </hi>
          </quote>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e934">Globalement le droit des
          personnes se divisent en deux : car tous les hommes sont ou libres
          ou esclaves<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Gaius, <hi rend="italic">Institutions</hi>, I, 9-12.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e946">À Rome le droit reconnaît différentes catégories
          de <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">personae</foreign>,</hi> il s’agit de tous les êtres
          humains, libres ou non, femmes et enfants, opposés aux animaux. Par
          ailleurs les animaux susceptibles d’être possédés sont dans la même
          catégorie que les esclaves, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">res mancipi</foreign>
            </hi>. La <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi>ne désigne donc pas une catégorie à laquelle des droits
          seraient attachés. La <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi>est sans contenu <hi rend="italic">a priori</hi>, elle est
          une catégorie classificatoire intervenant selon la situation sur
          laquelle le droit doit agir, elle ne relève pas d’une ontologie.</p>
          <p xml:id="d1e968">Or <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> essentialise la
          <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi>et lie le droit à la « personne », alors qu’à Rome le droit
          est activé selon les circonstances<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Voir David 2003 et Ando 2013.</p>
            </note>. Il écrit (p. 20-21) :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e983">Le caractère personnel du
          droit était fondé, et <hi rend="italic">persona</hi> était devenu
          synonyme de la vraie nature de l’individu. Le droit à la <hi rend="italic">persona</hi> est fondé. Seul en est exclu l’esclave.
          <hi rend="italic">Servus personam non habet</hi>. Il n’a pas de
          personnalité. Il n’a pas son corps, il n’a pas d’ancêtres, de nom,
          de <hi rend="italic">cognomen,</hi> de biens propres.</quote>
          <p xml:id="d1e998">Cette phrase marque la fin de l’analyse de la <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi>romaine juridique et ouvre, après une étape stoïcienne, le
          passage au christianisme. C’est lui qui donnera, selon <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName>, une <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi> à l’esclave, qui jusqu’ici n’en avait pas. Or cette
          affirmation repose sur une citation tronquée de Justinien<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>Justinien, <hi rend="italic">Apodectes</hi>, II, XVIII. Pahud
              2013. Cette citation interprétée à tord comme une définition de
              l’esclave est reprise à l’infini.</p>
            </note> « <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">servus
          personam non habet</foreign> </hi>» qui sonne comme une vérité
          générale définissant la nature de l’esclave. La citation complète
          est :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e1020">
            <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">Cum standi in judicio servus personam
              non habeat, procuratorem ad lites non habet, licet ad negotia
              habeat.</foreign>
            </hi>
          </quote>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e1026">L’esclave ne pouvant pas se
          présenter dans un tribunal, il ne peut pas être représenté par un
          procurateur dans un procès, mais il peut avoir un procurateur pour
          faire des affaires.</quote>
          <p xml:id="d1e1029">Cette phrase n’a pas le sens que lui donne
          <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName>. <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">Standi</foreign>
            </hi>définit <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi>dans l’espace du tribunal : l’esclave ne peut pas comparaître
          comme plaignant ou comme défenseur (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">stare in judicio</foreign>
            </hi>), et ne peut pas non plus avoir un procurateur au tribunal,
          même s’il peut faire des affaires (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">negotia</foreign>)</hi> ; un procurateur, dans ce
          cas-là, agira alors pour lui, comme pour un fils de famille qui n’a
          pas été émancipé, et ses droits seront alors en affaires les mêmes
          que ceux d’un homme libre. Ce qui rend difficile pour un esclave
          d’agir en droit n’est pas sa nature, mais la question des cautions,
          car son maître est responsable financièrement de tout ce qu’il fait.
          Le droit romain, on le voit, utilise une fiction afin de contourner
          la difficulté. En affaires (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">negotia</foreign>
            </hi>) l’esclave est comme un fils de famille non émancipé.</p>
          <p xml:id="d1e1047">La <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">persona</hi>
            </foreign> juridique est donc un rôle dans une action du droit, et
          non un ensemble de droits liés à la personne. Dans d’autres
          passages, il est question de la <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona servi</foreign>
            </hi>, fonction d’esclave. Ainsi, au théâtre comme en droit, la
          <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi>désigne un rôle joué dans une <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">actio</hi>
            </foreign>. C’est aussi ce sens que <persName ref="02665234X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cicéron</persName>
          donne à <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi>dans une phrase célèbre qui oppose le rôle de l’acteur et
          celui de l’orateur<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>Cicéron, <hi rend="italic">De oratore,</hi> II, 194. Voir
              Guérin 2009 et 2011 ; Faure-Ribreau 2011.</p>
            </note> :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e1075">
            <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">Qua re nolite existimare me ipsum, qui
              non heroum ueteres casus fictosque luctus uelim imitari atque
              adumbrare dicendo neque actor sim alienae personae, sed auctor
              meae, cum mihi M. Aquilius in ciuitate retinendus esset, quae in
              illa causa peroranda fecerim, sine magno dolore
              fecisse.</foreign>
            </hi>
          </quote>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e1081">C’est pourquoi croyez bien
          que moi même je ne prétends pas, quand je plaide, représenter et
          imiter les malheurs des héros antiques et leurs deuils imaginaires,
          je ne cherche pas à jouer le rôle d’un autre, mais ce que je veux,
          c’est être l’auteur de mon rôle. Quand je devais conserver Manlius
          Aquilius à notre cité et que j’ai prononcé la péroraison, ma douleur
          était grande.</quote>
          <p xml:id="d1e1085">Agir en droit, jouer une pièce (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">agere fabulam</foreign>
            </hi>), plaider dans un procès (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">agere causam</foreign>
            </hi>) : celui qui agit prend un rôle, une <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi> temporaire. La <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi> ne s’inscrit pas dans l’être, elle n’est pas liée à la
          personne. Étant un rôle, chacun peut le jouer, il suffit que le
          préteur légitime la fiction.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e1101">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1103">Un bilan globalement
          négatif</head>
          <p xml:id="d1e1106">Rien ne permet de reconstituer à Rome une
          évolution depuis une <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi>ancestrale à une <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">persona</hi>
            </foreign> juridique. On ne peut même pas affirmer que la <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi>théâtrale soit antérieure à la <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">persona</hi>
            </foreign> juridique, car le droit privé à Rome, qui remonte à la
          loi des XII tables (vers <date type="_temp" when="-0450">450 av.
          J.-C.</date>), est plus ancien que la tragédie importée de
          <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName> avec ses
          masques en <date type="_temp" when="-0240">240 av. J.-C.</date> Il
          est même envisageable que le terme <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">persona</foreign>
            </hi> désignant le rôle et le masque du rôle – pas le personnage –
          ait été emprunté à la langue du droit romain pour traduire le <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">prosôpon</foreign>
            </hi> grec et non le contraire.</p>
          <p xml:id="d1e1143">D’où vient tout le mal ? <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> n’aurait jamais eu
          cette désinvolture intellectuelle avec une autre culture que Rome.
          Ayant fait ses humanités, il croit connaître Rome et la Grèce dont
          il est l’héritier légitime. Victime du narcissisme occidental, il
          abandonne sa rigueur anthropologique. L’essai de <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> s’adresse à des
          lecteurs qui auraient avec les Romains des rapports d’évidence et de
          connivence, pour tout dire d’identité.</p>
          <p xml:id="d1e1155">Cet essai de <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> peut
          être lu comme un exercice d’école, une leçon académique, un acte
          d’allégeance à la civilisation occidentale telle qu’elle doit être
          racontée, de la religion à la raison, du concret à l’abstrait, du
          masque rituel au droit. Comme si le droit n’était pas tout aussi
          concret qu’un rituel funèbre. <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> enracine son récit
          téléologique dans l’anthropologie, science nouvelle qui prouve ainsi
          son respect pour les traditions classiques.</p>
          <p xml:id="d1e1158">On reconnaît ici une certaine anthropologie de
          l’<date ref="_temp">Antiquité</date> qui fait de la Grèce et de Rome
          l’espace du premier Grand Partage ; les Grecs et les Romains ont
          bien été des sauvages, mais pas des sauvages comme les autres,
          puisqu’ils ont inventé La, notre, civilisation.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e1175">
        <head xml:id="d1e1177">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e1180">
          <bibl xml:id="d1e1182">Ando C. (2013), <hi rend="italic">L’Empire et
          le Droit. Invention juridique et réalités historiques à Rome,
          </hi>Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1188">Carrithers M., Collins St. et Lukes St. éd.
          (1985), <hi rend="italic">The Category of the Person: Anthropology,
          Philosophy, History,</hi> Cambridge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1194">David J.-M. (2003), « Le prix de la voix :
          remarques sur la clause d’exclusion des <hi rend="italic">praecones</hi> de la table d’Héraclée », <hi rend="italic">Hantos, Theodora. Laurea internationalis : Festschrift
          für Jochen Bleicken</hi>
            <hi rend="italic">zum 75. Geburtstag</hi>,
          p. 81-106.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1206">Faure-Ribreau M. (2011), « L’identité en
          question. Étude du terme <hi rend="italic">persona</hi> dans l’œuvre
          de Cicéron », <hi rend="italic">BAGB</hi> 1-2, p. 126-169.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1215">Guérin Ch. (2009 et 2011), <hi rend="italic">Persona. L’élaboration d’une notion rhétorique au
          I</hi>
            <hi rend="sup italic">er</hi>
            <hi rend="italic"> siècle
          av. J.-C., </hi>vol. I <hi rend="italic">: Antécédents grecs et
          première rhétorique latine </hi>; vol. II : <hi rend="italic">Théorisation cicéronienne de la </hi>persona<hi rend="italic"> oratoire</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1238">Housset E. (2007), <hi rend="italic">La
          vocation de la personne. L’histoire du concept de personne de sa
          naissance augustinienne à sa redécouverte phénoménologique,</hi>
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1244">Ildefonse F. (2009), « Être une personne. La
          personne en Grèce ancienne », <hi rend="italic">Terrain</hi> 52,
          p. 64-77.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1250">Jannot J. R. (1993), « <hi rend="italic">Phersu</hi>, <hi rend="italic">Phersuna</hi>, <hi rend="italic">Persona</hi>. À propos du masque étrusque », <hi rend="italic">Spectacles sportifs et scéniques dans le monde
          étrusco-italique. Actes de la table ronde de Rome (3-4 mai
          1991)</hi>, Rome, p. 281-320.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1265">Mauss M. (1938), « Une catégorie de l’esprit
          humain : la notion de personne, celle de “moi”<hi rend="italic"> </hi>», <hi rend="italic">Journal of the Royal
          Anthropological Institute</hi> 68, p. 263-281.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1274">Meyerson I. dir. (1973), <hi rend="italic">Problèmes de la personne</hi>, <hi rend="italic">Colloque du Centre de recherches de psychologie
          comparative, EPHE VI</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> Section</hi>, Paris-La Haye.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1289">Mounier E. (2000), <hi rend="italic">Écrits
          sur le personnalisme,</hi> Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1296">Nédoncelle M. (1948), « <hi rend="italic">Prosôpon</hi> et <hi rend="italic">persona </hi>dans
          l’Antiquité classique. Essai de bilan linguistique <hi rend="italic">», RSR</hi> 22, p. 277-299.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1308">Pahud S. (2013), <hi rend="italic">Le statut
          de l’esclave et sa capacité à agir dans le domaine contractuel.
          Etude de droit romain de l’époque classique</hi> [en ligne], thèse
          de doctorat de l’université de Lausanne, Genève-Zurich-Bâle. URL :
          https://serval.unil.ch/notice/serval:BIB_675169FD2C8B</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1314">Rissanen M (2012) « The Hirpi Sorani and the
          wolf cults of Central Italy », <hi rend="italic">Arctos</hi> 46,
          p. 115-135.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1320">Rougemont D. de (1934), <hi rend="italic">Politique de la personne,</hi> Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1326">Tarot C. (2008), « Problématiques maussiennes
          de la personne », <hi rend="italic">Cahiers internationaux de
          sociologie</hi> 124, p. 21-39.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>