<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="CMA_8_Buccheri">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Deiknūnai tēn phūsin : valider l’identité filiale
        dans le Philoctète de Sophocle</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">Deiknūnai tēn phūsin: validating
        filial identity in Sophocles’ Philoctetes</title>
        <author role="aut">
          <forename>Alessandro</forename>
          <surname>Buccheri</surname>
          <affiliation>ANHIMA – UMR 8210</affiliation>
          <idno type="IDREF">230065759</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">Cahiers
          mondes anciens BY-NC-ND Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale
          - Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/VJ4GU2LZ" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Deiknūnai tēn phūsin : valider l’identité filiale
            dans le Philoctète de Sophocle</title>
            <idno type="DOI">10.4000/mondesanciens.1671</idno>
            <title type="short">Deiknūnai tēn phūsin</title>
            <author>
              <forename>Alessandro</forename>
              <surname>Buccheri</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Cahiers « Mondes anciens ». Histoire et
            anthropologie des mondes anciens</title>
            <idno type="ISSN">2107-0199</idno>
            <editor>
              <forename>Élise</forename>
              <surname>Lehoux</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Siron</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume">Montrer, démontrer</biblScope>
              <biblScope unit="issue">8</biblScope>
              <date>2016</date>
              <note type="accessed">2020-04-01T11:52:00Z</note>
              <note type="url">https://journals.openedition.org/mondesanciens/1671</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="grc"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract xml:lang="???">
        <p>Lorsque, dans le <hi rend="italic" style="typo_Italique">Philoctète</hi> de Sophocle, Néoptolème restitue
        à Philoctète l’arc qu’il lui avait soustrait auparavant, Philoctète
        certifie la continuité, sur le plan des valeurs, entre Achille et
        Néoptolème : « J’en conviens, fils, tu nous a montré (<hi rend="italic" style="typo_Italique">edeixas</hi>) la <hi rend="italic" style="typo_Italique">phusis</hi> à partir de laquelle tu as
        bourgeonné » (v. 1310-1311). Le personnage de Néoptolème s’avère être
        construit autour d’un modèle culturel répandu en Grèce ancienne (le
        fils doit être la réplique du père). Les modalités par lesquelles
        Philoctète reconnaît et certifie la ressemblance entre Néoptolème et
        Achille répondent à un schéma commun à d’autres récits où l’identité
        filiale d’un héros est mise à l’épreuve et demande à être validée par
        un tiers dans un contexte spécifique. L’étude sémantique de
        l’expression <hi rend="italic" style="typo_Italique">ten phusin
        d’edeixas </hi>suggère enfin l’impossibilité de départager, dans ce
        cas, la notion de monstration directe et celle de démonstration : <hi rend="italic" style="typo_Italique">phusis</hi> indique à la fois un
        caractère moral, un lien généalogique et un aspect visible.</p>
      </abstract>
      <abstract xml:lang="eng">
        <p>When, in Sophocles’ <hi rend="italic" style="typo_Italique">Philoctetes</hi>, Neoptolemus returns
        Philoctetes’ bow, which he had previously stolen, to him, Philoctetes
        testifies to the sameness of Neoptolemus’ and Achilles’ moral
        standards: “I agree, son: you showed (<hi rend="italic" style="typo_Italique">edeixas</hi>) the <hi rend="italic" style="typo_Italique">phusis</hi> from which you sprang” (1310-11).
        The character of Neoptolemus is in fact built upon a cultural model
        widespread in ancient Greek texts (a son is expected to resemble his
        father to the utmost degree); the way in which Philoctetes confirms
        the resemblance between Neoptolemus and Achilles fits into a schema
        shared by other narratives: they center on the necessity for a hero to
        prove his filial identity, which usually requires the validation of an
        external judge in a precise setting. The semantic analysis of the
        expression <hi rend="italic" style="typo_Italique">ten phusin d’
        edeixas </hi>suggests that we should not differentiate, in this case,
        between the idea of “showing” and that of “demonstrating”: <hi rend="italic" style="typo_Italique">phusis </hi>refers, at once, to a
        moral character, a genealogical tie and a visible aspect.</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2016-04-05T11:05:00" who="Centre Louis Gernet">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">
            <hi rend="italic">Deiknūnai tēn phūsin </hi>:
          valider l’identité filiale dans le <hi rend="italic">Philoctète</hi>
          de Sophocle</titlePart>
          <titlePart type="alt" xml:lang="en">
            <hi rend="italic">Deiknūnai tēn
          phūsin</hi>: validating filial identity in Sophocles’ <hi rend="italic">Philoctetes</hi>
          </titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Alessandro Buccheri</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e186">
        <p xml:id="d1e188">Le rapport de <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> au
        modèle de vertu héroïque incarné par son père Achille est problématisé
        tout au long du <hi rend="italic">Philoctète </hi>de Sophocle,
        jusqu’au moment où Philoctète affirme, une fois pour toutes : τὴν
        φύσιν δ' ἔδειξας, que l’on peut traduire provisoirement par « tu as
        montré ton hérédité morale » – celle d’Achille, bien entendu<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Nous ne traduirons pas le mot φύσις dans la suite de ce texte.
            Un tel choix nous évitera d’estomper les contours de la riche
            polysémie de ce mot par la superposition forcée d’un équivalent
            moderne.</p>
          </note>. Il s’agira ici d’explorer cet acte de validation de
        l’identité filiale de <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> accompli par
        Philoctète, notamment à travers l’étude des modèles culturels qu’il
        implique. D’abord, nous situerons la séquence qui nous intéresse dans
        le développement du drame et par rapport aux thèmes qui en modèlent la
        structure, en particulier le thème du lien entre mots et actes, et
        celui de la relation de <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> au modèle
        achiléen. Ensuite, nous analyserons la manière dont le mot φύσις est
        employé dans la construction de l’opposition entre l’héritage paternel
        de <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> et les
        enseignements qu’il reçoit d’Ulysse, opposition qui s’inscrit dans la
        lignée d’un modèle culturel – dont nous retrouvons les traces dans
        plusieurs textes anciens – qui présuppose et valorise la ressemblance
        entre pères et fils. À cette fin, nous étudierons trois scènes
        centrées autour du débat sur la φύσις de <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> et
        du vol/restitution de l’arc, qui constituent un parcours culminant
        dans les vers 1308-1313. En outre, nous analyserons les unités qui
        composent l’acte de validation – situation, agents, critères – et
        mettrons en lumière d’un côté le lien qu’il entretient avec le thème
        récurrent problématisant le rapport entre mots et actes et, de
        l’autre, le fait qu’il est bâti à partir d’un modèle culturel
        d’« épreuves de filiation juste » également répandu en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName> ancienne.
        Enfin, nous proposerons une analyse sémantique de l’expression
        τὴνφύσιν δ' ἔδειξας, en argumentant qu’il est nécessaire d’en garder
        la polysémie, sans imposer au texte une partition entre monstration et
        démonstration, en d’autres mots, sans réduire le verbe δείκνυμι à la
        seule expression métaphorique d’un procédé d’ordre intellectuel.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e203">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e205">En guise d’introduction : au
          cœur du drame</head>
          <p xml:id="d1e208">Le <hi rend="italic">Philoctète </hi>de Sophocle
          met en scène un épisode lié à la fin de la guerre de <placeName ref="298885" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Troie</placeName>
            <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>Pour les mises en discours plus anciennes, épiques et
              tragiques, des faits concernant l’abandon de Philoctète à Lemnos
              et sa réintégration au sein de l’armée grecque, voir maintenant
              Brillante 2009, p. 60-67 (avec références). L’ouvrage d’Andreas
              Schnebele (1988) est consacré à cette question. Néoptolème ne
              figurait pas parmi les héros chargés de récupérer Philoctète
              dans les récits antérieurs à Sophocle que nous connaissons.</p>
            </note>. L’action se déroule sur l’île de <placeName ref="258293" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lemnos</placeName>, imaginée
          comme un lieu désert. Le héros grec Philoctète y a été abandonné
          lors de l’expédition achéenne qui avait ouvert le conflit, dix ans
          auparavant. Mordu par un serpent sur l’île de Chrysé, Philoctète est
          blessé. Depuis, sa plaie ne se referme pas, il en émane une odeur
          terrible. Les Achéens donc, et notamment Ulysse, l’abandonnent, seul
          et malade, à <placeName ref="258293" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lemnos</placeName>. Dix ans
          plus tard, la situation a changé. Le devin Hélénos apprend à l’armée
          grecque que jamais les Grecs ne pourront conquérir <placeName ref="298885" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Troie</placeName> sans
          Philoctète et son arc, l’arme que le héros a reçue des mains
          d’Héraclès. Il est nécessaire aussi que Néoptolème, le fils
          d’Achille (qui est mort entre-temps), participe à la guerre. Ulysse
          et Néoptolème se rendent donc à <placeName ref="_temp">Lemnos</placeName>, pour récupérer Philoctète et son
          arme. Plus précisément, Ulysse charge <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName>
          de gagner la confiance de Philoctète et de lui soustraire l’arc<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Ulysse, au début du drame, ne fait pas de référence directe à
              la prophétie ; elle n’est citée explicitement pour la première
              fois qu’aux vers 603-619, par le personnage du « faux
              marchand », dans des circonstances qui jettent une ombre de
              soupçon sur sa précision et véridicité (Pucci 2003, p. 232-234
              avec références). Jusqu’à la conclusion du drame, l’auditoire ne
              peut pas savoir avec précision si Hélénos avait enjoint de
              reconduire à Troie Philoctète et son arc – ce qui devait aussi
              être volontaire de la part du héros ! (voir, par ex. : v.
              610-613, 839-842, 1329-1335) – ou tout simplement de récupérer
              l’arc (qui pourra par la suite être manœuvré par un autre
              guerrier, voir par ex. les vers 68-69, 77-78, 113-115,
              1054-1060). L’ambiguïté est voulue (Easterling 1978, p. 27-30) :
              des morceaux d’information sont dévoilés à différents moments,
              de telle sorte que les spectateurs doivent toujours supposer ce
              que chaque personnage connaît et ce qui donc, motive ses
              actions. Le vol de l’arc était en tout cas rendu indispensable.
              Il n’aurait pas été possible de convaincre Philoctète, ni de le
              vaincre au combat : le priver de son seul moyen de survie et de
              combat aurait obligé le héros à réintégrer l’armée achéenne
              (Kamerbeek 1980). La question de la prophétie, qui est le
              ressort de l’action dramatique, est centrale et a été longuement
              discutée par tous les interprètes : par souci de brièveté, nous
              renvoyons au travail de Tamara Visser (1998), entièrement dédié
              à ce problème, et à la bibliographie qui s’y trouve ; voir
              aussi, plus récemment, les considérations de Carlo Brillante
              (2009, p. 69-74).</p>
            </note>. Le jeune homme est d’abord réticent : il ne veut pas
          accomplir des actions qu’il juge déjà douloureuses à entendre. S’il
          préférerait agir, se battre avec Philoctète, plutôt que le séduire
          par des discours, il accomplit pourtant le plan d’Ulysse. Cependant,
          la turpitude de cet acte, qui ne correspond pas au modèle de vertu
          incarné par son père Achille, le pousse finalement à affronter
          directement Ulysse et à rendre l’objet volé à son propriétaire.
          Après la sortie définitive d’Ulysse de la scène, Achille et
          <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> échangent les
          vers suivants (1308-1313) :</p>
          <quote rend="quotation italique" xml:id="d1e245" xml:lang="grc">Εἶἑν· τὰ μὲν δὴ τόξ' ἔχεις, κοὐκ ἔσθ' ὅτου<lb/>ὀργὴν
          ἔχοις ἂν οὐδὲ μέμψιν εἰς ἐμέ. <lb/> Ξύμφημι, τὴν φύσιν δ' ἔδειξας, ὦ
          τέκνον,<lb/>ἐξ ἧς ἔβλαστες, οὐχὶ Σισύφου πατρός,<lb/>ἀλλ' ἐξ
          Ἀχιλλέως, ὃς μετὰ ζώντων ὅτ' ἦν<lb/>ἤκου' ἄριστα, νῦν δὲ τῶν
          τεθνηκότων.</quote>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e258">Bien ! Tu as ton arc, et il
          n’y a pas de raisons pour que tu sois en colère ou aies blâme envers
          moi.<lb/> J’en conviens, fils, tu nous a montré la <hi rend="italic">phusis</hi> à partir de laquelle tu as bourgeonné, qui
          n’est pas celle d’un père comme <persName ref="078600707" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sisyphe</persName>,
          mais celle d’Achille, qui avait la meilleure renommée quand il était
          parmi les vivants, et qui l’a maintenant qu’il est parmi les
          morts.</quote>
          <p xml:id="d1e266">
            <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> affirme que
          la réparation de ses fautes est accomplie, et donc que Philoctète
          n’a plus de raison de lui en vouloir, ni de le blâmer, ce à quoi
          acquiesce Philoctète. C’est un moment crucial : la reconnaissance de
          la valeur de <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> permet la
          création d’un nouveau lien entre les deux personnages, cette fois
          sous une forme authentique, et non plus au sein d’une imposture,
          comme il l’avait été auparavant. L’arc, objet que Philoctète avait
          reçu des mains d’<persName ref="027575055" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Héraclès</persName> et qui témoigne
          du lien noué autrefois entre ces deux figures héroïques, se fait le
          symbole de l’association définitive de <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName>
          au monde des valeurs héroïques qui est celui de Philoctète<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>L’arc, l’objet dont la restitution motive la reconnaissance
              de Néoptolème comme fils d’Achille, est fortement connoté au
              niveau symbolique. Cet objet, en fait, a un rôle crucial dans le
              drame (Segal 1986, p. 121-125 ; Taplin 1978, p. 89-93). Il est
              au centre de l’intrigue (c’est pour récupérer l’arc qu'Ulysse et
              Néoptolème se rendent à Lemnos), c’est l’arme qui rend
              Philoctète invincible (ce qui motive la ruse d’Ulysse, cf. note
              précédente), il est le seul moyen de survie de Philoctète
              (Taplin 1978, p. 90). Surtout, l’arc est un puissant symbole du
              rapport qui lie Philoctète à Héraclès, paradigme de confiance
              entre personnages aux vertus et à la stature héroïques.
              Philoctète tient l’arme d’Héraclès, qui la lui octroya comme
              récompense pour avoir allumé le feu à son bûcher funéraire
              (v. 669-670 ; v. 799-803). La certitude (qui se révélera
              erronée) d’avoir noué un lien du même genre avec le fils
              d’Achille motive la disponibilité de Philoctète à confier l’arc
              à Néoptolème dans un premier temps (v. 667-670). Ce passage se
              fait peu après, quand Philoctète, succombant temporairement à un
              accès de sa maladie, confie l’arc à Néoptolème (v. 764-778) et
              le prie d’être pour lui ce que lui-même, Philoctète, avait été
              pour Héraclès (v. 796-805). La restitution de l’arc va donc de
              pair avec la réalisation effective de ce lien que Philoctète
              avait envisagé, non complètement à tort, dans un premier
              temps.</p>
            </note>. Ainsi, bannies la ruse et la violence, par lesquelles
          Ulysse avait cherché à avoir le dessus sur Philoctète, un rapport de
          confiance s’instaure, ce qui constitue un point de départ pour que
          le héros abandonné puisse enfin réintégrer la société, aux marges de
          laquelle il avait été longtemps rejeté<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>A.F. Garvie (1972, p. 213-226) met en lumière la manière dont
              tromperie, violence et persuasion organisent la structure de la
              tragédie. Son analyse est à intégrer avec les remarques de P.E.
              Easterling (1978, p. 31) sur le rôle du final. Pour une analyse
              générale de ces modalités d’action dans le <hi rend="italic">Philoctète</hi>, voir Buxton 1982, p. 113-132.</p>
            </note>. Fidèle à son nouvel engagement envers Philoctète,
          <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> met en œuvre
          une dernière tentative pour persuader celui-ci de réintégrer la
          guerre, mais, face à son refus, s’apprête à renoncer à sa gloire
          future pour raccompagner Philoctète en Malide, sa terre natale.
          C’est <persName ref="027575055" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Héraclès</persName>, <hi rend="italic">ex machina</hi>, qui peut, grâce à son autorité,
          persuader Philoctète de rejoindre l’armée grecque à <placeName ref="298885" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Troie</placeName>, où il sera
          guéri et acquerra la renommée héroïque qui lui revient<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Voir Segal 1982, p. 315.</p>
            </note>. Les vers 1308-1313 qui scellent l’alliance de Philoctète
          et <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> se placent
          donc au croisement de plusieurs thématiques structurant le drame :
          le rapport entre les paroles et les actes, l’éloignement initial
          puis l’adhésion du jeune <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> au modèle
          paternel, le rôle de la confiance et de la persuasion comme éléments
          fondant la sociabilité humaine<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Plusieurs commentateurs considèrent le <hi rend="italic">Philoctète </hi>comme une exploration de la
              nécessité de la confiance comme base de la sociabilité humaine.
              Voir en ce sens Easterling 1978, p. 38 ; Segal 1981, p. 316 ;
              dans une optique légèrement différente Rose 1976, p. 95-103.</p>
            </note>. Pour analyser le moment marquant la réconciliation de
          Philoctète et <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName>, il est donc
          nécessaire de prendre en compte, tour à tour, le rôle de ces
          thématiques, à partir du rapport entre la figure de <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> et celle
          d’Achille.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e313">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e315">Ne pas être le fils de
          <persName ref="078600707" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sisyphe</persName> : l’héritage
          paternel de <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName>
          </head>
          <p xml:id="d1e318">Comme il l’a déjà été mentionné, dans les mots de
          Philoctète, la reconnaissance de la vertu de <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName>, et donc du
          nouveau lien qui s’établit entre les deux, se fait en référence à
          son identité de fils d’Achille. <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName>
          s’est montré noble tout comme son père l’était. Il a montré aussi
          qu’il n’était pas « le fils de <persName ref="078600707" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sisyphe</persName> ».
          Cette remarque renvoie à une tradition qui fait de <persName ref="078600707" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sisyphe</persName>, « le plus rusé
          parmi les mortels », le vrai père d’Ulysse<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Homère, <hi rend="italic">Iliade</hi>, VI, 153. Voir aussi
              Sophocle, <hi rend="italic">Philoctète</hi>, 417, où Philoctète
              se réfère à Ulysse de manière injurieuse comme suit : « le fils
              de Sisyphe acheté par Laërte » ; et v. 624-625 : « comme cela,
              mort, serai-je convaincu aussi à revenir d’Hadès à lumière,
              comme son (<hi rend="italic">scil</hi>. d’Ulysse) père » (c’est
              le sarcasme, dont le sens n’est pas entièrement clair, par
              lequel Philoctète commente l’éventualité qu’Ulysse puisse le
              convaincre à réintégrer l’armée achéenne à Troie, cf.
              v. 448-449). Cf. aussi Euripide, <hi rend="italic">Cyclope</hi>,<hi rend="italic"/>104 : « Je connais
              cet homme, le bavard rusé, le fils de Sisyphe » (c’est le
              commentaire du Cyclope face à Ulysse). Les scholies nous
              informent plus diffusément sur cette tradition : Anticlée, la
              mère d’Ulysse, aurait été mariée à Laërte quand elle était déjà
              enceinte d’Ulysse par œuvre de Sisyphe (voir les <hi rend="italic">Scholies anciennes à l’Ajax</hi> de Sophocle, <hi rend="italic">ad </hi>190, avec deux versions, l’une très
              synthétique l’autre plus développée ; voir aussi les <hi rend="italic">Scholies au Philoctète</hi>, <hi rend="italic">ad
              </hi>417 et <hi rend="italic">TrGF</hi> 3.175, 4.567 Radt).</p>
            </note>. Il a donc montré qu’il n’appartient pas à la dimension
          morale de la ruse, celle d’Ulysse, mais au monde de l’<hi rend="italic">aristeia</hi>, auquel bien sûr appartient le même
          <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName>, et dans
          laquelle l’ascendance généalogique joue un rôle fondamental.</p>
          <p xml:id="d1e363">À l’arrière plan de la construction de la figure
          de <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> – personnage
          qui ne figurait pas parmi les héros chargés de récupérer <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName> et son arc
          dans les récits antérieurs à <persName ref="027143619" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sophocle</persName> dont nous avons
          connaissance<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Voir <hi rend="italic">supra</hi> note 2.</p>
            </note> – se trouve donc un modèle culturel très répandu en
          <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName> ancienne, qui
          fait du fils la réplique du père. Le fils est censé reproduire en
          tout son père : physiquement, témoignant par ce moyen aussi en être
          le fils légitime, aussi bien que moralement. Il s’agit d’un modèle
          ubiquitaire, que nous pouvons reconstruire à partir d’un grand
          nombre de textes grecs, dans les nombreuses déclinaisons qu’il
          connaît<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Pour ce même modèle dans le monde romain, voir Bettini 1992,
              p. 211-239 et Lentano 2007.</p>
            </note>. Chez <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName>, par exemple, la
          ressemblance entre père et fils emprunte la forme du code héroïque :
          ressembler au père (que l’on souligne ou non le côté physique de la
          ressemblance) veut dire avant tout être à la hauteur de la renommée
          du parent<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Dans les premiers chants de l’<hi rend="italic">Odyssée</hi>,
              la ressemblance entre Télémaque et Ulysse est mise en avant en
              plusieurs occasions. La ressemblance est pensée aussi bien dans
              son côté physique (I, 206-212) qu’au niveau des capacités de
              Télémaque. Comme le souligne la déesse Athéna si « peu de fils
              sont les égaux de leurs pères, la plupart valent moins », ce
              n’est pas le cas de Télémaque, qui se montrera à la hauteur
              d’Ulysse, dont il tient la <hi rend="italic">metis</hi> (II,
              276-280). À l’intérieur de ce même paradigme, où la ressemblance
              se décline comme égalité de la valeur du fils par rapport au
              père, apparaît aussi la figure de Néoptolème. Dans la <hi rend="italic">nekyia</hi>, Achille défunt s’empresse de demander
              à Ulysse si Néoptolème a bien pris sa place au premier rang
              parmi les guerriers grecs à Troie. La réponse affirmative
              d’Ulysse, qui souligne chez Néoptolème une série de traits
              typiquement achilléens, réjouit Achille : le héros défunt semble
              alors oublier toutes les peines qu’il avait avouées auparavant
              (XI, 488-537). Sur ces figures, voir Arrighetti 1991. Le même
              modèle apparaît dans la problématisation du rapport entre
              Diomède et le modèle guerrier représentée par son père Tydée au
              chant V de l’<hi rend="italic">Iliade</hi> (V, 113-126 ;
              793-824). On peut aussi rappeler que le rapport entre bonne
              naissance et vertu était au centre du modèle aristocratique
              chanté par Théognis et avait fait l’objet d’un dialogue
              d’Aristote, le περὶ εὐγενείας, dont nous n’avons que quelques
              fragments (fr. 91-94 Rose).</p>
            </note>. Dans <hi rend="italic">Les </hi>
            <hi rend="italic">Travaux
          et les Jours</hi> d’Hésiode la ressemblance devient l’un des
          bienfaits dont peuvent se réjouir les habitants de la cité
          administrée de manière juste<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Dans la cité administrée selon la justice, les femmes
              « enfantent des fils ressemblant aux parents » (Hésiode, <hi rend="italic">Les Travaux et les Jours</hi>, 235). Cf. les vers
              180-185 de la <hi rend="italic">Théogonie</hi>, où il est
              question de la destruction de la race de fer de la part de Zeus.
              Toute une série de renversements l’accompagnera : les enfants
              naîtront avec les cheveux gris, les fils déshonoreront leurs
              parents et ainsi de suite. Dans le cadre de ces inversions de
              l’ordre des choses, nous lisons au vers 182 : οὐδὲ πατὴρ
              παίδεσσιν ὁμοίιος οὐδέτι παῖδες. Son interprétation est
              discutée. D’un côté le vers est compris comme « ni le père <hi rend="italic">ressemblera </hi>aux enfants, ni les enfants (au
              père) » (trad. de P. Mazon, CUF) ; cependant, comme le remarque
              M. L. West (1978), il est plus probable que ὁμοίιος soit à
              entendre ὁμόφρων ; le vers sonnerait donc « le père ne sera pas
              d’accord avec les enfants, ni les enfants avec le père » (voir
              aussi en ce sens la trad. de G. Most, Loeb 2006). Cette deuxième
              interprétation est la plus adaptée à la suite du texte, qui
              porte justement sur le désaccord qui régnera entre hôtes, amis,
              frères (v. 183-190) ; elle évite aussi la difficulté d’une
              phrase où « le père ressemble aux fils », ce qui serait exprimé
              de manière peut-être plus adaptée par « les fils ressemblent au
              père » (en somme, avec la même syntaxe qu’au v. 235 ; West
              1978).</p>
            </note>. Chez <persName ref="085720917" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hérodote</persName>, elle est la
          base de la reconnaissance des liens de filiation chez la population
          libyenne des Auses<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Les Auses, ne connaissant pas de mariage et ayant les femmes
              en commun, attribuent les enfants à l’homme auxquels ils
              ressemblent le plus (<hi rend="italic">Histoires</hi>, IV, 180).
              Voir aussi la critique au modèle platonicien d’éducation
              communautaire contenu dans la <hi rend="italic">Politique
              </hi>d’Aristote, qui reprend l’anecdote d’Hérodote : « À vrai
              dire, il n’est même pas possible d’éviter que certains ne
              soupçonnent quels sont leurs frères, leurs enfants, leur père ou
              leur mère ; car les ressemblances qui existent entre les enfants
              et leur parents fourniront inévitablement aux uns et aux autres
              des indices ; c’est d’ailleurs ce qui arrive au dire d’auteurs
              de tours du monde : certains habitants de Haute-Libye ont en
              commun leur femmes ; les enfants qui naissent sont cependant
              répartis d’après les ressemblances » (1262a 14-21, trad.
              Aubonnet, CUF).</p>
            </note>. Elle occupait une place de choix dans des théories sur la
          génération des pré-platoniciens – pour autant qu’on puisse les
          reconstruire – et dans les théories biologiques hippocratiques et
          aristotélicienne<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Bonnard 2006a. Plus diffusément, sur la question de la
              ressemblance et la surévaluation de l’apport paternel dans la
              procréation, autant dans les traités scientifiques, que dans les
              récits fictionnels concernant dieux (naissances monoparentales
              de divinités) et héros, voir la riche documentation recueillie
              et commentée par Jean-Baptiste Bonnard (2004 ; plus brièvement
              2006b).</p>
            </note>. Elle trouve sa place dans la tragédie, comme l’exprime
          d’une manière directe un fragment de l’<hi rend="italic">Antigone
          </hi>d’Euripide : « l’opinion est en effet que les fils ressemblent
          aux pères<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>Fr. 167 Kannicht, d’où l’article de J.-B. Bonnard (2006a)
              tire son titre. Je tiens à remercier le relecteur anonyme de ce
              texte aux <hi rend="italic">Cahiers « Mondes Anciens »</hi> pour
              cette suggestion et pour d’autres remarques précieuses.</p>
            </note> » et elle comptait parmi les modèles humains que les
          auteurs grecs avaient projetés sur le monde animal<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>Aristote cite à deux reprises une jument de Pharsale appelée
              « la Juste » car elle mettait bas des petits ressemblant à leur
              père (<hi rend="italic">Politique</hi>, 1262a, 21-24 et <hi rend="italic">Historia animalium</hi>, 586a, 12-14) ; Élien
              attribue à l’aigle, modèle de masculinité, l’habitude d’imposer
              à ses petits des épreuves destinées à en prouver la ressemblance
              au père (<hi rend="italic">Sur la nature des animaux</hi>, II,
              26).</p>
            </note>. En somme, sans multiplier les exemples, la ressemblance
          entre fils et père – que l’on peut souvent constater et qui fait
          l’objet d’une expérience commune – était culturellement mise en
          valeur en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName> ancienne.
          Elle ressort comme un trait saillant dans les manières de concevoir
          ce qu’un fils était – ou devait être.</p>
          <p xml:id="d1e479">La notion clé autour de laquelle se joue
          l’affaire de la ressemblance dans le texte du <hi rend="italic">Philoctète</hi> est la notion de φύσις. Dès le début
          de la tragédie, une opposition apparaît entre Ulysse et la figure
          d’Achille, entre le stratagème qu’Ulysse finit par imposer et cet
          « héritage paternel » de <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName>, c’est-à-dire
          tout ce que son père Achille, « le meilleur des Achéens », lui a
          légué en termes de comportement<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Une dualité s’installe donc entre deux figures qui, dans
              l’Athènes du <hi rend="small-caps">v</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle, étaient devenues paradigmatiques.
              Achille et Ulysse étaient « des prototypes mythiques et
              littéraires de deux manières de penser et de sentir, de deux
              mondes entièrement différents. Achille, le guerrier invincible,
              était la figure idéale de la tradition aristocratique grecque
              […]. Ulysse était au contraire un homme dont l’intelligence
              régissait toutes les actions, un homme pour qui une tromperie
              menée à bien était un point d’honneur. » (Knox 1964, p. 121,
              notre traduction).</p>
            </note>. C’est Ulysse lui-même qui le reconnaît, aux vers 79-82,
          sur le mode de la <hi rend="italic">captatio benevolentiae </hi>:
          « Je sais, fils, que par ta φύσις tu n’est pas né pour dire de
          pareilles choses, ni pour tendre des pièges, mais la victoire est
          douce à obtenir. Sois patient, nous apparaîtrons justes par la
          suite » (v. 79-82). Bien qu’il n’ait jamais connu son père,
          Néoptolème connaît bien sa renommée. En tant qu’homme vaillant,
          Achille n’aurait jamais accepté de remporter une victoire par la
          ruse. Il aurait choisi de convaincre honnêtement Philoctète, ou bien
          de l’affronter et de le vaincre au combat (v. 86-91 ; v. 102)<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>Cf. un passage homérique signalé par Knox (1964, p. 121) :
              « Achille aux pieds rapides alors ainsi répond : “Divin fils de
              Laërte, industrieux Ulysse, je dois vous signifier brutalement
              la chose, comme j’entends la faire, comme elle se fera. De la
              sorte, vous n’aurez pas à roucouler l’un après l’autre, assis
              là, à mes côtés. Celui-là m’est en horreur à l’égal des portes
              d’Hadès, qui dans son cœur cache une chose et sur les lèvres en
              a une autre” » (<hi rend="italic">Iliade</hi>, IX, 307-313,
              trad. Mazon, CUF).</p>
            </note>. Le thème de l’héritage paternel de <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> en contraste
          avec la ruse d’Ulysse est longuement développé dans le drame et la
          mention de la φύσις marque les moments principaux de l’évolution de
          ce contraste. Les vers 1308-1313, dont nous sommes partis,
          constituent en fait le point culminant d’un parcours qui se condense
          dans deux scènes précédentes<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>O. Taplin (1978, p. 131-133) identifie le parallélisme entre
              la première tentative de restitution de l’arc (974 <hi rend="italic">sq.</hi>) et son effective restitution (1292 <hi rend="italic">sq.</hi>). En effet, les deux scènes ont la même
              structure d’un point de vue dramaturgique, comme nous le
              verrons. Cependant, d’un point de vue thématique, il est
              possible de construire une série cohérente de trois scènes, qui
              inclut aussi la fin du prologue.</p>
            </note>. Nous devons donc nous intéresser au rapport entre les
          vers 1308-1313, le passage final du prologue que nous avons déjà
          évoqué et la scène qui suit l’obtention de l’arc par <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> (v. 875-1004,
          et, en particulier, v. 901-905).</p>
          <p xml:id="d1e527">
            <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> a gagné la
          confiance de <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName>, au point de
          se voir confier son arc, pendant un accès de sa maladie. Il aurait
          donc accompli le plan d’Ulysse. Cependant, en reconnaissant la
          valeur de <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName> et l’infâmie
          de son propre comportement, <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> se résout à
          révéler à <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName> la tromperie
          dont il a été la victime. Il commence par remarquer, en termes
          généraux, l’éloignement de ses actions par rapport à sa φύσις :
          « Tout est difficile, quand quelqu’un, en s’éloignant de sa φύσις,
          fait ce qui ne lui convient pas » (v. 902-903). La φύσις de
          <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> est encore
          une fois ce qu’il a reçu de son père, comme on peut le déduire de la
          réponse de <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName>. En effet ce
          dernier, qui ne voit pas où <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> veut en venir
          et qui ne soupçonne pas être la victime de la ruse d’Ulysse, le
          rassure. Son comportement – sa (fausse) promesse d’aider <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName> à regagner la
          Malide – est bien dans le sillon du modèle paternel : « Mais tu ne
          fais ni ne dis rien qui s’éloigne de celui qui t’a engendré
          (φυτεύσαντος, litt. « planté »), lorsque tu aides un homme noble »
          (v. 903-904)<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>Philoctète avait déjà eu l’occasion de noter peu de vers
              auparavant la ressemblance entre la φύσις de Néoptolème et celle
              d’Achille : « fils, ta φύσις est noble et vient de gens nobles »
              (v. 874-875).</p>
            </note>. Mais <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> sait bien
          qu’il va « apparaître infâme » (v. 905), lorsqu’il aura révélé le
          plan d’Ulysse dont il s’est fait le complice.</p>
          <p xml:id="d1e537">Ces vers sont très proches, au niveau thématique,
          de la deuxième moitié du prologue. Dans les deux cas, la φύσις est
          mise en avant comme ce qui devrait éviter à <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> une action
          honteuse. Ce rappel est renforcé par un jeu étymologique (φύσει...
          πεφυκότα, v. 79 prolongé par ἔφυν... οὑκφύσας, v. 88-89 ; φύσιν...
          φυτεύσαντος, v. 902-905). Dans les deux cas, la discussion du
          comportement de <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> est
          construite en termes de rapport entre parole et action (v. 79-80 et
          v. 86-87 ; v. 903-904). Se pose également la question de la
          reconnaissance postérieure dont bénéficieront ses actes (« nous
          apparaîtrons justes par la suite », v. 82 ; « j’apparaîtrai
          infâme », v. 905). Nous reviendrons par la suite, sur ces
          thématiques (mots/actes, reconnaissance publique). Il convient de
          remarquer, pour l’instant, que les deux scènes débouchent sur des
          décisions de <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> concernant
          l’arc de <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName>. À la fin du
          prologue Ulysse parvenait à convaincre <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName>
          de réaliser la tromperie aux dépens de Philoctète. Dans la suite des
          vers 901, <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> cède à
          <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName>, qui le
          supplie de faire amende de son comportement : il est sur le point de
          restituer l’arc volé, si ce n’est que l’intervention d’Ulysse l’en
          empêche et le persuade facilement de persévérer dans leur plan.</p>
          <p xml:id="d1e540">Cette scène apparaît donc comme une charnière
          entre la première mention de la φύσις de <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName>
          dans le prologue du drame et sa validation définitive par <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName> aux vers
          1308-1313. Elle reprend les thèmes autant du prologue que des vers
          1308-1313<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>Dans les deux cas il est question du rapport étroit entre la
              φύσις de Néoptolème et celle de son père. La métaphore végétale
              renforce cette idée de ressemblance entre père et fils.
              Néoptolème est dit bourgeonner de son père (v. 1310) : comme un
              bourgeon reproduit à l’identique la plante dont il naît,
              Néoptolème ne peut que reproduire les qualités de son père. De
              même, le père est dit φυτεύσας au v. 904 : il est celui qui « a
              planté » le fils. Par ailleurs, la métaphore est filée tout au
              long de la tragédie (voir, v. 346 ; 582 ; 1066). Nous pouvons
              donc affirmer que cette métaphore de la filiation, orientée à
              souligner la persistance d’un trait à travers les différentes
              générations d’une famille, très richement analysée par Marine
              Bretin-Chabrol (2012) en latin, est présente aussi en grec. Nos
              remarques enrichissent donc la brève parenthèse que
              Bretin-Chabrol dédie au monde grec (p. 235-243), en rajoutant un
              aspect qui n’y était pas valorisé.</p>
            </note>, dont elle est aussi le parallèle d’un point de vue
          dramaturgique. Dans les deux cas, <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName>
          est sur le point de restituer l’arc, Ulysse rentre pour l’en
          empêcher. Cependant, dans la première scène il a facilement le
          dessus sur <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> ; dans la
          deuxième le jeune homme lui résiste, et l’arc revient vraiment entre
          les mains de <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName>
            <note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>Si le deux scènes sont parallèles, la deuxième inverse
              pourtant l’ordre des éléments qui figuraient dans la première.
              Dans l’une, à la reconnaissance de l’héritage paternel de
              Néoptolème, opérée par un Philoctète ignare de la ruse, suit
              l’échec de Néoptolème de s’en tenir à des critères moraux
              achilléens en resituant l’arc ; dans l’autre, la restitution
              effective de l’arc précède et motive la reconnaissance,
              définitive, de Néoptolème comme le fils d’Achille.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e555">Les vers qui sont au centre de notre analyse se
          posent donc comme troisième étape d’un parcours : dans un premier
          temps <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> est
          facilement dérouté par les enseignements d’Ulysse, ensuite il échoue
          dans une première tentative d’agir en accord avec l’hérédité morale
          d’Achille, enfin il montre une fois pour toutes qu’il appartient au
          monde de l’<hi rend="italic">aristeia</hi>, tout comme Achille et
          <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName>. La
          reconnaissance de cette communauté de valeurs, symbolisée par
          l’objet même que <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> restitue<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>Voir note 4<hi rend="italic"> supra</hi>.</p>
            </note>, permet donc la réconciliation entre <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName> et <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName>. C’est par le
          biais de cette <hi rend="italic">aristeia </hi>pensée en termes
          d’héritage paternel que la réconciliation entre les deux personnages
          prend la forme de la reconnaissance de la ressemblance entre
          <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> et
          Achille.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e573">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e575">Valider l’identité
            filiale : critères et modalités</head>
            <p xml:id="d1e578">Les pages précédentes nous ont permis
            d’éclairer les raisons qui donnent aux vers 1308-1313 la forme de
            la validation d’une « filiation juste » ; il est temps de se
            tourner vers la manière dont s’opère cet acte de validation. Ou,
            pour le dire autrement, sur les raisons qui permettent à <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName> d’affirmer
            que <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> a montré
            (le verbe employé est δείκνυμι) la φύσις de son père, qui est
            aussi la sienne. Cela nous permet aussi de préciser pourquoi nous
            inscrivons ce cas dans la catégorie de « validation », à la fois
            d’un acte et d’un statut.</p>
            <p xml:id="d1e581">Comme il le rappelle plusieurs fois dans le
            texte, <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName> connaissait
            bien Achille, il le considérait φίλτατος (v. 242), il admirait sa
            valeur. Il a le sentiment de partager avec lui et avec un cercle
            de personnages tels que <persName ref="029869382" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ajax</persName>, Nestor ou
            <persName ref="078600677" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Patrocle</persName> (v. 410-452)
            une moralité intacte, qui l’oppose à Ulysse et aux Atrides<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
                <p>Blundell 1989, p. 194.</p>
              </note>. Il était donc en mesure de comparer Achille et
            <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> et, par là,
            de juger de la valeur de ce dernier, contre les influences
            d’Ulysse. Sur quels paramètres se fondait ce jugement ?</p>
            <p xml:id="d1e590">Si l’on considère le passage qui précède les
            vers 1308-1313, il apparaît clairement que le jugement de
            <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName> porte sur
            des actions. Lorsque <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> déclare
            avoir l’intention de restituer l’arc à <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName>, il
            n’arrive pas à le convaincre par des mots. Le serment que prête
            <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> n’est guère
            plus efficace. Face au scepticisme inébranlable – et
            compréhensible – de <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName>, <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> affirme,
            enfin (v. 1291-1292) :</p>
            <quote rend="quotation italique" xml:id="d1e593">Τοὔργον παρέσται
            φανερόν· ἀλλὰ δεξιὰν<lb/>πρότεινε χεῖρα, καὶ κράτει τῶν σῶν
            ὅπλων.</quote>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e599">L’acte le rendra clair
            (φανερόν) ; étends donc ta main droite et prends possession de tes
            armes.</quote>
            <p xml:id="d1e602">C’est le fait de restituer l’arc et de ne pas
            céder aux menaces d’Ulysse, comme il l’avait fait lors de sa
            première et hésitante tentative de restituer l’arc, qui peut enfin
            convaincre <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName>. Nous avons
            déjà souligné la portée symbolique de cette action. Cependant, du
            point de vue de la construction de l’acte de validation que nous
            adoptons dans ce paragraphe, une autre thématique, que nous avons
            rapidement évoquée, est à prendre en compte. Dans la tragédie, un
            jeu d’oppositions et de correspondances entre « mots » et
            « faits » est présent à partir des premiers vers et il est
            amplement développé par la suite. Deux mondes opposés se dessinent
            dès le prologue : le monde d’une parole qui prévaut sur les
            actions, qui est le monde d’Ulysse et de la ruse (v. 50-55 ;
            65-68 ; 96-99) ; et le monde où actes et mots se correspondent, où
            les mots sont, pour ainsi dire, transparents, qui est le monde de
            la vertu, ou tout au moins de la façon dont elle est perçue par
            <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName>
            (v. 85-86)<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
                <p>Néoptolème : « Fils de Laërte, les choses qu’il me fait mal
                d’entendre, ces mêmes choses je trouve répugnant les
                accomplir » (v. 85-86) ; Ulysse : « Fils d’un noble père, moi
                aussi, une fois, quand j’étais jeune, j’avais une langue
                paresseuse, et la main prête à agir : mais, en en ayant fait
                l’épreuve, je vois que la langue, et non pas les actes, est la
                guide dans tout pour les hommes » (v. 95-99). Voir aussi les
                vers 903-904, dans lesquels le « dire » et le « faire » de
                Néoptolème apparaissent en consonance à Philoctète, au moment
                où, encore ignare de la ruse d’Ulysse (voir <hi rend="italic">supra </hi>p. 4), il croît reconnaître chez le
                jeune un comportement digne d’Achille.</p>
              </note> et, par la suite, par <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName>. C’est par
            la parole que <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> captive
            <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName> – si grande
            était son envie d’entendre la langue grecque à nouveau !
            (v. 223-225 ; 234) – c’est par la parole qu’il le dupe : le thème
            du λόγος revient avec une fréquence « presque embarrassante »
            avant le vers 1308<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
                <p>Podlecki 1966, p. 242. Et noter aussi le changement de
                statut de la parole, à la fin du drame : les mots d’Héraclès
                sont des μῦθοι – non plus des λόγοι – ils sont donc une parole
                « particulièrement efficace » (voir Bettini 2008).</p>
              </note>. <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName> ne peut
            donc se servir que des actes accomplis par <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> pour juger
            de son identité de « fils d’Achille »<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
                <p>En fait, c’est à partir de ce moment que la parole,
                auparavant dévalorisée par son utilisation trompeuse, peut
                reprendre ses droits (Winnington-Ingram 1980, p. 294-295). <hi rend="italic">Contra</hi> Podlecki (1966, p. 244), qui
                soutient que la possibilité de communiquer a été compromise à
                jamais par la ruse et que donc la situation ne serait pas
                entièrement rétablie. La réaction de Philoctète aux mots de
                Néoptolème nous semble contredire son interprétation :
                « comment ne pas être convaincu par les mots de celui qui me
                conseille en ayant à l’esprit mon bien ? » (v. 1350-1351) ; et
                les raisons de Philoctète pour ne pas réintégrer l’armée
                tiennent à son refus d’être associé à ses anciens ennemis,
                voire de les aider (v. 1352-1366) ; voir aussi Blundell 1989,
                p. 215-216.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e629">Portons maintenant notre attention sur le juge.
            On a vu que <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName> possède des
            critères lui permettant d’émettre son jugement grâce à sa
            connaissance d’Achille et à sa communauté de valeur avec lui et
            les autres héros grecs… Mais on peut se demander pourquoi c’est à
            lui de juger de la « filiation juste », pour ainsi dire, de
            <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName>. Une
            première réponse est simple : <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> s’adresse à
            <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName> et lui
            demande de reconnaître qu’il a réparé ses fautes. C’est donc à
            <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName> d’en
            convenir.</p>
            <p xml:id="d1e632">Toutefois, on peut avancer une deuxième raison,
            moins banale, la même qui nous a conduit à utiliser les catégories
            de « juge » et de « validation ». Il est nécessaire de reprendre,
            à ce sujet, le modèle culturel qui fait du fils une réplique
            fidèle de son père. Or, la reconnaissance de la ressemblance entre
            fils et père, que nous évoquions plus tôt, n’est pas un fait
            personnel – ce n’est pas au fils de se reconnaître comme le vrai
            descendant de son père : la ressemblance est soumise au regard
            d’autrui.</p>
            <p xml:id="d1e635">
              <persName ref="068666942" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mario Lentano</persName> (2007),
            qui a longuement travaillé sur la parenté à <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> – et en
            particulier sur la filiation – a dégagé une structure commune aux
            narrations qui mettent en scène ce modèle. Comme il l’explique,
            dans les récits latins les fils sont normalement mis à l’épreuve
            par rapport à une caractéristique typique de l’identité du parent
            (ou de la lignée), qui vaut presque définition. L’épreuve est
            encore plus contraignante, et sa validité encore plus forte, si
            elle se déroule dans un contexte « marqué » : un contexte
            similaire, voire identique, à celui où le père a acquis ou bien
            mis en évidence une de ses caractéristiques. Et, surtout, elle se
            déroule dans un espace public : c’est le père lui-même, sous les
            yeux de la communauté, ou la communauté à défaut du père, qui
            signale la réussite (ou l’échec) de l’épreuve (2007,
            p. 119-125).</p>
            <p xml:id="d1e641">Le modèle élaboré par Lentano pour le monde
            romain semble s’appliquer aussi à la <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName> ancienne.
            En effet, nous retrouvons les mêmes thèmes dans les textes grecs.
            Ainsi, par exemple, dans l’<hi rend="italic">Odyssée</hi>,
            <persName ref="050475150" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Télémaque</persName> est reconnu
            par Nestor « fils d’Ulysse » à sa manière de parler, surprenante
            chez un jeune de son âge ; dans l’<hi rend="italic">Iliade</hi>
            Diomède devrait montrer la même ardeur guerrière qui caractérisait
            son père <persName ref="240571169" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tydée</persName>
              <note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
                <p>Homère, <hi rend="italic">Odyssée</hi>, III, 121-125. La
                ressemblance entre Télémaque et Ulysse avait déjà été
                remarquée par Athéna (I, 206-212 ; II, 276-280) mais elle
                restait encore, en quelque sorte, à prouver : la déesse, en
                fait, rappelle à Télémaque sa ressemblance avec Ulysse (dont
                il ne peut pas être conscient) pour l’inciter à entreprendre
                le voyage qui occupe les premiers chants. Pour Diomède, voir
                <hi rend="italic">Iliade</hi> V, 811, 793-824. Voir aussi <hi rend="italic">supra </hi>note 11.</p>
              </note>. L’<hi rend="italic">Ajax</hi> de Sophocle nous donne un
            cas exemplaire de contexte « marqué » et du caractère publique de
            l’épreuve de légitimité : tout comme son père <persName ref="238337219" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Télamon</persName>, <persName ref="029869382" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ajax</persName> est arrivé à
            <placeName ref="298885" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Troie</placeName>, où il a
            accompli des gestes d’égal héroïsme. Cependant, non seulement il
            s’est vu privé des armes d’Achille à la faveur d’Ulysse, mais, à
            cause du massacre des troupeaux qu’il a accompli, il s’est couvert
            de honte. De cet échec – la communauté des Argiens ne pourra pas
            certifier qu’il a égalé la valeur de son père – vient sa
            résolution funeste du suicide<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
                <p>« De cette terre de l’<placeName ref="_temp">Ida</placeName> mon père est revenu ayant conquis
                par sa bravoure le premier rang dans l’armée et rapportant
                dans sa maison une gloire sans aucune ombre. Et moi, son fils,
                j’ai abordé au même pays de <placeName ref="_temp">Troade</placeName>, doué d’une vigueur égale, et
                mon bras y a fourni des exploits qui valent les siens – et me
                voilà qui meurs ici méprisé par les Argiens ! […] Quel
                spectacle offrirai-je ainsi, le jour où je paraîtrai devant
                mon père Télamon ? Supportera-t-il ma vue, si je me montre à
                lui, sans que rien me distingue, sans ce prix de la vaillance
                dont il eut, lui, jadis la noble et glorieuse couronne ? […]
                Il me faut bien plutôt trouver <hi rend="italic">une preuve
                telle que je puisse montrer à mon vieux père que je ne suis
                pas né de lui sans courage, quant à ma phusis</hi> »
                (Sophocle, <hi rend="italic">Ajax</hi>, 434-440, 462-465 et
                470-472 trad. Mazon CUF adaptée). Voir encore le cas du même
                Néoptolème dans l’<hi rend="italic">Odyssée</hi> (<hi rend="italic">supra</hi> note 11).</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e701">Ces aspects des épreuves de légitimité sont
            bien présents aussi dans le <hi rend="italic">Philoctète</hi>. Le
            jeune <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName>, dont
            l’identité filiale doit encore être mise à l’épreuve – est-il ou
            non le digne fils d’Achille ? – est appelé à <placeName ref="298885" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Troie</placeName>
            immédiatement après la mort de son père, il prend part à la guerre
            à laquelle le nom d’Achille est lié à tout jamais ; il est même
            destiné à porter les Grecs à la victoire, ce qui n’avait pas été
            permis à son père<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
                <p>Comme le remarque B.M.W. Knox (1964, p. 123) même dans sa
                présentation trompeuse comme guerrier outragé par les Atrides,
                ruse destinée à gagner la confiance de Philoctète (v. <hi rend="italic">infra</hi>), Néoptolème dit avoir parcouru la
                même trajectoire qu’Achille. Il se serait vu soustraire
                quelque chose qui lui revenait de droit (les armes d’Achille
                défunt, tout comme Achille s’était vu soustraire Briseïs), ce
                qui l’aurait poussé à se tenir à l’écart du combat et à
                nourrir une colère véhémente contre Agamemnon et Ménélas.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e719">L’aspect public est aussi présent, et ce dès le
            prologue. La <hi rend="italic">rhesis</hi> par laquelle Ulysse
            tente de convaincre <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> d’accomplir
            son plan, se termine par des vers que l’on a déjà eu l’occasion
            d’évoquer (v. 79-82) :</p>
            <quote rend="quotation italique" xml:id="d1e725">Ἔξοιδα, παῖ<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
                <p>La conjecture παῖ avancée par Erfurt est préférée à καὶ des
                mss. par de nombreux éditeurs. Comme le signale Pucci, « la
                condescendance et le désir d’Ulysse d’acquérir Néoptolème à
                son propre monde moral justifieraient la correction »
                (Pucci<hi rend="small-caps"/>2003,<hi rend="italic"> ad
                loc.</hi>) ; voir aussi Kamerbeek 1980, Jebb 1898<hi rend="italic">. </hi>La <hi rend="italic">lectio </hi>καὶ est
                retenue par Campbell 1969 et Dain-Mazon 1960<hi rend="italic">.</hi>
                </p>
              </note>, φύσει σε μὴ πεφυκότα<lb/>τοιαῦτα φωνεῖν μηδὲ τεχνᾶσθαι
            κακά·<lb/>ἀλλ' ἡδὺ γάρ τοι κτῆμα τῆς νίκης λαβεῖν,<lb/>τόλμα·
            δίκαιοι δ' αὖθις ἐκφανούμεθα·</quote>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e754">Je sais, fils, que par ta
            φύσις tu n’es pas né pour dire des pareilles choses, ni pour
            tendre des pièges, mais la victoire est douce à obtenir. Sois
            patient, nous apparaîtrons justes par la suite.</quote>
            <p xml:id="d1e757">Ici la référence à l’hérédité paternelle, qui
            en principe devrait empêcher <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> de céder
            aux propositions d’Ulysse, se double de la référence à une
            reconnaissance publique. Certes, le verbe ἐκφανούμεθα est ambigu
            et polysémique, il peut être interprété comme le signe du cynisme
            d’Ulysse, de son relativisme moral, ou encore en référence à une
            nécessité d’ordre supérieur (un plan divin qui se dévoilerait au
            cours du drame)<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
                <p>La première interprétation nous inviterait à gloser :
                « nous apparaîtrons justes dans une autre occasion, il ne faut
                pas se soucier de la justice maintenant » (Pucci 2003, <hi rend="italic">ad loc.</hi>). Dans le deuxième cas, Ulysse
                formulerait une théorie morale relativiste, qui ferait de la
                justice non pas un absolu, mais un principe flexible,
                adaptable aux circonstances : en l’occurrence, la prise de
                Troie justifierait bien un acte qui ne serait pas juste en soi
                ou dans d’autres circonstances (Schein 2013, <hi rend="italic">ad loc.</hi>). Dans la lecture de Pucci, la
                position relativiste d’Ulysse s’appuierait sur la nécessité
                d’accomplir le dessin de Zeus : il est nécessaire que les
                Grecs conquièrent Troie car Zeus en a établi ainsi, donc il
                est tout aussi nécessaire de s’emparer de l’arc de Philoctète,
                par quelque moyen que ce soit. La justice de l’action
                apparaîtra par la suite (Pucci 2003, <hi rend="italic">ad
                loc.</hi>).</p>
              </note>. Quoi qu’il en soit – toute tentative de trancher par
            rapport aux connotations de ce verbe impliquerait une évaluation
            générale de la figure d’Ulysse et du rôle de la prophétie<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
                <p>Voir <hi rend="italic">supra</hi> note 3.</p>
              </note>, et donc de la structure et du sens de la tragédie, ce
            qui dépasse largement le but de cette démonstration – une idée
            peut être soulignée : les actions, pensées en rapport avec le
            modèle paternel, sont soumises à l’évaluation d’un regard
            extérieur<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
                <p>Donc, on n’est pas simplement face à une référence à des
                termes rappelant une <hi rend="italic">shame culture
                </hi>héroïque – quoique profondément complexe (sur la profonde
                re-sémantisation des mots liés au code héroïque voir Blundell
                1989, p. 199-200 ; Rose 1976, p. 76, p. 95-103).</p>
              </note>. Ce fait est présent aussi aux vers 901-905, dont nous
            avons déjà souligné la parenté avec les vers 79-82 :
            « j’apparaîtrai infâme » (v. 905).</p>
            <p xml:id="d1e796">On peut mesurer la portée de ce thème si l’on
            considère la manière dont <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> met en
            œuvre un détail du plan d’Ulysse, à savoir, sa présentation
            trompeuse comme un guerrier outragé par Ulysse et les Atrides, à
            l’instar de <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName>, une ruse
            destinée à conquérir la sympathie de ce dernier (v. 319-390).
            Ainsi raconte-t-il que, appelé à <placeName ref="298885" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Troie</placeName> en tant que
            fils d’Achille, une fois arrivé sur le lieu les Atrides l’auraient
            privé des armes du père en faveur d’Ulysse, le dépossédant ainsi,
            et publiquement, de la part qui lui revenait de droit. Cela, en
            dépit du fait que l’armée entière l’avait salué, encore une fois
            publiquement, comme le vrai fils d’Achille : « C’était déjà le
            deuxième jour de ma navigation, et moi j’arrivais à l’âpre Sigée
            grâce au vent favorable et à l’aviron ; de suite l’armée en cercle
            autour de moi qui débarquais me fêtait, et ils juraient de voir à
            nouveau Achille, qui n’était plus » (v. 354-358). Ce détail,
            emphatique, dans le récit de Néoptolème souligne l’injustice de
            l’attribution des armes à Ulysse<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
                <p>Pour le caractère emphatique de la tournure voir Schein
                2013, <hi rend="italic">ad loc.</hi>.</p>
              </note>. Dans l’espace public, sur les champs de <placeName ref="298885" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Troie</placeName>, <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> est reconnu
            comme le fils d’Achille, comme Achille lui-même<note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
                <p>Un fragment non attribué : « tu n’es pas le fils d’Achille,
                tu es Achille lui-même » (fr. 363 Kannicht).</p>
              </note> : son statut est reconnu par le regard de la communauté,
            ses droits devraient être respectés.</p>
            <p xml:id="d1e821">À la lumière de ce détour, l’acte de <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName> – « j’en
            conviens, tu as montré la φύσις dont tu as bourgeonné » –
            n’apparaît plus comme une simple réconciliation entre deux
            personnes. <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName>, en tant
            qu’homme qui partage les mêmes valeurs morales d’Achille, est le
            plus adapté finalement à reconnaître, publiquement et de
            l’extérieur la φύσις, la ressemblance de <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> à son
            père : non seulement en termes physiques, comme l’avait déjà fait
            autrefois l’armée achéenne, mais à part entière<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
                <p>Comme le souligne Vidal-Naquet, au cours de la tragédie,
                Néoptolème change de statut, de παῖς – comme il est appelé un
                grand nombre de fois – à ἀνήρ, terme qui le désigne deux
                fois : une quand « il commence à avouer la ruse au moyen de
                laquelle il avait piégé Philoctète, une seconde et dernière
                fois par Hèraclès, à l’extrême fin de la pièce » (1972,
                p. 172).</p>
              </note>. C’est un acte de reconnaissance publique – peut-on
            rappeler à cet égard que le chœur, formé par les marins qui ont
            accompagné Néoptolème, est encore sur scène ? – de l’identité
            filiale de Néoptolème, qui fait référence à un thème culturel plus
            large et qui est partie prenante dans le tissu du drame
            sophocléen, au même titre que les autres thématiques telle que
            l’opposition entre les paroles et les actes qui interviennent dans
            la structuration de ce passage du drame. C’est pour cela que nous
            avons proposé cet exemple comme « un cas de validation de
            l’identité filiale ».</p>
            <p xml:id="d1e830">On a vu donc comment se construit cet acte :
            qui en sont les acteurs, quels sont les critères de jugement, quel
            contexte est requis. Qu’en est-il de l’expression τὴν φύσιν
            δ’ἔδειξας, sur laquelle le jugement s’appuie ? On pourrait
            conclure que, dans ce contexte, le verbe δείκνυμι serait à
            comprendre sur le mode de la métaphore, tout comme le verbe
            ἐκφαίνω. Dans la langue grecque – ainsi qu’en français – plusieurs
            opérations intellectuelles se disent à partir du lexique de la
            vision. « Savoir, connaître » peut se dire « avoir vu », « faire
            savoir, faire connaître » c’est « montrer »<note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
                <p>Naturellement on peut imaginer des situations où la
                connaissance dérive d’une vision effective et des cas où le
                sens est entièrement métaphorique, avec toute sorte de
                situation intermédiaire : normalement, en fait, les
                expressions tendent à se disposer à différents point du
                continuum entre sens métaphorique et littéral, plutôt que à se
                ranger nettement de l’un ou de l’autre côté. Certains cas sont
                tout simplement ambigus, à cause de leur contexte : quand le
                chœur de l’<hi rend="italic">Œdipe Roi se</hi> déclare
                incapable d’indiquer (δεῖξαι, v. 278) à Œdipe le coupable du
                meurtre de Laïos, par exemple, on ne peut pas savoir si le
                verbe se réfèrerait à une argumentation ou à une monstration
                directe, mais on peut soupçonner que les deux options auraient
                été également viables.</p>
              </note>. Δείκνυμι serait donc une modalité de ce
            « montrer »/« faire savoir », une démonstration particulièrement
            évidente, qui, métaphoriquement « met sous les yeux »<note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
                <p>Les 29 occurrences du verbe δείκνυμι chez Sophocle (dans
                les 7 tragédies qui nous sont parvenues dans leur intégralité)
                montrent différentes sortes d’options. Là où le verbe indique
                la source de connaissance qui permet d’étayer une affirmation
                ou de valider un raisonnement, il fait référence à la
                monstration d’un objet, d’un lieu ou d’une personne, ou bien à
                l’observation d’un acte – qui est censé donner une évidence
                plus solide à une démonstration conduite verbalement. Bien
                rarement le verbe est utilisé en référence à une activité de
                type principalement ou exclusivement verbale et ce n’est que
                dans de circonstances particulières (cf. <hi rend="italic">Œdipe Roi</hi>, v.<hi rend="italic"> </hi>748 où
                le discours est le seul moyen disponible de savoir ce qu’Œdipe
                demande ; <hi rend="italic">Électre</hi>, v. 1366 où le
                discours est suffisamment fiable pour valoir démonstration ;
                dans les deux cas le verbe δείκνυμι insiste sur le dévoilement
                d’une vérité longuement ignorée par un personnage, ou
                difficile à comprendre). Par ailleurs, la monstration d’une
                personne ou d’un objet peut avoir lieu en dehors de la
                validation d’un raisonnement (voir Sophocle, <hi rend="italic">Ajax</hi>, v. 565-571 où Ajax, ayant l'intention
                de mettre un terme à sa vie, demande que Teucros prenne soin
                de son fils après sa mort et qu’il le montre (δείξει) aussi à
                Télamon et Éribée, c’est-à-dire aux grands-parents du
                petit).</p>
              </note>. La métaphore se chargerait d’exprimer autant
            l’opération intellectuelle que sa dimension publique. Quant à la
            φύσις, même si le terme indique très souvent l’aspect visible
            d’une personne, ici il ne serait pas question de retenir ce sens
            du mot<note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
                <p>Par exemple : Sophocle, <hi rend="italic">Trachiniennes</hi>,<hi rend="italic"/>v. 375-379<hi rend="italic">.</hi>
                </p>
              </note>. Sorte d’hérédité morale, elle ne serait « visible » que
            par le jeu de la métaphore de la connaissance comme vision.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e876">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e878">La φύσις : une instance
          visible de la personne ?</head>
          <p xml:id="d1e881">Cependant, on peut se demander si cet effort de
          répartir les sens des mots – vision métaphorique <hi rend="italic">versus</hi> vision réelle, φύσις « comportement » <hi rend="italic">versus </hi>une φύσις « aspect visible » – ne revient
          pas à imposer aux textes des catégories qui ne lui appartiennent
          pas.</p>
          <p xml:id="d1e890">Comme le remarque Benveniste dans le <hi rend="italic">Vocabulaire des Institutions Indo-Européennes</hi>,
          dans un passage qui reprend son article sur les mots latins <hi rend="italic">Liber</hi>/<hi rend="italic">liberi </hi>paru en 1936
          dans la <hi rend="italic">Revue des Études Latines</hi>, plusieurs
          mots qu’on peut faire remonter à des racines indo-européennes
          indiquant la croissance d’une plante, finissent par signifier, par
          la suite, la « figure », notamment l’apparence d’un être humain,
          aussi bien qu'« une notion collective plus large telle que celle de
          souche » (1966, p. 322-323). Il en est ainsi du mot φύσις, qui, dans
          la tragédie, se charge de ces différents sens – et qui est issu
          d’une racine liée à la croissance des êtres végétaux<note n="41" place="foot" type="standard" xml:id="ftn41">
              <p>Le sens originaire de la racine indo-européenne *bhū, dont la
              racine grecque φυ- dérive, fait l’objet de discussions. Les mots
              issus de cette même racine et attestés dans les langues
              indo-européennes appartiennent aux champs sémantiques du <hi rend="italic">devenir</hi> et du <hi rend="italic">développement
              de la végétation</hi>, sans que l’on arrive à établir la
              primauté de l’un sur l’autre (Burger 1925, p. 1 et Chantraine,
              <hi rend="italic">s.v. </hi>soutiennent la primauté du sens
              végétal ; Holwerda 1955, p. 108, est d’avis contraire). La
              racine φυ- du grec nous met face à une situation du même ordre.
              Plusieurs termes relatifs au monde de la végétation en
              dérivent (φυτόν, φύλλη); en même temps, φύομαι semble se
              superposer à εἰμὶ et γίγνομαι, avec le sens de « être » ou
              « devenir ». Cependant, l’études des termes chez Homère permet
              de soutenir que la racine φυ-, quel qu’ait été le sens de la
              racine indo-européenne dont elle dérivait, était originairement
              liée au monde de la croissance végétale.</p>
            </note>. Il peut indiquer tout simplement l’aspect d’un
          personnage, les traits par lesquels on peut le reconnaître. Il
          indique aussi la naissance ou le lignage, un personnage peut dire
          d’un autre qu’il est « de φύσις royale »<note n="42" place="foot" type="standard" xml:id="ftn42">
              <p>Voir par exemple Sophocle, <hi rend="italic">Œdipe Roi</hi>,
              v. 740-743 (aspect) ; <hi rend="italic">Ajax</hi>, v. 1299-1300
              (naissance/lignage).</p>
            </note>. Φύσις est aussi un caractère moral. Très souvent, φύσις
          se charge de plusieurs valeurs en même temps. Dans les vers que nous
          venons de commenter, le sens de caractère moral et de lien
          généalogique sont tout à fait évidents, et impossibles à séparer.
          Qu’en est-il du troisième aspect, de la visibilité directe, dans nos
          vers ? Un détour par un passage homérique qui réunit le mot φύσις et
          le verbe δείκνυμι nous fournit des indices.</p>
          <p xml:id="d1e936">Au chant X de l’<hi rend="italic">Odyssée</hi>,
          Hermès explique à Ulysse la manière de se protéger des pouvoirs de
          Circée. Ainsi qu’Ulysse le raconte :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e942">Ayant parlé ainsi, Hermès
          tueur d’<persName ref="238362280" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Argos</persName> me donna un
          φάρμακον, après l’avoir arraché de la terre, et il me montra
          (ἔδειξε) sa φύσις. Elle avait une racine noire, la fleur
          ressemblait au lait : les dieux l’appellent μῶλυ, il est difficile à
          arracher pour les hommes ; les dieux, au contraire, peuvent
          tout.</quote>
          <p xml:id="d1e946">Qu’a donc montré Hermès à Ulysse, quand il
          lui montra la φύσις du μῶλυ ? Les commentateurs de ce texte se
          partagent en général entre deux interprétations. Certains entendent
          le passage comme « il m’a expliqué ses propriétés »<note n="43" place="foot" type="standard" xml:id="ftn43">
              <p>C’est, par exemple, la position de Benvéniste, qui glose « il
              me révéla la nature de cette plante » (1948, p. 78-79) ; de la
              même opinion Heubeck 1989 <hi rend="italic"/>qui comprend
              δείκνυμι au sens de « expliquer », et φύσις comme « le pouvoir
              caché dans la plante ».</p>
            </note> ; d’autres l’entendent comme « il m’en montra
          l’apparence » – décrite au vers suivant, « elle avait une racine
          noire et une fleur semblable au lait »<note n="44" place="foot" type="standard" xml:id="ftn44">
              <p>W.B. Stanford (1984) assimile φύσις à φυή (qu’Homère utilise,
              cependant, seulement en référence à des êtres humains) ;
              D. Holwerda (1955, p. 68) traduit par le latin <hi rend="italic">species</hi>. Déjà Merry <hi rend="italic">et
              al</hi>. (1886-1901) interprétaient la présence du verbe
              δείκνυμι come preuve de l’aspect visible de la φύσις du μῶλυ.
              M. Carastro (2006, p. 145) suggère de considérer que la φύσις du
              μῶλυ est constituée par tous les éléments cités, à savoir « sa
              racine, sa fleur et son nom ». Voir, dans le même sens,
              M. Brouillet (2013) sur les rapports entre notation de la
              couleur et emploi du nom que les dieux attribuent à la
              plante.</p>
            </note>. Comme dans les vers du <hi rend="italic">Philoctète</hi>,
          on hésite entre deux sens différents : expliquer des propriétés <hi rend="italic">versus</hi> montrer une apparence. Dans les vers de
          l’<hi rend="italic">Odyssée</hi>, cependant, on a de bonnes raisons
          de penser que l’antithèse est mal placée. En effet, les notations de
          couleur sont très rares chez <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName>, elles
          interviennent, normalement, pour signaler un aspect particulièrement
          important ou saillant par rapport à la scène décrite<note n="45" place="foot" type="standard" xml:id="ftn45">
              <p>Capponi 2009 ; cf. Vivante 1982, avec la recension d’Austin
              1985.</p>
            </note>. D’autre part, dans la tradition médicale grecque la
          couleur joue un rôle fondamental. Non seulement elle permet
          d’identifier correctement un remède aussi bien qu’une maladie, mais
          même dans certains cas les propriétés d’un φάρμακον et sa couleur
          semblent coïncider<note n="46" place="foot" type="standard" xml:id="ftn46">
              <p>Le terme φάρμακον peut être employé directement pour indiquer
              des couleurs, comme chez Hérodote, <hi rend="italic">Histoires</hi>, I, 98. Voir sur ce point Carastro
              2006, p. 154-156 et Grand-Clément 2011, p. 43-44.</p>
            </note>. C’est ainsi que l’auteur hippocratique du traité <hi rend="italic">Sur le régime</hi> peut conseiller des boissons
          blanches pour le printemps et l’été, noires pour l’automne et
          l’hiver (III, 68, 10, Joly). Ou encore l’auteur du <hi rend="italic">Mochlique</hi> peut formuler une liste d’attributs des
          φάρμακα où propriétés et couleur se mêlent : « secs, humides,
          rouges, noirs, blancs, astringents » (IV, 380, Littré)<note n="47" place="foot" type="standard" xml:id="ftn47">
              <p>Sur la couleur chez les médecins hippocratiques, voir Barra
              2009, p. 160-161.</p>
            </note>. Ici donc la φύσις du μῶλυ est un aspect visible qui est
          en rapport avec des propriétés essentielles, ou, plus précisément,
          un aspect visible qui <hi rend="italic">est aussi</hi> des
          propriétés essentielles que nous dirions d’ordre différent<note n="48" place="foot" type="standard" xml:id="ftn48">
              <p>« Le soin dans la description de l’apparence chromatique de
              la plante suggère qu’elle participe du pouvoir que la plante
              recèle » : Grand-Clément 2011, p. 43.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1016">Ce passage homérique nous amène à revenir sur le
          verbe δείκνυμι. Quoiqu’il ait une utilisation plus large dans les
          sept tragédies de <persName ref="027143619" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sophocle</persName> qui nous sont
          parvenues entières, le verbe δείκνυμι apparaît dans le texte du <hi rend="italic">Philoctète</hi> dans des circonstances très précises,
          trois fois, en plus des vers qui sont au centre de notre enquête. Il
          est utilisé par <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName> pour indiquer
          son souhait d’être enfin rapatrié par <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName>
          et de voir son père, ou plus précisément, d’« être montré à son
          père » (v. 492). Plus tard, le verbe est employé par le faux
          marchand – un des marins d’Ulysse – qui raconte dans quelles
          circonstances les Grecs ont appris la prophétie concernant l’arc de
          <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName> : Ulysse
          avait fait prisonnier le devin Hélénos, en l’exposant au milieu des
          Achéens comme une belle proie (ἔδειξ' Ἀχαιοῖς ἐς μέσον, θήραν
          καλήν ; v. 609). Hélénos avait alors prophétisé. C’est enfin
          <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName> qui reprend
          peu après le verbe δείκνυμι, pour exprimer la crainte de se voir
          pris lui aussi par Ulysse et « exposé... au milieu des Grecs »
          (δεῖξαι... ἐν Ἀργείοις μέσοις).</p>
          <p xml:id="d1e1022">Dans les trois cas il s’agit d’un acte de
          monstration directe et publique. C’est un être humain qui est exposé
          au regard d’autrui. Dans les trois cas, l’enjeu est, au moins
          partiellement, l’attribution d’un statut social : être réintégré à
          sa place dans la maison familiale, être montré en tant que « belle
          proie », être humilié au milieu des Grecs.</p>
          <p xml:id="d1e1025">Pourrait-on voir, dans le vers 1310, un acte du
          même ordre, c’est-à-dire une « vision directe » de la φύσις de
          <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> ? Si la
          variété d’emplois du verbe δείκνυμι en dehors du <hi rend="italic">Philoctète </hi>ne permet pas d’étayer une telle
          conclusion, son emploi dans la tragédie, l’occurrence homérique et
          les particularités du mot φύσις suggèrent tout de même de ne pas
          réduire, ou résoudre, la polysémie de l’expression ἔιδειξας τὴν
          φύσιν. Tout comme cela nous conduisait à saisir une articulation de
          la visibilité propre au φάρμακον, différente de celle qu’on lui
          aurait attribuée du premier abord, ne pas réduire la polysémie de
          l’expression τὴν φύσιν δ’ἔδειξας pourrait conduire à cerner une
          différente visibilité de la φύσις de <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName>,
          cette caractéristique qui semble le définir. On en revient ainsi à
          ce que <persName ref="02718160X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Pierre Vernant</persName> a
          écrit au sujet de l’individu en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>. Dans l’essai
          intitulé « L’individu dans la cité », qui clôt le recueil <hi rend="italic">L’individu, la mort, l’amour</hi>, <persName ref="02718160X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vernant</persName> rappelle que
          l’expérience de l’individu grec, de son « moi », est autrement
          appréhendée que la nôtre. « Surtout, cette expérience est orientée
          vers le dehors, non vers le dedans. L’individu se cherche et se
          trouve dans autrui, dans ces miroirs reflétant son image que sont
          pour lui chaque <hi rend="italic">alter ego</hi>.... Le sujet est
          extraverti »<note n="49" place="foot" type="standard" xml:id="ftn49">
              <p>Vernant 1989, p. 224 ; 2007, p. 1465.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1046">Cela ne remet pas en cause la structure de
          l’acte de validation que <persName ref="027143619" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sophocle</persName> construit dans
          son <hi rend="italic">Philoctète</hi>, tel que nous l’avons analysé
          dans les pages précédentes, en mettant en relief la manière dont il
          se construit par rapport aux nœuds thématiques de la tragédie et au
          modèle de validation de l’identité filiale. En ne réduisant pas
          l’expression τὴν φύσιν δ’ἔδειξας à la simple indication métaphorique
          d’une opération intellectuelle et du contenu public de la validation
          de l’identité filiale – sans pour autant nier que cela en soit un
          aspect fondamental – notre compréhension de l’acte de validation
          accomplie par <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName> s’enrichit
          d’un autre détail. Elle prend en compte aussi les caractéristiques
          propres de ce qui est à valider, c’est-à-dire des idées grecques sur
          ce que veut dire être un être humain.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e1057">
        <head xml:id="d1e1059">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e1062">
          <bibl xml:id="d1e1064">
            <bibl>Arrighetti G. (1991), « ΕΟΙΚΟΤΑ ΤΕΚΝΑ ΓΟΝΕΥΣΙ. Etica eroica
            e continuità genealogica nell’epos greco », <hi rend="italic">SIFC
            </hi>84-2, p. 133-147.<ref target="ZY8QXRVM" type="biblshort"/>
            </bibl>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1070">Austin N. (1985), « Review : ‘The Epithets in
          Homer : A Study in Poetic Values’ by Paolo Vivante », <hi rend="italic">CPh </hi>80-1, p. 67-69.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1076">Barra E. (2009), « Des humeurs, des couleurs
          et des remèdes dans le <hi rend="italic">Corpus
          Hippocraticum</hi> », dans Carastro éd. 2009, p. 153-163.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1082">Benveniste É. (1936), « Liber et Liberi »,
          <hi rend="italic">REL</hi> 14, p. 51-58.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1088">— (1948), <hi rend="italic">Noms d’agent et
          noms d’action en indo-européen</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1095">— (1966), <hi rend="italic">Le Vocabulaire
          des institutions indo-européennes</hi>, vol. 1, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1101">Bettini M. (1992), <hi rend="italic">Il
          ritratto dell’amante</hi>, Torino.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1107">— (2008), « Il mito fra autorità e
          discredito », <hi rend="italic">L’immagine riflessa</hi> 17,
          p. 27-64.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1113">Blundell M.W. (1989), <hi rend="italic">Helping Friends and Harming Enemies. A Study in
          Sophocles and Greek Ethics</hi>, Cambridge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1119">Bonnard J.-B. (2004), <hi rend="italic">Le
          Complexe de Zeus. Représentations de la paternité en Grèce
          ancienne</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1125">— (2006a), « ‘Il paraît qu’en effet les fils
          ressemblent aux pères’ », dans Prost F. et Wilgaux J. éd., <hi rend="italic">Penser et représenter le corps dans l’antiquité</hi>,
          Rennes, p. 307-318.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1132">— (2006b), « Représentations de la paternité
          et de la filiation en Grèce ancienne », dans Bresson A. <hi rend="italic">et</hi>
            <hi rend="italic">al.</hi> éd., <hi rend="italic">Parenté et société dans le monde grec de l’Antiquité à
          l’âge moderne</hi>, Bordeaux, p. 121-130.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1144">Bretin-Chabrol M. (2012), <hi rend="italic">L’Arbre et la Lignée. Métaphores végétales de la
          filiation et de l’alliance en latin classique</hi>, Grenoble.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1150">Brillante C. (2009), « Filottete : elementi
          tradizionali, riprese e innovazioni sofoclee », <hi rend="italic">QUCC</hi> 93-3, p. 49-77.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1156">Brouillet M. (2013), « Que disent les mots
          des dieux ? », <hi rend="italic">Mètis</hi> N.S.11,
          p. 147-181.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1162">Burger A. (1925), <hi rend="italic">Les mots
          de la famille de φύσις en grec ancien</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1168">Buxton R. (1982), <hi rend="italic">Persuasion in Greek Tragedy. A Study of Peitho</hi>,
          Cambridge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1175">Campbell L. (1969), <hi rend="italic">Sophocles. The plays and the fragments</hi>,
          Hildesheim.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1181">Capponi M. (2009), « Lait blanc, vin rouge et
          sang noir : l’utilisation stylistique des termes chromatiques »,
          dans Carastro éd. 2009, p. 85-98.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1184">Carastro M. (2006), <hi rend="italic">La Cité
          des mages. Penser la magie en Grèce ancienne</hi>, Grenoble.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1190">— éd. (2009), <hi rend="italic">L’Antiquité
          en couleurs. Catégories, pratiques, représentations</hi>,
          Grenoble.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1196">Chantraine P. (1968-80), <hi rend="italic">Dictionnaire étymologique de la langue grecque</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1202">Dain A. et Mazon P. éd. (1960), <hi rend="italic">Sophocle. </hi>Tome 3 : <hi rend="italic">Philoctète
          </hi>– <hi rend="italic">Œdipe à Colone</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1215">Easterling P.E. (1978), « <hi rend="italic">Philoctetes </hi>and modern criticism », <hi rend="italic">ICS</hi>, p. 27-39.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1224">Garvie A.F. (1972), « Deceit, violence and
          persuasion in the <hi rend="italic">Philoctetes</hi> », dans <hi rend="italic">Studi classici in onore di Quintino Cataudella</hi> 1,
          Catania, p. 213-226.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1233">Grand-Clément A. (2011), <hi rend="italic">La
          Fabrique des couleurs</hi>. <hi rend="italic">Histoire du paysage
          sensible des Grecs anciens, </hi>Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1242">Heubeck A. (1989), « Commentary on books
          9-12 », dans Heubeck A., Hoekstra A. éd., <hi rend="italic">A
          Commentary on Homer’s Odyssey</hi>, vol. 2, Oxford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1248">Holwerda D. (1955), <hi rend="italic">Commentatio de vocis quae est φύσις vi atque usu
          praesertim in graecitate aristotele anteriore</hi>,
          Groningae.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1254">Kamerbeek J.C. (1980), <hi rend="italic">The
          Plays of Sophocles : Commentaries</hi>.<hi rend="italic"> VI : The
          Philoctetes</hi>, Leiden.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1264">Knox B.M.W. (1964), <hi rend="italic">The
          Heroic Temper</hi>, Berkeley-Los Angeles.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1270">Jebb R.C. (1898), <hi rend="italic">Sophocles. The Plays and Fragments</hi>.<hi rend="italic"/>IV. <hi rend="italic">Philoctetes</hi>,
          Cambridge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1281">Lentano M. (2007), <hi rend="italic">La prova
          del sangue. Storie di identità e storie di legittimità nella cultura
          latina</hi>, Bologna.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1287">Merry W.W., Riddell J. et Monro D.B.
          (1886-1901), <hi rend="italic">Homer’s Odyssey,</hi> Oxford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1293">Podlecki A.J. (1966), « The power of the word
          in Sophocles’<hi rend="italic"> Philoctetes</hi> », <hi rend="italic">GRBS </hi>7, p. 233-250.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1302">Pucci P. (2003), « Introduzione » et
          « Commento » dans Avezzù G., Pucci P. et Cerri G., <hi rend="italic">Sofocle</hi>. <hi rend="italic">Filottete</hi>,
          Milano.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1312">Rose P. (1976), « Sophocles’<hi rend="italic"> Philoctetes</hi> and the teachings of the Sophists »,
          <hi rend="italic">HSPh</hi> 80, p. 49-105.&#x2028;</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1321">Sahlins M. (2012), <hi rend="italic">What
          Kinship Is – And Is Not</hi>, Chicago.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1327">Schnebele A. (1988), <hi rend="italic">Die
          epischen Quellen des sophokleischen Philoktet. Die Postiliaca im
          frühgriechischen Epos</hi>, Karlsruhe.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1333">Schein S. (2013), <hi rend="italic">Sophocles : Philoctetes</hi>, Cambridge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1339">Segal Ch. (1981), <hi rend="italic">Tragedy
          and Civilization. An Interpretation of Sophocles</hi>, Cambridge
          (Ma)-London.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1345">— (1986), « Visual symbolism and visual
          effects in Sophocles », dans <hi rend="italic">Interpreting Greek
          Tragedy</hi>, Ithaca-London, p. 113-136.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1352">Stanford W.B. (1984), <hi rend="italic">The
          Odyssey of Homer</hi>, London-Melbourne-Toronto.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1358">Taplin O. (1978), <hi rend="italic">Greek
          Tragedy in Action</hi>, Cambridge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1364">Vernant J.-P. (1989), <hi rend="italic">L’individu, la mort, l’amour. Soi-même et l’autre en
          Grèce ancienne</hi>,<hi rend="italic"/>Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1372">— (2007), <hi rend="italic">Œuvres</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1378">Vidal-Naquet P. (1972) « Le <hi rend="italic">Philoctète </hi>de Sophocle et l’éphébie », dans
          Vernant J.-P. et Vidal-Naquet P., <hi rend="italic">Mythe et
          tragédie en Grèce ancienne</hi>, Paris, pp. 159-184.&#x2028;</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1387">Visser T. (1998), <hi rend="italic">Untersuchungen zum sophokleieschen Philoktet</hi>,
          Stuttgart-Leipzig.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1394">Vivante P. (1982), <hi rend="italic">The
          Epithets in Homer. A Study in Poetic Values,</hi>
          New Haven-London.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1400">West, M. L. (1978), <hi rend="italic">Hesiod.
          </hi>Works and Days. <hi rend="italic">Edited with Prolegomena and
          Commentary</hi>, Oxford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1409">Wilgaux J. (2006), « Corps et parenté en
          Grèce ancienne », dans Prost F. et Wilgaux J. éd., <hi rend="italic">Penser et représenter le corps dans l’Antiquité</hi>,
          Rennes, p. 333-349.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1415">— (2010) « Consubstantiality, incest, and
          kinship in ancient Greece », dans Rawson B. dir., <hi rend="italic">A Companion to Families in the Greek and Roman
          Worlds</hi>, Oxford, p. 217-230.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1421">Winnington-Ingram R.P. (1980), <hi rend="italic">Sophocles. </hi>
            <hi rend="italic">An
          Interpretation</hi>, Cambridge.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>