<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="CMA_1_Jambon">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Les mots et les gestes. Réflexions autour de la
        place de l’écriture dans un rituel d’envoûtement de l’Égypte
        pharaonique</title>
        <author role="aut">
          <forename>Emmanuel</forename>
          <surname>Jambon</surname>
          <affiliation>Chercheur associé à la chaire de civilisation
          pharaonique du Collège de France</affiliation>
          <idno type="IDREF">111868998</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Seconde édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/SMUZSKNP" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Les mots et les gestes. Réflexions autour de la
            place de l’écriture dans un rituel d’envoûtement de l’Égypte
            pharaonique</title>
            <idno type="DOI">10.4000/mondesanciens.158</idno>
            <author>
              <forename>Emmanuel</forename>
              <surname>Jambon</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Cahiers « Mondes anciens ». Histoire et
            anthropologie des mondes anciens</title>
            <idno type="ISSN">2107-0199</idno>
            <editor>
              <forename>Renée</forename>
              <surname>Koch-Piettre</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Christophe</forename>
              <surname>Batsch</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume">Écritures rituelles</biblScope>
              <biblScope unit="issue">1</biblScope>
              <date>2010</date>
              <note type="accessed">2020-04-05T17:05:37Z</note>
              <note type="url">http://journals.openedition.org/mondesanciens/158</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>Mirgissa</item>
            <item>Nubie</item>
            <item>magie</item>
            <item>Moyen Empire</item>
            <item>rituel</item>
            <item>envoûtement</item>
            <item>écriture</item>
            <item>vase</item>
            <item>sacrifice humain</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>Mirgissa</item>
            <item>Nubia</item>
            <item>magic</item>
            <item>Middle Kingdom</item>
            <item>ritual</item>
            <item>execration</item>
            <item>writing</item>
            <item>vase</item>
            <item>human sacrifice</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="366755" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nubie</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date from="-2999" to="-1425" type="_temp">Du IIIe au iie
            millénaire</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract xml:lang="fre">
        <p>Au cœur de la Nubie soudanaise au niveau de la deuxième cataracte
        du Nil, les fouilles de l’antique forteresse égyptienne de Mirgissa
        ont livré un ensemble d’objets datant du milieu du Moyen Empire (env.
        2000-1800 av. J.-C.) qui témoigne de l’exécution d’un ou plusieurs
        rituels d’envoûtement dirigés contre les ennemis – étrangers ou non –
        de l’Égypte. On examine ici cet exemple archéologique et, en le
        confrontant à d’autres sources textuelles, on tente de préciser la
        place de l’écriture dans ce genre de pratique rituelle notamment à
        travers l’examen de la relation qu’elle peut entretenir avec la partie
        « manuelle » de ces rites.</p>
      </abstract>
      <abstract xml:lang="eng">
        <p>Excavations of the ancient Egyptian fortress of Mirgissa in the
        heart of Sudanese Nubia have unearthed a group of artefacts dating
        back to the Middle Kingdom (ca. 2000-1800 BC) which attests to the
        performance of one or many execration rituals against the enemies
        (foreigners or not) of Egypt. We investigate here this archaeological
        example and, comparing it with other iconographical and textual
        sources, we try to specify the role of writing in this kind of ritual
        practice particularly through the examination of its relation with the
        manual aspects of these rites.</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-31T10:15:00" who="Agnès">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Les mots et les gestes. Réflexions autour de
          la place de l’écriture dans un rituel d’envoûtement de l’Égypte
          pharaonique</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Emmanuel Jambon</docAuthor>
          <affiliation>Chercheur associé à la chaire de civilisation
          pharaonique du Collège de France</affiliation>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="prelim" xml:id="d1e104">
        <p xml:id="d1e105">Ce texte est une version complétée de la
        communication présentée le 25 novembre 2006 dans le cadre de la
        journée d’étude : « Écriture rituelles » organisée par le <hi rend="italic">GDRI Les Mondes lettrés</hi> et le <hi rend="italic">Centre Gustave Glotz</hi>. Nous souhaitons ici
        chaleureusement remercier Sylvie Donnat qui a relu et corrigé ce
        travail et nous a aussi fait de très intéressantes suggestions. Pour
        les hiéroglyphes on a utilisé le logiciel JSesh, généreusement mis à
        disposition de tous par Serge Rosmorduc (<ref target="http://jsesh.qenherkhopeshef.org/">http://jsesh.qenherkhopeshef.org/</ref>).</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <div type="section1" xml:id="d1e118">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e119">L’écrit et l’écriture dans
          l’Égypte pharaonique</head>
          <p xml:id="d1e121">La civilisation égyptienne d’époque pharaonique
          paraît, à travers les vestiges qui nous en sont parvenus, être, par
          excellence, une civilisation de l’écrit. Cette impression peut être
          nuancée dans la mesure où nous avons affaire à un peuple qui, au
          moins jusqu’à l’arrivée des Grecs, est resté essentiellement
          illettré<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p> Suivant <hi rend="small-caps">Baines</hi>, 2007, p. 49-50,
              p. 64-78, on peut estimer que le taux moyen d’alphabétisation de
              la population égyptienne n’a guère dépassé 1 % tout au long de
              la période pharaonique.</p>
            </note> ; toutefois cette diffusion réduite de l’usage des
          différentes écritures (hiéroglyphique, hiératique et plus tard
          démotique) est aussi ce qui contribue le plus à l’importance du
          geste. En définitive écrire est en <placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> le fait
          d’une élite, un savoir et une pratique qui s’inscrivent très
          nettement au cœur des mécanismes du pouvoir. L’écrit, à la fois
          organisateur et créateur, participe dès l’origine de la civilisation
          pharaonique à la structuration du monde, ou, à tout le moins, à la
          représentation que se font les lettrés de l’univers qui les
          entoure.</p>
          <p xml:id="d1e130">Si toutefois nous nous efforçons de distinguer
          écrit et écriture et si, suivant les attendus de la journée d’étude
          « Écritures rituelles », nous « entendons par écriture le tracé même
          saisi dans son exécution », la question se pose alors de la place
          occupée par cet ensemble de gestes dans l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>
          pharaonique.</p>
          <p xml:id="d1e132">En réalité les anciens Égyptiens ne nous ont
          laissé que très peu d’indices sur la manière dont ils concevaient
          eux-mêmes les principes, les modalités et les conséquences de ces
          gestes et, pour l’essentiel, le recensement et l’étude des
          expressions concernant l’acte d’écrire et ses conditions sont encore
          à venir<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p> La dimension religieuse de l’acte d’écrire est perceptible
              dans la relation qu’entretiennent les scribes avec Thot, maître
              des écrits, et Séshat, déesse de l’écriture (<hi rend="small-caps">Budde</hi>, 2000, p. 71-79) et dans
              l’utilisation rituelle qui peut être faite de certains objets
              propres à leur métier comme le godet à eau (<hi rend="small-caps">Kitchen</hi>, 1978, p. 35, 5-12 ; <hi rend="small-caps">Barbotin</hi>, 2005, p. 54). Voir aussi la
              représentation de la chancellerie royale de Piramsès dans la
              tombe de Tjaï (TT 23) qui semble avoir été organisée un peu à la
              manière d’un temple et où le travail des scribes s’effectue sous
              la garde d’une statue de « Thot de la place des lettres de
              Pharaon v.s.f. » qui garde aussi des coffres contenant les
              archives de la chancellerie (<hi rend="small-caps">Borchardt</hi>, 1907, p. 59, fig. 1 ; <hi rend="small-caps">Raedler</hi>, 2005, p. 59-60). Sur Thot,
              l’écriture et la parole voir <hi rend="small-caps">Volokhine</hi>, 2004 en particulier
              p. 131-134, pour ce qui concerne l’écriture.</p>
            </note>. En ce sens nous ne saurions proposer autre chose qu’une
          série de pistes à explorer, et nous ne tenterons rien d’autre que
          l’évocation, dans le cadre très spécifique d’un rituel magique,
          d’une des nombreuses facettes d’une activité dont l’histoire
          mériterait certainement de plus amples recherches.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e157">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e158">Écrit(ure) et magie</head>
          <p xml:id="d1e160">Nous avons choisi la magie pour illustrer cette
          notion d’« écriture rituelle » en <placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> car, de tous
          les domaines où cette culture savante égyptienne employant
          l’écriture s’est développée, la magie est certainement l’un des
          cadres où « écriture » – et non seulement écrit – et « rituel »
          interagissent de la manière la plus forte<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p> Sur la magie égyptienne en général, voir : <hi rend="small-caps">Ritner</hi>, 1993 ; <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, 1994 ; <hi rend="small-caps">Pinch</hi>, 1994 ; <hi rend="small-caps">Étienne</hi>, 2000.</p>
            </note>. On se reportera sur ce point à ce qu’écrit <persName ref="026951762" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Yvan
          Koenig</persName> : « L’écriture jouait un rôle privilégié [dans la
          magie], car dans le système des croyances égyptiennes, le signifiant
          était lié au signifié, le mot à l’être ou à la chose qu’il signifie.
          Ainsi écrire le nom d’une chose ou d’un être, c’était en quelque
          sorte susciter cette chose ou cet être et, à l’inverse, détruire le
          nom d’un être abhorré ou sa représentation équivalait à détruire
          l’être ou la chose elle-même » ; à quoi il ajoute : « le pouvoir de
          la représentation ou de l’écrit découle de la fonction performative
          du signe, et, de fait, il n’existait pas de magiciens spécialisés
          mais bien plutôt des scribes, intellectuels de haut niveau
          connaissant l’art et la technique de l’écriture (…). L’écriture
          étant l’expression de la parole divine, son utilisation relevait du
          sacré. Grâce à elle, on avait “pouvoir sur ” ce qui était signifié
          par l’écriture<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p> <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, 1994, p. 17-18.</p>
            </note>. »</p>
          <p xml:id="d1e185">Ainsi tout texte égyptien envisagé comme
          l’assemblage performatif de signes dont la fin est d’agir sur la
          réalité participe dans une certaine mesure de la sphère magique.
          Naturellement il existe toute une dimension administrative de
          l’écriture qu’il serait exagéré de considérer comme d’essence
          magique. Il n’en reste pas moins que, même dans le cas de cette
          pratique courante et très certainement largement désacralisée de
          l’écriture, a dû se conserver une certaine forme de puissance et de
          prestige, ne serait-ce que parce que, comme on l’a dit, l’écriture
          n’a jamais été maîtrisée que par une infime minorité de la
          population, que c’est dans cette minorité que se recrutent les
          magiciens les plus puissants et que, finalement, c’est leur maîtrise
          de l’écriture et de la lecture qui leur confère ce pouvoir<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p> On perçoit peut-être l’existence d’un savoir magique ne
              passant pas forcément par la maîtrise de l’écriture à travers la
              figure de « La savante » ou « Celle qui sait » (<hi rend="italic">tȝ-rḫt</hi>), magicienne guérisseuse et oracle à
              Deir el-Médina au Nouvel Empire (<hi rend="small-caps">Borghouts</hi>, 1982, p. 24-27 ; <hi rend="small-caps">Karl</hi>, 2000, en part. p. 151-160 et en
              dernier lieu <hi rend="small-caps">Toivari-Viitala</hi>, 2001,
              p. 228-231).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e203">Si donc, d’une manière générale, en <placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> l’usage de
          l’écrit permet d’agir directement et magiquement sur le monde, il y
          a naturellement plus d’un moyen concret pour y parvenir. Aux marges
          du geste même d’écrire, les signes d’une puissance efficiente de
          l’écriture ou de l’écrit sont repérables dès les débuts de la
          civilisation pharaonique.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e205">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e206">Le chapitre 678 des Textes
            des Pyramides</head>
            <p xml:id="d1e208">Un des plus anciens témoins de cette efficience
            apparaît dans le premier grand corpus religieux égyptien, les <hi rend="italic">Textes des Pyramides</hi> gravés sur les parois des
            appartements funéraires royaux depuis le règne d’<persName ref="092714463" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ounas</persName> (autour de <date type="_temp" when="-2300">2300 av. J.-C.</date>) jusqu’à celui de
            <persName type="_temp">Pépy II Néferkarê</persName> (environ un
            siècle et demi plus tard). On voit apparaître chez ce dernier une
            formule qui établit assez clairement cette relation ternaire entre
            le pouvoir, la magie et l’écriture et fait émerger la possibilité
            d’une action magique, il est vrai essentiellement négative, en
            relation avec le matériel du scribe. Une invocation y est adressée
            à un dieu gardien qu’il s’agit de soumettre au roi défunt<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
                <p> <hi rend="small-caps">Sethe</hi>, 1910, § 2029-2030 ; <hi rend="small-caps">Allen</hi>, 2005, 278.</p>
              </note> :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e223">Ô
            Celui-qui-fait-faire-demi-tour, l’Interrogateur, puisses-tu ne pas
            faire faire demi-tour à P<persName type="_temp">épy
            Néferkarê</persName>, puisses-tu ne pas interroger <persName type="_temp">Pépy Néferkarê</persName> ! Puisses-tu ne pas
            réclamer de magie de la part de <persName type="_temp">Pépy
            Néferkarê</persName>, puisses-tu ne pas demander la magie de
            <persName type="_temp">Pépy Néferkarê</persName> à <persName type="_temp">Pépy Néferkarê</persName> ; ta magie est à toi, aussi
            puisse la magie de <persName type="_temp">Pépy
            Néferkarê</persName> lui appartenir et puisse <persName type="_temp">Pépy Néferkarê</persName> ne pas briser ton calame,
            ne pas casser ton encrier. <persName type="_temp">Pépy
            Néferkarê</persName> est un possesseur de biens.</quote>
            <p xml:id="d1e225">On voit qu’ici l’affrontement entre les deux
            volontés, celle du dieu gardien et celle du récitant qui soutient
            les efforts du roi dans sa tentative de passage vers le monde
            divin, se cristallise autour de la possession de la puissance
            magique nécessaire à ce franchissement. Cet affrontement entre
            deux « magiciens » culmine dans le chantage à la destruction des
            outils de scribe du dieu. On comprend ainsi que la raison d’être
            et l’existence même de ce gardien divin serait remise en cause par
            la disparition de son matériel d’écriture. La puissance qui est
            inscrite dans le geste d’écrire comme, certainement, dans l’écrit
            qui en résulte, apparaît donc en filigrane dans ce passage et elle
            est clairement présentée comme une forme de « magie »<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
                <p> De ce point de vue on relèvera aussi que le terme employé
                pour magie : (<hi rend="italic">ḥkȝ</hi>), porte pour signe
                déterminatif le rouleau de papyrus scellé (figure 1). Même si
                celui-ci sert souvent à déterminer les choses « abstraites »
                (<hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1957, p. 533 : Y1-Y2) il
                n’est pas impossible, au vu du contexte, qu’il soit ici dans
                son sens plein et que la magie dont les deux adversaires
                disent avoir la possession se matérialise sous la forme
                d’écrits.</p>
              </note> dont les adversaires se vantent d’avoir la possession
            pleine et entière<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
                <p> La relation de ce texte avec le thème qui nous intéresse
                est peut-être même encore plus étroite qu’il n’y paraît. Dans
                la dernière phrase : « Pépy Néferkarê est un possesseur de
                biens », l’expression traduite par « possesseur de biens » <hi rend="italic">ẖrj jḫt</hi> peut se comprendre différemment. Le
                terme <hi rend="italic">jḫt</hi>, très polysémique (<hi rend="small-caps">Meeks</hi>, 1980, n° 77.0432 ; <hi rend="small-caps">Meeks</hi>, 1981, n° 78.0458 ; <hi rend="small-caps">Meeks</hi>, 1982, n° 79.0322), possède en
                effet le sens de « nécessaire au rite, rite ». Dès lors c’est
                aussi en tant que « ritualiste » (<hi rend="italic">litt.</hi>
                « chargé du rite ») que le roi obtiendrait sa victoire magique
                sur le scribe divin qui s’oppose à lui.</p>
              </note>.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e260">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e261">Les « statues
            guérisseuses »</head>
            <p xml:id="d1e263">À l’autre extrémité de l’histoire égyptienne,
            on repère un autre exemple où l’écrit participe « physiquement » à
            l’opération magique. Il s’agit de ces monuments magiques que sont
            les « statues guérisseuses » apparues peu de temps avant
            l’<date>époque ptolémaïque</date>
              <note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
                <p> Pour les « statues guérisseuses » en général, voir <hi rend="small-caps">Lacau</hi>, 1922 (inventeur du terme) et
                plus récemment : K<hi rend="small-caps">ákosy</hi>, 1987 ; <hi rend="small-caps">Satzinger</hi>, 1987 ; K<hi rend="small-caps">oenig, </hi>1994, 98-114 ; K<hi rend="small-caps">ákosy</hi>, 1999, en particulier p. 9-34 ;
                <hi rend="small-caps">Étienne</hi>, 2000, p. 66-67.</p>
              </note>. Une statue guérisseuse est un objet magique complexe ;
            elle représente un particulier qui dans un cas au moins a lui-même
            été un magicien et un médecin efficace<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
                <p> C’est le cas d’une des plus connues et mieux conservées de
                ces statues, celle de <hi rend="italic">Djed</hi>
                  <hi rend="italic">ḥ</hi>
                  <hi rend="italic">er</hi> (Caire, <hi rend="italic">Journal d’Entrée</hi> 46341 : <hi rend="small-caps">Jelínková-Reymond</hi>, 1956), que les
                textes autobiographiques de sa statue désignent comme <hi rend="italic">Pashed,</hi> « Le sauveur » qui, de son vivant
                déjà, a lutté contre serpents et scorpions (<hi rend="small-caps">Jelínková-Reymond</hi>, 1956, P. 122-135) et
                dont la statue commémore et prolonge tout à la fois
                l’œuvre.</p>
              </note> et dont le corps est figuré recouvert de formules
            magiques destinées à lutter contre les animaux venimeux. Pour
            utiliser une « statue guérisseuse », on faisait couler de l’eau
            sur elle et ce liquide, recueilli dans un bassin servant de base
            au monument, s’étant de la sorte empli de la puissance guérisseuse
            des formules écrites, était bu comme remède. La puissance magique
            de l’objet découle donc ici du contact physique entre l’écrit,
            dans ce cas éternisé par sa gravure dans une pierre dure, l’eau
            qui s’imprègne du contenu protecteur et guérisseur des textes et,
            enfin, le corps du patient qui avale le liquide<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
                <p> <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, 1994, p. 113-114 ; on
                notera toutefois que l’appel lancé aux guérisseurs sur la
                statue de <hi rend="italic">Djed</hi>
                  <hi rend="italic">ḥ</hi>
                  <hi rend="italic">er</hi> (<hi rend="small-caps">Jelínková-Reymond</hi>, 1956, p. 122-123)
                n’évoque en rien l’usage de l’eau mais, adressé à « tout
                prêtre, tout scribe, tout savant », les évoque « récitant » ou
                « connaissant » les écrits et formules magiques. Il est donc
                vraisemblable que le rituel de guérison autour de la statue a
                pu être fondé autant sur la récitation (ou la lecture) que sur
                l’usage de l’eau.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e329">À près de deux millénaires d’intervalle la
            joute verbale et rituelle de deux « magiciens » autour de
            l’attirail du scribe dans la pyramide de Pépy II Néferkarê ou la
            récitation et la « transmutation » de l’eau par la puissance de
            l’écrit sur les statues guérisseuses de l’<date>Époque
            Tardive</date> montrent à quel point magie et écrit(ure) ont été
            intimement liées dans la pensée égyptienne. Ces deux cas de figure
            révèlent aussi, dans leur différence, la variété des points de
            contact possibles entre le monde magique et l’écriture, et nous
            voudrions nous arrêter ici à un autre point d’intersection entre
            la magie et l’écriture en observant comment les « mots » tracés,
            aussi bien que, sans doute, récités, ont pu intervenir dans un
            rituel d’envoûtement politique<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
                <p> On suivra pour le sens d’« envoûtement » les définitions
                fournies par le <hi rend="italic">TLFi </hi>: « opération
                magique par laquelle on envoûte quelqu’un ; résultat de cette
                opération », « envoûter » signifiant lui-même : « exercer à
                distance une influence maléfique sur une personne par
                l’intermédiaire le plus souvent d’une figurine à son effigie
                ou d'une autre représentation symbolique » (<ref target="http://atilf.atilf.fr/">http://atilf.atilf.fr/</ref>).
                Pour l’envoûtement dans l’Égypte pharaonique, voir : <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, 1994, p. 131-185 ; <hi rend="small-caps">Étienne</hi>, 2000, p. 16-21.</p>
              </note>.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e347">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e348">Le dossier Mirgissa</head>
          <div type="section2" xml:id="d1e350">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e351">Présentation du site et de
            la trouvaille</head>
            <div type="section3" xml:id="d1e353">
              <head subtype="level3" xml:id="d1e354">Les forts du
              Batn-el-Haggar</head>
              <p xml:id="d1e356">À environ une quinzaine de kilomètres au sud
              de l’actuelle frontière égypto-soudanaise, dans la zone de la
              Deuxième Cataracte – autrement nommée Batn-el-Haggar, le
              « Ventre de pierre » – s’élevaient les forteresses d’un <hi rend="italic">limes</hi> édifié par les pharaons égyptiens de la
              XII<hi rend="sup">e</hi> dynastie (<date from="-1940" to="-1750" type="_temp">env. 1940-1760 av. J.-C.</date>)<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
                  <p> <hi rend="small-caps">Lawrence</hi>, 1965, p. 73,
                  p. 79-88 ; <hi rend="small-caps">Smith</hi>, 1991 ; <hi rend="small-caps">Meurer</hi>, 1996, p. 33-51.</p>
                </note>.</p>
              <p xml:id="d1e377">Le but principal de cette chaîne de forts,
              installée dans une zone où la navigation est rendue presque
              impossible par des rapides, était sans doute de contenir les
              intrusions des peuples nomades venus du Sud et, dans le même
              temps, d’établir des points contrôlés où pouvaient être
              effectuées des transactions commerciales<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
                  <p> <hi rend="small-caps">Trigger</hi>, 1982. Le texte d’une
                  stèle de l’an 8 de Sésostris III (Berlin 14753) retrouvée à
                  Semna, à l’extrémité Sud de la chaîne de forts, le dit
                  clairement. Il fixe en effet la frontière afin « d’interdire
                  à tout Nubien de la traverser en allant en aval, par la rive
                  ou en barque, ainsi qu’à tout troupeau appartenant à des
                  Nubiens ; excepté pour le Nubien qui viendra faire du
                  commerce dans <hi rend="italic">Iqen</hi> (Mirgissa) ou en
                  mission officielle et pour tout ce qu’on pourra faire de
                  profitable avec eux » (<hi rend="small-caps">Obsomer</hi>,
                  1995, 352-359 ; <hi rend="small-caps">Meurer</hi>, 1996,
                  10-32).</p>
                </note>.</p>
              <p xml:id="d1e395">La tâche difficile de contenir les
              déplacements de ces nomades paraît avoir nécessité l’adjonction
              d’une « muraille magique » à celles, pourtant impressionnantes,
              de ces nombreuses forteresses, comme en témoigne la découverte
              fortuite, en <date type="_temp" when="1962">1962</date>, d’un
              dépôt résultant d’un rituel d’envoûtement près de Mirgissa,
              principale forteresse et point de commandement de cet ensemble.
              On possède un rapport précis donné par le fouilleur <persName ref="027185478" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André Vila</persName> sur les
              conditions de sa trouvaille et l’état du site. Grâce à lui nous
              est ainsi connu le contexte archéologique et, à travers
              celui-ci, le souvenir, les traces laissées par certains des
              gestes qui constituaient ce rituel<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
                  <p> <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1963 ; repris, corrigé
                  et développé par : <hi rend="small-caps">Vila</hi>,
                  1973.</p>
                </note>.</p>
            </div>
            <div type="section3" xml:id="d1e407">
              <head subtype="level3" xml:id="d1e408">Le dépôt de
              Mirgissa</head>
              <p xml:id="d1e410">Le lieu de trouvaille du dépôt se situe
              d’après le rapport de fouille à 640 mètres au nord-est de la
              forteresse haute de Mirgissa et à 470 mètres au nord-ouest de la
              ville « ouverte » égyptienne établie dans la plaine fluviale
              sous la protection de l’ouvrage militaire<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
                  <p> <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1963, p. 138-139,
                  fig. 3 (M. VIII) ; <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1973,
                  p. 627-629.</p>
                </note>.</p>
              <p xml:id="d1e422">Le dépôt se trouvait dans une dépression
              sableuse entourée par des zones granitiques, lieu dont le choix
              a probablement répondu à un certain nombre de critères
              d’efficacité magique, parmi lesquels on relèvera la présence du
              sable, matière ambivalente aussi bien liée à l’origine du monde
              qu’au règne néfaste des déserts<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
                  <p> Sur la valeur « magique » du sable, voir : <hi rend="small-caps">Ritner</hi>, 1993, p.  155-157.</p>
                </note>, ou encore la situation de cette zone sableuse à
              portée de vue des murailles de la forteresse et, surtout, dans
              l’axe de son entrée principale<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
                  <p> <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1963, p. 139-141,
                  fig. 4 ; <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1973, <hi rend="italic">loc. cit</hi>.</p>
                </note>.</p>
              <p xml:id="d1e444">Le dépôt à proprement parler était composé de
              trois enfouissements distincts<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
                  <p> <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1963, p. 141,
                  fig. 4.</p>
                </note> :</p>
              <list type="unordered" xml:id="d1e453">
                <item>À peu près au centre du site, une fosse grossièrement
                tronconique profonde d’environ 70 centimètres et dont la
                grande base formait, en surface, un ovale irrégulier d’environ
                2 mètres de diamètre. Cette fosse, au fond de laquelle avaient
                été placés cinq « creusets » de limon<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
                    <p> Ces objets correspondent sans doute aux « creusets des
                    métallurgistes » qui servent à l’anéantissement des
                    figurines des ennemis dans le <hi rend="italic">Rituel de
                    renverser Apophis</hi> sur lequel on reviendra plus loin
                    (infra, § 57).</p>
                  </note>, était emplie de milliers de tessons dont un bon
                nombre étaient inscrits<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
                    <p> Les premiers de ces tessons inscrits n’apparurent qu’à
                    10 cm de profondeur (<hi rend="small-caps">Vila</hi>,
                    1963, P. 142) et ils étaient inégalement répartis, la
                    concentration augmentant au fur et à mesure qu’on
                    descendait : environ 1 pour 20 jusqu’à 30 centimètres de
                    profondeur ; 1 pour 10 dans les 40 centimètres suivants »
                    (<hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1963, p. 144). Sur un
                    total de 7130 tessons inscrits, « 3745 (...) entrèrent
                    dans la recomposition de 197 poteries » (<hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1973, p. 630) auxquels « il
                    faut ajouter 166 tessons qui provenaient eux-mêmes de 13
                    ostraca (…) et 39 tessons issus d’autant de petits vases
                    ovoïdes à col, chacun ne portant qu’un seul symbole
                    graphique, celui d’Isis, celui de Nephthys ou encore celui
                    de Thot » (<hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1973, p. 630 ;
                    voir encore, <hi rend="italic">infra</hi>, n. 35).</p>
                  </note>. Le reste du bourrage du dépôt est constitué par des
                fragments encore plus nombreux de céramiques anépigraphes<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
                    <p> Environ 15000 « provenant de 437 poteries brisées
                    rituellement de la même façon que les poteries inscrites »
                    (<hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1973, p. 630).</p>
                  </note>, des objets en limon (346 retrouvés ; nombre d’entre
                eux ont sûrement disparu) – objets sur lesquels on reviendra
                un peu plus loin –, ainsi que de la poussière de limon et par
                place, des « lentilles de cendres »<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
                    <p> <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1963, p. 144 ; <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1973, p. 637.</p>
                  </note>.</item>
                <item>À 4,75 m à l’ouest de cette fosse, a été retrouvé un
                ensemble composé d’un crâne humain renversé (semble-t-il après
                avoir été posé sur une écuelle)<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
                    <p> <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1963, p. 145, fig. 6,
                    p. 146-147.</p>
                  </note> entouré de fragments de cire d’abeille colorée en
                rouge, témoins probables de la destruction d’un certain nombre
                de figurines fabriquées avec cette matière, d’une lame de
                silex blond et d’une céramique inscrite volontairement
                pulvérisée. Ce crâne est très certainement celui du squelette
                acéphale enterré un peu plus loin dans une fosse peu profonde
                marquée par quelques blocs de granit<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
                    <p> <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1973, p. 628-629.</p>
                  </note>. C’est la preuve que le rituel de Mirgissa a été
                accompagné d’une mise à mort. Au vu du contexte, on est tenté
                d’y voir un prisonnier de guerre et très vraisemblablement, là
                encore d’après le contexte, un Nubien, mais en vérité on ne
                peut avoir aucune certitude en la matière<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
                    <p> André Vila, tout en notant qu’aucune mensuration
                    précise n’a pu être obtenue du crâne lui-même, considère,
                    sur la base de l’expérience qu’il a acquise lors des
                    fouilles en Nubie, que certaines des caractéristiques
                    morphologiques de ce crâne le rapprochent de ceux de la
                    civilisation de Kerma. Il relève par ailleurs
                    qu’étrangement ce crâne a « une allure générale plus
                    féminine que masculine », tout en précisant que le
                    « dimorphisme sexuel crânien est peu accusé dans cette
                    population » (<hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1973,
                    p. 637-638 et n. 34). Il se peut aussi qu’il se soit agit
                    d’un criminel égyptien, spécialement d’un sacrilège, dont
                    Harco Willems a montré — reprenant d’ailleurs le cas de
                    Mirgissa — que la mise à mort pouvait s’inscrire dans un
                    cadre rituel (<hi rend="small-caps">Willems</hi>, 1990 en
                    particulier, p. 46-51).</p>
                  </note>. S’il paraît difficile, à moins d’envisager une
                scène d’une extrême cruauté, que le couteau de silex ait servi
                à la mise à mort, il a peut-être servi à décapiter le cadavre,
                voire a simplement été déposé là afin de conserver le souvenir
                de cette opération et, si nécessaire, de la reproduire
                magiquement à l’infini<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
                    <p> Sur ce point voir encore <hi rend="italic">infra</hi>,
                    § <ref target="#_Ref56057247">6</ref>9.</p>
                  </note>.</item>
                <item>Enfin, à 11 m au nord du dépôt principal, toujours dans
                la zone sableuse, mais dans un espace délimité par la « rive »
                granitique et un bloc isolé ont été trouvés les restes de
                quatre statuettes de calcaire, elles aussi inscrites. Deux
                d’entre elles nous sont parvenues à peu près intactes, une
                troisième, complètement pulvérisée ; de la dernière, seule la
                tête a survécu. Dans tous les cas le sommet des têtes porte
                des traces de percussion, coups portés avant la coloration des
                cheveux en noir<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
                    <p> <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1963, p. 146-147,
                    fig. 9 ; <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1973, p. 631 qui
                    ne donne que trois statuettes et doit être corrigé par <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, 1990, p. 101. Voir encore
                    <hi rend="small-caps">Étienne</hi>, 2000, p. 81 et p. 105
                    (cat. 83). On notera aussi que des fragments de figurines,
                    semble-t-il anépigraphes, de prisonniers en limon ont été
                    retrouvés dans le remplissage de la fosse principale (<hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1963, p. 157, fig. 17, n° 6
                    et p. 158).</p>
                  </note>.</item>
              </list>
              <p xml:id="d1e556">Les objets constituant le dépôt – ou plus
              exactement les trois dépôts – de Mirgissa témoignent donc d’un
              rituel très complexe, voire de plusieurs rituels associés, dont,
              sur la base des observations menées pendant et après la fouille,
              on peut restituer à grands traits les actes principaux.</p>
              <p xml:id="d1e558">Ce rituel, donc, a supposé les actions
              suivantes :</p>
              <list type="unordered" xml:id="d1e560">
                <item>transport vers le désert d’un considérable matériel
                céramique — pas loin de 700 céramiques de tailles et formes
                diverses —, ainsi que d’un ensemble d’objets en limon, d’au
                moins quatre statuettes en pierre représentant des
                prisonniers, d’un percuteur et de divers autres
                objets ;</item>
                <item>conduite vers le même lieu d’un prisonnier mis à mort et
                décapité sur place (l’état du squelette dans la tombe indique
                d’après le fouilleur qu’il y a été jeté avant que la rigueur
                cadavérique ne soit intervenue) ;</item>
                <item>dépôt au fond de la fosse de cinq creusets en limon qui
                ont dû servir à des combustions, sans doute celles de
                figurines en cire ;</item>
                <item>destruction des vases au moyen du percuteur ; le
                fouilleur note que le coup initial a semble-t-il été « porté
                au même point » pour chaque type de vase, ce qui, d’après lui,
                indique une opération rituelle effectuée « de façon
                réfléchie »<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
                    <p> <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1973, p. 637.</p>
                  </note> ;</item>
                <item>destruction d’une des statuettes de prisonnier et
                décapitation d’une autre (son corps a, lui, totalement
                disparu), gestes qui font fortement écho au destin du
                prisonnier réel ;</item>
                <item>à intervalle régulier dans ce processus de remplissage
                de la fosse (cela pourrait s’être produit 7 fois d’après les
                objets conservés), dépôt ou jet dans la fosse d’un lot de
                petits objets en limon représentant : une tête ou un membre
                humain, un œil humain (type <hi rend="italic">oudjat</hi>
                vide), différentes représentations animales dont une douzaine
                de canards par lot, des modèles de barques (6 ou 7 par lot)
                volontairement brisés en deux, quelques objets non
                identifiés ;</item>
                <item>à peu près à mi-chemin du remplissage de la fosse, dépôt
                ou jet dans la fosse d’une copie en limon d’une hache polie et
                d’un modèle réduit de brique ;</item>
                <item>enfin, là encore à divers moments du remplissage,
                diverses combustions ont été pratiquées sur place, laissant
                dans l’épaisseur du dépôt des « lentilles de cendre » ;</item>
              </list>
              <p xml:id="d1e587">L’analyse de détail de ces restes dépasserait
              largement le cadre de cette étude, mais quelques remarques
              s’imposent.</p>
              <p xml:id="d1e589">Il apparaît en premier lieu que la masse de
              matériau employé est assez considérable en particulier en ce qui
              concerne les céramiques, et on est conduit à penser que le
              rituel qui s’est déroulé à Mirgissa a impliqué un nombre
              considérable de participants qui n’est pas incompatible avec ce
              qu’on peut savoir de l’importance des forteresses nubiennes au
              <date>Moyen Empire</date>
                <note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
                  <p> Mirgissa en tant que siège d’un gouverneur, place forte
                  et centre commercial devait posséder une population assez
                  importante. Voir <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1970, en
                  part. p. 198-199 pour l’aspect militaire ; <hi rend="small-caps">Gratien</hi>, 1994 et <hi rend="small-caps">Gratien</hi>, 1995 en ce qui concerne les
                  structures administratives des forteresses du
                  Batn-el-Haggar.</p>
                </note>.</p>
              <p xml:id="d1e604">Un deuxième point d’ordre général à noter est
              la trace récurrente de gestes de démembrement et de destruction
              dans les trois dépôts. On note ainsi que le prisonnier réel a
              été décapité et enterré en deux enfouissements distincts, que,
              parmi les figurines de calcaire, l’une a été pulvérisée et une
              autre décapitée, que les vases inscrits ou non ont presque
              systématiquement été brisés<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
                  <p> Seules « deux poteries inscrites et 8 non inscrites
                  [ont] échappé au bris » (<hi rend="small-caps">Vila</hi>,
                  1973, p. 630).</p>
                </note>, enfin que, dans l’ensemble des objets en limon jetés
              dans la fosse, on relève des figurines de prisonniers brisées et
              des membres humains isolés. Dans le détail de ces objets en
              terre crue, on relèvera aussi la présence de petites
              représentations de bateaux, volontairement brisées, fait qui va
              dans le même sens, cette destruction pouvant sans doute être
              comprise comme un des moyens magiques utilisés pour entraver la
              marche éventuelle des envahisseurs par l’anéantissement de leur
              moyen de transport<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
                  <p> <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1963, p. 157, fig. 17,
                  n° 5 et p. 158-159 ; <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1973,
                  p. 635 et p. 636, fig. 2. On se souviendra en effet que la
                  stèle de Semna de l’an 8 de Sésostris III fixe la frontière
                  que les Nubiens ne doivent pas franchir « par la rive ou en
                  barque » (<hi rend="italic">supra</hi>, n. 14).</p>
                </note>. Toujours dans ce lot de figurines, on relèvera la
              présence d’animaux qui peut aussi bien faire référence aux
              sources alimentaires des populations visées<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
                  <p> Ainsi les représentations d’ovidés et chiens (<hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1963, p. 157, fig. 17, n° 8-12
                  et p. 158) pourraient renvoyer aux troupeaux de ces pasteurs
                  nubiens (voir encore <hi rend="italic">infra</hi>, § 54).
                  Une telle tentative d’envoûter les ressources
                  « alimentaires » des adversaires pourrait peut-être
                  expliquer les minuscules « objets lenticulaires » contenant
                  des boules d’argile ou des fibres végétales et textiles (<hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1963, p. 157, fig. 17, n° 7 et
                  p. 159 ; <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1973, p. 635-637
                  et n. 30) : ne pourrait-il s’agir de modèles de plats
                  comparables aux offrandes alimentaires miniatures trouvées
                  dans la tombe de <hi rend="italic">Djéhoutynakht</hi> (Moyen
                  Empire) (<hi rend="small-caps">D’Auria</hi>, <hi rend="small-caps">Lacovara</hi>, <hi rend="small-caps">Roehrig</hi>, 1992, p. 117, fig. 75) ? Il
                  n’est peut-être pas anodin de relever qu’avec ses multiples
                  figurines, le dépôt magique de Mirgissa utilise, en en
                  renversant les fins, les pratiques qui président à la
                  constitution du mobilier funéraire des tombes de la même
                  époque, où se multiplient les modèles miniatures (<hi rend="small-caps">Tooley</hi>, 1995). Le rapprochement
                  proposé par <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1973 (<hi rend="italic">loc. cit</hi>) avec des boules d’argiles
                  trouvées dans quelques tombes du début de l’Ancien Empire
                  (voir <hi rend="small-caps">Garstang</hi>, 1904, p. 59 et
                  pl. XXX ; <hi rend="small-caps">Peet</hi>, 1915, p. 8-9, pl.
                  IV) paraît difficile à défendre au vu de la forme très
                  différente de ces dernières.</p>
                </note> qu’évoquer, en particulier dans le cas des canards,
              ces animaux « sauvages » qui, pour les Égyptiens, sont une des
              formes – au même titre que les ennemis étrangers ou les rebelles
              de l’intérieur – que prennent les forces du désordre<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
                  <p> Sur « la chasse comme rite d’envoûtement », voir <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, 1994, p. 149-156.</p>
                </note>.</p>
              <p xml:id="d1e679">La troisième remarque qu’on peut faire sur ce
              dépôt et qui est essentielle pour ce qui nous concerne ici,
              c'est que, même si la concentration des textes est maximale dans
              la fosse centrale, aucun des deux autres enfouissements n’en est
              dépourvu. Cette répartition de l’écrit n’est pas le fait du
              hasard et l’on peut considérer que ces textes, sur le contenu
              desquels nous allons nous arrêter maintenant, servent de lien
              entre ces trois points d’enfouissements et que cette répartition
              a très probablement pour fin de renforcer la puissance de
              l’envoûtement et sans doute d’en rendre les effets plus
              durables.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e681">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e682">Présentation des
            textes</head>
            <div type="section3" xml:id="d1e684">
              <head subtype="level3" xml:id="d1e685">Les textes
              d’envoûtement</head>
              <p xml:id="d1e687">L’essentiel des textes conservés dans le
              dépôt de Mirgissa appartient à ce qu’on nomme « textes
              d’envoûtement » ou « d’exécration »<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
                  <p> En dehors de ceux-ci, il y avait aussi quelques vases
                  ovoïdes à col portant un seul hiéroglyphe servant à écrire
                  les noms d’Isis, de Nephthys et de Thot (<hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1963, p. 151, fig. 12, n° 8 et
                  p. 152,e ; <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1973, p. 630).
                  Bien que ces trois divinités fassent partie du cercle qui
                  entoure Osiris, et puissent éventuellement être mises en
                  relation avec la notion de jugement, et partant de punition,
                  ces vases n’en dévoilent pas moins un pan inconnu du rituel
                  sur lequel nous ne disposons pas d’autre information.</p>
                </note>. Ils sont écrits en cursive hiératique et sont
              organisés suivant un schéma qui a été reconnu depuis l’étude
              pionnière qu’en a donné <persName ref="066008174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kurt Sethe</persName> en <date type="_temp" when="1926">1926</date>
                <note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
                  <p> <hi rend="small-caps">Sethe</hi>, 1926, à partir d’un
                  lot de provenance précise inconnue acheté en 1925 chez un
                  antiquaire de Louqsor (<hi rend="italic">op. cit.</hi>,
                  p. 5).</p>
                </note>. En dehors du lot de vases conservé à <placeName ref="2950159" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Berlin</placeName>, étudié
              par <persName ref="066008174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kurt Sethe</persName>, et de
              celui de Mirgissa où les textes sont portés à la fois sur les
              vases et sur les figurines, la plupart des autres documents
              connus qui peuvent être rattachés à cet ensemble sont des
              figurines<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
                  <p> Voir une liste de ces documents : <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1987, p. 2-6 (qui recense
                  aussi les documents anépigraphes).</p>
                </note>.</p>
              <p xml:id="d1e716">Ces textes sont organisés en sections
              thématiques dont la longueur peut varier en fonction de la place
              disponible, chaque section pouvant être répartie sur plusieurs
              objets différents. Ces sections se succèdent suivant la vision
              égyptienne du monde : la <placeName ref="366755" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nubie</placeName>, l’Asie,
              la <placeName ref="2215636" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Libye</placeName>, et
              l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> qui
              tient ici lieu de Nord<note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
                  <p> Sur l’organisation générale, voir <hi rend="small-caps">Sethe</hi>, 1926, en particulier p. 12-13.
                  Sur les principes présidant à l’orientation du monde chez
                  les anciens Égyptiens : <hi rend="small-caps">Posener</hi>,
                  1965 ; et sur leur application dans le cas des textes
                  d’envoûtement : <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1987,
                  p. 35.</p>
                </note>. À ces quatre sections géographiquement réparties
              s’ajoute une cinquième n’ayant pas d’attache territoriale
              particulière, qui est dirigée contre « toute mauvaise chose »,
              comme par exemple « toute mauvaise parole », « tout mauvais
              complot » ou encore « tout mauvais rêve »<note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
                  <p> Sur cette cinquième section, voir <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, 1990, p. 116-117.</p>
                </note>. Le contenu de chacune de ces sections respecte par
              ailleurs une organisation qu’on retrouve sur les diverses
              attestations de ces textes d’exécration, ce qui confirme que
              nous avons affaire à un formulaire bien établi et, on peut le
              supposer, que cette pratique de l’envoûtement politique a été
              soigneusement codifiée dans un des bureaux de la cour
              égyptienne<note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
                  <p> Voir <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1966, p.
                   279-284.</p>
                </note>. Pour donner un exemple de la manière dont
              fonctionnent ces textes, nous observerons rapidement, dans l’une
              des versions du dossier de Mirgissa, la première section
              nubienne. Elle commence par les différents princes de la zone
              géographique envisagée<note n="41" place="foot" type="standard" xml:id="ftn41">
                  <p> <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, 1990, p. 103-106,
                  p. 118-119, l. 1-6 ; comparer aux textes de Berlin : <hi rend="small-caps">Sethe</hi>, 1926, p. 33-38 et à ceux de
                  Saqqara : <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1940,
                  p. 48-54. Ce sont pour chacun de ces dossiers (Berlin,
                  Saqqara et Mirgissa) les même principautés qui sont
                  concernées : Koush, Shaât, Oubatsépet et Aoushek auxquelles
                  vient s’ajouter à Mirgissa et Berlin seulement « le Médja
                  Ouahib » qui désigne probablement le chef d’un peuple
                  nomadisant à cette époque autour de la deuxième cataracte,
                  mais dont le nom égyptien montre qu’il est partiellement
                  intégré à la sphère d’influence culturelle égyptienne (sur
                  les Médjaou, voir <hi rend="small-caps">Schneider</hi>,
                  2003, II, p. 92-99).</p>
                </note> :</p>
              <quote rend="quotation" xml:id="d1e761">Le prince de Koush
              Triah, né de Kany, né pour Kaa et tous les battus qui sont avec
              lui ; le prince de Shaât (<hi rend="italic">i.e. </hi>Saï)
              Khasa, né de Ishtéken surnommée Ouapis et tous les battus qui
              sont avec lui ; le prince de Oubatsépet, Bâkouayt surnommé Tjaï
              né de Ihasy, né pour Ounkat et tous les battus qui sont avec
              lui ; le Médja Ouahib né de Iouhi, né pour Ounkat et tous les
              battus qui sont avec lui ; le prince de Aousheq et tous les
              battus qui sont avec lui.</quote>
              <p xml:id="d1e766">Le texte évoque ensuite des catégories plus
              générales de population nubienne et se conclut avec ce qu’on
              appelle « la formule de rébellion » qui décrit la situation
              politique nécessitant le rituel. Sont ainsi donc concernés, en
              plus des princes et individus jusqu’ici mentionnés<note n="42" place="foot" type="standard" xml:id="ftn42">
                  <p> <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, 1990, p. 106-110,
                  p. 118-119, l. 6-8 ; voir <hi rend="small-caps">Sethe</hi>,
                  1926, p. 38-43 ; <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1940,
                  p. 54-62.</p>
                </note> :</p>
              <quote rend="quotation" xml:id="d1e781">Tous les Nubiens de
              Koush, de <hi rend="italic">Shaât</hi>, de <hi rend="italic">Oubatsépet</hi>, les <hi rend="italic">Iounout</hi>(<hi rend="italic">you</hi>) de
              <placeName ref="366755" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nubie</placeName>, leurs
              guerriers d’élite, leurs courriers et tous les battus qui sont
              avec eux, leurs confédérés, qui se révolteraient, qui se
              ligueraient, qui combattraient, qui ont l’intention de
              combattre, qui ont l’intention de se révolter, dans ce pays tout
              entier.</quote>
              <p xml:id="d1e795">Ce modèle se retrouve avec plus ou moins de
              détail pour les deux autres secteurs géopolitiques étrangers
              visés : princes, peuples et troupes d’Asie et de <placeName ref="2215636" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Libye</placeName>
                <note n="43" place="foot" type="standard" xml:id="ftn43">
                  <p> K<hi rend="small-caps">oenig</hi>, 1990, p. 111-114, p.
                   118-119, l. 8-14 ; <hi rend="small-caps">Sethe</hi>, 1926,
                  p. 38-43 ; <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1940,
                  p. 54-62.</p>
                </note>.</p>
              <p xml:id="d1e810">La section égyptienne est bien entendu
              différemment organisée. En réalité, l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> n’est
              pas explicitement mentionnée, mais la section comprend des
              catégories générales de l’humanité qui servent d’ordinaire à
              désigner différentes catégories ou populations d’Égyptiens. À
              cet ensemble de portée générale a été adjointe une série de
              morts aussi précisément désignés que les princes étrangers par
              leurs noms – dans ce cas parfaitement égyptiens – et par le nom
              de leur mère ou de leurs nourrices. À Mirgissa seront par
              exemple combattus « le mort Imény qu’a allaité Satbastet, qu’a
              élevé Sathathor fille de Néférou » ou le mort « Sésostrisséneb
              le jeune, surnommé le petit, qu’a allaité Satip fille de
              Sathathor, qu’a élevé Kémou fils de Sathathor<note n="44" place="foot" type="standard" xml:id="ftn44">
                  <p> <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, 1990, p. 114-116,
                  p. 118-119, l. 14-18 ; <hi rend="small-caps">Sethe</hi>,
                  1926, p. 62-69 ; ce dernier interprétait différemment ces
                  formules car il voulait voir dans le terme <hi rend="italic">mt</hi> une malédiction « Que meure ... » et
                  considérait donc les noms suivants comme ceux d’ennemis
                  vivants du Pharaon. Sur cette lutte contre les morts, voir :
                  <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1958 (en particulier
                  p. 266-270), qui a par ailleurs montré qu’il s’agissait bien
                  d’une magie destinée à combattre l’influence néfaste de
                  défunts jugés dangereux pour des raisons qui restent
                  toutefois difficiles à établir : criminels exécutés, morts
                  de morts violentes ou accidentelles, individus isolés de
                  leur vivant déjà par tel ou tel aspect de leur personnalité
                  (couleur des cheveux, comportement, etc.), nombre
                  d’hypothèses peuvent être proposées. Ce qui est acquis en
                  revanche c’est qu’il s’agit de morts décédés relativement
                  récemment quand on déclenche contre eux le rituel (<hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1958, p. 263, p. 267-268 ;
                  <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, 1994, p. 209-215). Pour
                  la crainte des fantômes, voir aussi <hi rend="small-caps">Demarée</hi>, 1983, en particulier
                  p. 267-275.</p>
                </note> ».</p>
              <p xml:id="d1e838">Ces textes d’envoûtement apparaissent donc
              comme des listes soigneusement hiérarchisées et, comme en
              témoignent les différentes versions connues, sans doute très
              régulièrement mises à jour<note n="45" place="foot" type="standard" xml:id="ftn45">
                  <p> La confrontation des listes conservées par les séries de
                  Berlin, de Saqqara et de Mirgissa montre que s’il s’agit
                  sans doute d’un formulaire ancien, il n’est pas figé et
                  répété sans variation mais, d’une période à l’autre,
                  régulièrement et précisément remis à jour (<hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1940, p. 24-25). Les textes
                  de Berlin et de la fosse de Mirgissa sont d’ailleurs
                  probablement presque contemporains car ils ont plusieurs
                  noms en commun (<hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1966, p.
                  284-285).</p>
                </note>. Il est important pour nous de relever ici que, si ces
              textes, dans leur précision concernant noms, surnoms et lignages
              des princes, semblent directement issus des rapports d’un
              service de renseignement, ils n’évoquent pas clairement le
              destin des princes, des peuples et des individus ainsi
              mentionnés.</p>
              <p xml:id="d1e850">Plusieurs indices vont toutefois nous
              permettre de nous faire une idée de ce qui les attend si, comme
              le dit le texte, ils « vien[n]ent à se révolter, [à] se liguer,
              à combattre », voire simplement à « en avoir l’intention », et
              ce sont ces indices qui font l’envoûtement proprement dit. Ces
              indices sont à la fois textuels et matériels et c’est dans cette
              relation ternaire entre le signifiant, le signifié et le support
              que nous verrons se manifester le rôle central de l’écriture
              dans le rituel dont la fosse de Mirgissa a conservé les
              traces.</p>
            </div>
            <div type="section3" xml:id="d1e852">
              <head subtype="level3" xml:id="d1e853">Indices textuels
              d’explicitation de l’envoûtement</head>
              <p xml:id="d1e855">Le premier indice de l’opération
              d’envoûtement passe explicitement par l’énoncé que la suite des
              princes et des peuples en question est constituée de « battus ».
              Le terme égyptien est <hi rend="italic">séqér(y)ou</hi> qui
              dérive certainement du verbe <hi rend="italic">séqer</hi>
              (figure 2)<hi rend="italic"> </hi>: « frapper, (a)battre »<note n="46" place="foot" type="standard" xml:id="ftn46">
                  <p> <hi rend="small-caps">Meeks</hi>, 1980, n° 77.3912 ; <hi rend="small-caps">Meeks</hi>, 1981, n° 78.3872 ; <hi rend="small-caps">Meeks</hi>, 1982, n° 79.2794 ; voir
                  n° 79.2795 pour <hi rend="italic">séqéry(ou)</hi>
                  « prisonniers ».</p>
                </note>. Il est aussi possible que dans les textes
              d’exécration, <hi rend="italic">séqerou</hi> soit une forme
              abrégée du terme <hi rend="italic">séqérou-ânkh </hi>désignant
              les « prisonniers de guerre »<note n="47" place="foot" type="standard" xml:id="ftn47">
                  <p> <hi rend="small-caps">Meeks</hi>, 1980, n° 77.3913 ; <hi rend="small-caps">Meeks</hi>, 1982, n° 79.2796. Même si le
                  texte dans la version de Mirgissa ne présente pas de
                  déterminatif particulier pour les <hi rend="italic">séqérou</hi> (figure 3) on peut trouver
                  ailleurs une variante (figure 4 : <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1940, p. 28) ou la présence
                  du déterminatif Z6 (<hi rend="small-caps">Gardiner</hi>,
                  1957, p. 537 : Z6 ; <hi rend="italic">infra</hi>, figure 5)
                  montre clairement que ce terme a partie liée avec la
                  captivité ou la mort. Il est en tout cas relativement aisé
                  de se faire une idée de ce que peuvent représenter les <hi rend="italic">séqérou</hi> dans l’imaginaire égyptien. Ils
                  apparaissent à foison dans l’iconographie royale où l’on
                  voit un pharaon abattant une poignée d’ennemis d’un coup de
                  massue (<hi rend="small-caps">Swan Hall</hi>, 1986). Ces
                  images sont, toute proportion gardée, la minéralisation
                  monumentale du concept même qui préside à l’usage du terme
                  dans les textes d’exécration : abattre à jamais les
                  adversaires de l’Égypte et elles ont donné lieu à des
                  pratiques relevant de la piété personnelle (<hi rend="small-caps">Schulman</hi>, 1988, p. 8-10, p. 39-62 ;
                  <hi rend="small-caps">Devauchelle</hi>, 1994 ; voir aussi
                  <hi rend="small-caps">van Dijk</hi>, 1986, col. 1390,
                  n. 12-13).</p>
                </note>. Le texte révèle donc ainsi son contenu idéologique en
              vouant, par la puissance du mot choisi, la suite des princes et
              les peuples étrangers à la défaite, la captivité ou la mort. On
              remarquera que ce terme de <hi rend="italic">séqérou</hi> n’est
              pas appliqué aux différentes catégories de population
              constituant la section égyptienne.</p>
              <p xml:id="d1e930">Un deuxième indice nous est fourni par la
              graphie même des noms des cibles de ce rituel. Tous les
              anthroponymes et ethniques étrangers portent un même
              déterminatif (figure 5) qui est la transcription hiératique
              – passée ensuite telle quelle en hiéroglyphes – du signe de
              l’ennemi prisonnier ou mort (figures 6-7)<note n="48" place="foot" type="standard" xml:id="ftn48">
                  <p> Voir respectivement : <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1957, p. 443 : A13 et A14
                  (comparer <hi rend="small-caps">Meeks</hi>, 2004, p. 15
                  § 35-36).</p>
                </note>. Par la puissance active de l’écriture, le destin de
              tous les hommes évoqués est donc tracé : ils sont « liés » ou
              « tués » par le signe même qui détermine leurs noms et réduits,
              en somme, à l’état de <hi rend="italic">séqérou</hi> qu’évoquent
              par ailleurs explicitement les formules.</p>
              <p xml:id="d1e945">Une fois encore, il faut ajouter que dans la
              section égyptienne, les noms des différentes catégories de
              population (<hi rend="italic">rmṯ, p</hi>
                <hi rend="italic">ʿ</hi>
                <hi rend="italic">t, rḫyt</hi>) ne sont
              jamais pourvus de ce déterminatif fatal<note n="49" place="foot" type="standard" xml:id="ftn49">
                  <p> Il en va de même pour le lot de Berlin : <hi rend="small-caps">Sethe</hi>, 1926, p. 60-62 ou celui
                  d’Hélouan : <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1987,
                  p. 35-38.</p>
                </note> et que seuls, logiquement, les morts dangereux de la
              seconde partie de cette section en sont dotés. L’emploi des
              signes semble donc bien avoir été calculé pour répondre à un
              souci d’efficacité et de précision magique. On devine en effet
              une menace graduée entre les princes étrangers, les Égyptiens
              vivants ou morts. S’ils sont tous placés sous l’épée de Damoclès
              de la formule « de rébellion », il y a bel et bien une
              différenciation graphique entre d’une part les princes étrangers
              et morts dangereux dont le destin est tracé par le signe fatal
              qui détermine leurs noms et, d’autre part, les sujets directs du
              pharaon qui ne sont concernés que par la menace latente du
              formulaire « de rébellion ».</p>
            </div>
            <div type="section3" xml:id="d1e964">
              <head subtype="level3" xml:id="d1e965">Indices matériels
              d’explicitation de l’envoûtement</head>
              <p xml:id="d1e967">La relation entre l’écriture et le rituel
              d’envoûtement n’est toutefois pas seulement portée par les
              signes mêmes du texte, elle est aussi profondément inscrite dans
              la nature et le destin des supports de ces formules. Les objets,
              figurines et vases sur lesquels ces textes ont été écrits
              constituent en effet un troisième indice — matériel cette fois —
              de ce qui est recherché à travers ce rituel considéré dans son
              ensemble.</p>
              <div type="section4" xml:id="d1e969">
                <head subtype="level4" xml:id="d1e970">Les figurines</head>
                <p xml:id="d1e972">Ces figurines ont les bras liés dans le dos
                au niveau des coudes<note n="50" place="foot" type="standard" xml:id="ftn50">
                    <p> Voir <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1963, p. 146,
                    fig. 9 ; <hi rend="small-caps">Étienne</hi>, 2000, p. 81,
                    Cat. 83.</p>
                  </note> et les jambes repliées à partir des genoux, une
                manière conventionnelle de rendre en trois dimensions la
                position agenouillée qui fait donc de ces statuettes des
                représentations en ronde-bosse du signe d’écriture
                hiéroglyphique de l’ennemi prisonnier ou mort
                (figures 6-7)<note n="51" place="foot" type="standard" xml:id="ftn51">
                    <p> <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1987, p. 9.</p>
                  </note>. Comme on vient de le voir ce signe, ou plus
                exactement son équivalent hiératique, sert de déterminatif aux
                noms des cibles du rituel et on voit bien le jeu d’emboîtement
                magique qui est mis en œuvre de la sorte autour de cette image
                du vaincu. En définitive, les signes d’écriture et les
                supports sur lesquels ils sont inscrits se répondent et cet
                aller-retour crée l’efficacité magique d’un texte qui, sans
                cela, serait à peine plus qu’une simple liste.</p>
                <p xml:id="d1e991">Quelques précisions doivent toutefois être
                apportées pour mieux cerner la nature et le fonctionnement du
                lien magique entre la figurine et la cible du rituel.</p>
                <p xml:id="d1e993">En premier lieu en effet, et bien que la
                raison d’être de telles images soit de « visualiser »
                l’ennemi, de le « piéger » dans une forme neutralisée et
                vaincue<note n="52" place="foot" type="standard" xml:id="ftn52">
                    <p> <hi rend="small-caps">Étienne</hi>, 2000,
                    p. 16-22.</p>
                  </note>, il ne faudrait pas s’imaginer qu’il y a exacte
                coïncidence entre tel prince – voire telle zone géographique –
                et telle statuette. Les visages de ces statuettes à Mirgissa
                ne sont pas typés et, dans certains autres ensembles, ils sont
                à peine ébauchés. Par rapport à d’autres représentations de
                peuples étrangers soumis et vaincus où l’art égyptien va
                jusqu’à la caricature, ce flou iconographique montre assez
                clairement que le lien magique d’identification nécessaire à
                la réussite du processus d’envoûtement s’établit sur une autre
                base qu’une simple ressemblance physique<note n="53" place="foot" type="standard" xml:id="ftn53">
                    <p> <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1940, p. 19 ; <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1987, p. 8, qui voit dans
                    l’aspect d’ébauches de ces figurines « le substitut et la
                    dégradation » volontaire de l’art de la ronde-bosse et
                    propose même que l’aplatissement des visages qui en
                    résulte soit sciemment recherché pour en faire ressortir
                    la frontalité, rare et généralement à connotation négative
                    dans l’art égyptien. À ce sujet, voir : <hi rend="small-caps">Volokhine</hi>, 2000, p. 41-46. Derrière
                    cette « figure défigurée » nous pouvons probablement
                    deviner la même nébuleuse conceptuelle que celle où
                    gravite l’envoûtement en Occident, puisque ce terme dérive
                    de l'ancien français <hi rend="italic">volt</hi>, <hi rend="italic">vous</hi>, « visages, traits », du latin
                    classique <hi rend="italic">vultus</hi>, « visage,
                    physionomie » (<ref target="http://atilf.atilf.fr/">http://atilf.atilf.fr/</ref>).</p>
                  </note>. Certes, toutes proportions gardées, c’est bien
                l’idée de « ressemblance » qui opère dans le cadre plus
                général de l’attitude où la figurine agenouillée et ligotée
                matérialise le sort auquel on voue l’ennemi ; il n’en reste
                pas moins qu’en ce qui concerne l’identification précise des
                cibles, c’est le texte qui joue le rôle essentiel, lui qui les
                nomme – allant jusqu’à mentionner des surnoms dont le sens
                reste problématique – et les situe dans leur lignage. C’est
                l’écrit, sinon l’écriture, qui, en vertu de la puissance
                créatrice qui lui est reconnue, fait, d’un même mouvement,
                exister et disparaître le « prince <hi rend="italic">untel</hi> né d’<hi rend="italic">une
                telle</hi> » à partir de l’image d’un vaincu anonyme au visage
                lisse.</p>
                <p xml:id="d1e1034">En second lieu – et cette remarque
                conforte la précédente –, il faut relever qu’une « section
                géographique » peut être doublonnée ou <hi rend="italic">a
                contrario</hi> divisée sur plusieurs figurines. Si les
                statuettes d’envoûtement découvertes à <placeName ref="349608" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Saqqarah</placeName>
                présentaient chacune la totalité du formulaire<note n="54" place="foot" type="standard" xml:id="ftn54">
                    <p> <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1940, p. 22.</p>
                  </note>, celles, en albâtre, réputées provenir d’<placeName ref="355795" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hélouan</placeName>
                présentaient au contraire une organisation beaucoup plus
                complexe, associant division et répétition des sections d’une
                statuette à l’autre. Cette division des textes, qui est aussi
                très fréquente lorsque les textes sont inscrits sur des vases,
                n’est pas seulement le fait de contraintes matérielles mais
                répond semble-t-il à un « plan » comme le montrent sans doute
                les traces de numéros d’ordres repérés par <persName ref="027080099" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Georges Posener</persName>
                sur ces figurines d’albâtre<note n="55" place="foot" type="standard" xml:id="ftn55">
                    <p> <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1987,
                    p. 12-13.</p>
                  </note>.</p>
                <p xml:id="d1e1053">Au total, l’indistinction des visages et
                la fluidité dans la relation du texte au support montrent que,
                pour le magicien égyptien, ce genre de figurine jouait sans
                doute un rôle médian. C’était à la fois des poupées
                d’envoûtement destinées à subir éventuellement la décapitation
                ou la destruction qu’on voulait faire subir à celui que
                chacune « représente »<note n="56" place="foot" type="standard" xml:id="ftn56">
                    <p> L’état de conservation de ces figurines et leurs
                    conditions d’utilisation semblent beaucoup varier d’un lot
                    à l’autre. La variété des matières (argile, bois, calcaire
                    ou albâtre) ainsi que certains détails comme les trous de
                    suspension au niveau des coudes de presque toutes les
                    figurines en argile trouvées à Saqqara (<hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1940, p. 18-19), qu’on ne
                    retrouve pas dans les autres séries, laissent penser que
                    plusieurs types de rites manuels pouvaient être associés
                    au même formulaire d’exécration.</p>
                  </note>, et un support de l’écrit, à ce dernier étant
                conféré l’essentiel de la puissance magique<note n="57" place="foot" type="standard" xml:id="ftn57">
                    <p>On ajoutera que les figurines en pierre de Mirgissa
                    jouaient vraisemblement un rôle complémentaire à celui des
                    figurines de prisonniers en limon (<hi rend="italic">supra</hi>, n. 28 ; à Mirgissa anépigraphes,
                    ce qui n’est pas toujours le cas, cf. <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1987, P. 10-11) et
                    d’autres en cire, matière dont on a retrouvé quelques
                    fragments à Mirgissa à proximité du crâne (<hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1973, P. 638 ; <hi rend="italic">supra</hi>,§ 16). Si, normalement, ces
                    figurines sont vouées à la destruction complète, quelques
                    fragments en ont parfois été conservés (<hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1987, p. 10-11, pl. 3).
                    Concernant les figurines d’envoûtement en cire, voir
                    encore <hi rend="italic">infra</hi>, n. 87).</p>
                  </note>.</p>
              </div>
              <div type="section4" xml:id="d1e1085">
                <head subtype="level4" xml:id="d1e1086">Les vases</head>
                <p xml:id="d1e1088">Avec les vases, second support possible
                des textes d’envoûtement, c’est un autre type de lien entre
                l’objet et l’écrit qui se dévoile<note n="58" place="foot" type="standard" xml:id="ftn58">
                    <p> Pour un exemple comparable, sur le lien intime entre
                    le bol comme support de texte et le rite de la « lettre au
                    mort », voir <hi rend="small-caps">Donnat</hi>, 2001.</p>
                  </note>. Dans le cas de la trouvaille de Mirgissa, autant
                chacune des figurines de pierre semble avoir eu un destin
                propre, autant les vases paraissent avoir été brisés aussi
                systématiquement que possible<note n="59" place="foot" type="standard" xml:id="ftn59">
                    <p> Si, des quatre figurines en pierre, deux furent
                    retrouvées presque intactes, la troisième pulvérisée
                    tandis que de la quatrième, la tête seule avait été
                    conservée, la presque totalité des vases ont eux été
                    cassés en très nombreux morceaux (<hi rend="italic">supra</hi>, n. 31). Le lot des vases
                    conservé à Berlin ne contredit d’ailleurs pas cette
                    impression qui consiste en un ensemble, incomplet, de
                    fragments (<hi rend="small-caps">Sethe</hi>, 1926,
                    p. 5-7).</p>
                  </note>.</p>
                <p xml:id="d1e1107">Ce geste de destruction dont <persName ref="027185478" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André Vila</persName> a pu
                repérer, grâce à la typologie des fragments conservés, qu’il a
                été effectué « le vase étant toujours tenu dans la même
                position et frappé de façon réfléchie<note n="60" place="foot" type="standard" xml:id="ftn60">
                    <p> <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1973, p. 637.</p>
                  </note> », loin de diminuer l’efficacité du texte en
                l’éparpillant, fixait lui aussi le sort de ceux qu’il décrit.
                Les princes et les peuples soigneusement identifiés et
                assemblés en listes hiérarchisées étaient ainsi réduits, sinon
                en poussière, du moins en fragments. <persName ref="027185478" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André
                Vila</persName> a proposé que la régularité et la répétition
                de ce coup destructeur indiquent qu’il ait été directement
                inséré dans le rituel et que le geste ait pu être accompagné
                d’une récitation<note n="61" place="foot" type="standard" xml:id="ftn61">
                    <p> <hi rend="italic">Ibidem </hi>; la présence d’une
                    récitation est en effet des plus probables même si elle
                    reste en l’absence du texte du rituel lui-même
                    indémontrable. On notera que la plus grande part des
                    textes magiques égyptiens d’époque pharaonique conservés
                    est précisément constituée d’invocations ou de récitations
                    dont il est parfois précisé dans quel contexte et
                    accompagnées de quel geste elle doivent être dites ; voir
                    ainsi <hi rend="italic">e.g.</hi>
                      <hi rend="small-caps">Borghouts</hi>, 1978, p. 14-15, n° 14
                    dans la conclusion d’une formule pour chasser la menace
                    d’un souffle pestilentiel : « Paroles à dire sur une paire
                    de plumes de vautour. Frapper un homme avec elles ».</p>
                  </note>. On reviendra un peu plus loin sur ce processus de
                destruction, mais on doit avant cela relever quelques faits
                touchant à la matérialité même de ces vases.</p>
                <p xml:id="d1e1129">Le premier point qui doit être noté est
                que la confrontation des céramiques reconstituées à partir des
                fragments de <placeName ref="2950159" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Berlin</placeName> et de
                ceux de Mirgissa montre une très grande proximité dans les
                formes choisies pour inscrire les textes ; il s’agit
                essentiellement d’écuelles, de bols et de petits vases
                biconiques<note n="62" place="foot" type="standard" xml:id="ftn62">
                    <p> Comme le remarque <hi rend="small-caps">Posener</hi>,
                    1966, p. 279 et n. 3, la présence de formes
                    supplémentaires à Mirgissa s’explique aisément par le fait
                    que ce dépôt a été trouvé et entièrement fouillé par des
                    archéologues et non des chasseurs de trésor comme ce fut
                    sans doute le cas pour celui qui a produit le lot de
                    Berlin (<hi rend="small-caps">Sethe</hi>, 1926, 5-6 ;
                    21).</p>
                  </note>.</p>
                <p xml:id="d1e1141">Le second point à relever est que ces
                vases étaient assez systématiquement de couleur rouge, teinte
                qui, dans la représentation égyptienne, est prioritairement
                celle du désert et, par extension, celle des ennemis étrangers
                ou cosmiques<note n="63" place="foot" type="standard" xml:id="ftn63">
                    <p> Voir à ce sujet les nombreuses références réunies par
                    <hi rend="small-caps">Ritner</hi>, 1993, p. 147-148. Cette
                    couleur, pour ce qui concerne les vases de Mirgissa, a
                    généralement été obtenue par adjonction d’un engobe rouge
                    (<hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1963, p. 150-152) ;
                    cette couleur n’est donc pas due à la qualité de l’argile
                    choisie pour la pâte ou aux hasards de la cuisson.</p>
                  </note>. Cette couleur semble donc être un élément
                supplémentaire d’identification et participer à la trame du
                rituel d’envoûtement, d’une manière finalement assez
                comparable à celle dont opère, dans le texte lui-même, le
                signe « déterminatif » suivant les noms des princes et peuples
                étrangers (figure 5).</p>
                <p xml:id="d1e1153">En confrontant toutes ces données, on
                s’aperçoit d’ores et déjà que le rituel d’envoûtement qui
                s’est pratiqué à Mirgissa était d’une grande complexité.
                L’ensemble des relations qu’on peut discerner entre chacun des
                éléments constitutifs du dépôt montre que l’efficacité
                rituelle reposait autant sur chacune des pièces de l’ensemble
                que sur les relations qui les unissent les unes aux autres. Il
                apparaît en effet que la nature comme la forme des objets, le
                contenu comme la forme des écrits qui ont été employés là, ou
                encore, et pour autant qu’on en puisse juger, les gestes qui
                ont été pratiqués tendent tous à l’instauration de ce qu’on
                pourrait appeler un cercle de contrainte dont aucun ennemi
                potentiel ou réel ne saurait s’échapper.</p>
                <p xml:id="d1e1155">Il ne fait guère de doute en effet que le
                geste de destruction des vases dans le cadre du rituel
                d’envoûtement à Mirgissa a constitué pour ceux qui l’ont mis
                en œuvre un élément déterminant dans la réussite souhaitée du
                processus exécratoire. Il est par ailleurs vraisemblable qu’il
                faut mettre ce geste en relation avec un rituel qu’on voit
                apparaître dès la <date from="-2999" to="-2500" type="_temp">première moitié du III<hi rend="sup">e</hi>
                millénaire</date> dans les <hi rend="italic">Textes des
                Pyramides</hi>, l’acte de <foreign xml:lang="egy">
                    <hi rend="italic">sḏ dšrwt</hi>
                  </foreign> : « briser les vases rouges<note n="64" place="foot" type="standard" xml:id="ftn64">
                    <p> <hi rend="small-caps">Sethe</hi>, 1908, § 249,
                    compléter le texte par <hi rend="small-caps">Hayes</hi>,
                    1937, pl.  IV, col. 290 et <hi rend="small-caps">Leclant</hi> (dir.), 2001, pl. IVB,
                    P/F/Ne III, 29 ; voir <hi rend="small-caps">Sethe
                    (†)</hi>, 1935, p. 234 qui met déjà ce texte en relation
                    avec les vases rouges de Berlin (voir déjà <hi rend="small-caps">Sethe</hi>, 1926, p. 20). Pour le rituel
                    des vases rouges, voir : <hi rend="small-caps">Borchardt</hi>, 1929 ; <hi rend="small-caps">van Dijk</hi>, 1986 ; <hi rend="small-caps">Van Rinsveld</hi>, 1986 ; <hi rend="small-caps">Ritner</hi>, 1993, p. 144-153 ; <hi rend="small-caps">Willems</hi>, 2001, p. 319-322.</p>
                  </note> ». Pour confirmer l’existence d’un tel lien, il
                n’est pas inintéressant de noter que le signe déterminatif du
                terme désignant ces vases rouges dans les <hi rend="italic">Textes des Pyramides</hi> (figure 8) renvoie à
                une forme bien attestée dans les lots de Mirgissa et de
                <placeName ref="2950159" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Berlin</placeName>
                  <note n="65" place="foot" type="standard" xml:id="ftn65">
                    <p> Voir <hi rend="small-caps">Sethe</hi>, 1908, § 249b et
                    comparer avec : <hi rend="small-caps">Sethe</hi>, 1926,
                    p. 12, fig. 16 ; <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1963,
                    p. 151, fig. 12.</p>
                  </note>. De surcroît, si, dans les <hi rend="italic">Textes
                des Pyramides</hi>, ce rite du « bris des vases rouges »
                faisait partie d’une série de formules concernant les
                funérailles et les offrandes et libations qui sont effectuées
                à cette occasion, il n’en reste pas moins qu’il comprend une
                évocation du mortier ou du percuteur servant à briser les
                vases et que cet objet est mis en relation avec la terreur
                que, grâce à cet objet présent comme « l’œil d’Horus dur », le
                roi sera en mesure d’infliger à un être non nommé, mais en qui
                il faut certainement reconnaître <persName ref="028874943" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Seth</persName>,
                l’ennemi d’<persName ref="027293807" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Osiris</persName> par
                excellence<note n="66" place="foot" type="standard" xml:id="ftn66">
                    <p> <hi rend="small-caps">Sethe</hi> (†), 1935,
                    p. 232-233 ; <hi rend="small-caps">Allen</hi>, 2005, p. 29
                    ([W] 139). Dans les <hi rend="italic">Textes des
                    Sarcophages</hi>, textes funéraires à peu près
                    contemporains du dépôt de Mirgissa, la seule évocation
                    explicite du rituel du bris des vases rouges fait partie
                    d’un ensemble de prescriptions relatives à la purification
                    et à l’alimentation du défunt et il n’y a là aucune
                    allusion à un quelconque ennemi (<hi rend="small-caps">de
                    Buck</hi> [†], 1961, <hi rend="italic">CT</hi> VII, 128j ;
                    <hi rend="small-caps">Carrier</hi>, 2004, p. 1972-1973).
                    On verra toutefois <hi rend="small-caps">Willems</hi>,
                    2001, <hi rend="italic">loc. cit.</hi>, qui propose de
                    rapprocher ce rituel de l’envoûtement évoqué par le
                    chapitre 37 des <hi rend="italic">Textes des
                    Sarcophages</hi> (<hi rend="small-caps">de Buck</hi>,
                    1935, <hi rend="italic">CT</hi> I, 156h-157d ; <hi rend="small-caps">Carrier</hi>, 2004, p. 72-75 ; <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, 1994, p. 142-143 ; <hi rend="small-caps">Willems</hi>, 2001, p. 312).</p>
                  </note>.</p>
                <p xml:id="d1e1269">C’est encore en relation avec les
                offrandes alimentaires effectuées au moment des funérailles,
                mais peut-être aussi avec la figure de l’ennemi, qu’on voit
                réapparaître au <date>Nouvel Empire</date>, iconographiquement
                cette fois, ce « bris des vases rouges » dans le décor des
                tombes<note n="67" place="foot" type="standard" xml:id="ftn67">
                    <p> <hi rend="small-caps">van Dijk</hi>, 1986, col. 1391,
                    n. 32. Du point de vue des découvertes archéologiques,
                    voir un dépôt thébain datant du début du Nouvel Empire
                    (<hi rend="small-caps">Graefe</hi>, 2005) et aussi
                    l’étrange dépôt composite de la Troisième Période
                    Intermédiaire fouillé à Tanis, où les céramiques brisées
                    se taillent la part du lion, dépôt qui reflète sans doute
                    un rituel dont les modalités et les raisons d’être restent
                    malheureusement à ce jour inexplicables : <hi rend="small-caps">Brissaud</hi>, 2000, en particulier
                    p. 81-92, p. 104-105 ; voir aussi <hi rend="small-caps">Zivie-Coche</hi>, 2000, p. 109-124 pour
                    le matériel trouvé dans le remplissage du dépôt et <hi rend="small-caps">Defernez, Isnard</hi>, 2000, pour la
                    céramique.</p>
                  </note>. Il importe de s’arrêter un bref instant à l’une de
                ces représentations dans la tombe memphite d’<persName ref="05987628X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Horemheb</persName> où l’on
                peut observer le « film » du rituel représenté en scènes
                adjacentes avec une vivacité et un souci du détail propres aux
                œuvres de cette période amarnienne et immédiatement
                post-amarnienne<note n="68" place="foot" type="standard" xml:id="ftn68">
                    <p> <hi rend="small-caps">Martin</hi>, 1989, p. 100-101,
                    p. 103 ; pl. 118-124.</p>
                  </note>. Sans entrer dans le détail, on relèvera que
                l’officiant s’empare des vases et les jette au sol où ils se
                brisent et répandent le liquide qu’ils contiennent au moment
                même où un acolyte égorge un taureau lié devant lui. Comme l’a
                fait remarquer <persName ref="079444415" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jacobus van
                Dijk</persName>
                  <hi rend="small-caps">,</hi> il existe
                certainement une coïncidence entre ces deux gestes, la
                destruction des vases renvoyant à la mise à mort de l’animal
                et l’écoulement du liquide qui découle du bris pouvant
                renvoyer à celui du sang du taureau<note n="69" place="foot" type="standard" xml:id="ftn69">
                    <p> On notera toutefois qu’au contraire de ce qui se passe
                    pour les vases brisés qu’on voit bien rendre leur liquide,
                    détail très visible en <hi rend="small-caps">Martin</hi>,
                    1989, pl. 121-122, le sang coulant du cou du taureau
                    décapité n’a pas été représenté. Au vu de la méticulosité
                    de la représentation, il est possible d’imaginer qu’il n’a
                    pas été jugé souhaitable dans ce cas précis de figurer et
                    donc de donner une puissance magique à cet aspect du
                    rituel dans la tombe, et que le liquide coulant des vases
                    tient en quelque sorte lieu de substitut iconographique au
                    sang de l’animal. Ceci n’est toutefois pas une règle
                    absolue, cf. <hi rend="small-caps">Eyre</hi>, 2002,
                    p. 92-93, fig. 2.</p>
                  </note>.</p>
                <p xml:id="d1e1310">Il ne faut pas pour autant établir une
                stricte équivalence entre le bris des vases qui a été effectué
                dans le cadre du rituel d’envoûtement de Mirgissa et celui
                qu’on voit représenté en relation avec les funérailles dans
                les tombes du <date>Nouvel Empire</date>. La communauté de
                l’acte du « bris » ne gomme pas certaines différences de
                contexte ou de forme. Le site nubien nous révèle un
                envoûtement « politique » à proximité d’une forteresse là où
                les reliefs des tombes évoquent les rituels d’offrandes
                accompagnant un enterrement « privé ». Il semble par ailleurs
                que si les vases portent des textes à Mirgissa, rien ne permet
                de supposer qu’ils aient été inscrits dans le cadre des
                funérailles<note n="70" place="foot" type="standard" xml:id="ftn70">
                    <p> Sur les représentations ils sont anépigraphes (<hi rend="small-caps">Martin</hi>, 1989, <hi rend="italic">loc</hi>. <hi rend="italic">cit</hi>.) comme
                    le sont aussi ceux retrouvés à Thèbes (<hi rend="small-caps">Graefe</hi>, 2005, p. 415-416). Il n’en
                    reste pas moins que la présence d’un grand nombre de vases
                    anépigraphes à Mirgissa (<hi rend="italic">supra</hi>, n.
                    21 et n. 22) montre bien que la présence de l’écriture
                    n’est pas nécessaire à l’efficacité du geste même du
                    bris.</p>
                  </note>.</p>
                <p xml:id="d1e1331">Il n’en reste pas moins que, outre ce
                geste du bris en lui-même, il existe quelques indices qui
                permettent de supposer que ces pratiques entretenaient des
                relations. La récurrence de la couleur rouge depuis les <hi rend="italic">Textes des Pyramides </hi>jusqu’aux reliefs des
                tombes du <date>Nouvel Empire</date> n’est certainement pas
                vide de sens et il y a tout lieu de supposer que cette teinte
                est le signe que le geste de briser les vases possédait une
                forte dimension prophylactique dans un contexte aussi bien de
                magie politique que funéraire. Un autre indice de ce genre de
                relation existe et peut précisément être constaté entre le
                dépôt de Mirgissa et les reliefs de la tombe d’<persName ref="05987628X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Horemheb</persName>. Il
                repose sur la présence de figures communes aux deux dossiers
                qui, même s’il est difficile d’en donner une vision autre que
                schématique, permettent de faire émerger une constellation
                magique dont, faute de pouvoir explorer toutes les branches,
                on peut au moins essayer de faire ressortir quelques-uns des
                éléments principaux.</p>
                <p xml:id="d1e1336">Le premier point est d’évidence puisqu’à
                Mirgissa, comme dans les reliefs de la tombe d’<persName ref="05987628X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Horemheb</persName>, on
                retrouve ce bris des vases rouges dans le cadre d’un rituel
                comportant une mise à mort : celle d’un prisonnier humain à
                Mirgissa, celle d’un taureau dans la tombe d’<persName ref="05987628X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Horemheb</persName>. Il n’est
                pas certain que ces deux mises à mort soient porteuses du même
                sens, mais le taureau égorgé et décapité au moment même où
                sont brisés les premiers vases est, potentiellement, une
                figure de l’ennemi<note n="71" place="foot" type="standard" xml:id="ftn71">
                    <p> <hi rend="small-caps">van Dijk</hi>, 1986, col. 1393 ;
                    <hi rend="small-caps">Vernus, Yoyotte</hi>, 2005,
                    p. 562-563, p. 575.</p>
                  </note>. Il a été de surcroît préalablement entravé par des
                liens.</p>
                <p xml:id="d1e1349">La présence des liens est le second point
                notable, car il y a un écho manifeste entre la position du
                taureau dans les reliefs d’<persName ref="05987628X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Horemheb</persName> (pour son
                équivalent dans l’écriture voir le hiéroglyphe figure 9) et
                celle des figurines qui développent en trois dimensions le
                déterminatif du prisonnier ou du vaincu lié (figure 6). Il est
                d’autant plus important pour nous de relever cette coïncidence
                dans les « à-côtés » du bris des vases rouges que ce signe
                hiéroglyphique sert, on l’a dit, sous sa forme cursive, dans
                les textes d’envoûtement portés par les vases et les figurines
                de Mirgissa, à signifier la déchéance de quiconque « viendrait
                à se rebeller ».</p>
                <p xml:id="d1e1351">On voit ainsi avec cette image de l’ennemi
                vaincu se refermer un nœud conceptuel parfait. Qu’elle soit
                envisagée comme signe d’écriture, comme figure en ronde-bosse,
                voire comme être vivant, cette figure – en la forme de
                laquelle sont inscrites défaite et servitude – sera de
                surcroît réduite à néant par une série de gestes destructeurs,
                mise à mort par égorgement et décapitation d’un être humain,
                bris des figurines la représentant et des vases la portant
                comme caractère d’écriture.</p>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e1353">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1354">Conclusions</head>
          <div type="section2" xml:id="d1e1356">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e1357">La magie aux frontières :
            écrire la sujétion souhaitée</head>
            <p xml:id="d1e1359">Les vestiges laissés par le rituel de Mirgissa
            témoignent donc d’une opération magique extrêmement complexe. La
            subtilité des agencements qu’on devine à travers les restes
            découverts, comme le contenu des textes d’envoûtement, et aussi la
            situation du dépôt à proximité de la forteresse ne laissent aucun
            doute sur l’aspect « officiel » de ce qui s’est passé là. Si l’on
            ajoute la présence de figurines de calcaire, pierre absente de
            <placeName ref="366755" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nubie</placeName> et donc
            directement importée d’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">
                <hi rend="capitale">É</hi>gypte</placeName>
              <note n="72" place="foot" type="standard" xml:id="ftn72">
                <p> <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1966, p. 284,
                n. 1.</p>
              </note>, on voit bien que les « magiciens » qui ont opéré au
            pied de Mirgissa, forteresse centrale du <hi rend="italic">limes
            </hi>du Batn-el-Haggar, peuvent être considérés comme des sortes
            de « fonctionnaires », agents lettrés d’un type un peu spécial,
            servant leur souverain par un usage, certainement codifié, de la
            puissance magique.</p>
            <p xml:id="d1e1374">Il ne fait guère de doute que la magie, au
            côté de la diplomatie et de la force militaire, a joué un rôle
            important dans les zones où les frontières pouvaient être
            contestées, au même titre d’ailleurs qu’elle a certainement fait
            partie des outils du pouvoir central pharaonique<note n="73" place="foot" type="standard" xml:id="ftn73">
                <p> <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, 1994, p. 171-173.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e1383">Pour s’en tenir au flanc sud de l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> on
            connaît, en dehors de Mirgissa, de possibles traces de sacrifice
            humain repérées au début du <date from="1900" to="1999" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xx</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
            siècle</date> dans les fouilles à proximité d’une forteresse
            d’<placeName ref="359790" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Éléphantine</placeName>
              <note n="74" place="foot" type="standard" xml:id="ftn74">
                <p> <hi rend="small-caps">Yoyotte</hi>, 1981, p. 39,
                n. 30.</p>
              </note>, et on sait par ailleurs que des figurines d’envoûtement
            ont aussi été trouvées en relation avec quelques-unes des autres
            forteresses du Batn el-Haggar<note n="75" place="foot" type="standard" xml:id="ftn75">
                <p> <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1987, p. 5 ; <hi rend="small-caps">Vercoutter</hi>, 1994, p. 31.</p>
              </note>. Il existe par ailleurs des documents d’un autre genre
            qui peuvent toutefois être mis en relation avec les opérations du
            « containment » tentées par le biais du rituel de Mirgissa.</p>
            <p xml:id="d1e1407">On connaît en effet un certain nombre de
            stèles qui établissent les bornes de la domination égyptienne en
            <placeName ref="366755" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nubie</placeName>. On a
            évoqué plus haut celle de l’an 8 de <persName ref="083207708" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sésostris
            III</persName> à <placeName ref="10472532" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Semna</placeName>
              <note n="76" place="foot" type="standard" xml:id="ftn76">
                <p> Voir <hi rend="italic">supra</hi>, n. 14.</p>
              </note>, mais cette pratique n’est pas spécifique au <date>Moyen
            Empire</date> et on la retrouve encore à la XVIII<hi rend="sup">e</hi> dynastie sous les règnes de <persName ref="203556178" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thoutmosis I<hi rend="sup">er</hi>
              </persName> (<date from="-1493" to="-1483" type="_temp">1493-1483 av. J.-C.</date>) et <persName ref="027649792" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thoutmosis III</persName> (<date from="-1479" to="-1425" type="_temp">1479-1425 av. J.-C.</date>) à
            un moment où l’empire d’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> atteint
            son maximum d’extension. Les rochers de Kurgus à environ 450
            kilomètres au sud-est de Mirgissa ont livré un ensemble de
            graffiti, reliefs et stèles rupestres laissés par des expéditions
            égyptiennes. Les stèles portent un texte : « Quant à tout Nubien
            (<hi rend="italic">Néhésy</hi>) qui transgresserait cette stèle
            qu’a placée pour moi mon père Amon, ses chefs seront abattus,
            solidement tenus dans mon poing, le ciel ne pleuvra plus pour lui,
            ses troupeaux ne se reproduiront plus, il n’aura pas d’héritier
            sur terre<note n="77" place="foot" type="standard" xml:id="ftn77">
                <p> <hi rend="small-caps">Davies</hi>, 2003 ; <hi rend="small-caps">Davies</hi>, 2004.</p>
              </note> », dont la tonalité n’est pas sans rappeler certains
            aspects des textes d’envoûtement de Mirgissa.</p>
            <p xml:id="d1e1435">On notera de fait que, si l’expression « tout
            Nubien » est volontairement floue et englobante, au contraire donc
            de la méticulosité dans la recherche des filiations et des
            dénominations qui est à l’œuvre dans les diverses sections des
            textes du <date>Moyen Empire</date>, le sort auquel est voué
            l’eventuel rebelle n’en est pas moins construit suivant une
            séquence qui témoigne sans doute du souci d’ancrer la malédiction
            dans la réalité de l’écosystème des populations du haut Nil
            visées. On peut en effet comprendre que l’absence de pluie
            entraînera une sécheresse qui frappera d’abord les troupeaux puis,
            à leur tour, les hommes privés ainsi de leur principal moyen de
            subsistance. Même si l’on a vu que les textes d’envoûtement du
            Moyen Empire cherchaient à couvrir l’ensemble des horizons
            possibles de la menace – y compris celui d’outre-tombe –, le souci
            particulier de protection magique qui semble se manifester sur la
            frontière nubienne, même aux périodes où la puissance militaire
            égyptienne ne souffre guère de contestation, tient peut-être à la
            conviction que les Égyptiens avaient de la grande puissance et
            potentielle dangerosité de la magie nubienne<note n="78" place="foot" type="standard" xml:id="ftn78">
                <p> <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, 1987.</p>
              </note>. Il est manifeste en tout cas que l’écrit
            – soigneusement gravé et mis en scène sur des stèles rupestres ou,
            au contraire, cursif et enterré en fragments dans une poche de
            sable – occupe une place centrale dans la construction de cette
            barrière de défense magique.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e1444">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1445">Écrire : où et
          comment ?</head>
          <p xml:id="d1e1447">Reste posée maintenant la question, au cœur de
          notre problématique, de l’acte d’écrire à proprement parler, de ses
          modalités et de son sens dans le cadre d’un tel rituel.</p>
          <p xml:id="d1e1449">S’il ne fait aucun doute que l’écrit qui en
          résulte occupe une position centrale dans le processus magique mis
          en œuvre à Mirgissa, on peut se demander si le geste lui-même
          participe du rituel d’envoûtement – comme le font sans doute le bris
          des vases ou la décapitation du prisonnier – ou s’il a été effectué
          en amont en une phase préparatoire. La quantité des inscriptions
          conservées à Mirgissa comme la présence de plusieurs mains
          différentes dans les graphies des textes assurent qu’une équipe de
          scribes a écrit l’ensemble des inscriptions, celles des vases comme
          celles des figurines<note n="79" place="foot" type="standard" xml:id="ftn79">
              <p> <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1966, p. 278.</p>
            </note>. Cela ne nous dit pas toutefois où ni à quel moment précis
          ces scribes ont travaillé. On a déjà vu que les figurines, en
          calcaire, ne peuvent avoir été sculptées qu’en <placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> même.
          <persName ref="027080099" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Georges Posener</persName> en avait
          tiré la conclusion que les textes qu’elles portent pourraient être
          un modèle envoyé d’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> dans la
          mesure où il lui paraît peu probable que les responsables de la
          forteresse aient possédé la liste si précise des princes qui
          constitue le cœur du formulaire<note n="80" place="foot" type="standard" xml:id="ftn80">
              <p> <hi rend="italic">Supra</hi>, n. 72.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1465">Nous ne possédons pas l’ordonnancement du ou des
          rituels qui furent effectués à Mirgissa et dont les traces
          archéologiques seules nous sont parvenues. Il est donc difficile de
          dire si le lieu d’écriture avait un sens dans le cadre d’un tel
          rituel. Si l’on se tourne vers la configuration générale de
          Mirgissa, trois lieux peuvent être suggérés : le site même de
          l’opération d’envoûtement, la forteresse et la ville<note n="81" place="foot" type="standard" xml:id="ftn81">
              <p> Respectivement M.VIII, M et M.I sur le plan sommaire donné
              par <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1963, p. 139, fig. 3.</p>
            </note>. Il n’est malheureusement pas possible en l’état de nos
          connaissances de choisir entre chacun de ces sites.</p>
          <p xml:id="d1e1474">Si nous postulons toutefois que l’acte d’écrire
          a fait partie du rituel lui-même, le cadre formé par cet arpent de
          sable enserré dans ses rives granitiques qui semble avoir été jugé
          adapté au rituel d’envoûtement était-il convenable aussi à une telle
          séance d’écriture ? On ne saurait l’assurer non plus, dans la mesure
          où les textes magiques ne comportent guère d’indication à ce sujet.
          On possède toutefois au moins une mention qui indique où doit être
          rédigée la formule magique. Il s’agit d’une des conditions de la
          confection d’une amulette contre le venin ; il est dit qu’elle est
          « à écrire dans la campagne, dans la nécropole, dans la
          &lt;voliè&gt;re (?)<note n="82" place="foot" type="standard" xml:id="ftn82">
              <p> <hi rend="small-caps">Leitz</hi>, 1999, p. 18, pl. 6, l. 17
              (figure 10). Le dernier lieu (figure 11) est incompréhensible en
              l’état. L’éditeur suggère (<hi rend="italic">op. cit.</hi>,
              pl. 6, n. 17.a) que quelque chose doit manquer. Nous proposons,
              sous réserve, d’y voir la fin du terme <hi rend="italic">h</hi>
                <hi rend="italic">ȝ</hi>
                <hi rend="italic">(t)-r-mw</hi> désignant la « volière » des oiseaux
              aquatiques (comparer graphies : <hi rend="small-caps">Meeks</hi>, 1976, p. 94, cf. <hi rend="italic">infra</hi>, figures 12-13).</p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e1500">Ces indications peuvent être considérées comme
          signifiantes car, rien n’étant laissé au hasard dans une formule
          magique, elles insistent sur les lieux : campagne cultivée,
          nécropole désertique et, peut-être, volière qu’habitent et
          fréquentent les serpents. Il semble donc que la nécessité d’écrire
          un talisman contre le venin dans ces zones mêmes où la menace en est
          la plus forte, répond à une recherche de cohérence magique. Il
          s’agirait de créer de la sorte un lien contraignant où l’espace du
          rituel joue un rôle aussi important que chacun des éléments qui le
          composent<note n="83" place="foot" type="standard" xml:id="ftn83">
              <p> Le chapitre 37 des <hi rend="italic">Textes des
              Sarcophages</hi> (cf. <hi rend="italic">supra</hi>, n. 66 et
              juste ci-après) indique ainsi que la figurine d’envoûtement
              devrai être enterrée dans la nécropole (lit. « la place
              d’Osiris »). On possède justement bon nombre d’indices montrant
              qu’avec les alentours des forteresses (<hi rend="italic">supra</hi>, n. 75) les nécropoles étaient aussi
              des lieux privilégiés pour l’exécution de rituels d’envoûtement
              à connotations politiques. Les figurines de Saqqara ont été
              trouvées dans un cénotaphe (<hi rend="small-caps">Posener</hi>,
              1940, p. 15-17, fig. 2) et les cimetières de Giza ont, quant à
              eux, livré plusieurs vestiges qui peuvent être mis plus ou moins
              directement en relation avec des rituels du même genre (<hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1958 ; <hi rend="small-caps">Abu
              Bakr</hi>, <hi rend="small-caps">Osing</hi>, 1973 ; <hi rend="small-caps">Osing</hi>, 1976) parmi lesquels ont
              distinguera les restes d’une cage destinée au transport d’un
              prisonnier vraisemblablement lors d’un rituel « d’anéantissement
              des ennemis » (<hi rend="small-caps">Grimm</hi>, 1987).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1534">Sans exagérer pour autant l’importance du
          « lieu » de l’écriture dans l’efficacité du rituel d’envoûtement, on
          peut donc, semble-t-il, sérieusement envisager qu’une partie des
          textes a pu être écrite au bord de la fosse de Mirgissa, sur le
          sable – dont on a dit déjà le sens magique<note n="84" place="foot" type="standard" xml:id="ftn84">
              <p> <hi rend="italic">Supra</hi>, n. 17.</p>
            </note> – d’un désert montueux qui est, comme en témoigne le signe
          déterminatif des pays étrangers dans le texte lui-même (figure 14),
          la résidence de ceux qu’il s’agit de combattre<note n="85" place="foot" type="standard" xml:id="ftn85">
              <p> Pour ce signe en général, voir : <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1957, p. 488 : N 25 ; <hi rend="small-caps">Roquet</hi>, 1985 ; <hi rend="small-caps">Meeks</hi>, 2004, p. 139, § 375. <hi rend="italic">E.g.</hi>
                <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, 1990,
              p. 119, l. 1 : Koush (figure 15), l. 2 : Shaât/Saï (figure 16),
              etc.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1562">Il ne fait guère de doute que la répartition des
          textes sur les objets aidant à l’envoûtement, figurines ou vases,
          répondait à des nécessités d’ordre à la fois pratique et
          magique<note n="86" place="foot" type="standard" xml:id="ftn86">
              <p> Pour les vases : <hi rend="small-caps">Sethe</hi>, 1926,
              p. 7-12 ; pour les figurines : <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1940, p. 20-22 ; <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1987, p. 12‑13.</p>
            </note>. Comme on l’a déjà vu, on peut toutefois tenir, étant
          donné la manière dont ces objets ont été utilisés, que ces types de
          support ont, malgré leurs différences formelles apparentes, une
          valeur et une efficacité magiques assez proches.</p>
          <p xml:id="d1e1577">Si on veut se faire une vue plus claire des
          gestes par lesquels les textes d’envoûtement ont été portés sur les
          figurines et les vases de Mirgissa, il nous faut nous tourner vers
          quelques formules, en général plus tardives, qui nous donneront
          quelques indices intéressants de ce point de vue. On le verra, elles
          concernent toujours la constitution des « images » de l’ennemi sans
          qu’il s’agisse forcément de représentations réellement figurées.</p>
          <p xml:id="d1e1579">À peu près contemporains du rituel de Mirgissa,
          les <hi rend="italic">Textes des Sarcophages</hi> mentionnent, comme
          on l’a déjà dit, une « image de l’ennemi » sur laquelle sera récitée
          une formule qui le condamne à l’échec, image dont il est précisé
          qu’elle est « faite en cire et inscrite au nom de ce vil ennemi, sur
          sa poitrine au moyen d’une arrête de synodonte et mise en terre dans
          la place d’<persName ref="027293807" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Osiris</persName> », c’est-à-dire
          dans la nécropole<anchor xml:id="_Ref61154966"/>
            <note n="87" place="foot" type="standard" xml:id="ftn87">
              <p> <hi rend="italic">Supra</hi>, n. 66. Il est intéressant de
              constater que le déterminatif de l’image <hi rend="italic">twt</hi> en question est une variante du signe de
              l’« ennemi mort » (figure 7) (<hi rend="small-caps">de
              Buck</hi>, 1935, <hi rend="italic">CT</hi> I, 156h, B4L) dont on
              a vu qu’il était une des sources possible du signe Z6 (figure 5)
              utilisé dans les textes d’envoûtement pour indiquer
              préventivement l’échec des éventuels rebelles (<hi rend="italic">supra</hi>, § 30 et 31).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1604">Quoique beaucoup plus tardive, une formule du
          <hi rend="italic">Livre de renverser Apophis l’ennemi de Rê</hi>
          semble beaucoup plus étroitement reliée au rituel dont Mirgissa nous
          a conservé les restes<note n="88" place="foot" type="standard" xml:id="ftn88">
              <p> Ce document, daté de : « l’an IV d’Alexandre fils
              d’Alexandre », porte le titre complet de : « Livre de renverser
              Apophis l’ennemi de Rê, l’ennemi du roi (Osiris) Ounnéfer
              vie-santé-force, juste de voix. qu’on accomplit chaque jour dans
              le domaine d’Amon-Rê maître des trônes des Deux Terres qui
              préside à Karnak » (papyrus Bremner-Rhind, 22,1 = <hi rend="small-caps">Faulkner</hi>, 1933, p. 42 ; <hi rend="small-caps">Faulkner</hi>, 1937, p. 167).</p>
            </note>. Elle comprend diverses récitations et opérations
          rituelles, parmi lesquelles on trouve quelques indications
          techniques qui rappellent les vestiges rituels retrouvés à Mirgissa.
          Il s’agit d’un texte qui concerne précisément la fabrication de
          figurines d’envoûtement<note n="89" place="foot" type="standard" xml:id="ftn89">
              <p> <hi rend="small-caps">Faulkner</hi>, 1933, p. 56, l. 4-11
              (pap. Bremner-Rhind, 26, 2-4) ; <hi rend="small-caps">Faulkner</hi>, 1937, p. 171.</p>
            </note> :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e1630">
            <hi rend="underline">Fais
          donc (une figurine de) tout ennemi de</hi>
            <persName ref="027402568" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rê</persName> ou tout
          ennemi de Pharaon vie-santé-force, qu’il soit vivant ou mort, ainsi
          que (de) tout déchu à son opinion ; les noms de leurs père(s), de
          leurs mères et de leurs enfants consistent en toute figure qui a été
          inscrite à l’encre fraîche sur une feuille de papyrus neuve ;
          inscris leur nom sur leur poitrine, (eux ayant été) fabriqués en
          cire, ainsi que liés au moyen de « cheveux » de fil noir. Crache
          dessus. Marche (dessus) du pied gauche. Renverse (?) (les) au moyen
          d’un harpon et d’un couteau. Jette (les) au feu dans les creusets
          des métallurgistes.</quote>
          <p xml:id="d1e1634">La mention des « vivants » et des « morts »,
          l’évocation du nom des parents et des descendants, celle du couteau,
          dont le nom signifie littéralement « silex<note n="90" place="foot" type="standard" xml:id="ftn90">
              <p> Le terme <hi rend="italic">ds</hi> « couteau, silex » (<hi rend="small-caps">Meeks</hi>, 1980, n° 77.5092 ; <hi rend="small-caps">Meeks</hi>, 1981, n° 78.4831 ; <hi rend="small-caps">Meeks</hi>, 1982, n° 79.3591 ; ici figure 17)
              porte ici un double déterminatif : le couteau et un bloc de
              pierre, indiquant la matière dans laquelle cet objet est, au
              moins dans l’absolu, fabriqué. Pour la place du couteau dans la
              magie, voir : <hi rend="small-caps">Ritner</hi>, 1993,
              p. 163-167.</p>
            </note> », ou encore des « creusets des métallurgistes » nous
          montrent que nous sommes bien dans le cadre d’une lutte magique de
          même type que celle qui s’est déroulée à Mirgissa. La seule
          différence est que ce papyrus tardif nous fournit la recette
          théorique du processus d’envoûtement là où le site du <date>Moyen
          Empire</date> nous a livré son résultat concret.</p>
          <p xml:id="d1e1655">On notera pour ce qui nous intéresse ici que
          c’est l’écriture des noms qui sert de lien à toutes les opérations
          pratiques évoquées par le <hi rend="italic">Livre de renverser
          Apophis</hi>. D’ailleurs, dans la suite du texte, à un moment où il
          s’agit de combattre Apophis lui-même, le pire de tous les ennemis de
          <persName ref="027402568" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rê</persName>, il faudra pour cela
          « brûler les noms d’Apophis sur un feu de bryone » à diverses heures
          du jour et de la nuit et en divers moments du mois<note n="91" place="foot" type="standard" xml:id="ftn91">
              <p> « Après (ça) <hi rend="italic">le nom d’Apophis est brûlé
              dans un feu de bryone</hi> quand Rê se lève, quand Rê est à son
              zénith, quand Rê se couche dans l’Ouest, à la première heure du
              jour et de la nuit ; de la deuxième heure de la nuit jusqu’à la
              troisième heure de la nuit ; à l’aube et pareillement à toute
              heure de la nuit et à toute heure du jour, lors de la fête de la
              lune nouvelle, lors de la fête du 6<hi rend="sup">e</hi> jour,
              lors de la fête du 15<hi rend="sup">e</hi> jour et pareillement
              lors de la fête du mois » (pBremner-Rhind, 26, 2-6 = <hi rend="small-caps">Faulkner</hi>, 1933, p. 56, l. 11-57, l. 1 ;
              <hi rend="small-caps">Faulkner</hi>, 1937, p. 171).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1679">Dans cette formule le terme « nom » (<hi rend="italic">rn</hi>) semble bel et bien désigner des objets
          concrets, qu’il s’agisse de feuilles de papyrus ou de figurines de
          bois ou de cire et, en tout cas, porte, au même titre que les mots
          « ennemi » (<hi rend="italic">ḫ</hi>
            <hi rend="italic">ftj</hi>) et
          « mort » (<hi rend="italic">mt</hi>), ce déterminatif néfaste du
          « mort/prisonnier » (figure 5) que nous avons déjà rencontré
          plusieurs fois<note n="92" place="foot" type="standard" xml:id="ftn92">
              <p> <hi rend="italic">Supra</hi>, § 31 et n. 48 ; voir pour <hi rend="italic">rn</hi> : figure 18 (<hi rend="small-caps">Faulkner</hi>, 1933, p. 56, l. 11), pour <hi rend="italic">ḫftj</hi> : figure 19 (<hi rend="italic">Id.</hi>,
              p. 56, l. 5) et pour <hi rend="italic">mt </hi>: figure 20 (<hi rend="italic">Id.</hi>, p. 56, l. 6). Sur le rôle important joué
              par le nom propre dans la magie égyptienne, voir <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, 1994, p. 156-165.</p>
            </note>. Cette imbrication des mots et des signes que l’on
          percevait à travers la trouvaille de Mirgissa se retrouve donc
          encore dans ce formulaire beaucoup plus récent. Si l’on veut bien
          admettre toutefois que les principes fondamentaux de la magie
          égyptienne ne se sont pas complètement transformés pendant le
          millénaire et demi qui sépare ces deux sources, on peut concevoir
          que le souci de fraîcheur qu’on voit à l’œuvre dans la mention de
          l’« encre fraîche » et du « papyrus neuf »<note n="93" place="foot" type="standard" xml:id="ftn93">
              <p> À ce sujet, <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, 1994,
              p. 144.</p>
            </note> dans le papyrus Bremner-Rhind avait déjà cours au
          <date>Moyen Empire</date>, ce qui permet de supposer que, pour les
          mêmes raisons de « fraîcheur », les textes de Mirgissa – sur les
          vases ou sur les figurines – ont pu être écrits au dernier moment,
          celui-là même du rituel.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e1728">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e1729">Les temps de
            l’envoûtement</head>
            <p xml:id="d1e1731">En définitive, dans la magie égyptienne, le
            rôle de l’écriture – aussi bien comme geste que comme signes
            résultant de cet acte – ne prend tout son sens que dans la tension
            qui la relie à d’autres acteurs. Les mots et les gestes, certes,
            mais aussi les images car, même cursive, l’écriture égyptienne
            conserve une forte charge iconique ; mais encore les objets comme
            représentations manipulables d’une réalité hors d’atteinte, formes
            tridimensionnelles des signes d’écriture ou simples outils
            techniques du rituel.</p>
            <p xml:id="d1e1733">Le dépôt de Mirgissa en tant qu’espace marqué
            par les gestes rituels qui y ont été accomplis peut donc être
            considéré comme une sorte de « grande amulette » dont la
            complexité est à la mesure des enjeux qui en ont réclamé la
            fabrication et dont l’implantation frontalière correspond bien au
            rôle de sentinelle qu’on attendait d’elle. En ce sens, par-delà le
            geste de la main qui trace les signes, jette la figurine de cire
            au feu, brise les vases ou même met à mort et décapite un
            prisonnier, par-delà la bouche qui récite, par-delà ce qui relève
            en somme de l’instant, on devine un souci très net de durée. Les
            textes d’envoûtement eux-mêmes disent bien cela qui, par leur
            forme particulière, instaurent une contrainte latente sur
            quiconque aurait « l’intention de se rebeller ». S’il ne fait pas
            de doute que la bonne réalisation des rites manuels et oraux a eu
            pour les magiciens de Mirgissa – au moment même où ils
            s’activaient sur le sable – une importance fondamentale, il n’en
            est pas moins probable qu’ils n’en attendaient pas nécessairement
            un résultat immédiat. Dans l’étrange inventaire des enfouissements
            de Mirgissa, l’écrit joue en définitive un rôle sans doute assez
            proche de celui qu’on lui reconnaît généralement dans les
            monuments de la civilisation pharaonique : lutter contre l’oubli
            et prolonger au-delà de l’instant l’œuvre entreprise.</p>
            <table cols="2" rend="frame" rows="20" xml:id="d1e1735">
              <head xml:id="d1e1736">
                <hi rend="bold">Tableau :</hi> Lier
              l’ennemi. Hiéroglyphes et formules hiéroglyphiques cités dans le
              texte.</head>
              <row>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">Figure
                1</cell>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">
                  <graphic url="../icono/br/Jambon.fig.01.png"/>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">Figure
                2</cell>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">
                  <graphic url="../icono/br/Jambon.fig.02.png"/>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">Figure
                3</cell>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">
                  <graphic url="../icono/br/Jambon.fig.03.png"/>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">Figure
                4</cell>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">
                  <graphic url="../icono/br/Jambon.fig.04.png"/>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">Figure
                5</cell>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">
                  <graphic url="../icono/br/Jambon.fig.05.png"/>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">Figure
                6</cell>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">
                  <graphic url="../icono/br/Jambon.fig.06.png"/>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">Figure
                7</cell>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">
                  <graphic url="../icono/br/Jambon.fig.07.png"/>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">Figure
                8</cell>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">
                  <graphic url="../icono/br/Jambon.fig.08.png"/>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">Figure
                9</cell>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">
                  <graphic url="../icono/br/Jambon.fig.09.png"/>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">Figure
                10</cell>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">
                  <graphic url="../icono/br/Jambon.fig.10.png"/>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">Figure
                11</cell>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">
                  <graphic url="../icono/br/Jambon.fig.11.png"/>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">Figure
                12</cell>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">
                  <graphic url="../icono/br/Jambon.fig.12.png"/>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">Figure
                13</cell>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">
                  <graphic url="../icono/br/Jambon.fig.13.png"/>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">Figure
                14</cell>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">
                  <graphic url="../icono/br/Jambon.fig.14.png"/>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">Figure
                15</cell>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">
                  <graphic url="../icono/br/Jambon.fig.15.png"/>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">Figure
                16</cell>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">
                  <graphic url="../icono/br/Jambon.fig.16.png"/>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">Figure
                17</cell>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">
                  <graphic url="../icono/br/Jambon.fig.17.png"/>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">Figure
                18</cell>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">
                  <graphic url="../icono/br/Jambon.fig.18.png"/>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">Figure
                19</cell>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">
                  <graphic url="../icono/br/Jambon.fig.19.png"/>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">Figure
                20</cell>
                <cell rend="text-align:justify;" rendition="#Cell1.A1">
                  <graphic url="../icono/br/Jambon.fig.20.png"/>
                </cell>
              </row>
            </table>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e1842">
        <head xml:id="d1e1843">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e1845">
          <bibl xml:id="d1e1846">
            <hi rend="small-caps">Abu Bakr</hi>, <hi rend="small-caps">Osing</hi>, 1973 : Abdel Moneim <hi rend="small-caps">Abu</hi>
            <hi rend="small-caps">Bakr</hi>, Jürgen
          <hi rend="small-caps">Osing</hi>, « Ächtungtexte aus dem Alten
          Reiche », <hi rend="italic">Mitteilungen des Deutschen
          Archäologischen Instituts Abteilung Kairo</hi>, 29, p. 97-133,
          pl. XXI-LVI.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1865">
            <hi rend="small-caps">Allen</hi>, 2005 :
          James P. <hi rend="small-caps">Allen</hi>, <hi rend="italic">The
          Ancient Egyptian Pyramid Texts</hi>, Leiden.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1875">
            <hi rend="small-caps">Baines</hi>, 2007 :
          John <hi rend="small-caps">Baines</hi>, <hi rend="italic">Visual
          &amp; Written Culture in Ancient Egypt</hi>, Oxford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1885">
            <hi rend="small-caps">Barbotin</hi>, 2005 :
          Christophe <hi rend="small-caps">Barbotin</hi>, <hi rend="italic">La
          voix des hiéroglyphes</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1895">
            <hi rend="small-caps">Borchardt</hi>, 1907 :
          Ludwig <hi rend="small-caps">Borchardt</hi>, « Das Dienstgebäude des
          Auswärtigen Amtes unter den Ramessiden », <hi rend="italic">Zeitschrift für Ägyptische Sprache</hi>, 44,
          p. 59-61.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1905">
            <hi rend="small-caps">Borchardt</hi>, 1929 :
          Ludwig <hi rend="small-caps">Borchardt</hi>, « Bilder des
          „Zerbrechens der Krüge“ », <hi rend="italic">Zeitschrift für
          Ägyptische Sprache</hi>, 64, p. 12-16 ; pl. 1.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1915">
            <hi rend="small-caps">Borghouts</hi>, 1978 :
          Joris F. <hi rend="small-caps">Borghouts</hi>, <hi rend="italic">Ancient Egyptian Magical Texts, Religious Texts
          Translation Series NISABA</hi>, 9, Leiden.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1925">
            <hi rend="small-caps">Borghouts</hi>, 1982 :
          Joris F. <hi rend="small-caps">Borghouts</hi>, « Divine Intervention
          in Ancient Egypt and its Manifestation (<hi rend="italic">b</hi>
            <hi rend="italic">ȝ</hi>
            <hi rend="italic">w</hi>) », <hi rend="italic">in </hi>R.J. Demarée, J.J. Janssen (éd.), <hi rend="italic">Gleanings from Deir el-Medîna</hi>, <hi rend="italic">Egyptologische Uitgaven</hi>, I, Leiden.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1949">
            <hi rend="small-caps">Brissaud</hi>, 2000 :
          Philippe <hi rend="small-caps">Brissaud</hi>, « La structure
          elliptique. Un aménagement énigmatique contemporain des tombes
          royales » <hi rend="italic">in </hi>P. Brissaud, C. Zivie-Coche, <hi rend="italic">Tanis. Travaux récents sur le Tel Sân el-Hagar</hi>,
          2, Paris, p. 53-107.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1962">
            <hi rend="small-caps">de Buck</hi>, 1935 :
          Adriaan <hi rend="small-caps">de Buck</hi>, <hi rend="italic">The
          Egyptian Coffin Texts</hi>, I. <hi rend="italic">Texts of Spells
          1-75</hi>, Chicago.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1975">
            <hi rend="small-caps">de Buck</hi> (†),
          1961 : Adriaan <hi rend="small-caps">de Buck</hi> (†), <hi rend="italic">The Egyptian Coffin Texts</hi>, VII. <hi rend="italic">Texts of Spells 785-1185</hi>, Chicago.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1989">
            <hi rend="small-caps">Budde</hi>, 2000 :
          Dagmar <hi rend="small-caps">Budde</hi>, <hi rend="italic">Die
          Göttin Seschat</hi>, <hi rend="italic">Kanobos</hi>, 2,
          Leipzig.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2002">
            <hi rend="small-caps">Carrier</hi>, 2004 :
          Claude <hi rend="small-caps">Carrier</hi>, <hi rend="italic">Textes
          des Sarcophages du Moyen Empire égyptien</hi>, I-III, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2012">
            <hi rend="small-caps">D’Auria</hi>, <hi rend="small-caps">Lacovara</hi>, <hi rend="small-caps">Roehrig</hi>,
          1992 : Sue <hi rend="small-caps">D’Auria</hi>, Peter <hi rend="small-caps">Lacovara</hi>, Catharine H. <hi rend="small-caps">Roehrig</hi>, <hi rend="italic">Mummies &amp;
          Magic. The Funerary Arts of Ancient Egypt</hi>, Dallas.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2035">
            <hi rend="small-caps">Davies</hi>, 2003 : W.
          Vivian <hi rend="small-caps">Davies</hi>, « La frontière méridionale
          de l’Empire : Les Égyptiens à Kurgus », <hi rend="italic">Bulletin
          de la Société Française d’Égyptologie</hi>, 157, p. 23-37.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2045">
            <hi rend="small-caps">Davies</hi>, 2004 : W.
          Vivian <hi rend="small-caps">Davies</hi>, « The Rock Inscriptions at
          Kurgus in the Sudan », in A. Gasse, V. Rondot (éd.), <hi rend="italic">Séhel entre Égypte et Nubie. Inscriptions rupestres et
          graffiti de l’époque pharaonique. Actes du colloque international
          (31 mai–1er juin 2002), Orientalia Monspeliensia</hi>, XIV.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2055">
            <hi rend="small-caps">Defernez, Isnard</hi>,
          2000 : Catherine <hi rend="small-caps">Defernez</hi>, Fabien <hi rend="small-caps">Isnard</hi>, « La céramique provenant de la
          structure elliptique », <hi rend="italic">in </hi>P. Brissaud, C.
          Zivie-Coche, <hi rend="italic">Tanis. Travaux récents sur le Tel Sân
          el-Hagar</hi>, 2, Paris, p. 155-218.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2071">
            <hi rend="small-caps">Demarée</hi>, 1983 :
          Robert J. <hi rend="small-caps">Demarée</hi>, <hi rend="italic">The
          </hi>
            <hi rend="italic">ȝ</hi>
            <hi rend="italic">ḫ</hi>
            <hi rend="italic"> ỉ</hi>
            <hi rend="italic">ḳ</hi>
            <hi rend="italic">r n
          Rʿ</hi>
            <hi rend="italic">-</hi>
            <hi rend="italic">Stelae. </hi>
            <hi rend="italic">On Ancestor Worship in Ancient Egypt,</hi>
          Egyptologische Uitgaven, III, Leiden.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2098">
            <hi rend="small-caps">Devauchelle</hi>,
          1994 : Didier <hi rend="small-caps">Devauchelle</hi>, « Un archétype
          de relief cultuel en Égypte ancienne », <hi rend="italic">Bulletin
          de la Société Française d’Égyptologie</hi>, 131, p. 38-60.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2108">
            <hi rend="small-caps">van Dijk</hi>, 1986 :
          Jacobus <hi rend="small-caps">van Dijk</hi>
            <hi rend="italic">in
          Lexikon der Ägyptologie</hi>, VI, col. 1389-1396, <hi rend="italic">s.v.</hi> « Zerbrechen der roten Töpfe ».</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2121">
            <hi rend="small-caps">Donnat</hi>, 2001 :
          Sylvie <hi rend="small-caps">Donnat</hi>, « Le bol comme support de
          la Lettre au mort. Vers la mise en évidence d’un rituel magique »
          <hi rend="italic">in </hi>Y. Koenig (éd.), <hi rend="italic">La
          magie en Égypte : à la recherche d’une définition</hi>. <hi rend="italic">Actes du colloque organisé par le musée du Louvre, les
          29 et 30 septembre 2000</hi>, Paris, p. 209-236.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2137">
            <hi rend="small-caps">Étienne</hi>, 2000 :
          Marc <hi rend="small-caps">Étienne</hi>, <hi rend="italic">Heka.
          Magie et envoûtement dans l’Égypte ancienne, Exposition-dossier du
          département des Antiquités égyptiennes</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2148">
            <hi rend="small-caps">Eyre</hi>, 2002 :
          Christopher <hi rend="small-caps">Eyre</hi>, <hi rend="italic">The
          Cannibal Hymn. A Cultural and Literary Study</hi>, Liverpool.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2158">
            <hi rend="small-caps">Faulkner</hi>, 1933 :
          Raymond O. <hi rend="small-caps">Faulkner</hi>, <hi rend="italic">The Papyrus Bremner-Rhind (British Museum N° 10188),
          Bibliotheca Aegyptiaca</hi>, III, Bruxelles.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2168">
            <hi rend="small-caps">Faulkner</hi>, 1937 :
          Raymond O. <hi rend="small-caps">Faulkner</hi>, « The Bremner-Rhind
          Papyrus-III », <hi rend="italic">Journal of Egyptian
          Archaeology</hi>, 23, p. 166-185.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2178">
            <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1957 :
          Alan <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, <hi rend="italic">Egyptian
          Grammar</hi>, Oxford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2188">
            <hi rend="small-caps">Garstang</hi>, 1904 :
          John Garstang, <hi rend="italic">Tombs of the Third Egyptian Dynasty
          at Reqâqnah and Bêt Khallâf, Report of Excavations at Reqaqnah
          1901-2</hi>, Westminster.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2195">
            <hi rend="small-caps">Graefe</hi>, 2005 :
          Erhart <hi rend="small-caps">Graefe</hi>, « Ein archäologischer
          Beleg für das Ritual des Zerbrechens der Roten Töpfe », <hi rend="italic">in Studies in Honor of Ali Radwan</hi>, <hi rend="italic">Supplément aux Annales du Service des Antiquités de
          l’Égypte</hi>, 34, I, Le Caire, p. 413-419.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2208">
            <hi rend="small-caps">Gratien</hi>, 1994 :
          Brigitte <hi rend="small-caps">Gratien</hi>, « Départements et
          institutions dans les forteresses nubiennes au Moyen Empire », in C.
          Berger, G. Clerc, N. Grimal (éd.), <hi rend="italic">Hommages à Jean
          Leclant</hi>, II, <hi rend="italic">Nubie, Soudan, Éthiopie</hi>,
          <hi rend="italic">Bibliothèque d’Étude</hi>, 106/2, Le Caire,
          p. 185-197.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2224">
            <hi rend="small-caps">Gratien</hi>, 1995 :
          Brigitte <hi rend="small-caps">Gratien</hi>, « Les Institutions
          égyptiennes en Nubie au Moyen Empire d’après les empreintes de
          sceaux », <hi rend="italic">Cahiers de Recherches de l’Institut de
          Papyrologie et d’Égyptologie de Lille</hi>, 17, p. 149-166.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2234">
            <hi rend="small-caps">Grimm</hi>, 1987 :
          Alfred <hi rend="small-caps">Grimm</hi>, « Ein Käfig für einen
          Gefangenen in einem Ritual zur Vernichtung von Feinden », <hi rend="italic">Journal of Egyptian Archaeology</hi>, 73,
          p. 202-206.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2244">
            <hi rend="small-caps">Hayes</hi>, 1937 :
          William C. <hi rend="small-caps">Hayes</hi>, <hi rend="italic">The
          Texts in the </hi>
            <hi rend="italic">Ma</hi>
            <hi rend="italic">ṣṭ</hi>
            <hi rend="italic">abeh</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">of Se’n-wosret-</hi>
            <hi rend="italic">ʿ</hi>
            <hi rend="italic">ankh</hi>
            <hi rend="italic"> at
          Lisht, Publications of the Metropolitan Museum of Art Egyptian
          Expedition</hi>, XII, New York.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2271">
            <hi rend="small-caps">Jelínková-Reymond</hi>,
          1956 : Eva <hi rend="small-caps">Jelínková-Reymond</hi>, <hi rend="italic">Les inscriptions de la statue guérisseuse de </hi>
            <hi rend="italic">Djed-</hi>
            <hi rend="italic">ḥ</hi>
            <hi rend="italic">er</hi>
            <hi rend="italic">-le-Sauveur, Bibliothèque
          d’Étude</hi>, 23, Le Caire.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2290">K<hi rend="small-caps">ákosy</hi>, 1987 :
          László K<hi rend="small-caps">ákosy</hi>, « Le statue magiche
          guaritrici. Some Problems of the Magical Healing Statues », in A.
          Roccati, A. Siliotti (éd.), <hi rend="italic">La Magia in
          Egitto</hi>, <hi rend="italic">Convegno Internazionale di
          Studi</hi>, <hi rend="italic">Milano 29-31 ottobre 1985</hi>,
          Milano.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2307">K<hi rend="small-caps">ákosy</hi>, 1999 :
          László K<hi rend="small-caps">ákosy</hi>, <hi rend="italic">Egyptian
          Healing Statues in three Museums in Italy, Catalogo del Museo di
          Torino</hi>, I, 9, Torino.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2318">
            <hi rend="small-caps">Karl</hi>, 2000 : Doris
          <hi rend="small-caps">Karl</hi>, « Funktion und Bedeutung einer <hi rend="italic">weisen Frau </hi>im alten Ägypten », <hi rend="italic">Studien zur Altägyptischen Kultur</hi>, 28,
          p. 131-160.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2331">
            <hi rend="small-caps">Kitchen</hi>, 1978 :
          Kenneth A. <hi rend="small-caps">Kitchen</hi>, <hi rend="italic">Ramesside Inscriptions</hi>, III, Oxford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2341">
            <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, 1987 :
          Yvan <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, « La Nubie dans les textes
          magiques. “L’inquiétante étrangeté” », <hi rend="italic">Revue
          d’Égyptologie</hi>, 38, 1987, p. 105-110.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2351">
            <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, 1990 :
          Yvan <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, « Les textes d’envoûtement
          de Mirgissa », <hi rend="italic">Revue d’Égyptologie</hi>, 41,
          p. 101-125.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2361">
            <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, 1994 :
          Yvan <hi rend="small-caps">Koenig</hi>, <hi rend="italic">Magie et
          magiciens dans l’Égypte ancienne</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2371">
            <hi rend="small-caps">Lacau</hi>, 1922 :
          Pierre <hi rend="small-caps">Lacau</hi>, « Les statues
          “guérisseuses” dans l’ancienne Égypte », <hi rend="italic">Monuments
          Piot</hi>, 25, p. 189-209 ; pl. XV-XVI.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2381">
            <hi rend="small-caps">Lawrence</hi>, 1965 :
          Arnold Walter <hi rend="small-caps">Lawrence</hi>, « Ancient
          Egyptian Fortifications », <hi rend="italic">Journal of Egyptian
          Archaeology</hi>, 51, p. 69-94, pl. XV-XVI.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2391">
            <hi rend="small-caps">Leitz</hi>, 1999 :
          Christian <hi rend="small-caps">Leitz</hi>, <hi rend="italic">Magical and Medical Papyri of the New Kingdom,
          Hieratic Papyri in the British Museum</hi>, VII, London.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2401">
            <hi rend="small-caps">Martin</hi>, 1989 :
          Geoffrey Thordike <hi rend="small-caps">Martin</hi>, <hi rend="italic">The Memphite Tomb of </hi>
            <hi rend="italic">Ḥ</hi>
            <hi rend="italic">orem</hi>
            <hi rend="italic">ḥ</hi>
            <hi rend="italic">eb</hi>
            <hi rend="italic"> Commander-in-Chief of
          Tut‘ankhamūn</hi>, I, <hi rend="italic">The Reliefs, Inscriptions,
          and Commentary, Egypt Exploration Society Excavation Memoir</hi>,
          55, London.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2426">
            <hi rend="small-caps">Meeks</hi>, 1980-1982 :
          Dimitri <hi rend="small-caps">Meeks</hi>, <hi rend="italic">Année
          Lexicographique. Égypte Ancienne</hi>, 1977-1979, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2436">
            <hi rend="small-caps">Meeks</hi>, 1976 :
          Dimitri <hi rend="small-caps">Meeks</hi>, « Notes de lexicographie
          (§ 2-4) », <hi rend="italic">Revue d’Égyptologie</hi>, 28,
          p. 87-96.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2446">
            <hi rend="small-caps">Meeks</hi>, 2004 :
          Dimitri <hi rend="small-caps">Meeks</hi>, <hi rend="italic">Les
          architraves du temple d’Esna. Paléographie, Paléographie
          hiéroglyphique</hi>, 1, Le Caire.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2456">
            <hi rend="small-caps">Meurer</hi>, 1996 :
          Georg <hi rend="small-caps">Meurer</hi>, <hi rend="italic">Nubier in
          Ägypten bis zum Beginn des Neuen Reiches. Zur Bedeutung der Stele
          Berlin 14753, Abhandlungen des Deutschen Archäologischen Instituts
          Kairo, Ägyptologische Reihe</hi>, 13, Berlin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2466">
            <hi rend="small-caps">Obsomer</hi>, 1995 :
          Claude <hi rend="small-caps">Obsomer</hi>, <hi rend="italic">Sésostris I</hi>
            <hi rend="sup italic">er</hi>
            <hi rend="italic">. Étude chronologique et historique du règne,
          Connaissance de l’Égypte ancienne</hi>, 5, Bruxelles.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2480">
            <hi rend="small-caps">Osing</hi>, 1976 :
          Jürgen <hi rend="small-caps">Osing</hi>, « Ächtungtexte aus dem
          Alten Reiche (II) », <hi rend="italic">Mitteilungen des Deutschen
          Archäologischen Instituts Abteilung Kairo</hi>, 32, p. 133-185,
          pl. 40-51.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2490">
            <hi rend="small-caps">Peet</hi>, 1915 :
          Thomas Eric <hi rend="small-caps">Peet</hi>, « A Remarkable Burial
          Custom of the Old Kingdom », <hi rend="italic">Journal of Egyptian
          Archaeology</hi>, 2, p. 8-9, pl. IV.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2500">
            <hi rend="small-caps">Pinch</hi>, 1994 :
          Geraldine <hi rend="small-caps">Pinch</hi>, <hi rend="italic">Magic
          in Ancient Egypt</hi>, London.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2510">
            <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1940 :
          Georges <hi rend="small-caps">Posener</hi>, <hi rend="italic">Princes et Pays d’Asie et de Nubie. Textes hiératiques
          sur des figurines d’envoûtement du Moyen Empire</hi>,
          Bruxelles.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2520">
            <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1958 :
          Georges <hi rend="small-caps">Posener</hi>, « Les Empreintes
          Magiques de Gizeh et les Morts Dangereux », <hi rend="italic">Mitteilungen des Deutschen Archäologischen Instituts
          Abteilung Kairo</hi>, 16, p. 252-270, pl. XXVI-XXVII.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2530">
            <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1965 :
          Georges <hi rend="small-caps">Posener</hi>, « Sur l’orientation et
          l’ordre des points cardinaux chez les Égyptiens », <hi rend="italic">Nachrichten der Akademie der Wissenschaften in
          Göttingen</hi>, 1965, 2, p. 69-78.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2541">
            <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1966 :
          Georges <hi rend="small-caps">Posener</hi>, « Les textes
          d’envoûtement de Mirgissa », <hi rend="italic">Syria</hi>, 43,
          p. 277-287.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2551">
            <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1987 :
          Georges <hi rend="small-caps">Posener</hi>, <hi rend="italic">Cinq
          figurines d’envoûtement</hi>, <hi rend="italic">Bibliothèque
          d’Étude</hi>, 101, Le Caire.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2564">
            <hi rend="small-caps">Raedler</hi>, 2005 :
          Rolf <hi rend="small-caps">Gundlach</hi>, Christine <hi rend="small-caps">Raedler</hi>, Silke <hi rend="small-caps">Roth</hi>, « Der ägyptische Hof im Kontakt mit
          seinen vorderasiatischen Nachbarn: Gesandte und Gesandtschaftswesen
          in der Zeit Ramses’ II. », in W. Bisang, T. Bierschenk, D.
          Kreikenbom, U. Verhoeven (éd.), <hi rend="italic">Prozesse des
          Wandels in historischen Spannungsfeldern
          Nordostafrikas/Westasiens</hi>, Würzburg.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2580">
            <hi rend="small-caps">Ritner</hi>, 1993 :
          Robert K. <hi rend="small-caps">Ritner</hi>, <hi rend="italic">The
          Mechanics of Ancient Egyptian Magical Practice, Studies in Ancient
          Oriental Civilization</hi>, 54, Chicago.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2590">
            <hi rend="small-caps">Roquet</hi>, 1985 :
          Gérard <hi rend="small-caps">Roquet</hi>, « Avant le désert,
          savanes, vénéreries et caravanes. Réflexions sur une inscription
          d’Ancien Empire », <hi rend="italic">in </hi>F. Geus, F. Thill
          (éd.), <hi rend="italic">Mélanges offerts à Jean Vercoutter</hi>,
          Paris, p. 365-374.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2603">
            <hi rend="small-caps">Satzinger</hi>, 1987 :
          Helmut <hi rend="small-caps">Satzinger</hi>, « Acqua guaritrice: le
          statue e stele magiche ed il loro uso magico-medico nell’Egitto
          faraonico », <hi rend="italic">in</hi> A. Roccati, A. Siliotti
          (éd.), <hi rend="italic">La Magia in Egitto</hi>, <hi rend="italic">Convegno Internazionale di Studi</hi>, <hi rend="italic">Milano 29-31 ottobre 1985</hi>, Milano.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2622">
            <hi rend="small-caps">Schneider</hi>, 2003 :
          Thomas <hi rend="small-caps">Schneider</hi>, <hi rend="italic">Ausländer in Ägypten während des Mittleren Reiches und
          der Hyksozeit, Ägypten und Altes Testament</hi>, 42,
          Wiesbaden.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2632">
            <hi rend="small-caps">Sethe</hi>, 1908 : Kurt
          <hi rend="small-caps">Sethe</hi>, <hi rend="italic">Die
          Altaegyptischen Pyramidentexte</hi>, I, Leipzig.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2642">
            <hi rend="small-caps">Sethe</hi>, 1910 : Kurt
          <hi rend="small-caps">Sethe</hi>, <hi rend="italic">Die
          Altaegyptischen Pyramidentexte</hi>, II, Leipzig.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2652">
            <hi rend="small-caps">Sethe</hi>, 1926 : Kurt
          <hi rend="small-caps">Sethe</hi>, <hi rend="italic">Die Ächtung
          Feindlicher Fürsten, Völker und Dinge auf Altägyptischen
          Tongefässscherben des Mittleren Reiches</hi>, APAW Einzelausgabe
          1926, Nr. 5, Berlin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2662">
            <hi rend="small-caps">Sethe</hi> (†), 1935 :
          Kurt <hi rend="small-caps">Sethe</hi>, <hi rend="italic">Übersetzung
          und Kommentar zu den altägyptischen Pyramidentexten</hi>, I,
          Glückstadt.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2673">
            <hi rend="small-caps">Smith</hi>, 1991 :
          Stuart Tyson <hi rend="small-caps">Smith</hi>, « Askut and the Role
          of the Second Cataract Forts », <hi rend="italic">Journal of the
          American Research Center in Egypt</hi>, 28, p. 107-132.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2683">
            <hi rend="small-caps">Swan Hall</hi>, 1986 :
          Emma S<hi rend="small-caps">wan Hall</hi>, <hi rend="italic">The
          Pharaoh Smites his Enemies, Münchner Ägyptologische Studien</hi>,
          44, Berlin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2693">
            <hi rend="small-caps">Toivari-Viitala</hi>,
          2001 : Jaana <hi rend="small-caps">Toivari-Viitala</hi>, Women at
          Deir el-Medina. A Study of the Status and Roles of the Female
          Inhabitants in the Workmen’s Community during the Ramesside Period,
          Egyptologische Uitgaven, XV, Leiden.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2700">
            <hi rend="small-caps">Tooley</hi>, 1995 :
          Angela M.J. <hi rend="small-caps">Tooley</hi>, <hi rend="italic">Egyptian Models and Scenes, Shire Egyptology</hi>, 22,
          Princes Risborough.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2710">
            <hi rend="small-caps">Trigger</hi>, 1982 :
          Bruce G. <hi rend="small-caps">Trigger</hi>, « The Reasons for the
          Construction of the Second Cataract Forts », <hi rend="italic">Journal of the Society for the Study of Egyptian
          Antiquities</hi>, 12, p. 1-6.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2720">
            <hi rend="small-caps">Van Rinsveld</hi>,
          1986 : Bernard V<hi rend="small-caps">an Rinsveld</hi>, « Deux
          allusions littéraires au rituel de la destruction des pots (P.
          Beatty III pl. 8, R°, 10, 9 et Psaume 2:9) », <hi rend="italic">in</hi> A. Théodoridès, P. Naster, J. Ries (éd.), <hi rend="italic">Archéologie et Philologie dans l’étude des
          Civilisations Orientales</hi>, (Analecta Orientalia Belgica, 4),
          Leuven, p. 207-212.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2733">
            <hi rend="small-caps">Vercoutter, 1970 </hi>:
          Jean <hi rend="small-caps">Vercoutter</hi>, « Le Site de Mirgissa »,
          <hi rend="italic">in </hi>Jean Vercoutter <hi rend="italic">et
          alii</hi>, <hi rend="italic">Mirgissa</hi>, I, <hi rend="italic">Mission Archéologique Française au Soudan</hi>, I,
          Paris, p. 3-36, pl. I-XII.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2752">
            <hi rend="small-caps">Vercoutter</hi>, 1994 :
          Jean V<hi rend="small-caps">ercoutter</hi>, « Les Forteresses
          égyptiennes du Batn-el-Haggar ou les failles d’une campagne », <hi rend="italic">in Actes de la VIII</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> Conférence Internationale
          des Études Nubiennes. Lille 11-17 septembre 1994. I — Communications
          principales, Cahiers de Recherches de l’Institut de Papyrologie et
          d’Egyptologie de Lille</hi>, 17/1, p. 25-35.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2766">
            <hi rend="small-caps">Vernus, Yoyotte</hi>,
          2005 : Pascal <hi rend="small-caps">Vernus</hi>, Jean <hi rend="small-caps">Yoyotte</hi>, <hi rend="italic">Bestiaire des
          Pharaons</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2779">
            <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1963 : André
          <hi rend="small-caps">Vila</hi>, « Un dépôt de textes d’envoûtement
          au Moyen Empire », <hi rend="italic">Journal des Savants</hi>,
          juillet-septembre, p. 135-160.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2789">
            <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1970 : André
          <hi rend="small-caps">Vila</hi>, « L’armement de la forteresse de
          Mirgissa-Iken », <hi rend="italic">Revue d’Égyptologie</hi>, 22,
          p. 171-199, pl. 11-14.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2800">
            <hi rend="small-caps">Vila</hi>, 1973 : André
          <hi rend="small-caps">Vila</hi>, « Un rituel d’envoûtement au Moyen
          Empire égyptien » <hi rend="italic">in</hi>
            <hi rend="italic">L’homme
          hier et aujourd’hui. Recueil d’études en hommage à André
          Leroi-Gourhan</hi>, Paris, p. 625-639.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2813">
            <hi rend="small-caps">Volokhine</hi>, 2000 :
          Youri <hi rend="small-caps">Volokhine</hi>, <hi rend="italic">La
          frontalité dans l’iconographie de l’Égypte ancienne</hi>, <hi rend="italic">Cahiers de la Société d’Égyptologie</hi>, 6,
          Genève.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2826">
            <hi rend="small-caps">Volokhine</hi>, 2004 :
          Youri <hi rend="small-caps">Volokhine</hi>, « Le dieu Thot et la
          parole », <hi rend="italic">Revue de l’Histoire des Religions</hi>,
          221, 2004, p. 131-156.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2836">
            <hi rend="small-caps">Willems</hi>, 1990 :
          Harco <hi rend="small-caps">Willems</hi>, « Crime, Cult and Capital
          Punishment (Mo‘alla Inscription 8) », <hi rend="italic">Journal of
          Egyptian Archaeology</hi>, 76, p. 27-85.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2846">
            <hi rend="small-caps">Willems</hi>, 2001 :
          Harco <hi rend="small-caps">Willems</hi>, « The Social and Ritual
          Context of a Mortuary Liturgy of the Middle Kingdom (<hi rend="italic">CT</hi> Spells 30-41) » <hi rend="italic">in</hi> H.
          Willems (éd.), <hi rend="italic">Social Aspects of Funerary Culture
          in the Egyptian Old and Middle Kingdoms. Proceedings of the
          international symposium held at Leiden University 6-7 June,
          1996</hi>, <hi rend="italic">Orientalia Lovaniensia Analecta</hi>
          103, Leuven, p. 253-372.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2865">
            <hi rend="small-caps">Yoyotte</hi>, 1981 :
          Jean <hi rend="small-caps">Yoyotte</hi>, « Héra d’Hélipolis et le
          sacrifice humain », <hi rend="italic">Annuaire de l’École Pratique
          des Hautes Études. Ve section — Sciences Religieuses</hi>, LXXXIX,
          1980-1981, Paris, p. 31-102.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2875">
            <hi rend="small-caps">Zivie-Coche</hi>,
          2000 : Christiane <hi rend="small-caps">Zivie-Coche</hi>, « Les
          objets provenant de la structure elliptique » <hi rend="italic">in
          </hi>P. Brissaud, C. Zivie-Coche, <hi rend="italic">Tanis. Travaux
          récents sur le Tel Sân el-Hagar</hi>, 2, Paris, p. 109-154.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>