<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-11-30T12:44:52.406+01:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="CMA_8_Caillaud">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Reconnaître une déesse ailée au caducée</title>
        <title type="sub">Réflexions sur l’identification dans la céramique
        attique à figures rouges</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">Recognize a winged goddess with
        caduceus</title>
        <author role="aut">
          <forename>Annaïg</forename>
          <surname>Caillaud</surname>
          <affiliation>ANHIMA – UMR 8210</affiliation>
          <idno type="IDREF">230178847</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">Cahiers
          mondes anciens BY-NC-ND Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale
          - Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="grc"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fra">
          <list>
            <item>céramique à figures rouges</item>
            <item>déesse ailée</item>
            <item>caducée</item>
            <item>identification</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>red-figured vase</item>
            <item>winged goddess</item>
            <item>caduceus</item>
            <item>identification</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract xml:lang="fre">
        <p>À partir d’un petit corpus d’images de vases crées entre 480 et 430
        avant notre ère, l’idée est de chercher à comprendre comment l’on peut
        identifier ou confondre des déesses ailées tenant un caducée.
        L’enquête se focalise sur trois figures divines : Iris la messagère,
        Niké la Victoire et Éos l’Aurore. Mais dans le polythéisme grec et
        dans ce niveau de lecture bien particulier de la religion grecque que
        représentent les images des dieux, ces trois déesses ne peuvent être
        réduites à ces simples définitions. C’est pourquoi des images ont pu
        parfois laisser perplexes. Que ce soit dans l’association d’une
        représentation et d’une inscription ou dans l’ajout d’un attribut dans
        une scène iconographique connue, les auteurs ont voulu reconnaître
        telle ou telle déesse. L’intention est ici de reprendre différents
        travaux et de tenter d’appréhender ce que les peintres antiques ont
        voulu montrer à travers ce que les chercheurs modernes ont voulu
        démontrer.</p>
      </abstract>
      <abstract xml:lang="eng">
        <p>A small corpus of images of vases created in the Fifth Century BC
        raises the question of how to identify or confuse winged goddesses
        holding a caduceus, since these are often difficult to differentiate.
        The survey focuses on three divine figures: Iris the messenger, Nike
        the Victory and Eos the Dawn. However in Greek polytheism, especially
        on the level of understanding of Greek religion that represents the
        images of Gods, these three goddesses cannot be reduced to such simple
        roles. Whether by associating a representation and an inscription, or
        by adding an attribute to a known iconographic scene, the authors
        wanted to identify one or another goddess. This is why the images
        could sometimes lead to confusion. It must therefore take various
        works to try to understand what the ancient painters wanted to show
        through what the modern researchers wanted to demonstrate.</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2016-04-12T16:15:00" who="Centre Louis Gernet">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Reconnaître une déesse ailée au
          caducée</titlePart>
          <titlePart type="sub">Réflexions sur l’identification dans la
          céramique attique à figures rouges</titlePart>
          <titlePart type="alt" xml:lang="en">Recognize a winged goddess with
          caduceus</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Annaïg Caillaud</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e168">
        <p xml:id="d1e170">S’il semble aujourd’hui presque aisé de reconnaître
        <persName ref="027575055" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Héraclès</persName> ou Athéna<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>En insistant dès lors sur le possible et non l’affirmation car
            Héraclès n’est pas le seul porteur de la peau de lion. Cf. Bérard
            1987, p. 165 : « Or, dans l’imagerie attique, il n’existe pas
            d’attribut exclusivement réservé à un héros ou à une divinité. Il
            n’existe que des signes qui, <hi rend="italic">par
            combinaison</hi>, peuvent devenir attributifs selon le projet
            momentané des artisans. Même l’égide, la chouette, le foudre, le
            caducée circulent de main en main et n’ont jamais constitué une
            clef interprétative fonctionnant de manière mécanique. » Et Athéna
            n’est pas l’unique propriétaire de l’égide – pour les textes voir
            par exemple Halm-Tisserant 1986.</p>
          </note>, par leurs attributs et/ou les contextes dans lesquels ils
        s’insèrent, certaines autres divinités sont plus complexes à
        identifier : c’est le cas pour les déesses ailées. Ces dernières ne
        peuvent être envisagées comme un groupe homogène de divinités
        anthropomorphes comportant une caractéristique animale, voire
        démoniaque<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Sur les confusions entre démons ailés et déesses ailées voir
            Kenner 1939.</p>
          </note>, car comme le disait <persName ref="02718160X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Pierre Vernant</persName> : « Il
        n’est pas de bonne méthode de fondre ensemble dans une même vague
        catégorie des figures différentes, sans se soucier des écarts qui, en
        les distinguant clairement, confèrent à chacune leur signification
        propre et leur place particulière dans le système des puissances
        divines<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Vernant 1985, p. 35.</p>
          </note>. »</p>
        <p xml:id="d1e194">Cette présentation pose la question de
        l’identification d’Iris, de <persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName> et d’<persName ref="236894072" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Éos</persName>, sur un petit nombre
        de vases à figures rouges dont la production s’étend sur une période
        d’environ cinquante ans, entre <date from="-0480" to="-0430" type="_temp">480 et 430</date> avant notre ère. Ce corpus présente
        assez clairement les difficultés à reconnaître <persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName> plutôt qu’Iris ou
        Iris plutôt qu’<persName ref="236894072" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Éos</persName>. Il permet de
        présenter quelques réflexions qui ont pu être exposées auparavant sur
        l’identification dans la céramique attique mais aussi de montrer
        certaines inscriptions, certaines compositions et certains détails
        qui, dans ce corpus, peuvent laisser perplexe.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e200">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e202">Iris déesse ailée au
          caducée</head>
          <figure xml:id="d1e205">
            <graphic url="../icono/mr/Caillaud-fig1.jpg"/>
            <head xml:id="d1e209">Fig. 1 : Stamnos à figures rouges attribué
            au Peintre de Berlin.</head>
            <p xml:id="d1e215">Paris, Musée du Louvre G192. Vers 480 av.
            J.-C. BA 201979.</p>
            <p xml:id="d1e224">D’après Siebert 1990, <hi rend="italic">LIMC</hi> V, Hermès 741.</p>
          </figure>
          <p xml:id="d1e231">Une déesse ailée porteuse de caducée est
          communément identifiée comme étant Iris, la déesse messagère. Le
          stamnos du <placeName ref="2997319" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Louvre</placeName> G192
          (fig. 1) montre une iconographie que l’on pourrait dire habituelle
          de la déesse messagère, ailée, caducéphore, aux côtés de <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName>, et d’Hermès, son
          « collègue », lui aussi dieu messager : la représentation des deux
          divinités autours du Cronide renforce cet aspect complémentaire et
          « dédoublé » des messagers.</p>
          <figure xml:id="d1e234">
            <graphic url="../icono/mr/Caillaud-fig2.jpg"/>
            <head xml:id="d1e238">Fig. 2 : Cratère à volutes à figures noires,
            signé Clitias et Ergotimos.</head>
            <p xml:id="d1e241">Florence, Museo Archeologico Etrusco 4209. Vers
            570 av. J.-C. BA 300000.</p>
            <p xml:id="d1e250">D’après Lissarrague 1999, fig. 5</p>
          </figure>
          <p xml:id="d1e254">Néanmoins, Iris n’est pas toujours représentée
          ailée : dans les représentations à figures noires la déesse peut
          être aptère et <hi rend="italic">pompaia,</hi> par exemple, dans le
          cadre du mariage de <persName ref="078600731" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thétis</persName> et <persName ref="078600685" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pelée</persName>, comme c’est le
          cas sur le vase François (fig. 2). Au début du<hi rend="small-caps"/>
            <date from="-0499" to="-0400" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">v</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle avant notre
          ère</date>, dans les créations à figures rouges, des divinités qui
          n’étaient pas toujours ailées auparavant se voient assigner ce que
          <persName ref="058631879" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Beth Cohen</persName> appelle des
          ailes d’oiseaux<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Cohen 1997, p. 141.</p>
            </note>. L’auteure explique au départ que la production à figures
          noires présentait beaucoup des personnages ailés qui n’étaient pas
          assurément identifiables, et qu’avec la production à figures rouges
          des divinités qui étaient plus souvent aptères deviennent ailées :
          par exemple, <persName ref="236772732" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hypnos</persName> et Thanatos<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 144-145.</p>
            </note> pour les divinités masculines, et <persName ref="236894072" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Éos</persName>, les Érinyes<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Lissarrague 2006.</p>
            </note> ou parfois même <persName ref="161444350" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hébé</persName>
            <note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Sur une coupe de Sosias conservée au à <placeName ref="_temp">Berlin, Antikensammlung</placeName> F2278 (BA
              200108). Laurens 1992, p. 151.</p>
            </note> pour les divinités féminines. Cela entraîne rapidement une
          profusion d’ailes<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Ce développement des ailes dans la céramique attique à
              figures rouges semble au départ être le fait de certains
              artistes ou ateliers comme le souligne Beth Cohen (1997),
              cependant la multiplication de cet attribut dans un nombre
              croissant d’ateliers correspondrait plutôt à une tendance
              généralisée propre à la production à figures rouges.</p>
            </note> qui a pu amener les chercheurs de ces dernières années à
          hésiter quant à l’identification de certaines de ces déesses ailées
          dans certains contextes.</p>
          <p xml:id="d1e307">À ce sujet l’étude de <persName ref="070736286" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Susan
          Woodford</persName>
            <note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Dans la cinquième partie de son ouvrage :<hi rend="italic"/>Woodford 2003, p. 163-237.</p>
            </note>, qui traite plus largement des problèmes iconographiques,
          de la difficulté à reconnaître une scène ou un contexte
          mythologique, est une source providentielle d’exemples et
          d’explications. Concernant le sujet qui nous intéresse ici, les
          ailes, l’auteure explique comment les créateurs d’images sur les
          vases ont pu utiliser ou retirer cet attribut afin de renforcer
          l’aspect dynamique ou dramatique d’une scène. En prenant l’exemple
          de <persName ref="078600731" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thétis</persName> et <persName ref="236894072" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Éos</persName> encadrant le combat
          d’Achille et <persName ref="229086306" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Memnon</persName> l’auteure montre
          que si les peintres ont pu représenter l’une ou l’autre ailée ou
          aptère sans tenir compte des habitudes iconographiques concernant
          ces déesses, c’est que d’un point de vue visuel et « émotionnel »
          cela fonctionne<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 207-208. Sur un cratère à
              volutes attribué au Peintre de Berlin, conservé au British
              Museum 1848.8-1.11 (BA 201941), on voit Thétis et Éos, aptères,
              encadrant le combat d’Achille contre Memnon. Sur une coupe
              attribuée au Peintre de Castelgiorgio, conservée au British
              Museum 1836.2-24.131 (BA 204134), on voit au contraire les deux
              déesses ailées.</p>
            </note>.</p>
          <figure xml:id="d1e336">
            <graphic url="../icono/mr/Caillaud-fig3.jpg"/>
            <head xml:id="d1e340">Fig. 3 : Pyxide à figures rouges, signée
            Agathon.</head>
            <p xml:id="d1e343">Berlin, Antikensammlung 3308. Vers 450-440 av.
            J.-C. BA 213302.</p>
            <p xml:id="d1e352">D’après Thöne 1999, pl. 4-1.</p>
          </figure>
          <p xml:id="d1e356">Quelques années plus tard, tout en arguant
          qu’Iris est la déesse ailée par excellence<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Thomsen 2011, p. 243-247.</p>
            </note>, la seule à être décrite ailée chez <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName>
            <note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Dans l’<hi rend="italic">Iliade</hi> la déesse est nommée
              « Iris chrysoptéros », « Iris aux ailes d’or » : Homère, <hi rend="italic">Iliade</hi>, VII, 398.</p>
            </note> et, que par son rôle de messagère, elle est la première
          divinité féminine porteuse d'un caducée, Arne Thomsen explique
          qu’elle peut, bien que très rarement, être représentée aptère si le
          contexte ne nécessite pas ce marqueur de mobilité entre les mondes :
          c’est le cas sur une pyxide de <placeName ref="2950159" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Berlin</placeName> qui présente
          une scène rituelle dans le monde divin, où Iris, comme <persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName>, est représentée
          aptère (fig. 3).</p>
          <figure xml:id="d1e380">
            <graphic url="../icono/mr/Caillaud-fig4.jpg"/>
            <head xml:id="d1e384">Fig. 4 : Amphore de type B à figures rouges,
            attribuée au Peintre de Londres 95.</head>
            <p xml:id="d1e390">Londres, British Museum 1895.10-31.1. Vers 460
            av. J.-C. BA 206725.</p>
            <p xml:id="d1e399">© The Trustees of the British Museum.</p>
          </figure>
          <p xml:id="d1e406">Outre les ailes dorsales, la déesse messagère
          peut aussi être porteuse de sandales ailées au même titre qu’Hermès,
          comme c’est le cas sur l’amphore de <placeName ref="2643743" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Londres</placeName> (fig. 4) ;
          le corps de la déesse est représenté de face, le visage tournée vers
          <persName ref="027476537" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Apollon</persName> qui semble
          sortir de la scène. Elle sépare le dieu du couple d’Idas et
          Marpessa<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Homère, <hi rend="italic">Iliade</hi>, IX, 558-562. Pour les
              illustrations du mythe, cf. Beazley 1957, p. 136-139.
              L’identification n’étant pas évidente, celle-ci est basée sur
              l’analyse du <hi rend="italic">LIMC</hi> : Kossatz-Deissmann
              1990, <hi rend="italic">LIMC</hi> V Iris I 160.</p>
            </note>. Ses ailes se déploient dans l’espace afin de marquer une
          séparation entre les deux groupes et bien qu’elle soit représentée
          ailée, elle porte des sandales ailées, cette surdétermination par
          les attributs renforçant son rôle de héraut dont la mobilité est
          inhérente.</p>
          <figure xml:id="d1e428">
            <graphic url="../icono/mr/Caillaud-fig5.jpg"/>
            <head xml:id="d1e432">Fig. 5 : Hydrie à figures rouges, attribuée
            au Peintre d’Oreithyie.</head>
            <p xml:id="d1e435">Munich, Antikensammlung J351. Vers 480-470 av.
            J.-C. BA 205574.</p>
            <p xml:id="d1e444">D’après Vierneisel 1990, p. 438.</p>
          </figure>
          <p xml:id="d1e448">Il a été souligné que la déesse est décrite comme
          étant ailée dans l’<hi rend="italic">Iliade</hi>. Chez <persName ref="026921286" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hésiode</persName>, il est précisé
          qu’Iris est une pré-Olympienne, sœur des Harpyes, et qu’elle a pour
          mission d’aller chercher les eaux du Styx dans une œnochoé d’or,
          eaux sur lesquelles les dieux prêtent serment lorsqu’il y a
          litige<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Hésiode, <hi rend="italic">Théogonie, </hi>265 et
              775-786.</p>
            </note>. C’est dans l’<hi rend="italic">Hymne pseudo-homérique à
          Apollon </hi>qu’elle est nommée « messagère »<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>
                <hi rend="italic">Hymne homérique à Apollon, </hi>98-115.</p>
            </note> : elle y est envoyée, par les autres déesses, auprès
          d’<persName ref="078604389" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ilithye</persName> afin que
          celle-ci assiste à l’accouchement de Léto. Dans l’<hi rend="italic">Iliade </hi>elle est envoyée de nombreuses fois par
          diverses divinités, et se fait aussi par deux fois guide et
          messagère de sa propre initiative, pour venir en aide à <persName ref="027219550" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aphrodite</persName> et à
          Achille<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>Homère, <hi rend="italic">Iliade</hi>, V, 353-369 et XXIII,
              198-212 ; à noter qu’elle n’apparaît jamais dans l’<hi rend="italic">Odyssée.</hi>
              </p>
            </note>. Si l’on peut associer son rôle de détentrice du serment
          des dieux à celle d'échanson comme c’est le cas sur l’hydrie de
          <placeName ref="6559171" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Munich</placeName> (fig. 5),
          aucune image à notre connaissance ne la montre apportant son aide à
          <persName ref="027219550" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aphrodite</persName> par exemple.
          Comme le disait Ludi Chazalon en 1995 :<quote rend="quotation" xml:id="d1e496">Pourquoi continuer à citer les textes quand
          l’enquête iconographique démontrera une fois de plus que les
          peintres explorent leurs propres pistes ? Si l’on n’a plus besoin
          maintenant de redire que, dans l’<date ref="_temp">Antiquité</date>,
          l’image n’illustre pas le texte, il n’est pas inutile de connaître
          les différentes versions d’un mythe pour les comparer ou
          éventuellement découvrir l’originalité ou simplement la
          particularité d’une prise de position<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
                <p>Chazalon 1995, p. 166-167. Gérard Siebert précise : « Des
              légendes dont la lettre est inconnue irriguent l’ancien tissu de
              l’imagerie ». Siebert 1990, <hi rend="italic">LIMC</hi> V
              Hermès, p. 386.</p>
              </note>.</quote>
          </p>
          <p xml:id="d1e512">La déesse est donc identifiable au premier abord
          car porteuse de caducée et ailée. Mais si Iris est la principale
          porteuse féminine du <hi rend="italic">kerukeion</hi>, des
          inscriptions amènent parfois à reconnaître <persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName> tenant
          ce même attribut.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e519">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e521">Iris et Niké, entre attributs
          et inscriptions</head>
          <p xml:id="d1e524">Le cas des inscriptions sur les vases attiques
          est un sujet qui a fait l’objet de nombreuses analyses<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>Entre autres, de la part de François Lissarrague (1985a ;
              1987, p. 119-133 ; 1992) et de Laurence Rebillard (1991,
              p. 549-564 ; 1992, p. 501-540).</p>
            </note>. L’inscription peut être utilisée afin d’acclamer un
          personnage, un contemporain du peintre : c’est le cas des
          inscriptions laudatives « <hi rend="italic">kalos </hi>» (beau)<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>Voir à ce sujet Shapiro 1987, p. 107-118.</p>
            </note>. Les inscriptions peuvent aussi être les signatures des
          peintres et des potiers<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>Siebert 1978, p. 111-131.</p>
            </note> ou encore des inscriptions explicatives, nommant les
          personnages représentés sur le vase. Si parfois l’inscription permet
          de reconnaître une divinité, de lever une ambiguïté iconographique
          comme c’est le cas pour les vases étudiés par la suite, elle peut
          aussi être une redondance, c’est-à-dire qu’elle nomme un dieu qui
          est déjà reconnaissable par des éléments iconiques, ses attributs et
          le contexte dans lequel il est représenté<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>C’est ce que Colombe Couëlles-Dezeuze (1992, p. 44) explique
              en précisant que ces inscriptions introduisent un « plus de
              sens ».</p>
            </note>.</p>
          <figure xml:id="d1e554">
            <graphic url="../icono/mr/Caillaud-fig6.jpg"/>
            <head xml:id="d1e558">¬Fig. 6 : Lécythe à figures rouges, attribué
            au Peintre de la Providence.</head>
            <p xml:id="d1e561">Palerme, Collection Mormino 3. Vers 470-450
            av. J.-C. BA 207432.</p>
            <p xml:id="d1e570">D’après Bovio 1938, <hi rend="italic">CVA</hi>
            Palermo 1, pl. 21, 4.l</p>
          </figure>
          <figure xml:id="d1e577">
            <graphic url="../icono/mr/Caillaud-fig7.jpg"/>
            <head xml:id="d1e581">Fig. 7 : Péliké à figures rouges, attribuée
            au Peintre de Lykaion.</head>
            <p xml:id="d1e584">Londres, British Museum E379. Vers 440 av.
            J.-C. BA 213554.</p>
            <p xml:id="d1e593">D'après Birte-Poulsen 1992, <hi rend="italic">LIMC</hi> VI Lykaion, I, 1.</p>
          </figure>
          <p xml:id="d1e600">Quatre vases présentent <persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName> tenant
          un caducée et nommée par une inscription. Sur le premier (fig. 6),
          elle est seule, marchant et tenant un caducée dans la main droite.
          L’inscription « Niké » est citée par Bovio dans le <hi rend="italic">CVA</hi> du musée de <placeName ref="6542127" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Palerme</placeName>
            <note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>Bovio 1938, p. 11-12. Il est à noter que les références les
              plus récentes ne permettent pas de savoir où se trouvent les
              inscriptions par rapport aux personnages.</p>
            </note>. Sur le deuxième vase (fig. 7), <persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName>
          effectue une libation auprès d’un guerrier : dans sa main droite une
          œnochoé, et dans sa main gauche un caducée. Elle est tournée vers le
          guerrier qui lui présente sa phiale. Le corps de ce dernier se
          présente de face mais son visage est tourné vers la déesse. Le
          troisième vase est très proche du vase précédent<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>Péliké attribuée au même Peintre de Lykaon et conservée au
              Musée du Vatican 16574 (BA 213555). Cette péliké fut découverte
              à Vulci et non à Nola contrairement au vase conservé au British
              Museum.</p>
            </note>. De la même manière la déesse <persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName>,
          nommée par une inscription, caducéphore et tenant une œnochoé,
          effectue une libation auprès d’un guerrier. Le quatrième exemple
          (fig. 8) présente sur un fragment de péliké une déesse ailée qui
          lève une œnochoé de sa main droite et tient dans sa main gauche un
          caducée et qui se place face à un homme barbu assis et tenant une
          phiale et un sceptre. Au-dessus de la phiale de l’homme barbu est
          inscrit « Zeus », à gauche de la déesse ailée est inscrit « Nik
          (é) » et devant l’autre personnage est inscrit « <persName ref="078600782" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Poséidon</persName> ».</p>
          <figure xml:id="d1e634">
            <graphic url="../icono/mr/Caillaud-fig8.jpg"/>
            <head xml:id="d1e638">Fig. 8 : Fragment de péliké à figures
            rouges, attribuée au Peintre d’Argos.</head>
            <p xml:id="d1e644">Berlin, Antikensammlung F2166. Vers 480-470
            av. J.-C. BA 202612.</p>
            <p xml:id="d1e653">D’après Thomsen 2011, p. 169, fig. 69.</p>
          </figure>
          <figure xml:id="d1e657">
            <graphic url="../icono/mr/Caillaud-fig9.jpg"/>
            <head xml:id="d1e661">Fig. 9 : Hydrie à figures rouges, attribuée
            au Peintre des Niobides.</head>
            <p xml:id="d1e664">Laon, Musée archéologique municipal 37.1027.
            Vers 470-450 av. J.-C. BA 207084.</p>
            <p xml:id="d1e673">D’après La Genière de 1958, <hi rend="italic">CVA</hi> Laon 1, pl. 35, 1.</p>
          </figure>
          <p xml:id="d1e680">Si dans les premières analyses que nous avions
          faites nous pouvions penser qu’Iris garderait l’exclusivité d’être à
          la fois porteuse du caducée et échanson dans l’espace des dieux,
          laissant la libation faite à une figure mortelle à <persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName> au caducée (fig. 7)
          le quatrième vase donne à voir l’inverse (fig. 8). En effet Iris
          peut-être représentée comme échanson dans des scènes de libations,
          plus particulièrement auprès de <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName> et
          <persName ref="028872169" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Héra</persName> (fig. 9)<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>Ce que Thomas Morard (2009, p. 27) appelle « la cellule de
              base ».</p>
            </note>. Pour Lissarrague et Laurens, la libation entre dieux
          marquent les rapports, les relations qui s’établissent entre ces
          dieux plus qu’une simple hiérarchie<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>Laurens et Lissarrague 1990, p. 53-66.</p>
            </note>. De la même manière, la libation entre dieux n’est pas une
          scène de culte, mais un geste d’accord, un pacte<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>Laurens 1985, p. 51.</p>
            </note>, et lorsque <persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName> fait une libation
          ce n’est pas tant pour marquer une victoire, qu’un moment favorable
          pour un accomplissement<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>Lissarrague 1985b, p. 14.</p>
            </note>. Enfin, les libations faites par Iris peuvent indiquer un
          serment, lorsqu’elle va chercher les eaux du Styx, et que <persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName>, tout comme Iris,
          sont au service de l’Olympe et du Cronide et peuvent être amenées à
          être échansons de la même manière.</p>
          <p xml:id="d1e707">Mais pourquoi <persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName>
          est-elle représentée d’une façon qui inciterait à reconnaître Iris
          la messagère ? Outre un rôle d'échanson qu’elles peuvent partager,
          pourquoi mettre, entre les mains de <persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName>, le
          caducée symbole des messagers ? Parce que <persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName> est
          une messagère de victoire ; c’est ainsi que le propose Isler-Kerényi
          en 1969<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>Isler-Kerényi 1969, p. 41-42. Lonis 1979, p. 244-246.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e719">Le caducée, attribut dont le premier porteur sur
          les images antiques est Hermès, est un objet dont l’histoire
          complexe ne sera rapportée que très tardivement, et même si l’image
          est connue depuis le haut archaïsme, le mot lui-même n’est attesté
          qu’au <date from="-0499" to="-0400" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">v</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle avant notre
          ère</date>
            <note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>Siebert 1997, <hi rend="italic">LIMC</hi> VIII Kerykeion,
              p. 728.</p>
            </note>. Cependant, Raingeard<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>Raingeard 1935, p. 407-408.</p>
            </note> avait émis l’hypothèse que le caducée pouvait être un
          sceptre. Mais Orgogozo<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>Orgogozo 1949, p. 44-146.</p>
            </note>, qui avait également hésité à rapprocher le sceptre et le
          caducée, en a cependant écarté l’hypothèse et s’est plutôt penchée
          sur la question du <hi rend="italic">rhabdos</hi>, cette baguette
          d’or magique qui, au chant XXIV de l’<hi rend="italic">Iliade</hi>,
          permet à Hermès d’endormir le camp achéen dans lequel <persName ref="194279405" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Priam</persName> doit entrer<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
              <p>Homère, <hi rend="italic">Iliade</hi>, XXIV, 332-360.</p>
            </note>. Siebert rappelle à ce sujet que l’on ne peut émettre que
          des hypothèses<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
              <p>Siebert 1997, <hi rend="italic">LIMC</hi> VIII Kerykeion,
              p. 728-730.</p>
            </note> : rien n’est sûr quant à l’histoire de cet objet, que ce
          soit pour un rapprochement avec un sceptre (Hermès roi des
          Brigands ? Roi du Cyllène ?), ou bien avec une baguette magique
          (Hermès sorcier ? Clé pour l’Hermès Psychopompe ?).</p>
          <p xml:id="d1e777">Symbole ambigu<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
              <p>En y ajoutant le lien entre le caducée serpentiforme et
              l’univers chthonien ou encore l’attribut d’Asclépios que nous
              n’avons pas évoqués ici. Voir Raingeard 1935 et Siebert
              1996.</p>
            </note>, il faut garder à l’esprit que le caducée est l’outil du
          héraut, <foreign xml:lang="grc">
              <hi rend="italic">kerukeion</hi>
            </foreign> signifiant le sceptre du héraut. En outre le
          caducéphore a un caractère impératif et inviolable, d’où, d’après
          Pierre Raingeard :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e790">Une multiplication des
          caducées distribués aux mandataires du pouvoir, à commencer par les
          hérauts. Les mœurs divines conformées à celles de la terre, Hermès
          n’a garde d’oublier son caducée quand il apporte un ordre de
          l’Olympe. Quiconque est messager pour la cour céleste en est muni de
          la même lettre de créance : c’est ainsi que le caducée est confié à
          Iris, Niké, Éros ou Maïa<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
              <p>Raingeard 1935, p. 409.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e799">Pour <persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName>, Cornelia
          Isler-Kerényi précise que dans la littérature le caducée indiquait
          la victoire, la fin de la lutte, ainsi que le service du messager
          qui suppose son inviolabilité. Pour l’auteure, le caducée est lié à
          la lutte, sa fin ou son arrêt temporaire<note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
              <p>Isler-Kerényi 1969, p. 41-42.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e808">Mais qu’il soit un symbole lié à la fin d’une
          lutte, un sceptre, une baguette magique, il semble toujours indiquer
          que son porteur est mandaté pour transmettre un message ou mener à
          bien une mission précise, ce qui impliquerait aussi un lien à
          établir, une mobilité, indiquant pour nos deux déesses un lien
          logique avec leurs ailes, même dans des scènes qui n’impliquent pas
          au premier regard un certain dynamisme (libations).</p>
          <p xml:id="d1e811">Dès lors, il semble complexe de reconnaître ou de
          différencier Iris et <persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName>. Pourtant
          l’inscription indique que le peintre a jugé bon de préciser quelque
          chose : il note que c’est <persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName> par l’inscription,
          là où dans l’image nous aurions voulu reconnaître Iris. Il ne semble
          pas légitime que les chercheurs actuels puissent récuser
          l’interprétation d’un ancien, c’est-à-dire remettre en cause
          l’inscription laissée par le peintre, comme le précisait
          Annie-France Laurens<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
              <p>Laurens 1987, p. 61.</p>
            </note>. Il est possible de proposer qu’effectivement une déesse
          ailée sans inscription et avec caducée puisse être Iris, du moins
          jusqu’à ce qu’une inscription vienne contredire cette dénomination.
          Mais ce raisonnement serait trop simpliste, et il s’agit alors
          d’envisager la question d’une combinaison d’Iris-<persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName>. Au-delà de
          l’inscription les déesses peuvent toutes deux être ailées et
          spendophores, elles sont en mouvement, au service des dieux et
          pourraient donc dans le polythéisme grec, parfois fonctionner
          ensemble. Subséquemment, plutôt qu’imaginer une confusion ne
          pourrait-on envisager une composition visuelle et conceptuelle de
          ces deux déesses en une seule figure ? L’inscription « <persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName> » viendrait
          compléter l’image de la déesse messagère, le peintre cherchant par
          là à créer une symbiose graphique indiquant probablement une annonce
          et une promesse de victoire au service des dieux.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e821">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e823">À la poursuite d’Éos et
          d’Iris</head>
          <p xml:id="d1e826">Outre la simple question de l’inscription, des
          schémas iconographiques établis qui semblaient indiscutables peuvent
          aussi poser problème. C’est le cas ici avec une autre déesse qui se
          présente dans un schéma iconographique clair : les poursuites
          amoureuses d’Éos.</p>
          <p xml:id="d1e829">Tout comme Iris, <persName ref="236894072" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Éos</persName> est une
          pré-Olympienne, elle est l’Aurore<note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
              <p>Hésiode, <hi rend="italic">Théogonie, </hi>372-374.</p>
            </note>. Elle est connue pour ses passions amoureuses toutes
          destinées au malheur par la volonté d’<persName ref="027219550" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aphrodite</persName>
          qui n’avait pas supporté sa liaison avec <persName ref="029045010" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Arès</persName>. Elle
          aime le géant <persName ref="027441148" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Orion</persName> qui meurt de la
          main d’Artémis. Elle aime <persName ref="240997735" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Képhalos</persName> qu’elle enlève
          mais qui lui résiste. Elle aime <persName ref="136312101" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tithonos</persName>,
          avec qui elle enfante <persName ref="229086306" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Memnon</persName> et pour qui elle
          obtient la vie éternelle mais non la jeunesse éternelle et, ne
          supportant pas de le voir vieillir, elle l’abandonne<note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
              <p>Hésiode, <hi rend="italic">Théogonie, </hi>984-991. Homère,
              <hi rend="italic">Iliade</hi>, XI, 1-2. <hi rend="italic">Hymne
              homérique à Aphrodite, </hi>218-238. Apollodore, <hi rend="italic">Bibliothèque, </hi>I, 4, 4.</p>
            </note>.</p>
          <figure xml:id="d1e859">
            <graphic url="../icono/mr/Caillaud-fig10.jpg"/>
            <head xml:id="d1e863">Fig. 10 : Coupe à figures rouges, attribuée
            à Douris.</head>
            <p xml:id="d1e866">Malibu, J. Paul Getty Museum 84.AE.569. Vers
            480 av. J.-C. BA 162000.</p>
            <p xml:id="d1e875">D'après Buitron-Olivier 1993, p. 61.</p>
          </figure>
          <p xml:id="d1e879">Les vases attiques de la période envisagée ici,
          entre <date from="-0480" to="-0430" type="_temp">480 et 430</date>,
          présentent un grand nombre de représentations d’<persName ref="236894072" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Éos</persName> pourchassant un
          éphèbe, que ce dernier soit <persName ref="240997735" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Képhalos</persName> ou <persName ref="136312101" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tithonos</persName>
            <note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
              <p>Weiss 1986, <hi rend="italic">LIMC</hi> III Éos, p. 747-789
              et planches associées.</p>
            </note> ; comme par exemple une coupe à figures rouges attribuée à
          <persName ref="035161868" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Douris</persName> (fig. 10). Ce
          vase a la particularité d’être redondant car il présente deux scènes
          de course amoureuse : la face A présente <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName>
          poursuivant <persName ref="078600642" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ganymède</persName> tandis que la
          face B présente <persName ref="236894072" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Éos</persName> poursuivant
          <persName ref="240997735" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Képhalos</persName>.</p>
          <figure xml:id="d1e895">
            <graphic url="../icono/mr/Caillaud-fig11.jpg"/>
            <head xml:id="d1e899">Fig. 11 : Cratère à colonnettes à figures
            rouges, attribué au Peintre d’Agrigente.</head>
            <p xml:id="d1e902">Syracuse, Museo Archeologico Regionale Paolo
            Orsi, 53237. Vers 470-460 av. J.-C. BA 206615.</p>
            <p xml:id="d1e911">D’après Weiss 1986, <hi rend="italic">LIMC</hi>
            III, Eos 186.</p>
          </figure>
          <figure xml:id="d1e918">
            <graphic url="../icono/mr/Caillaud-fig12.jpg"/>
            <head xml:id="d1e922">Fig. 12 : Cratère à colonnettes à figures
            rouges, attribué au Peintre d’Agrigente.</head>
            <p xml:id="d1e925">Bologne, Museo Civile 183. Vers 470-460 av.
            J.-C. BA 206606.</p>
            <p xml:id="d1e934">D’après Schwarz 1977, p. 3, fig. 3.</p>
          </figure>
          <figure xml:id="d1e938">
            <graphic url="../icono/mr/Caillaud-fig13.jpg"/>
            <head xml:id="d1e942">Fig. 13 : Amphore à col à figures rouges,
            attribuée au groupe de Polygnotos.</head>
            <p xml:id="d1e945">Naples, Museo di Capodimonte 959 (M6746). Vers
            440-430 av. J.-C. BA 213747.</p>
            <p xml:id="d1e954">D’après De Caro Stefano, <hi rend="italic">Bollettino di Archeologia</hi> 39-40, 1996, p. 206,
            fig. 22.</p>
          </figure>
          <figure xml:id="d1e961">
            <graphic url="../icono/mr/Caillaud-fig14.jpg"/>
            <head xml:id="d1e965">Fig. 14 : Fragment de coupe à figures
            rouges, attribuée au Peintre du Louvre G265.</head>
            <p xml:id="d1e968">Graz, Université de Graz 236. Vers 480-470 av.
            J.-C. BA 204536.</p>
            <p xml:id="d1e977">D’après Schwarz 1977, p. 1, fig. 1.</p>
          </figure>
          <p xml:id="d1e981">Il convient ici de s’interroger sur des
          représentations d’<persName ref="236894072" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Éos</persName> tenant un caducée
          lors d’une poursuite amoureuse. Sur le cratère à colonnettes du
          Peintre d’Agrigente est représentée une femme ailée, portant un
          caducée, en course et saisissant par le bras un jeune homme tenant
          une lyre, avec un geste communément reconnu comme celui d’un rapt
          amoureux à venir, c’est-à-dire l’association de l’agitation liée à
          la course et à la résistance de la personne poursuivie, avec celui
          de la main tendue et/ou s’agrippant au bras (fig. 11). Un cratère à
          colonnettes du même Peintre d’Agrigente, conservé cette fois à
          <placeName ref="3181927" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bologne</placeName> présente
          une scène d’une déesse avec un caducée, poursuivant et tendant sa
          main vers un jeune homme en course. Les deux personnages sont
          tournés vers un homme barbu, tenant un sceptre (fig. 12). Sur le col
          de l’amphore de <placeName ref="3172391" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Naples</placeName>, la déesse
          ailée vole puisque ses pieds ne touchent pas terre. Elle tend sa
          main gauche vers le jeune homme en course, et laisse tomber son
          caducée de sa main droite, comme trop empressée d’attraper sa proie
          (fig. 13). Sur la coupe de <placeName ref="2778058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Graz</placeName> la scène
          semble plus calme, la déesse se tient, massive, aux côtés du jeune
          homme. Elle tient son caducée de sa main gauche et appuie de sa main
          droite sur l’épaule du garçon, le tenant, le poussant, s’apprêtant
          peut-être à l’emporter (fig. 14). Dès lors le schéma ne va plus de
          soi : pourquoi Éos est-elle représentée avec un caducée sur ces
          quatre vases ? Éos est celle qui ose affirmer son désir et se
          comporte tel un mâle, comme par exemple <persName ref="236054910" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Borée</persName>
            <note n="41" place="foot" type="standard" xml:id="ftn41">
              <p>Kaempf Dimitriadou 1986, <hi rend="italic">LIMC</hi> III
              Boreas, p. 133-142 et planches associées. Sur l’inversion des
              genres et Éos se comportant comme un personnage masculin, voir
              Stansbury-O’Donnell 2009, p. 364-372.</p>
            </note> ou <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName> sur la coupe de
          <placeName ref="275394" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Douris</placeName> (fig. 10),
          en enlevant ses amants ; et elle semble ici pouvoir se confondre
          avec Iris. Mais pourquoi Iris, serviable et vierge aurait-elle ce
          type de comportement ?</p>
          <p xml:id="d1e1002">Gerda Schwarz, en 1977, propose de reconnaître
          Iris avec <persName ref="078600642" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ganymède</persName>, rapportant
          celui-ci auprès de <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName>
            <note n="42" place="foot" type="standard" xml:id="ftn42">
              <p>Schwarz 1977, p. 1-10. L’auteure présente aussi la référence
              de fragments de coupe conservés au Bryn Mawr College
              (P.951-P.953). Le premier fragment (P.951) présente un morceau
              d’autel. Le P.952 laisse voir des cheveux longs d'un jeune
              garçon (Ganymède ?), ainsi qu’un grand morceau d’aile. Sur le
              dernier fragment P.953 on voit un morceau de torse adulte
              (Zeus ?). Cf. <hi rend="italic">CVA Bryn Mawr 1</hi>, p. 15-16,
              pl. 11. Cependant ne pouvant savoir si la figure ailée était
              caducéphore il a été jugé préférable d’écarter ce vase dans le
              cadre de la présente étude.</p>
            </note>. Pour cela l’auteure part de cette même série et précise
          que l’on ne peut mettre sur le compte d’une erreur iconographique de
          la part des peintres la présence du caducée puisque, d’une part, un
          peintre le fait deux fois, le Peintre d’Agrigente (fig. 11 et
          fig. 12), d’autre part, le détail du caducée qui tombe sur le col de
          l’amphore de <placeName ref="3172391" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Naples</placeName> (fig. 13)
          démontrerait que c’est un attribut placé là pour désigner une figure
          divine particulière ; ce petit détail du caducée qui choit serait
          une stratégie de la part du peintre pour attirer l’attention, une
          mise en scène donnant un aspect vivant à la scène, certes, mais
          surtout nous forçant à ne pas passer à côté de ce caducée. Pour
          Schwarz, le peintre a voulu représenter une scène mythologique
          précise.</p>
          <p xml:id="d1e1024">Sur le cratère de <placeName ref="3181927" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bologne</placeName> (fig. 12)
          la déesse ailée semble pousser le jeune homme en direction d’un
          homme barbu qui se tourne vers eux. Il tient un sceptre et ne semble
          pas être un simple spectateur comme pourrait le montrer sa position
          bidirectionnelle. Schwarz nomme cet homme <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName>
            <note n="43" place="foot" type="standard" xml:id="ftn43">
              <p>Schwarz 1977, p. 3. Notons ici que l’auteure fait cette
              identification à partir de la présence combinée du sceptre et de
              la déesse ailée caducéphore.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1036">Face au très faible nombre de vases représentant
          une telle scène de déesse ailée porteuse de caducée poursuivant un
          jeune homme, Schwarz étaye son argumentation en précisant qu’un
          poète lyrique du <date from="-0599" to="-0500" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">vi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          Ibykos, aurait indiqué que les beaux jeunes gens ne sont pas enlevés
          directement par la personne qui le voulait mais que l’on envoyait
          quelqu’un d’autre accomplir cette mission<note n="44" place="foot" type="standard" xml:id="ftn44">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 4.</p>
            </note>. L’auteure tente de démontrer avec une large gamme
          argumentative, des images bien sûr, mais aussi des textes, des
          recherches antérieures, que ces scènes sont bien les représentations
          d’une même histoire, une histoire où Iris amène <persName ref="078600642" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ganymède</persName> à <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName>.</p>
          <figure xml:id="d1e1057">
            <graphic url="../icono/mr/Caillaud-fig15.jpg"/>
            <head xml:id="d1e1061">Fig. 15 : Hydrie à figures rouges,
            attribuée au Peintre de Kléophradès.</head>
            <p xml:id="d1e1064">Munich, Antikensammlung 2426. Vers 470 av.
            J.-C. BA 201722.</p>
            <p xml:id="d1e1073">D’après Siebert, 1990, <hi rend="italic">LIMC
            </hi>V, Hermès 734.</p>
          </figure>
          <p xml:id="d1e1080">De plus, la présence d’Iris dans le cadre des
          amours de <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName> n’est pas
          invraisemblable : elle y est liée plus particulièrement concernant
          les rapports du Cronide avec <persName ref="028872169" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Héra</persName> comme
          l’écrivait <persName ref="02791433X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Théocrite</persName>
            <note n="45" place="foot" type="standard" xml:id="ftn45">
              <p>Théocrite, <hi rend="italic">Idylle</hi>, XVII, 131-134. Voir
              aussi à ce sujet Gazaille 1980.</p>
            </note> et, dans les images, elle se présente dans ce qu’Erika
          Simon appelait un <hi rend="italic">Hieros Gamos</hi> sans cesse
          renouvelé par l’acte de la libation<note n="46" place="foot" type="standard" xml:id="ftn46">
              <p>Simon 1953, p. 58-66.</p>
            </note> (fig. 9). Enfin trois occurrences donnent à voir la déesse
          messagère portant un enfant au service de <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName>
          (fig. 15)<note n="47" place="foot" type="standard" xml:id="ftn47">
              <p>Outre l’hydrie du Peintre de Kléophradès (fig. 15), fragment
              d’un skyphos attribué au Peintre de Lewis, conservé à Tubingen
              E106 (BA 213261) ; lécythe actuellement sur le marché de l’art
              londonien (BA 25059).</p>
            </note> : plausiblement l’enfant Hermès qu’elle mène auprès du
          Cronide<note n="48" place="foot" type="standard" xml:id="ftn48">
              <p>Particulièrement sur le fragment du skyphos de Tubingen (BA
              213261), où un morceau de sceptre tenu par un personnage placé
              face à la déesse a amené Burow 1986, dans le <hi rend="italic">CVA</hi>, et Kossatz-Deissmann, dans le <hi rend="italic">LIMC</hi>, à reconnaître la déesse messagère
              présentant Hermès à Zeus. Burow 1986, p. 47 et Kossatz-Deissmann
              1990, <hi rend="italic">LIMC</hi> V Iris I 82.</p>
            </note>. Ce double rôle d’une part dans les amours de <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName> et d’autre part de
          déesse <hi rend="italic">pédophore</hi> suscite notre attention : il
          ne serait pas improbable de voir Iris emporter <persName ref="078600642" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ganymède</persName> à la demande de
          <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName>.</p>
          <figure xml:id="d1e1132">
            <graphic url="../icono/mr/Caillaud-fig16.jpg"/>
            <head xml:id="d1e1136">Fig. 16 : Amphore à col à figures rouges,
            attribuée au Peintre d’Oionoclès.</head>
            <p xml:id="d1e1139">Paris, Cabinet des Médailles 373. Vers 470 av.
            J.-C. BA 207545.</p>
            <p xml:id="d1e1148">Photothèque ANHIMA.</p>
          </figure>
          <figure xml:id="d1e1152">
            <graphic url="../icono/mr/Caillaud-fig17.jpg"/>
            <head xml:id="d1e1156">Fig. 17 : Amphore à col à figures rouges,
            attribuée au Peintre d’Alchimachos.</head>
            <p xml:id="d1e1159">Saint-Pétersbourg, Musée de l’Hermitage 611.
            Vers 470-460 av. J.-C. BA 206002.</p>
            <p xml:id="d1e1168">D’après Vanhove 1992, p. 162.</p>
          </figure>
          <figure xml:id="d1e1173">
            <graphic url="../icono/mr/Caillaud-fig18.jpg"/>
            <head xml:id="d1e1177">Fig. 18 : Psykter à figures rouges,
            attribué au Peintre de Pan.</head>
            <p xml:id="d1e1180">Munich, Antikensammlungen 2417. Vers 470-450
            av. J.-C. BA 206344.</p>
            <p xml:id="d1e1189">D’après Calderone 1988, p. 60, fig. 14.</p>
          </figure>
          <p xml:id="d1e1193">Si Iris est le pendant féminin d’Hermès, ce
          dernier est-il aussi représenté avec <persName ref="078600642" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ganymède</persName> ?
          En effet, dans la tradition littéraire, Hermès est lié au rapt du
          jeune éphèbe, comme on peut le lire dans un passage de l’<hi rend="italic">Hymne Homérique à Aphrodite</hi> où le messager des
          dieux va rassurer le père de <persName ref="078600642" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ganymède</persName> en lui disant
          que son fils est un bienheureux sur l’Olympe<note n="49" place="foot" type="standard" xml:id="ftn49">
              <p>
                <hi rend="italic">Hymne homérique à Aphrodite,
              </hi>201-218.</p>
            </note>. De plus, la liste des représentations de <persName ref="078600642" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ganymède</persName>, établie par
          Sichtermann en 1953, indique quelques vases qui présentent Hermès
          avec <persName ref="078600642" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ganymède</persName>
            <note n="50" place="foot" type="standard" xml:id="ftn50">
              <p>Sichtermann 1953, p. 96, p. 366-369 et 371. Ces vases avec
              Hermès et Ganymède sont au nombre de quatre ; une vingtaine
              d’années plus tard, Schwarz propose la même liste. Il est
              également à noter, dans le corpus de Sichtermann, un petit
              relief conservé à Paris qui représente Hermès apportant Ganymède
              à Zeus en présence d’Aphrodite et Poséidon.</p>
            </note>. À cette même époque par exemple, sur un vase du Cabinet
          des Médailles (fig. 16), Hermès saisit par le bras un jeune homme
          tenant une lyre, et sur un vase de <placeName ref="536203" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Saint-Pétersbourg</placeName>
          (fig. 17) c’est un jeune garçon jouant avec un cerceau. Or il ne
          semble pas improbable qu’Iris puisse une fois de plus remplacer le
          messager divin. Cela est le cas par exemple dans le cadre du mythe
          d’Idas et Marpessa sur le vase du British Museum, présenté
          précédemment (fig. 4), où Iris se place entre, d’une part le couple
          d’Idas et Marpessa, et d’autre part <persName ref="027476537" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Apollon</persName> qui
          quitte la scène. De la même manière, sur le psykter de <placeName ref="3220838" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Munich</placeName> (fig. 18),
          Hermès semble être envoyé par <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName> afin de mettre fin
          à la discorde entre le dieu <persName ref="027476537" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Apollon</persName> et Idas tentant
          de récupérer sa femme Marpessa.</p>
          <p xml:id="d1e1233">Toutefois peut-on être assuré que ce soit bien
          <persName ref="078600642" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ganymède</persName> qui est
          représenté auprès de la déesse ailée caducéphore ? Sur les vases de
          la liste de Schwarz, le jeune éphèbe n’est jamais représenté avec un
          de ses attributs habituels, tels que le cerceau ou le coq. Néanmoins
          les images donnent à voir un personnage juvénile et séduisant : il
          est caractérisé comme éphèbe par le pétase, la chlamyde ou la lyre
          sur les vases de <placeName ref="3172391" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Naples</placeName>, de
          <placeName ref="3181927" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bologne</placeName> et de
          <placeName ref="2523082" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Syracuse</placeName> ; il peut
          aussi être caractérisé comme jeune chasseur lorsqu’il tient un <hi rend="italic">lagobôlon</hi> ; ou encore comme éromène sur la coupe
          de <placeName ref="2778058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Graz</placeName> où il tient un
          objet pouvant être un cadeau érotique. Sur cette coupe de <placeName ref="2778058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Graz</placeName>, Schwarz
          considère que le jeune homme tient une bourse à osselets<note n="51" place="foot" type="standard" xml:id="ftn51">
              <p>Autres exemples de bourses à osselets sur une coupe de
              Hieron, Berlin, Antikensammlung F2292 (BA 204878) ou encore sur
              une coupe de Brygos, Oxford, Ashmolean Museum 1967.304 (BA
              204034). La différence entre ces objets et celui représenté sur
              la coupe de Graz est remarquable.</p>
            </note>, en arguant du fait que <persName ref="078600642" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ganymède</persName>
          est un joueur d’osselets, comme le raconte <persName ref="026688697" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Apollonios de
          Rhodes</persName> dans les <hi rend="italic">Argonautiques</hi>
            <note n="52" place="foot" type="standard" xml:id="ftn52">
              <p>Apollonios de Rhodes, <hi rend="italic">Argonautiques</hi>,
              III, 112-130, où il est raconté que le jeune échanson joue aux
              osselets sur l’Olympe avec Éros.</p>
            </note>
            <hi rend="italic"> </hi>; il pourrait s’agir d’un gigot de
          viande, cadeau parfois offert à l’éromène<note n="53" place="foot" type="standard" xml:id="ftn53">
              <p>Voir la coupe attribuée à Makron et conservée au British
              Museum 1843.11-3.44 (BA 204877) ou encore sur une amphore
              attribuée au Peintre de Pan, conservée au Museum of Fine Arts de
              Boston 10.184 (BA 206314). L’absence de pied ongulé sur l’objet
              que tient Ganymède sur la coupe de Graz ne permet pas à première
              vue de l’assimiler à un gigot. Néanmoins, en regardant la face B
              d’une coupe attribuée à Oltos, conservée à la Rhode Island
              School of Design 25.076 (BA : 200379), une analogie reste
              envisagable.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1307">Ces caractérisations du jeune éphèbe ou du jeune
          chasseur sont également évoquées par des textes plus récents,
          relevés par Schwarz ; ces textes affirment que l’enlèvement se
          déroule alors que le jeune homme gardait les troupeaux de son père
          ou lorsqu’il chassait : chez Nonnos dans le chant XXV des <hi rend="italic">Dionysiaques</hi> il est nommé « berger »<note n="54" place="foot" type="standard" xml:id="ftn54">
              <p>Nonnos, <hi rend="italic">Dionysiaques</hi>, XXV, 429 <hi rend="italic">sq</hi>.</p>
            </note>, et lié à la chasse dans les <hi rend="italic">Odes</hi>
          d’Horace<note n="55" place="foot" type="standard" xml:id="ftn55">
              <p>Horace, Odes, III, 20.</p>
            </note>. De plus, d’après les recherches de Max Wegner, il n’est
          pas rare que la lyre soit un instrument associé aux jeunes éphèbes
          et sans doute plus particulièrement aux jeunes pâtres<note n="56" place="foot" type="standard" xml:id="ftn56">
              <p>Wegner 1949, p. 41.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1340">Pour finir, il convient de comprendre pourquoi
          Iris et <persName ref="236894072" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Éos</persName> ont pu être
          représentées d’une manière si semblable dans la <date from="0400" to="0449" type="_temp">première moitié du <hi rend="small-caps">v</hi>
              <hi rend="sup">e </hi>siècle</date>. Les
          scènes d’enlèvements se sont particulièrement développées à cette
          époque, et les ailes y étaient fort présentes. Les ailes sont un
          symbole de célérité, de communication, lié aux messagers et aux
          missionnés divins, certes ; mais si dans le cadre de l’enlèvement de
          <persName ref="078600642" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ganymède</persName> par Iris on
          retrouve le principe de la mission à mener, que signifie, de façon
          plus large, un enlèvement ailé ? Ne faut-il pas voir au-delà de la
          simple mission ? Jean Marcadé, dans les années 1960 expliquait
          ceci : « Même brutal, l’enlèvement amoureux d’un mortel ou d’une
          mortelle par un dieu ou par une déesse est une enviable assomption
          qui emporte l’élu vers une condition meilleure<note n="57" place="foot" type="standard" xml:id="ftn57">
              <p>Marcadé 1962, p. 24.</p>
            </note>. » L’imagerie grecque présente aussi les préoccupations
          d’une époque, ainsi que le soulignait Juliette de La Genière, où la
          croyance d’un « séjour d’éternelle félicité » possédait un caractère
          rassurant pour la société et pourrait expliquer la profusion de ces
          scènes d’enlèvements de mortels par des divinités impliquant une
          probable apothéose<note n="58" place="foot" type="standard" xml:id="ftn58">
              <p>La Genière de 1979, p. 75-78. Sur les rapports entre les
              ailes, les poursuites amoureuses et la mort voir aussi Vermeule
              1981, p. 145-177.</p>
            </note>. Ce qui arrive à <persName ref="078600642" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ganymède</persName> est, certes un
          changement de vie s’apparentant à la mort de l’humain, mais aussi
          une apothéose. De la même manière, en dehors de la sphère érotique,
          lorsque dans les images Iris mène Hermès auprès de <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName> c’est une
          intronisation du dieu même qui est en train de s’offrir à nos yeux.
          <persName ref="124706274" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Éos</persName> en tant que déesse
          ravisseuse enlève <persName ref="136312101" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tithonos</persName> à une simple
          vie de mortel et lorsque, dans les images, elle porte son fils
          <persName ref="229086306" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Memnon</persName>, par exemple sur
          la coupe de <placeName ref="275394" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Douris</placeName> conservée au
          <placeName ref="2997319" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Louvre</placeName>
            <note n="59" place="foot" type="standard" xml:id="ftn59">
              <p>Voir, par exemple, l’intérieur de la coupe de Douris
              conservée au <placeName ref="_temp">Louvre</placeName> G115 (BA
              205119).</p>
            </note>, elle l’enlève à la putréfaction. Cette coupe nous montre
          le héros beau malgré la mort, les ailes de sa mère se plaçant dans
          la diagonale du corps de <persName ref="229086306" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Memnon</persName>, renforçant
          l’aspect émotionnel de la scène déjà souligné par Woodford<note n="60" place="foot" type="standard" xml:id="ftn60">
              <p>Woodford 2003, p. 208.</p>
            </note>. Les ailes semblent mener à un ailleurs, et mêlent
          ensemble érotisme, naissance, mort et apothéose, autant de <hi rend="italic">passages</hi> qui s’ajoutent aux voyages qu’effectuent
          les déesses ailées.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e1391">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1393">Conclusion</head>
          <p xml:id="d1e1396">Au <date from="0400" to="0499" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">v</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          l’association visuelle des deux attributs que sont le caducée et les
          ailes définit en premier lieu Iris. Cette association permet de
          transmettre les idées qui sont associées aux fonctions
          d’Iris-messagère, probablement conçue par les imagiers comme le
          reflet féminin d’Hermès : l’annonce et la proclamation (en tant que
          héraut au féminin), notamment pour la victoire, la circulation des
          informations et le lien de communication (en tant que messagère des
          dieux), la fonction de guide en tête des cortèges et lors des
          passages ou des translations. Dès lors, il semble plus évident de
          comprendre comment peut s’établir un lien sémantique vers <persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName>, déesse de la
          victoire, ou vers Éos, déesse des enlèvements amoureux. Il est donc
          essentiel de souligner les détails qui distinguent ou permettent de
          combiner les déesses ailées les unes aux autres. Si certains
          peintres ont fait le choix d’inscrire « <persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName> » sous
          une figure qui semblerait être Iris, ou bien ont représenté Iris
          dans un schéma qui rappelle <persName ref="236894072" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Éos</persName>, c’est que cela veut
          dire quelque chose et c’est ce que nous cherchons à démontrer :
          qu’est-ce que les anciens voulaient montrer ? Pour répondre, il
          convient de savoir manier ce que Claude Bérard appelait « une
          sémiotique très élémentaire et très sommaire peut-être, mais
          immédiatement opératoire et efficace […] pour solutionner des
          problèmes d’ordre sémantique<note n="61" place="foot" type="standard" xml:id="ftn61">
              <p>Bérard 1987, p. 161.</p>
            </note> » ; on prend ce que l’on connaît, on se pose des questions
          simples : « Qu’est-ce qui est représenté à la même époque ? Que nous
          disent les textes ? Que voyons-nous ? » créant ainsi des outils pour
          tenter de comprendre aujourd’hui ce qui a été montré hier.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e1419">
        <listBibl xml:id="d1e1421">
          <bibl xml:id="d1e1423">
            <hi rend="bold">Abréviations</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1429">
            <hi rend="italic">ARV</hi>
            <hi rend="sup">2 </hi>: Beazley J. D. (1963²), <hi rend="italic">Attic
          Red-Figure Vase-Painters</hi>, Oxford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1441">BA : Base de données en ligne de l’Archive
          Beazley. URL : http://www.beazley.ox.ac.uk/pottery</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1444">
            <hi rend="italic">CVA</hi> : <hi rend="italic">Corpus Vasorum Antiquorum.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1453">
            <hi rend="italic">LIMC</hi> : <hi rend="italic">Lexicon Iconographicum Mythologiae Classicae</hi>,
          Zurich-Munich, 1981-1999.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl xml:id="d1e1463">
          <bibl xml:id="d1e1465">
            <hi rend="bold">Bibliographie</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1471">Beazley J. (1957), « Marpessa ». <hi rend="italic">Charites, </hi>
            <hi rend="italic">Studien zur
          altertumswissenschaft, </hi>Bonn, p. 136-139.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1480">Bérard C. (1987), « Le manteau du lion », <hi rend="italic">AION </hi>IX, p. 159-165.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1486">Bovio M. (1938), <hi rend="italic">Corpus
          Vasorum Antiquorum, Palermo, Museo nazionale 1, Italia 14</hi>,
          Rome.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1492">Buitron Olivier D. (1993), <hi rend="italic">The Birth of Democracy : An Exhibition Celebrating the
          2500th Anniversary of Democracy, The National Archives, Washington
          D.C., June 15, 1993 - January 2, 1994, </hi>Athènes.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1499">Buitron Olivier D. (1995), <hi rend="italic">Douris, a Master Painter of Athenian Red-Figure Vases,
          Kerameus </hi>9, Mainz.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1505">Burow J. (1986), <hi rend="italic">Corpus
          Vasorum Antiquorum, Tubingen V, Deutschland 54, </hi>Munich.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1511">Calderone A. (1988), <hi rend="italic">Veder
          Greco. Le necropoli d’Agrigente. Mostra internazionale, Agrigento, 2
          maggio-31 Luglio 1988</hi>, Rome.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1517">Chazalon L. (1995), « Héraklès, Cerbère et la
          porte des Enfers dans la céramique attique », dans Rousselle A. éd.,
          <hi rend="italic">Frontières terrestres frontières célestes dans
          l’Antiquité, </hi>Paris, p. 165-187.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1523">Cohen B. (1997), « Red figure vases take
          wings », dans Oakley J. éd., <hi rend="italic">Athenian Potters and
          Painters : The Conference Proceedings,</hi> Oxford,
          p. 141-155.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1529">Couëlle-Dezeuze C. (1992), « L’image et le
          nom : proposition de lecture sur un vase attique du Musée de
          Naples », dans Gély S. éd.,<hi rend="italic"> Sens et pouvoir de la
          nomination dans les cultures helléniques et romaines</hi>,
          Montpellier, p. 49-77.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1536">Gazaille M. (1980), « Deux représentations
          d’Iris inspirées, l’une d’Hésiode et l’autre de Théocrite », Caron
          J.-B., Fortin M., Maloney G. dir., <hi rend="italic">Mélanges
          d’études anciennes offerts à Maurice Lebel</hi>, Laval (Québec),
          p. 103-112.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1542">Halm-Tisserant M. (1986), « Le Gorgoneion,
          emblème d’Athéna. Introduction du motif sur le bouclier et sur
          l’égide », <hi rend="italic">RA </hi>fasc. 2, p. 245-278.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1548">Isler-Kerényi C. (1969), <hi rend="italic">Nike, Der Typus der laufenden Flügelfrau in
          archaischer Zeit, </hi>Erleinbach.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1554">Kenner H. (1939), « Flügekfrau und
          Flügeldämon », <hi rend="italic">JÖAI</hi> 31, p. 81-95.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1560">La Genière de J. (1979), « Un faux
          authentique du Musée du Louvre », dans <hi rend="italic">Studies in
          honour of Arthur Dale Trendall</hi>, Sydney, p. 75-80.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1566">Laurens A.-F. (1985), « Intégration des dieux
          dans le rituel humain ? L’exemple de la libation en Grèce », dans
          <hi rend="italic">Recherches et documents du Centre Moore </hi>48,
          p. 35-59.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1573">— (1987), « Identification d’Hébé ? Le nom,
          l’un et le multiple », Bérard C. éd., <hi rend="italic">Images et
          société en Grèce ancienne, actes du colloque de Lausanne, 8-11
          février 1984,</hi> Lausanne, p. 59-72.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1579">— (1992), « Hébé en Apulie », dans Mactoux
          M.-M. et Geny E. éd., <hi rend="italic">Mélanges Pierre Lévêque.
          </hi>6, <hi rend="italic">Religion</hi>, Besançon-Paris,
          p. 151-170.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1588">Laurens A-F. et Lissarrague F. (1990),
          « Entre Dieux », <hi rend="italic">Métis </hi>V, p. 53-73.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1594">Lissarrague F. (1985a), « Paroles d’images :
          remarques sur le fonctionnement de l’écriture dans l’imagerie
          attique », dans Christin A.-M. éd., <hi rend="italic">Écritures II,
          </hi>Paris, p. 71-93.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1600">— (1985b), « La libation : essai de mise au
          point », dans <hi rend="italic">Recherches et documents du Centre
          Moore </hi>48, p. 3-16.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1606">— (1987), <hi rend="italic">Un flot d’images.
          Une esthétique du banquet grec, </hi>Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1613">— (1992), « <hi rend="italic">Graphein </hi>:
          écrire et dessiner », Bron C. et Kassapoglou E. éd., <hi rend="italic">L’image en jeu de l’Antiquité à Paul Klee,
          </hi>Yens-Sur-Morges, p. 189-203.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1622">— (1999), <hi rend="italic">V</hi>
            <hi rend="italic">ases grecs, les Athéniens et leurs images,
          </hi>Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1631">— (2006), « Comment peindre les Érinyes ? »,
          <hi rend="italic">Métis </hi>IV, p. 51-70.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1637">Lonis R. (1979), <hi rend="italic">Guerre et
          religion en Grèce à l’époque classique. Recherches sur les rites,
          </hi>
            <hi rend="italic">les dieux, l’idéologie de la Victoire,
          </hi>Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1646">Marcadé J. (1962), <hi rend="italic">Eros
          Kalos : essai sur les représentations érotiques dans l’art grec,
          </hi>Genève.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1652">Morard T. (2009), <hi rend="italic">Horizontalité et verticalité. Le bandeau humain et le
          bandeau divin chez le Peintre de Darius</hi>, Mainz.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1659">Orgogozo J. (1949), « L’Hermès des Achéens »,
          <hi rend="italic">RHR</hi> 136, p. 10-30 et 139-179.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1665">Padgett M. (1997), « The workshop of the
          syleus sequence : a wider circle », dans Oakley J. éd., <hi rend="italic">Athenian Potters and Painters, The Conference
          Proceedings, </hi>Oxford, p. 213-230.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1671">Raingeard P. (1935), <hi rend="italic">Hermès
          Psychagogue, essai sur les origines du culte d’Hermès</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1677">Rebillard L. (1991), « Exékias apprend à
          écrire. Diffusion de l’écriture chez les artisans du Céramique au
          <hi rend="small-caps">vi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> s. av. J.-C. »,
          dans Baurain Cl., Bonnet C. et Krings V. éd., <hi rend="italic">Phoinikeia grammata : lire et écrire en
          Méditerranée</hi>, Liège-Namur, p. 549-564.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1689">Rebillard L. (1992), « La coupe d’Archiklès
          et de Glaukitès : l’écrit dans l’image », <hi rend="italic">BCH</hi>
          116, p. 501-540.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1695">Ridder de A. (1902), <hi rend="italic">Catalogue des vases peints de la Bibliotheque
          Nationale, </hi>Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1702">Schwarz G. (1997), « Iris und Ganymed auf
          attischen Vasenbildern », <hi rend="italic">JÖAI</hi> 51,
          p. 1-10.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1708">Shapiro A. (1987), « Kalos-inscriptions with
          patronymic », <hi rend="italic">ZPE</hi> 68, p. 107-118.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1714">Sichtermann H. (1953), <hi rend="italic">Ganymed. Mythos und Gestalt in der antiken Kunst,
          </hi>Berlin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1720">Siebert G. (1978), « Signatures d’artistes,
          d’artisans et de fabriquants dans l’Antiquité classique », <hi rend="italic">Ktéma </hi>3, p. 111-131.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1726">Siebert G. (1996), « L’invention du
          caducée », <hi rend="italic">Ktéma </hi>21, p. 343-347.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1732">Simon E. (1953), <hi rend="italic">Opfernde
          Götter</hi>, Berlin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1739">Stansbury-O’Donnel M. (2009), « Structural
          differentiation of pursuit scenes », dans Yatromanolakis D. éd., <hi rend="italic">An Archaeology of Representations,</hi> Athènes,
          p. 342-373.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1745">Thomsen A. (2011), <hi rend="italic">Die
          Wirkung der Gotter, Bilder mit Flugelfiguren auf griechischen Vasen
          des 6. und 5. Jahrhunderts v. Chr.</hi>, Berlin-Boston.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1751">Thöne C. (1999), <hi rend="italic">Ikonographische Studien zu Nike im 5. Jahrhundert v.
          Chr.,</hi> Heidelberg.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1757">Vanhove D. (1992), <hi rend="italic">Le Sport
          dans la Grèce Antique : du jeu à la compétition,</hi> cat. expo.
          Palais des Beaux-Arts,<hi rend="italic"/>Bruxelles.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1765">Vermeule E. (1981), <hi rend="italic">Aspects
          of Death in Early Greek Art and Poetry</hi>, Berkeley.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1771">Vernant J-P. (1985), <hi rend="italic">La
          Mort dans les yeux, </hi>Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1778">Vierneisel K. (1990), <hi rend="italic">Kunst
          der Schale, Kultur des Trinkens, </hi>Munich.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1784">Wegner M. (1949), <hi rend="italic">Das
          Musikleben der Griechen, </hi>Berlin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1790">Woodford S. (2003), <hi rend="italic">Images
          of Myths in Classical Antiquity</hi>, Cambridge.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>