<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-04-16T10:11:34.766+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="CMA_8_Jacob">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Post-scriptum</title>
        <author role="aut">
          <forename>Christian</forename>
          <surname>Jacob</surname>
          <affiliation>CNRS-EHESS, ANHIMA – UMR 8210</affiliation>
          <idno type="IDREF">026932563</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Seconde édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">Cahiers
          mondes anciens BY-NC-ND Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale
          - Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/WXEWXHN4" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Post-scriptum</title>
            <idno type="DOI">10.4000/mondesanciens.1701</idno>
            <author>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Cahiers « Mondes anciens ». Histoire et
            anthropologie des mondes anciens</title>
            <idno type="ISSN">2107-0199</idno>
            <editor>
              <forename>Élise</forename>
              <surname>Lehoux</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Siron</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume">Montrer, démontrer</biblScope>
              <biblScope unit="issue">8</biblScope>
              <date>2016</date>
              <note type="accessed">2020-04-01T12:59:14Z</note>
              <note type="url">http://journals.openedition.org/mondesanciens/1701</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2016-04-11T16:19:00" who="Centre Louis Gernet">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Post-scriptum</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Christian Jacob</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e98">
        <p xml:id="d1e100">C’est à une intéressante expérience de laboratoire
        que nous invitent les doctorants d’ANHIMA dans cette livraison des <hi rend="italic">Cahiers « Mondes Anciens »</hi> coordonnée par Élise
        Lehoux et <persName ref="232379750" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nicolas Siron</persName>. Quels
        effets produirait sur les sociétés et les cultures antiques le réactif
        de deux verbes que seul un préfixe distingue, « montrer/démontrer » ?
        Qu’est-ce que ce couple lexical permettrait de révéler, de traverser,
        de découvrir ? Ce réactif conceptuel a aussi une dimension réflexive
        car tel un miroir, il renvoie bien sûr aux expérimentateurs
        l’impératif de penser leur propre pratique : qu’est-ce que montrer,
        démontrer, dans les arts de faire des études anciennes
        aujourd’hui ?</p>
        <p xml:id="d1e106">Il est question ici de l’évidence, de sa
        construction, de son pouvoir, de ses limites. À première vue,
        démontrer est une opération relevant d’une technique particulière,
        celle du raisonnement, de la preuve, de la persuasion. La
        démonstration est un art qui s’apprend, qui a sa propre formalité, ses
        propres règles, son axiologie, dont il est tentant de considérer
        qu’elle s’appuie sur l’ordre d’une raison partagée dans un lieu, un
        temps et un milieu culturel donnés, voire sur la raison dans son
        universalité. Mais on sait bien qu’une raison est toujours située,
        voire locale. Une démonstration s’appuie sur la force d’une langue
        naturelle ou artificielle (les mathématiques, par exemple), leur
        syntaxe, leur logique. Elle mobilise des facultés mentales, logiques
        et rhétoriques, et présuppose que de part et d’autre de l’énonciation
        démonstrative les mêmes codes, les mêmes catégories soient partagés.
        Autant que son contenu et son résultat, c’est le déroulement même de
        la démonstration, sa nécessité et son enchaînement interne qui
        produisent l’effet recherché. On pourrait dire qu’une démonstration
        inscrit le particulier dans l’ordre du général, qu’il s’agisse d’un
        régime de vérité ou d’évidence. La démonstration peut se déployer dans
        une interlocution vivante, dans une performance rhétorique ou un
        cheminement intellectuel qui s’imposent à un auditeur ou un auditoire
        dans une interaction située, régulée parfois par un cadre
        institutionnel – l’école, le tribunal, l’assemblée, les lieux de
        pouvoir. Elle peut aussi s’inscrire dans un texte, un raisonnement
        écrit, qui se prêtera alors à de multiples réactivations comme à la
        vérification pointilleuse, lente et rétroactive de chacune de ses
        étapes, hors des contingences d’une énonciation située et éphémère.
        Mais il faut d’emblée préciser que la démonstration ne se limite pas à
        l’ordre de la raison et du discours. On peut démontrer en silence,
        dans le langage des gestes et du corps, par exemple un savoir-faire,
        une compétence technique, un talent artistique, ou aussi un statut
        social, une qualité d’âme ou de cœur, un tempérament, une identité.
        Dans l’analyse qu’<persName ref="230065759" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alessandro Buccheri</persName>
        propose d’un épisode du <hi rend="italic">Philoctète</hi> de Sophocle,
        <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName> donne à voir,
        apporte la preuve de sa noblesse d’âme et de sa filiation, il révèle
        par un beau geste sa nature et son caractère qui en font véritablement
        le rejeton d’Achille. On peut faire une démonstration de force ou de
        pouvoir tout en restant parfaitement silencieux et en imposant le
        silence aux témoins de la scène… Et en effet, la démonstration n’est
        pas sans rapport avec le pouvoir, avec la violence : elle impose, elle
        s’impose. Elle se veut irréfutable. Elle se veut sans appel. Et
        pourtant, une démonstration se déconstruit… Avec un minimum de
        savoir-faire logique et rhétorique, elle redevient un artefact, non
        une évidence absolue, et on peut la contester, la subvertir, la
        réduire à néant… Il n’est pas d’éristique sans confrontation des
        logiques, sans le risque d’un retournement des apparences, sans le
        levier rhétorique qui fait basculer les évidences… Démonstration de
        force, qui peut dissimuler l’inquiétude d’une faille possible, d’une
        faiblesse cachée… Rares sont les évidences qui s’imposent sans
        rencontrer de résistances… Les lieux de décision ou de prescription,
        comme l’assemblée, le tribunal, ou même les prolégomènes critiques
        d’un traité savant, voient des logiques s’affronter, et l’emporter
        selon des critères qui tiennent autant à l’agonistique d’un moment de
        décision instable et réversible qu’à des axiologies échappant aux
        contingences du <hi rend="italic">kairos</hi> pour avoir valeur de
        preuve irréfutable… Une démonstration peut-elle être sans appel, avoir
        le dernier mot, clore un débat ? Certains savoirs, comme les
        mathématiques, ont travaillé durant des siècles à dupliquer, à
        rechercher de nouvelles démonstrations de leurs axiomes et théorèmes
        fondamentaux…</p>
        <p xml:id="d1e115">Montrer est avant tout un geste, un geste déictique
        qui pointe avec les doigts de la main, du langage ou de l’esprit vers
        un objet à percevoir, objet matériel ou immatériel, inerte ou vivant,
        circonscrit ou indéterminé, humain ou non humain. Une double dimension
        est ici à l’œuvre : celle de l’ostentation, celle de la perception et
        de l’interprétation de ce qui est montré. L’une et l’autre
        présupposent une intentionnalité, et la reconnaissance mutuelle de
        cette intention. Cette intentionnalité peut être délibérée et
        consciente, ou être voilée par un écran de codes et de valeurs
        implicites qui agissent à l’insu des acteurs. La mobilisation et le
        déchiffrement même inconscients de ces codes relèvent d’un savoir
        partagé par un milieu social, culturel, linguistique. Ils permettent
        de discriminer les statuts et les identités, les formes de pouvoir et
        d’autorité, mais aussi les normes de comportement et de savoir-faire,
        la correction des opérations et la conformité des artefacts qu’elles
        produisent. Ce pouvoir déictique peut s’appuyer sur de multiples
        modalités de communication, subliminales ou redondantes, polysémiques
        ou univoques. Il mobilise une vaste palette de signes, symboles,
        métaphores, métonymies qui permettent d’articuler le visible et
        l’invisible, l’individu et le statut ou la fonction, la personne et
        l’appartenance communautaire ou institutionnelle. On est ici dans
        l’ordre de la représentation des codes, des valeurs, des hiérarchies,
        des plans de réalité. Cette représentation peut s’appuyer sur des
        codes corporels, gestuels et faciaux, sur des insignes, des
        accessoires, un apparat vestimentaire, un contexte de manifestation,
        une mise en espace ou une ritualisation du temps qui tracent des
        frontières et creusent des écarts. Cette sémiologie s’organise en
        différents langages, figuratif, architectural, sonore, corporel,
        symbolique, qui sous-tendent l’ordre social et politique comme la
        cohérence générale d’une vision du monde, définissant différents plans
        de réalité, différents niveaux d’existence, différents seuils
        d’altérité et les relations entre les uns et les autres. C’est ainsi
        que peuvent être précisés, ajustés, négociés et refondés les liens
        entre les mots et les choses, entre les noms et les êtres, qu’ils
        soient proches ou lointains, présents ou passés, humains ou non
        humains. Le corpus de statues présentées par Nicolas Davieau montre
        les modalités de la perception sociale d’une catégorie particulière de
        personnages, les philosophes, qui se distinguent des poètes et des
        orateurs comme des « hommes d’action ». Comment s’articulent les codes
        génériques et les traits individualisants, la figuration et les
        données descriptives des sources littéraires ? Que s’agit-il de
        montrer ? Un <hi rend="italic">ethos</hi> corporel ? Des accessoires
        identifiants ? L’effort de la pensée ? L’appartenance à une école ?
        Voire un concept particulier renvoyant à l’œuvre de tel ou tel
        philosophe ? Vincent N’Guyen-Van permet d’enrichir ces réflexions par
        son étude des modalités de légitimation des empereurs de la Rome du
        <date from="0200" to="0299" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">iii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, les
        Sévères. C’est par le biais de filiations fictives, mais aussi de
        différentes médiations symboliques, comme les portraits, la titulature
        et leurs noms eux-mêmes que <persName ref="029794846" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Septime Sévère</persName> et ses
        successeurs peuvent se greffer à la lignée des Antonins, s’inscrire
        dans une continuité dynastique et familiale et légitimer leur accès au
        pouvoir suprême auprès des populations et des armées de l’Empire. Les
        monnaies, en particulier, vecteurs de la propagande impériale, se
        chargent de modeler le portrait des nouveaux venus pour montrer leur
        ressemblance, et donc leur parenté avec les Antonins.</p>
        <p xml:id="d1e133">La redondance entre les mots et les noms, entre le
        visible et le conceptuel est essentielle pour assurer la stabilité et
        l’efficience d’un savoir socialement partagé. Le champ de la
        figuration, qui se déploie dans les programmes ornementaux des
        édifices, dans la représentation des individualités d’un panthéon ou
        d’une mythologie, dans la personnification allégorique des
        abstractions, offre sans aucun doute le meilleur exemple de ces jeux
        sémiologiques : ils permettent de reconnaître, de nommer et
        d’identifier des êtres qui ne relèvent pas du même monde que celui de
        l’expérience et de la perception directes, tels les dieux et les
        héros. Au-delà de l’identification de ces figures, l’usage des signes
        et des codes permet la lecture visuelle de scènes narratives
        complexes, renvoyant à des épisodes mythiques et parfois à des œuvres
        littéraires au cœur de la culture partagée. Les liens entre les formes
        et les noms, entre la vision et la mémoire, entre le figuratif et le
        littéraire ne relèvent pas d’un système d’équivalences et de
        traductions univoques, mais de jeux de variations et de polysémies qui
        mobilisent aussi bien la virtuosité des imagiers que les capacités
        associatives et interprétatives des destinataires de ces images, à la
        fois usagers et lecteurs. C’est la tâche de l’anthropologie visuelle
        des images que de reconstituer ces codes et ces lois de transformation
        et de génération, qui permettent notamment de montrer et de voir
        dieux, héros et scènes de la mythologie. L’examen des déesses ailées
        sur une série de vases attiques proposé par Annaïg Caillaud éclaire
        d’une manière très concrète les enjeux de leur identification, les
        marges d’indécision et de déplacements suscitées par les
        contradictions entre les attributs, le contexte narratif, les sources
        littéraires et parfois le nom écrit à côté du personnage. Ces
        glissements attestent à la fois de l’existence de codes figuratifs et
        de leur plasticité, tant du point de vue des producteurs que des
        récepteurs de ces images.</p>
        <p xml:id="d1e136">Montrer, cette intention, ce processus de
        production d’une évidence, tant linguistique que visuelle et
        intellectuelle, présuppose une théorie des signes, une sémiologie, non
        dans un indéfini et un absolu, mais dans le champ situé d’une
        conception et d’une pratique du langage et des signes. Quels sont les
        effets produits par un énoncé sur son auditeur ou son lecteur, comment
        s’articulent l’audition ou le déchiffrement visuel du texte et ce
        qu’il donne à voir et à imaginer, par le biais de techniques
        descriptives particulières ? En confrontant discours païens et
        chrétiens sur l’espace monumental de la Rome tardive, Vincent Mahieu
        montre la survivance de la technique de l’<hi rend="italic">ekphrasis</hi> qui, parmi les exercices rhétoriques,
        permettait de décrire différents objets, comme des villes, en les
        donnant à imaginer et à voir aux lecteurs-auditeurs. La composition de
        ces paysages monumentaux, toutefois, est filtrée et sous-tendue par
        des choix révélateurs d’accentuations et d’occultations idéologiques :
        par la sélection des sites et des signes, c’est aussi un message
        politique, historique et religieux que ces auteurs veulent partager.
        La force spectaculaire de ces descriptions impose des visions
        antagonistes, voire inconciliables du territoire et de son lien avec
        son glorieux passé.</p>
        <p xml:id="d1e146">Montrer/démontrer. Ces études très riches et
        suggestives mettent aussi en lumière les tables de travail, les
        ateliers des jeunes chercheurs d’aujourd’hui dans le champ des études
        anciennes. La richesse de ce recueil est de permettre le croisement
        des approches et des outils, entre études grecques et latines, entre
        herméneutique littéraire et anthropologie visuelle, entre
        micro-analyse d’un vers tragique et vaste fresque historique aux
        dimensions de Rome et de son empire. Comme dans toutes les sciences
        humaines et sociales, l’article, cet artefact produit dans nos
        ateliers, doit à la fois montrer et démontrer, apporter un éclairage
        sur un texte, une image ou une série de textes et d’images, considérés
        isolément ou dans leurs entrelacements, mais aussi procéder au travail
        de l’interprétation, des rapprochements, des hypothèses, au dégagement
        des significations et à la fabrique de l’intelligibilité d’un moment,
        d’un lieu, d’un processus, d’un phénomène. Les bibliothèques, les
        corpus imprimés ou numériques, les images et leurs supports matériels,
        les monnaies et les apparats critiques offrent les matières premières
        du travail artisanal du chercheur, qui peut aussi s’appuyer sur des
        outils méthodologiques venus d’autres champs, sur des concepts et des
        autorités, sur des interprétations passées ou divergentes,
        instrumentales dans la quête de solutions nouvelles à des problèmes
        traditionnels.</p>
        <p xml:id="d1e152">Montrer/démontrer. C’est ainsi que l’on écrit
        l’histoire…</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>