<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-03-15T09:55:36.512+01:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="CMA_8_Introduction">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Montrer, démontrer : Phryné et le dévoilement de la
        vérité</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">Showing and proving : Phryne and
        unveiling the truth</title>
        <author role="aut">
          <forename>Élise</forename>
          <surname>Lehoux</surname>
          <affiliation>ANHIMA – UMR 8210</affiliation>
          <idno type="IDREF">19176230X</idno>
        </author>
        <author role="aut">
          <forename>Nicolas</forename>
          <surname>Siron</surname>
          <affiliation>ANHIMA – UMR 8210</affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Seconde édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">Cahiers
          mondes anciens BY-NC-ND Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale
          - Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/SK8V6DL4" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Montrer, démontrer : Phryné et le dévoilement de
            la vérité</title>
            <idno type="DOI">10.4000/mondesanciens.1697</idno>
            <title type="short">Montrer, démontrer</title>
            <author>
              <forename>Élise</forename>
              <surname>Lehoux</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Siron</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Cahiers « Mondes anciens ». Histoire et
            anthropologie des mondes anciens</title>
            <idno type="ISSN">2107-0199</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume">Montrer, démontrer</biblScope>
              <biblScope unit="issue">8</biblScope>
              <date>2016</date>
              <note type="accessed">2020-04-01T12:56:07Z</note>
              <note type="url">http://journals.openedition.org/mondesanciens/1697</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="grc"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fra">
          <list>
            <item>Antiquité</item>
            <item>nudité</item>
            <item>démonstration</item>
            <item>validation</item>
            <item>rendre visible</item>
            <item>exposition</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract xml:lang="fre">
        <p>Selon une indication contenue dans les <hi rend="italic" style="typo_Italique">Vies des orateurs attiques</hi>, Hypéride aurait
        dénudé le corps de Phryné au cours de son procès afin que les juges
        l’acquittent. Le dévoilement de la courtisane illustre le lien entre
        l’exhibition et la conviction : faire voir permet de faire accepter.
        Cependant, Hypéride est contraint à cette mise en scène car son
        argumentation a échoué. L’exposition, visuelle, et la démonstration,
        discursive, sont l’objet de dynamiques différentes, qui peuvent se
        compléter mais aussi différer. Le dossier se propose ainsi d’envisager
        les différents enjeux qui se dégagent du rapport complexe entre
        montrer et démontrer, en observant les pratiques de mises en
        visibilité dans l’Antiquité : comment un savoir, un événement, un
        statut ou une information sont affichés, construits, légitimés ou
        validés ? La multiplicité des cas présentés permettra de considérer
        des moyens variés du faire voir, sur l’iconographie des vases, les
        sculptures, la numismatique et les textes issus de la tradition
        manuscrite.</p>
      </abstract>
      <abstract xml:lang="eng">
        <p>According to a sentence in the <hi rend="italic" style="typo_Italique">Lives of the Ten Orators</hi>, Hyperides would
        have bared Phryne’s body during her trial in order to make the judges
        acquit her. This unveiling shows the relation between exhibition and
        persuasion : making something visible is a way to win acceptance for
        it. However, Hyperides is compelled to do it because his arguments
        failed. The visual exposition and the discursive demonstration proceed
        from different dynamics, which can both complement or oppose each
        other. Thus, this set of papers want to examine the different stakes
        that emerge from the complex links between showing and proving, while
        observing the practices of visibility in Antiquity : how are
        knowledge, event, status and news are displayed, constructed,
        legitimized and validated ? The multiplicity of the provided cases
        allows us to consider the various ways it was displayed, whether on
        the iconography of vases, in sculptures, numismatics, or texts from
        the manuscript tradition.</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2016-04-08T16:24:00" who="Centre Louis Gernet">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Montrer, démontrer : Phryné et le dévoilement
          de la vérité</titlePart>
          <titlePart type="alt" xml:lang="en">Showing and proving : Phryne and
          unveiling the truth</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Élise Lehoux</docAuthor>
          <docAuthor>Nicolas Siron</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e157">
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e159">Comme elle allait être
        condamnée, il la fit avancer au milieu de la salle (<foreign>εἰς
        μέσον</foreign>) et, ayant déchiré son vêtement, il exhiba (<foreign xml:lang="grc">ἐπέδειξε</foreign>) la poitrine de la femme. Quand les
        juges virent (<foreign xml:lang="grc">ἀπιδόντων</foreign>) sa beauté,
        ils l’acquittèrent<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Plutarque, <hi rend="italic">Vie des dix orateurs</hi>,
            Hypéride, 20 : <hi rend="italic">Moralia</hi>, 849e : Μελλούσης δ'
            αὐτῆς ἁλίσκεσθαι, παραγαγὼν εἰς μέσον καὶ περιρρήξας τὴν ἐσθῆτα
            ἐπέδειξε τὰ στέρνατῆς γυναικός, καὶ τῶν δικαστῶν εἰς τὸ κάλλος
            ἀπιδόντων ἀφείθη.</p>
          </note>.</quote>
        <figure xml:id="d1e174">
          <graphic url="../icono/mr/Introduction-fig1.jpg"/>
          <head xml:id="d1e178">Fig. 1 : Phryné devant l’Aréopage.</head>
          <p xml:id="d1e181">Jean-Léon Gérôme, Hamburg, Kunsthalle, 1861.</p>
        </figure>
        <p xml:id="d1e191">C’est ainsi que le <persName ref="027995194" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pseudo-Plutarque</persName> expose la
        stratégie utilisée par <persName ref="032851545" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hypéride</persName> pour défendre
        <persName ref="115674039" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Phryné</persName>, courtisane accusée
        d’impiété dans les années <date from="-0340" to="-0330" type="_temp">340-330</date>
          <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Sur les trois chefs d’inculpation précis, voir Foucart 1902.
            Pour la date, voir la bibliographie exposée par Gianfranco
            Bartolini (1977, p. 117-118).</p>
          </note>. La présentation du corps de l’hétaïre apparaît comme une
        « arme rhétorique redoutable<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Gherchanoc 2012, p. 207. L’ensemble de l’article analyse les
            raisons qui font de ce dévoilement un moyen de persuasion.</p>
          </note> ». Si le discours de l’orateur est aujourd’hui perdu<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Une seule phrase a survécu, grâce à Harpocration et Hésychius.
            Elle ne concerne malheureusement pas l’opération de dévoilement
            mais la déesse étrangère Isodaitès, qu’aurait introduite Phryné.
            Voir Foucart 1975, p. 136, n. 2. Pour l’ensemble des remarques des
            Anciens qui se rapportent à l’affaire, voir les fragments
            d’Hypéride dans l’édition Teubner éditée par Christian Jensen
            (1917, p. 143-145 : fragments 171-180).</p>
          </note> et si l’authenticité de ce passage a été contestée<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Voir Craig Cooper (1995), qui parle d’une « biographical
            fiction » (p. 305).</p>
          </note>, ce geste, ayant valeur d’argument, a été largement évoqué
        dans l’<date ref="_temp">Antiquité</date>
          <note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>Cette version se trouve dans Athénée, <hi rend="italic">Deipnosophistes</hi>, XIII, 590 d-f. D’autres
            auteurs affirment que c’est Phryné qui a déchiré ses vêtements :
            Alciphron, <hi rend="italic">Lettres d’hétaïres</hi> (IV), 4 ;
            Sextus Empiricus, <hi rend="italic">Contre les rhéteurs</hi> (II),
            4. Enfin, Posidippe affirmerait dans son <hi rend="italic">Éphésienne </hi>(fr. 13) que<hi rend="italic"/>ce
            sont les larmes de Phryné, et non pas son dévoilement, qui ont
            convaincu les juges (Athénée, <hi rend="italic">Deipnosophistes</hi>, XIII, 591 e-f).</p>
          </note> et exploité à partir de l’<date>époque moderne</date>
          <note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>Ce spectacle vivant est évoqué dès le <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle par Michel
            de Montaigne : « Phryné perdoit sa cause entre les mains d’un
            excellent advocat si, ouvrant sa robbe elle n’eust corrompu ses
            juges par l’esclat de sa beauté » (<hi rend="italic">Essais</hi>,
            III, 12 : « De la phisionomie »). Sur les nombreux emplois de la
            scène à sa suite, voir Vouilloux 2002, p. 41-52. Voir aussi
            Wittenburg 2007, p. 212, n. 73.</p>
          </note>, à l’image du tableau de Jean-Léon Gérôme (fig. 1). Le
        dévoilement de Phryné témoigne du lien fort qui unit l’exhibition et
        la conviction<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
            <p>En parlant de la réception du tableau de Gérôme, Gerald
            Ackerman affirme (2000, p. 52) : « Peu à peu, celle-ci devient le
            symbole de la vérité dévoilée. »</p>
          </note>. Faire voir permet de faire accepter, montrer c’est déjà
        démontrer. Montrer-démontrer : la corrélation entre les deux verbes
        paraît naturelle, puisqu’ils ne différent que d’un préfixe, tout comme
        leurs étymons latins et grecs que sont <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">monstrare</hi>/<hi rend="italic">demonstrare</hi>
          </foreign> et <foreign xml:lang="grc">δείκνυμι/ἀποδείκνυμι</foreign>.</p>
        <p xml:id="d1e279">D’un côté, montrer consiste à « faire voir »,
        c’est-à-dire attirer l’attention d’une ou plusieurs personnes. Comme
        l’écrit Nadine Lavand (2008, p. 18), le verbe « exprime alors toute
        action d’indiquer, que ce soit la bonne direction – montrer le chemin,
        montrer où regarder – ou la meilleure manière de procéder – montrer
        comment faire – celle encore de se conduire – montrer l’exemple. » <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">Monstrare</foreign>
          </hi>, en latin, désigne ainsi le fait d’agir sur un esprit et le
        <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">monstrum</foreign>
          </hi> est le prodige, c’est-à-dire l’avertissement des dieux. Or
        personne ne peut forcer une personne à regarder quelque chose :
        « quand le sage <hi rend="italic">montre</hi> la Lune, l’imbécile
        regarde le doigt ».</p>
        <p xml:id="d1e291">Au-delà de la question des facultés de
        compréhension d’un individu, l’indication d’une information se fonde
        d’une part sur un code commun de signes intelligibles entre le
        locuteur – plus ou moins sage – et son public, et d’autre part sur la
        capacité du premier à diriger l’intérêt du second sur ce qu’il lui
        désigne. Cela conduit à considérer les stratégies – énonciatives et
        scénographiques – pour attirer le regard du ou des interlocuteur(s).
        Le contexte et les procédures de présentation importent alors autant
        que la composition propre de ce qui est désigné : la beauté de Phryné
        n’emporte la conviction que parce qu’elle est au centre du tribunal,
        <foreign xml:lang="grc">εἰς μέσον</foreign>, et parce qu’<persName ref="032851545" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hypéride</persName> lève le voile sur
        elle, plutôt qu’il ne la fait arriver déjà nue. Cette mise en scène
        contraint alors les juges à observer l’accusée. Signe que si on ne
        peut forcer quelqu’un à regarder dans une direction, il est possible
        de l’y inciter fortement.</p>
        <p xml:id="d1e295">D’un autre côté, démontrer s’entend comme faire
        accepter par le destinataire une information, qu’il s’agisse d’un
        savoir, d’un acte ou d’un statut. L’argumentation peut recourir à la
        logique, au moyen d’un discours et de preuves. Ces deux derniers
        moyens de convaincre ne sont pas assimilables pour autant, comme en
        témoigne <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> qui oppose les
        preuves « techniques » (<foreign xml:lang="grc">ἔντεχνοι</foreign>),
        c’est-à-dire le discours composé par l’orateur, et
        « extra-techniques » (<foreign xml:lang="grc">ἄτεχνοι</foreign>), que
        sont les documents exploités lors des plaidoiries, comme les
        témoignages ou les contrats (Aristote, <hi rend="italic">Rhétorique</hi>, I, 2 : 1355b35-39). Démontrer et
        prouver ne se recoupent donc pas complètement, même s’ils procèdent
        tous deux d’une argumentation. Toutefois, comme la démonstration vise
        l’adhésion de l’auditoire, les dispositifs peuvent jouer sur les
        émotions de l’assistance<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
            <p>Sur l’importance des passions des auditeurs, voir Aristote, <hi rend="italic">Rhétorique</hi>, I, 2 : 1356a14-19.</p>
          </note>. Le couple émetteur-récepteur apparaît donc tout aussi
        prépondérant que pour la monstration. De même, l’effeuillage de Phryné
        renvoie, comme l’a bien montré Florence Gherchanoc (2012), à un geste
        de supplication<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
            <p>Ce point avait déjà été soulevé par Craig Cooper (1995,
            p. 312-314).</p>
          </note>, ce qui rappelle la place du religieux dans la confiance
        entre individus dans l’<date ref="_temp">Antiquité</date>
          <note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
            <p>Ce dont témoigne la double signification du mot πίστις, à la
            fois « confiance » et « serment ». Comme le rappelle Giorgio
            Agamben (2009, p. 41), « en grec <hi rend="italic">pistis</hi> est
            synonyme de <hi rend="italic">horkos</hi> dans des expressions du
            type : <hi rend="italic">pistin kai horka poieisthai</hi> (prêter
            serment), <hi rend="italic">pista dounai kai lambanein</hi>
            (échanger un serment). »</p>
          </note> : l’aspect rituel de la démonstration ne doit pas être
        oublié.</p>
        <p xml:id="d1e337">La dialectique du faire <hi rend="italic">accepter</hi> repose néanmoins sur un <hi rend="italic">refus</hi> initial, envisagé ou rencontré : il ne peut y
        avoir attestation qu’à partir du moment où une idée ne va pas ou plus
        de soi. La validation va donc à l’encontre de l’évidence, qui est
        pourtant en lien fort avec le caractère visuel de l’exhibition. C’est
        le hiatus que pointe <persName ref="070018669" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nadine Lavand</persName>, en exposant
        le double sens du préfixe <hi rend="italic">de</hi>- : s’il peut
        indiquer l’achèvement ou la perfection, ce qui pointe la relation
        entre les deux verbes, il peut également signifier l’éloignement, la
        séparation ou la privation. La différence peut donc être de degré ou
        de nature<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
            <p>Nadine Lavand (2008, p. 17-33) se demande si démontrer c’est
            « mettre la vue hors jeu, ou montrer parfaitement ? » La solution
            se trouve évidemment dans l’entre-deux : « De démontrer à montrer,
            peut-être n’y a-t-il pas qu’une assonance ; leurs différences ne
            sont ni tout à fait de nature, ni tout à fait de degré. »
            (p. 33).</p>
          </note>. L’exemple de Phryné est symptomatique de cette divergence
        possible. En effet, la mise à nu de la courtisane n’a pas lieu au
        hasard : <persName ref="032851545" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hypéride</persName>, ou <persName ref="115674039" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Phryné</persName> selon les versions,
        se rend précisément compte qu’il ne convainc pas les juges et dénude
        partiellement sa cliente pour avoir gain de cause. Carlos Lévy et
        Laurent Pernot en concluent (1997, p. 6) : « Faute de pouvoir
        démontrer, il montra. Et ce que l’argumentation n’avait pas obtenu, le
        geste l’emporta. » L’exposition, qui inclut un caractère visuel, peut
        ainsi se différencier de la démonstration, qui passe essentiellement
        par la parole ou l’écrit. Si ce cas ne suffit pas à rompre tout lien
        existant entre montrer et démontrer, force est de constater qu’ils
        font l’objet de dynamiques différentes, qui peuvent se compléter mais
        aussi différer. Et c’est en faisant ce pas de côté sur le chemin tout
        tracé du faire voir au faire accepter qu’on peut saisir la connexion
        d’autant plus forte des deux notions dans les situations où elle
        advient.</p>
        <p xml:id="d1e355">La manœuvre de Phryné trouve aussi son parallèle
        dans le monde romain, où les soldats peuvent dévoiler leurs cicatrices
        dans les procès, à l’image de Manius Aquilius : Antoine, son avocat,
        « le campa debout à la vue de tous et déchira sa tunique pour montrer
        au peuple romain et aux juges les cicatrices des blessures reçues en
        face<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
            <p>
              <hi rend="small-caps"/>Cicéron, <hi rend="italic">Seconde
            action contre Verrès</hi>, V, 1, 3. Cicéron critique néanmoins
            l’emploi de ce procédé que pourrait faire Verrès. Voir Pierre
            Cordier (2005, p. 116) : « Pour gagner les juges et l’attroupement
            (<hi rend="italic">corona</hi>) du public à sa cause, dans le
            cadre d’un procès, un accusé avait intérêt à montrer ses
            cicatrices. » Pierre Cordier met notamment en avant l’aspect
            suppliant de cette pratique.</p>
          </note>. » De la même manière qu’<persName ref="032851545" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hypéride</persName>,
        « il ne se fia pas à son plaidoyer, mais au choc visuel que reçurent
        les Romains » (Quintilien, <hi rend="italic">Institution
        oratoire</hi>, II, 15, 7). C’est également le cas chez Ovide, quand
        Ulysse s’oppose à <persName ref="029869382" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ajax</persName> pour les armes
        d’Achille, il clame ses exploits guerriers et ajoute : « “Moi aussi,
        je porte des blessures, citoyens, que leur place rend glorieuses ;
        n’en jugez pas seulement par de vaines paroles. Tenez, voyez !” De la
        main il écarte son vêtement ; puis il reprend : “Voilà cette poitrine
        qui s’est toujours exposée pour votre cause. Au contraire le fils de
        <persName ref="238337219" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Télamon</persName>, pendant tant
        d’années, n’a pas versé une goutte de sang pour ses compagnons
        d’armes ; son corps n’a pas une blessure.” » (Ovide, <hi rend="italic">Métamorphoses</hi>, XIII, 262-267). Ces situations sont
        d’ailleurs proches de celle d’Ulysse qui se fait reconnaître par sa
        nourrice <persName ref="053433599" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Euryclée</persName> du fait de sa
        cicatrice (Homère, <hi rend="italic">Odyssée</hi>, XIX, 386-476). Mais
        le héros d’<placeName ref="261707" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ithaque</placeName> cherche à
        éviter d’être reconnu, au contraire de l’exhibition des blessures au
        cours des procès romains<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
            <p>Voir aussi, dans un contexte non judiciaire, le vétéran de la
            guerre contre les Sabins qui montre ses blessures sur le forum
            chez Tite-Live (<hi rend="italic">Histoire romaine</hi>, II, 23,
            3-7) et Denys d’Halicarnasse (<hi rend="italic">Antiquités
            romaines</hi>, VI, 26, 1-2).</p>
          </note>. On voit ainsi s’ouvrir un large champ de comparatisme, à la
        fois entre les mondes grec et romain mais aussi entre différents types
        de documents. D’ailleurs, comme le signale Catherine Baroin (2002,
        p. 45-46), les glorieuses cicatrices des Romains ne sont jamais
        représentées sur des peintures, alors qu’elles peuvent être mises en
        scène dans les affaires judiciaires. La comparaison doit donc se faire
        entre les différentes sources, qui témoignent de stratégies distinctes
        et invitent à des précautions particulières selon chaque type de
        document.</p>
        <figure xml:id="d1e397">
          <graphic url="../icono/mr/Introduction-fig2.jpg"/>
          <head xml:id="d1e401">Fig. 2 : Le général Bonaparte au Conseil des
          Cinq-Cents, à Saint-Cloud. 10 novembre 1799.</head>
          <p xml:id="d1e410">François Bouchot, Musée national du château de
          Versailles, 1840.</p>
        </figure>
        <p xml:id="d1e420">L’évocation des représentations à <placeName ref="3169069" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> conduit encore
        une fois à <persName ref="115674039" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Phryné</persName>, telle qu’elle est
        figurée par Jean-Léon Gérôme (<date from="1824" ref="_temp" to="1904">1824-1904</date>) dans sa célèbre toile <hi rend="italic">Phryné devant l’Aréopage</hi>. Ce tableau de
        quatre-vingt centimètres sur un mètre vingt-huit a été exposé au salon
        de <date ref="_temp" when="1861">1861</date>, où il a été qualifié de
        « scabreux » ou de « pornographique »<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
            <p>Ce sont les termes de Degas : voir Georges Janniot, « Souvenirs
            sur Degas », <hi rend="italic">Revue Universelle</hi>, LV, 14
            (1933), p. 172. Pour la réception de l’œuvre à l’époque, voir
            Vouilloux<hi rend="small-caps"> 2002, </hi>p. 53-54.</p>
          </note>. Cela permet de mettre en perspective la réception de cet
        épisode antique au <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
            <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> : la
        peinture en dit moins sur le procès particulier que sur sa perception
        moderne. On pourrait ainsi souligner que <persName ref="115674039" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Phryné</persName> n’a
        probablement pas été présentée devant l’Aréopage<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
            <p>Posidippe mentionne l’Héliée selon Athénée (XIII, 591 e-f) mais
            toutes les autres sources sont muettes sur le sujet. Les peintres
            sont quant à eux unanimes à partir du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle : Phryné
            est « devant l’Aréopage » pour Pierre-Antoine Baudoin (salon de
            1763), Victor Robert (salon de 1846), François Tabar (salon de
            1852), Victor-Louis Mottez (salon de 1859). Gérôme ne fait donc
            que reprendre une tradition. Bernard Vouilloux (2002, p. 82)
            explique ce choix : « Son nom était plus évocateur que celui de
            l’Héliée, l’autre institution judiciaire d’Athènes, et l’affaire
            n’en prenait que plus de relief. Y compris dans l’acceptation
            visuelle du terme : le geste de monstration ou d’auto-monstration
            se charge de valeurs différentes selon qu’il a pour témoins une
            assemblée restreinte ou un vaste auditoire. » À noter que le titre
            du tableau devient en anglais <hi rend="italic">Phryne before the
            Tribunal</hi> : voir Smith 2001, p. 88-91.</p>
          </note> ; l’assemblée d’une trentaine de juges visiblement âgés, en
        toges rouges, fait surtout penser à une conjecture qui mélange les
        sénateurs romains, en toge à la Curie, et l’empereur, vêtu de pourpre.
        Ce choix pictural s’explique en partie par la difficulté des peintres
        à avoir accès à une connaissance précise du monde grec seul et par les
        libertés qu’ils peuvent prendre par rapport à l’historicité d’un
        tableau. Il peut enfin être interprété comme une référence au sénat
        révolutionnaire et napoléonien, dont les membres couvraient leurs
        habits d’une toge rouge, comme l’illustre le tableau de François
        Bouchot, <hi rend="italic">Le général Bonaparte au Conseil des
        Cinq-Cents</hi>
          <note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
            <p>Le tableau a été exposé en 1840, soit une vingtaine d’années
            avant celui de Gérôme, ce qui pourrait donc constituer une
            référence importante pour le peintre de <hi rend="italic">Bonaparte devant le Sphinx</hi>.</p>
          </note>
          <hi rend="italic"/>(fig. 2). L’<date ref="_temp">Antiquité</date> apparaît alors comme un prétexte utilisé
        par Gérôme pour traiter de son temps. Colombe Couëlle (2013, p. 26),
        qui analyse la représentation de l’<date ref="_temp">Antiquité</date>
        dans la peinture européenne de la <date from="1850" ref="_temp" to="1899">deuxième moitié du <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, montre d’ailleurs que <persName ref="115674039" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Phryné</persName> « perd de son
        antique splendeur pour incarner la cocotte du <date ref="_temp">seconde empire</date> ».</p>
        <p rend="break" xml:id="d1e527">*</p>
        <p xml:id="d1e531">L’usage de la « monstration » se transforme en
        fonction des jeux et des enjeux des sociétés qui y ont recours, comme
        le montre l’historiographie récente où les verbes « montrer » et
        « démontrer » sont très représentés. En <date ref="_temp" when="2012">2012</date> et <date ref="_temp" when="2013">2013</date>,
        deux journées d’études ont eu pour thème « Montrer, démontrer le
        territoire<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
            <p>Organisée par l’IRHiS en juin 2012 : voir le programme en
            ligne, URL : http://irhis.hypotheses.org/5034</p>
          </note> » et « Montrer, démontrer la préhistoire : la construction
        du préhistorique dans les musées et les expositions en Europe : <date from="1800" ref="_temp" to="1999">
            <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="small-caps">xx</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          <note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
            <p>Pour plus de détails, voir le blog « Matières à penser », URL :
            http://matap.hypotheses.org/509</p>
          </note> ». Lors de cette dernière journée, les organisateurs
        envisageaient le préhistorique dans ses espaces d’exposition et les
        différents processus qui permettent l’élaboration de ce type de
        savoir, depuis les fouilles jusqu’aux publications scientifiques, la
        scénographie et l’analyse des discours savants.</p>
        <p xml:id="d1e574">Des ouvrages scientifiques récents ont réfléchi,
        dans leurs champs respectifs, à l’association de ces deux verbes
        d’action. Outre le livre de Nadine Lavand, la revue « Ethnographique.
        org » a intitulé son numéro de décembre 2012 « Filmer le travail :
        chercher, montrer, démontrer<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
            <p>Voir Giglio-Jacquemot et Gehin 2013 : les analyses insistent
            sur les outils heuristiques qui permettent d’aborder « le
            processus de fabrication audiovisuelle et les différentes étapes
            de la démarche de recherche » mis en scène par l’articulation de
            ces trois verbes sur un terrain de recherche spécifique.</p>
          </note> ». En littérature, un chapitre de <hi rend="italic">L’inscription du regard : Moyen-âge, Renaissance</hi> de
        Simone Perrier (1995) a pour titre : « Montrer, démontrer. Quelques
        modalités du visible dans la poésie du <hi rend="small-caps">xvi</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle ». Pour
        l’auteur, « faire voir », c’est mettre en jeu et du sensible et de
        l’intelligible. L’écriture permet de donner l’illusion d’une
        présence ; la place de la description dans les poésies du <date from="1500" ref="_temp" to="1599">
            <hi rend="small-caps">xvi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> joue le rôle de représentation du
        monde ayant pour tâche de « montrer et démontrer la vérité sous le
        voile des apparences<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
            <p>Gally et Jourde 1995, p. 352. Voir Perrier 1995, p. 37 : « Le
            mot « visible », avec les questions qu’il pose, pourrait servir
            ici à interroger la poésie du <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle sur la manière dont elle donne à voir le
            monde concret, autrement dit sur le statut, dans cette poésie, de
            la description. »</p>
          </note> ». <persName ref="115674039" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Phryné</persName> se cache le visage
        avec ses mains, comme pour ne pas dévoiler ce qu’elle peut laisser
        dissimulé.</p>
        <p xml:id="d1e619">Face visible et accessible de la recherche, ce
        panorama historiographique montre que la réflexion autour des
        relations entre « montrer » et « démontrer » traverse l’ensemble des
        sciences humaines et sociales<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
            <p>« Montrer » est utilisé dans de nombreux livres, comme L. Veray
            et P. Simonet dir., <hi rend="italic">Montrer le sport :
            photographie, cinéma, télévision</hi>, Paris, 2000 ; L. Gervereau,
            <hi rend="italic">Montrer la guerre ? : information ou
            propagande...</hi>, Paris, 2006 ; J.-P. Curnier, <hi rend="italic">Montrer l'invisible : écrits sur l'image</hi>,
            Paris, 2009 ; ou encore J. Maeck<hi rend="italic">, Montrer la
            Shoah à la télévision, de 1960 à nos jours</hi>, Paris, 2009. On
            retrouve aussi le verbe « montrer » associé à d’autres verbes
            comme dans A. Auchlin, <hi rend="italic">Faire, montrer, dire :
            pragmatique comparée de l'énonciation en français et en
            chinois</hi>, Berne-Berlin, 1993 ou L. Comparini et M.
            Vuillermoz<hi rend="small-caps"/>dir., <hi rend="italic">Montrer-cacher : la représentation et ses ellipses
            dans le théâtre des </hi>
              <hi rend="italic small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup italic">e</hi>
              <hi rend="italic"> et </hi>
              <hi rend="italic small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup italic">e</hi>
              <hi rend="italic"> siècles</hi>, Chambéry, 2008 ; H. de Chanay, M.
            Colas-Blaise et O. Le Guen dir., <hi rend="italic">Dire-montrer,
            au cœur du sens</hi>, Chambéry, 2013. Pour « démontrer », on
            trouve les titres suivants – mise à part la littérature
            pédagogique : L. Raizon, <hi rend="italic">Argumenter : démontrer,
            convaincre, persuader, délibérer</hi>, Paris, 2003 ; M. Amorim,
            <hi rend="italic">Raconter, démontrer, survivre : formes de
            savoirs et de discours dans la culture contemporaine</hi>,
            Ramonville Saint-Agne, 2006.</p>
          </note>, servant d’outils discursifs voire herméneutiques pour
        analyser des situations historiques ou sociales les plus variées. Leur
        usage est cependant récent et les relations entre ces deux notions
        n’ont pas encore fait l’objet d’approches historiques approfondies. Le
        rapport entre monstration et démonstration est en revanche au cœur de
        la philosophie, depuis <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>
          <note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
            <p>Aristote, <hi rend="italic">Premiers analytiques</hi>.</p>
          </note> jusqu’à la philosophie contemporaine des mathématiques<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
            <p>Voir en particulier Schulte<hi rend="small-caps"/> 1992.</p>
          </note>. Jean-Jacques Rousseau par exemple, quand il raisonne sur
        l’origine des langues, met en avant deux moyens de communiquer les
        pensées : le langage et le geste. Avant de discourir sur la parole, il
        met en lumière le caractère probant de ce qui est montré. Il se tourne
        alors vers l’<date ref="_temp">Antiquité</date>, pensée comme une
        sorte de stade initial, ce qui n’a rien de dépréciatif dans la pensée
        rousseauiste :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e697">Ce que les anciens disoient le
        plus vivement, ils ne l’exprimoient pas par des mots mais par des
        signes ; ils ne le disoient pas, ils le montroient. Ouvrez l’histoire
        ancienne vous la trouverez pleine de ces maniéres d’argumenter aux
        yeux, et jamais elles ne manquent de produire un effet plus assuré que
        tous les discours qu’on auroit pu mettre à la place<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
            <p>J.-J. Rousseau, <hi rend="italic">Essai sur l’origine des
            langues. Où il est parlé de la mélodie et de l’Imitation
            musicale</hi>, Bordeaux, 1968, p. 31-33. Rousseau évoque
            d’ailleurs à cette occasion le cas de Phryné : « Et la manière
            dont Athénée rapporte que l’orateur Hypéride fit absoudre la
            courtisane Phryné sans alleguer un seul mot pour sa deffense, est
            encore un[e] éloquence muette dont l’effet n’est pas rare dans
            tous les tems. » L’idée principale est reprise approximativement
            dans J.-J. Rousseau, <hi rend="italic">Émile ou de
            l’éducation</hi>, Paris, 1966, p. 422-423.</p>
          </note>.</quote>
        <p xml:id="d1e712">De même, <persName ref="026917548" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martin Heidegger</persName> a inséré
        cette thématique dans sa réflexion sur le sens de l’être. Dans <hi rend="italic">De l’essence de la vérité</hi>, il a développé à partir
        des textes platoniciens de la <hi rend="italic">République</hi> et du
        <hi rend="italic">Théétète</hi> la théorie de l’<foreign xml:lang="grc">ἀλήθεια</foreign>, la vérité grecque, comme <hi rend="italic">Unverborgenheit</hi>, terme complexe traduit le plus
        souvent par « dévoilement<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
            <p>Heidegger 2001. Le texte provient de cours donnés en <date from="1931" ref="_temp" to="1932">1931-1932</date> et édités
            tardivement.</p>
          </note> ». L’étant n’est vrai qu’en ce qu’il s’expose en adéquation
        avec ce qu’il est. L’exhibition est par conséquent en rapport étroit
        avec la véridiction.</p>
        <p xml:id="d1e736">Les historiens quant à eux ont jusqu’à présent peu
        mis en avant la dimension visuelle de l’attestation dans leurs objets
        d’étude ou dans leurs démarches. Comme s’il s’agissait d’une évidence,
        il est impossible de rattacher cette question à un courant historique
        spécifique ou de voir une évolution dans l’attention que
        l’historiographie lui a portée. Néanmoins, une telle problématique
        n’aurait pas émergé sans l’apport de l’anthropologie historique. En
        mettant au cœur de ses perspectives la question des pratiques, cette
        approche s’est effectivement intéressée à ce qui se passe concrètement
        quand un acte est mentionné dans les sources des sociétés anciennes.
        Dans le chapitre « Figuration de l’invisible et catégorie
        psychologique du double : le <hi rend="italic">colossos</hi> » de <hi rend="italic">Mythe et pensée chez les Grecs</hi>, paru à l’origine en
        1965, Jean-Pierre Vernant (1998) s’est penché sur le lien intrinsèque
        entre les puissances divines – invisibles – et leur figuration –
        visible. À travers l’exemple du <hi rend="italic">kolossos</hi>, il a
        dégagé le fonctionnement effectif de la présentification des défunts,
        tout en analysant la catégorie mentale du double, c’est-à-dire le
        système symbolique auquel il renvoie ; le signe plastique n’étant
        alors pas séparable du rite<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
            <p>Voir l’ensemble de la partie « Du double à l’image », qui
            contient également un chapitre intitulé « De la présentification
            de l’invisible à l’imitation de l’apparence », p. 339-351. Il y
            est notamment affirmé (p. 341-342) : « La figuration religieuse ne
            vise pas seulement à évoquer dans l’esprit du spectateur qui la
            regarde la puissance sacrée à laquelle elle renvoie, qu’elle
            « représente » dans certains cas ; […] son ambition est de rendre
            présente cette puissance <hi rend="italic">hic et nunc</hi>, pour
            la mettre à la disposition des hommes, dans les formes
            rituellement requises. »</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e758">Les moyens de rendre visible l’invisible ont par la
        suite été largement approfondis dans le champ de l’histoire
        religieuse. La première partie de l’ouvrage <hi rend="italic">Image et
        religion</hi> dirigé par Sylvia Estienne, Dominique Jaillard, Natacha
        Lubtchansky et Claude Pouzadoux (2008) est ainsi intitulée « Montrer
        l’invisible ». De même, le récent livre collectif <hi rend="italic">Figures de dieux. Construire le divin en images
        </hi>dirigé par Sylvia Estienne, Valérie Huet, François Lissarrague et
        Francis Prost (2015) traite de la construction du divin par
        l’efficience des images. La contribution d’Emmanuelle Rosso, « <hi rend="italic">Genius Augusti</hi>. Construire la divinité impériale en
        images » (p. 39-76) tente de comprendre comment a été forgée
        l’iconographie du Génie de l’empereur, c’est-à-dire comment a été mise
        en place, en pratique, une formule rituelle par laquelle Auguste
        pouvait être objet de culte sans pour autant être un dieu. Le pas est
        franchi pour analyser le rapport entre l’exposition d’une image et les
        stratégies qui la sous-tendent, donc entre montrer et démontrer<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
            <p>Il ne saurait être question, néanmoins, de réduire l’approche
            de l’article et même de l’ouvrage à cette problématique : la
            dimension rituelle n’est pas de l’ordre de la démonstration.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e776">Les problématiques de l’anthropologie historique
        ont amené les chercheurs à s’intéresser aux procédures qui produisent
        un fait social<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
            <p>Pour un résumé historiographique de ces questions du point de
            vue de l’histoire des sciences, voir Pestre 1995.</p>
          </note> ainsi qu’à leurs implications cognitives. De nombreuses
        études portent désormais sur les opérations qui rendent visibles,
        valident, accréditent un acte, savant, social, politique. Par exemple,
        le travail d’Anthony Grafton (1998) sur les notes de bas de page rend
        compte des autorités graphiques et paratextuelles qui valident un
        texte scientifique. De même, les <hi rend="italic">Lieux de
        savoirs</hi> dirigés par Christian Jacob (2007 et 2010) examinent la
        production du « fait savant » dans toutes ses dimensions.</p>
        <p rend="break" xml:id="d1e788">*</p>
        <p xml:id="d1e791">Les différents articles de ce dossier se proposent
        d’interroger l’espace historique et géographique de l’<date ref="_temp">Antiquité</date> en observant les pratiques de mises en
        visibilité : comment un savoir, un événement, un statut (personnel,
        juridique,…), une information, un fait, une représentation, sont
        affichés, construits, légitimés, acceptés. L’intérêt du questionnement
        réside dans le terrain d’étude spécifique qu’est l’<date ref="_temp">Antiquité</date> grâce à la particularité de ses sources.
        Peut-on déceler une spécificité du « rendre visible » pour montrer,
        démontrer, dans l’<date>Antiquité</date> ? Est-ce que « montrer »
        passe par d’autres pratiques que « rendre visible » ? Lesquelles et à
        travers quelles stratégies ? Montrer, est-ce forcément démontrer ? Les
        différents champs des sociétés gréco-romaines (politique, religieux,
        social, savant…) se présentent comme autant de lieux d’investigations
        mettant en jeu ce regard spécifique.</p>
        <p xml:id="d1e800">Ainsi, la perception de l’identité filiale, étudiée
        par <persName ref="230065759" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alessandro Buccheri</persName> à
        partir du <hi rend="italic">Philoctète</hi> de Sophocle, et la
        construction du lien dynastique sous les Sévères, analysée par
        <persName ref="204467640" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vincent N’Guyen-Van</persName>,
        conduisent à interroger les procédures de légitimation généalogique.
        La validation de la ressemblance passe autant par des processus mis en
        place par celui qui veut être reconnu comme descendant que par
        l’acceptation de ses destinataires. Si, dans le <hi rend="italic">Philoctète</hi> de Sophocle, <persName ref="074718460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Néoptolème</persName>
        montre la même valeur que son père Achille en restituant son arc au
        héros éponyme, c’est bien <persName ref="027572560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philoctète</persName> qui atteste
        cette hérédité. En <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName> ancienne, un
        individu peut témoigner de son identité, mais celle-ci n’est produite
        que par la validation d’autrui. Sur les monnaies sévériennes, les
        empereurs se servent de l’iconographie et des titulatures
        numismatiques pour soutenir la fiction d’une hérédité dynastique.
        Chaque détail des portraits représentés (front, regard, mâchoire,
        barbe) vise ainsi à créer des liens avec certains prédécesseurs, à
        chaque fois sélectionnés selon les visées du prince. Ces procédés
        picturaux lui donnent l’occasion de démontrer sa légitimité.</p>
        <p xml:id="d1e812">Ensuite, les déesses ailées sur les vases attiques,
        présentées par Annaïg Caillaud, et les statues des philosophes grecs,
        évoquées par <persName ref="180471090" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nicolas Davieau</persName>,
        permettent de réfléchir à la manière de montrer des figures
        singulières. Si les deux présentations pointent l’ambiguïté des traits
        pensés comme spécifiques à chaque personnage ou type de personnage, il
        n’en demeure pas moins essentiel d’envisager les questions que les
        Anciens ont dû résoudre. Dans l’étude de la céramique attique,
        reconnaître des divinités grâce à leurs attributs est un exercice
        récurrent mais ces identifications servent plutôt de moyen à une
        réflexion plus générale et les chercheurs ne s’y attardent pas. Le cas
        des déesses ailées que sont <persName ref="029779510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Niké</persName>, Iris et <persName ref="236894072" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Éos</persName> amène à détailler les
        techniques déployées par les peintres pour donner à voir l’une plutôt
        qu’une autre. En ce qui concerne la statuaire grecque, les critères
        souvent avancés comme définissant le philosophe – position assise,
        port de l’himation sans tunique, présence d’une barbe, air pensif
        (rides, sourcils contractés), geste de la main,… – ne fonctionnent pas
        de façon mécanique et ne sont opérants que quand ils sont combinés.
        Pour démontrer le statut du philosophe à travers son corps, les
        sculpteurs utilisent des codes particuliers avec lesquels ils jouent,
        tout en veillant à conserver des caractéristiques personnelles à
        chacun.</p>
        <p xml:id="d1e816">Enfin, les descriptions de la ville de <placeName ref="3169069" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> par les auteurs
        des <date from="0300" to="0499" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">iv</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="small-caps">v</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècles</date> de notre
        ère, examinées par Vincent Mahieu, témoignent de la façon dont la
        représentation du paysage n’est pas innocente mais répond à des enjeux
        idéologiques. Les auteurs chrétiens ou païens de la <date>fin de
        l’Empire</date> ont effectivement exploité les lieux comme marqueurs
        symboliques afin de s’approprier la Ville. L’espace apparaît alors
        comme le terrain des luttes identitaires et son évocation participe de
        la stratégie rhétorique de chacun des deux groupes sociaux.</p>
        <p xml:id="d1e837">Cet ensemble collectif est fortement disparate,
        mais la multiplicité des cas présentés et les nombreuses sources
        mobilisées permettent justement de considérer des moyens variés de
        « faire voir ». La dimension visuelle transparaît ainsi à travers
        l’iconographie des vases, les sculptures, la numismatique et les
        textes issus de la tradition manuscrite. Chaque étude propose une
        manière particulière de dire, d’exposer ou de montrer sa présence sur
        la scène privée ou publique, en osant même parfois user de tromperie,
        de jeux ou de l’ambivalence des situations.</p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e844">
        <head xml:id="d1e846">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e849">
          <bibl xml:id="d1e851">Ackerman G. M. (2000), <hi rend="italic">Jean-Léon Gérôme</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e857">Agamben G. (2009), <hi rend="italic">Le
          Sacrement du langage. Archéologie du serment</hi>, trad. Joël
          Gayraud, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e863">Baroin C. (2002), « Les cicatrices ou la
          mémoire du corps », dans Moreau Ph. dir., <hi rend="italic">Corps
          romains</hi>, Grenoble, p. 27-46.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e869">Bartolini G. (1977), <hi rend="italic">Iperide. Rassegna di problemi e di studi
          (1912-1972)</hi>, Padoue.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e875">Cooper Cr. (1995), « Hyperides and the Trial
          of Phryne », <hi rend="italic">Phoenix</hi> 49-4, p. 303-318.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e882">Cordier P. (2005), <hi rend="italic">Nudités
          romaines. Un problème d’histoire et d’anthropologie</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e888">Couëlle C. (2013), « Désirs d’Antique ou
          comment rêver le passé gréco-romain dans la peinture européenne de
          la seconde moitié du <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle », <hi rend="italic">Anabases</hi> 11,
          p. 21-54.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e900">Estienne S., Jaillard D., Lubtchansky N. et
          Pouzadoux C. dir. (2008), <hi rend="italic">Image et religion dans
          l’Antiquité gréco-romaine. Actes du colloque de Rome 11-13 décembre
          2003</hi>, Naples.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e906">Estienne S., Huet V., Lissarrague F. et Prost
          F. dir. (2015), <hi rend="italic">Figures de dieux. Construire le
          divin en images</hi>, Rennes.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e912">Foucart P. (1873), <hi rend="italic">Des
          associations religieuses chez les Grecs. Thiases, éranes,
          orgéons</hi>, Paris (republié à l’identique : New York,
          1975).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e918">— (1902), « L’accusation contre Phryné », <hi rend="italic">RPh</hi> XXVI, p. 216-218.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e925">Gherchanoc F. (2012), « La beauté dévoilée de
          Phryné. De l’art d’exhiber ses seins », <hi rend="italic">Mètis</hi>
          N.S. 10, p. 201-225.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e931">Giglio-Jacquemot A. et Gehin J.-P. (2013),
          « Filmer le travail : chercher, montrer, démontrer », <hi rend="italic">ethnographiques.org</hi> (en ligne) 25, 2012. URL :
          http://www.ethnographiques.org/2012/Gehin,Giglio-Jacquemot</bibl>
          <bibl xml:id="d1e937">Grafton A. (1998), <hi rend="italic">Les
          Origines tragiques de l’érudition : une histoire de la note en bas
          de page</hi>, trad. P.-A. Fabre, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e943">Heidegger M. (2001), <hi rend="italic">De
          l’essence de la vérité. Approche de l’« allégorie de la caverne » et
          du Théétète de Platon</hi>, trad. A. Boutot, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e949">Jacob Chr. éd. (2007), <hi rend="italic">Lieux
          de savoir. Espaces et communautés</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e955">— éd. (2010), <hi rend="italic">Lieux de
          savoir 2. Les Mains de l’intellect</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e962">Jensen Chr. éd. (1917), <hi rend="italic">Hyperidis orationes sex cum ceterarum fragmentis</hi>,
          Stuttgart.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e968">Lavand N. (2008), <hi rend="italic">Montrer et
          démontrer</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e974">Lévy C. et Pernot L. dir. (1997), <hi rend="italic">Dire l’évidence. Philosophie et rhétorique
          antiques</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e980">Perrier S. (1995)<hi rend="small-caps">,</hi>
          « Montrer, démontrer. Quelques modalités du visible dans la poésie
          du <hi rend="small-caps">xvi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle » dans
          Gally M. et Jourde M. dir., <hi rend="italic">L’inscription du
          regard : Moyen-âge, Renaissance</hi>, Paris, p. 37-52.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e995">Pestre D. (1995), « Pour une histoire sociale
          et culturelle des sciences. Nouvelles définitions, nouveaux objets,
          nouvelles pratiques », <hi rend="italic">Annales. Histoire, Sciences
          Sociales</hi> 50-3, p. 487-522.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1001">Schulte J. (1992)<hi rend="small-caps">,
          </hi>
            <hi rend="italic">Lire Wittgenstein : dire et montrer</hi>,
          trad. M. Charrière et J.-P. Cometti, Combas.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1011">Smith A. éd. (2001), <hi rend="italic">Exposed. The Victorian Nude</hi>, Londres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1017">Vernant J.-P. (1998), « Figuration de
          l’invisible et catégorie psychologique du double : le <hi rend="italic">colossos</hi> », <hi rend="italic">Mythe et pensée
          chez les Grecs. Études de psychologie historique</hi>, Paris,
          p. 325-338 (repris dans <hi rend="italic">Œuvres. Religions
          Rationalités Politique, </hi>tome I, Paris, 2007,
          p. 533-544).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1029">Vouilloux B. (2002), <hi rend="italic">Le
          Tableau vivant. Phryné, l’orateur et le peintre</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1035">Wittenburg A. (2007), « Nu classique et
          voyeurisme. Femmes et hommes, Antiquité et Orient dans la peinture
          du <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle »,
          dans Sebillotte V. et Ernoult N. éd., <hi rend="italic">Problèmes du
          genre en Grèce ancienne</hi>, Paris, p. 197-214.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>