<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="CMA_11_2018_Saint-Martin">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">L’invention de la tragédie selon Pierre Brumoy : de
        quelques pièges du relativisme</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">Brumoy and the invention of Tragedy:
        some issues of a relativist position</title>
        <author role="aut">
          <forename>Marie</forename>
          <surname>Saint Martin</surname>
          <affiliation>Membre associée au CRLC (Paris-Sorbonne) et au CÉRÉdI
          (Université de Rouen)</affiliation>
          <idno type="IDREF">160104580</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Seconde édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">Cahiers
          mondes anciens BY-NC-ND Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale
          - Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/GGA2UFPJ" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">L’invention de la tragédie selon Pierre Brumoy :
            de quelques pièges du relativisme</title>
            <idno type="DOI">10.4000/mondesanciens.2141</idno>
            <title type="short">L’invention de la tragédie selon Pierre
            Brumoy</title>
            <author>
              <forename>Marie</forename>
              <surname>Saint Martin</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Cahiers « Mondes anciens ». Histoire et
            anthropologie des mondes anciens</title>
            <idno type="ISSN">2107-0199</idno>
            <editor>
              <forename>Michel</forename>
              <surname>Briand</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Florence</forename>
              <surname>Dupond</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Vivien</forename>
              <surname>Longhi</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume">La « civilisation » : critiques
              épistémologique et historique</biblScope>
              <biblScope unit="issue">11</biblScope>
              <date>2018</date>
              <note type="accessed">2020-04-01T13:19:15Z</note>
              <note type="url">http://journals.openedition.org/mondesanciens/2141</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="grc"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fra">
          <list>
            <item>réception</item>
            <item>querelle des Anciens et des Modernes</item>
            <item>traduction</item>
            <item>théâtre grec</item>
            <item>naissance de la tragédie</item>
            <item>Aristote</item>
            <item>nations policées</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>reception</item>
            <item>quarrel of the Ancients and the Moderns</item>
            <item>translation</item>
            <item>greek theatre</item>
            <item>birth of tragedy</item>
            <item>Aristotle</item>
            <item>polished nations</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract xml:lang="fre">
        <p>Les réflexions de l’abbé Brumoy sur la naissance de la tragédie
        opèrent, en 1730, une synthèse des différentes pistes avancées par le
        siècle qui l’a précédé, et paraissent exemplaires de la manière dont
        le classicisme français pense l’origine du théâtre et la notion
        d’invention, le reliant à ce qui n’est pas théorisé en termes de
        civilisation, mais de politesse : une origine construite <hi rend="italic" style="typo_Italique">a posteriori</hi>, destinée
        paradoxalement à justifier une linéarité qui conduit à proclamer à la
        fois et dans le même temps la continuité de la Grèce classique à la
        France du <hi rend="small-caps" style="typo_SC">xvii</hi>
          <hi rend="sup" style="typo_Exposant">e</hi> siècle, et la direction d’un
        progrès qui ne peut que sacrer les Français rois d’un genre inauguré
        par leurs illustres ancêtres, et porté par eux à son apogée. Cette
        double stratégie, destinée chez Brumoy à réconcilier le parti des
        Anciens et celui des Modernes, s’appuie sur la théorisation d’un
        relativisme nuancé, qui permet d’échapper au double écueil que
        constituent, d’un côté, les critiques des Modernes à l’encontre de
        spectacles jugés trop barbares pour le public moderne, et de l’autre,
        la pratique philologique du parti des Anciens, incapable selon Brumoy
        de rendre compte de l’esprit des originaux et de les faire
        apprécier.</p>
      </abstract>
      <abstract xml:lang="eng">
        <p>Brumoy’s reflections on the birth of tragedy bring together, in
        1730, the various propositions of the previous century; they seemingly
        epitomise the way French Classicism construes the origin of drama and
        the notion of invention, as it connects the former to what they
        theorize not as civilisation, but as politeness: an origin framed in
        retrospect, meant to justify paradoxically a linear conception which
        leads to claim both the continuity between classical Greece and
        17th-century France, and a line of progress by which the French nation
        is to be sacred as the leader of a genre that their famous ancestors
        have initiated, but that they have brought to its apogee. That
        two-fold strategy, which in Brumoy’s mind ought to reconcile the
        Ancients and the Moderns, relies on the theorisation of a balanced
        relativism, thanks to which he avoids both the criticisms leveled by
        the Moderns at shows they judge too barbaric for a modern public, and
        the philological approach of the Ancients Brumoy thought was unable to
        translate the spirit of the originals and have them appreciated.</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2018-03-05T15:01:00" who="Agnès Tapin">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">L’invention de la tragédie selon Pierre
          Brumoy : de quelques pièges du relativisme</titlePart>
          <titlePart type="alt">Brumoy and the invention of Tragedy: some
          issues of a relativist position</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Marie Saint Martin</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e240">
        <p xml:id="d1e242">Le <date from="1500" ref="_temp" to="1599">
            <hi rend="small-caps">xvi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> avait
        postulé une continuité et une forme d’universalisme unissant le goût
        antique au goût moderne pour légitimer son mouvement de retour à
        l’antique ; les débats qui s’ouvrent en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> à partir de la
        querelle du <hi rend="italic">Cid</hi> autour de la <hi rend="italic">Poétique</hi> d’Aristote, au contraire, mettent en avant
        une rupture entre les deux périodes, rupture qui menaçait, si l’on
        suivait le clan des Modernes, de rendre illisibles et obsolètes les
        grands modèles grecs<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Voir, en particulier, l’évolution des termes du débat entre la
            querelle du <hi rend="italic">Cid</hi> et la querelle d’<hi rend="italic">Alceste. </hi>C’est en fait avec les créations
            d’<anchor type="crossref" xml:id="id___DdeLink__1717_2820050883"/>
              <hi rend="italic">H</hi>
              <hi rend="italic">orace</hi> et de <hi rend="italic">Sophonisbe</hi> que Corneille affûte l’argument
            relativiste, pour le rendre plus efficace contre D’Aubignac et
            Donneau de Visé (voir en particulier l’« Avis au lecteur » de <hi rend="italic">Sophonisbe</hi>). De cette querelle entre les
            Anciens et les Modernes, Molière donne un résumé, certes simplifié
            à l’extrême, dans le <hi rend="italic">Malade imaginaire
            </hi>(Acte II, scène 6) : « Les Anciens sont les Anciens, et nous
            sommes les gens de maintenant. »</p>
          </note>. Dès ce moment, on le voit, les dés sont pipés, puisque
        c’est pour légitimer ou refuser les lectures aristotéliciennes du
        théâtre français que Chapelain, Corneille et les théoriciens qui leur
        emboîtent le pas invoquent les modèles d’<persName ref="086453033" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eschyle</persName>, de
        <persName ref="027143619" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sophocle</persName> ou d’<persName ref="026854775" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Euripide</persName>, fourrant dans un
        même sac cet ensemble hétérogène que l’on appelle commodément les
        Anciens, et qui va d’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> à Augustin. Se
        constitue alors un discours visant à réduire l’écart entre <persName ref="086453033" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eschyle</persName> et <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>, et à faire de ce
        dernier le législateur d’une tragédie pourtant morte avant lui –
        <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> et <persName ref="086453033" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eschyle</persName> se trouvant mis,
        en quelque sorte, sur un pied d’égalité et promus au rang d’inventeurs
        de la tragédie classique française.</p>
        <p xml:id="d1e293">Les réflexions de l’abbé <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> sur la
        naissance de la tragédie, inspirées de Plutarque (<hi rend="italic">Propos de table</hi>, I, 1) et d’Aristote (<hi rend="italic">Poétique</hi>, chap. XI), opèrent, en <date ref="_temp" when="1730">1730</date>, une synthèse intéressante, parce qu’elle se
        veut globalisante, des différentes pistes avancées par le siècle
        précédant. Elles me paraissent exemplaires de la manière dont le
        classicisme français pense l’origine du théâtre et la notion
        d’invention, liées à ce qui n’est pas théorisé en termes de
        civilisation, mais de poli (ou de polissage) – une origine construite
        <hi rend="italic">a posteriori</hi>, destinée paradoxalement à
        justifier une linéarité qui conduit à un double geste : proclamer à la
        fois et dans le même temps la continuité de la Grèce classique à la
        <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> du <date from="1600" ref="_temp" to="1699">
            <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, et la direction d’un progrès qui ne
        peut que sacrer les Français rois d’un genre inauguré par leurs
        illustres ancêtres, et porté par eux à son apogée. Cette double
        stratégie est destinée chez <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> à sortir de
        l’aporie installée par la querelle entre le parti des Anciens et celui
        des Modernes (mettant face à face une fidélité aux Anciens qui semble
        condamner les dramaturges à une fixité formelle et une modernité qui
        les soumet au relativisme du goût d’un public ignorant) ; elle
        s’appuie sur la théorisation d’un relativisme nuancé, qui permet
        d’échapper au double écueil que constituent, d’un côté, les critiques
        des Modernes à l’encontre de spectacles jugés trop barbares pour le
        public moderne, et de l’autre, la pratique philologique des Anciens,
        incapable selon <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> de rendre compte de
        l’esprit des originaux et de les faire apprécier. Comme il me semble
        que ce double principe demeure le postulat nécessaire à toute
        entreprise de traduction, voire même de lecture ou de mise en scène du
        théâtre antique, je voudrais tenter ici d’en mettre en évidence les
        apories autant que la fécondité. Je suivrai dans un premier temps la
        démarche archéologique de <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> afin de souligner
        que, contrairement aux apparences, la quête de l’origine est tournée
        vers l’avenir et non vers le passé, en ce qu’elle se définit par ce
        qui se trouve à la fin, c’est-à-dire par le théâtre classique, avant
        de montrer comment, à partir de cette démarche, <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> se trouve contraint
        d’affronter la question du relativisme, défini comme la prise de
        conscience de l’écart compromettant la possibilité d’une réception des
        textes antiques. Je conclurai par une série de questions visant à
        mesurer les conditions de possibilité du relativisme mesuré prôné par
        <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName>, les problèmes
        qu’il résout et ceux qu’il ne manque pas de faire jaillir.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e324">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e326">La recherche paradoxale d’une
          origine grecque à la tragédie</head>
          <p xml:id="d1e329">On assiste, chez <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName>, à
          un discours de forme archéologique – classique depuis <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> et la
          reconstitution qu’il propose de l’invention de la tragédie – dont
          l’objectif semble être de réécrire la <hi rend="italic">Poétique</hi>, qui se voit ainsi justifiée et comme
          naturalisée :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e335">Le besoin ou le plaisir ont
          porté les hommes à chercher les arts. Mais c’est au hasard et à la
          nature plutôt qu’à nos soins qu’ils doivent presque tous leur
          naissance. Les réflexions successives et réitérées ont ensuite
          perfectionné ce que la fortune avait comme offert d’elle-même ; et
          ces réflexions en mûrissant, pour ainsi dire, et en se développant
          comme les germes de la nature, sont enfin passées en art ; de sorte
          qu’on s’en est servi comme d’autant de principes établis, soit pour
          la mécanique, soit pour les lettres (Brumoy 1730, t. I,
          p. XXIX).</quote>
          <p xml:id="d1e338">Si c’est par hasard (selon un modèle explicatif
          déjà développé chez Lucrèce) ou, mieux, par nature, que les arts se
          sont développés, le débat sur les règles, tel que la <date from="1650" ref="_temp" to="1699">deuxième moitié du dix-septième
          siècle</date> avait pu l’orchestrer, n’a plus lieu d’être. Corneille
          avait déjà avancé, dans le <hi rend="italic">Premier discours sur le
          poème dramatique</hi>, l’idée que les règles trouvaient leur
          fondement dans le plaisir que pouvaient procurer les pièces qui les
          suivaient<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>Corneille 1987, t. III, <hi rend="italic">Discours de
              l’utilité et des parties du poème dramatique</hi> p. 117 :
              « Pour trouver ce plaisir qui lui est propre, et le donner aux
              spectateurs, il faut suivre les préceptes de l’art, et leur
              plaire selon ses règles. »</p>
            </note> ; cependant, cet argument avait trouvé, chez Molière, dans
          <hi rend="italic">La Critique de l’École des femmes</hi>, sa
          conséquence : si les règles destinées à fabriquer de bonnes pièces
          étaient responsables de pièces mauvaises, on pouvait – on devait –
          les changer<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Uranie : « Pour moi, quand je vois une comédie, je regarde
              seulement si les choses me touchent ; et, lorsque je m’y suis
              bien divertie, je ne vais point demander si j’ai eu tort, et si
              les règles d’Aristote me défendaient de rire » (Molière 1971,
              t. I, <hi rend="italic">Critique de l’École des femmes</hi>,
              Scène 6, p. 663).</p>
            </note>. En les naturalisant, <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> ôte
          aux règles d’<persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> leur statut de
          convention, et fonde l’art en nature, désamorçant de ce fait toute
          discussion sur leur légitimité. Or, l’argument qui permet cette
          manipulation est le constat qu’on « trouve de temps immémorial des
          traces d’œuvres Théâtrales en diverses nations <hi rend="italic">polies</hi>
            <note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Nous soulignons.</p>
            </note>
            <hi rend="italic"/>qui ne s’étaient pas communiqué ce goût
          les unes aux autres (Brumoy 1730, p. XXX). » Se voient alors
          convoqués, grâce à la caution de différents savants, les exemples
          chinois et incas qui, au même titre que les Grecs et les Parisiens,
          peuvent prétendre au cercle des nations policées. La conclusion peut
          sembler circulaire : « tant il est vrai que les hommes se
          ressemblent partout, et que partout les arts d’imitation se puisent
          dans la même source, qui est la nature ! » Un lecteur d’<persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> seul y retrouve
          ses petits : on n’y comprend rien si l’on ignore que l’imitation est
          l’une des opérations naturelles propres à l’homme, selon les
          premières pages de la <hi rend="italic">Poétique </hi>(chap. IV).
          Les règles deviennent ainsi le développement naturel d’un art
          pratiqué par quelques peuples policés, et les remettre en question
          reviendrait à se ranger, soit du côté de barbares ignorants (ainsi,
          du théâtre baroque du début du <date from="1600" ref="_temp" to="1699">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
          siècle</date> ou du théâtre anglais), soit du côté d’hommes
          dénaturés parce qu’ayant renié leur nature.</p>
          <p xml:id="d1e392">La stratégie argumentative de <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> résulte ensuite
          d’un double mouvement en apparence contradictoire, qui insiste sur
          la continuité en même temps qu’il met en valeur une série de
          ruptures. L’abbé commence par un récit qui, alors qu’il prétend
          rechercher l’origine du genre, fonctionne selon une logique
          générative ou cumulative bien plus qu’explicative : il rapporte
          « l’historiette » de Bacchus et du bouc à lui immolé, autour duquel
          dansent les paysans ; « divertissement passager qui devint usage
          annuel, puis sacrifice public, ensuite cérémonie universelle, et
          enfin spectacle profane (Brumoy 1730, p. XXXII) ». S’ajoute une
          série d’éléments (musique, danse, dispute, etc.), passés par
          l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> pour ce qui
          est des chœurs, et améliorés « par degrés », à mesure que les Grecs
          venaient « à se polir », si bien que les temples deviennent
          théâtres, selon une forme de transfiguration magique à laquelle on
          assiste d’une manière progressive, cette progressivité se muant en
          causalité sous la plume de <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName>. D’une fête
          rurale en l’honneur d’un dieu, on est parvenu à de la poésie
          chantée, la seule permanence dans ce jeu d’anamorphoses étant le
          bouc : ce qui fonde la définition de la tragédie, son essence, c’est
          un nom, une étymologie plus ou moins fantaisiste mais héritée de la
          tradition. « On perfectionna de plus en plus le même genre ; mais on
          ne le changea pas. » Cette dilution de la naissance de la tragédie
          dans une série de métamorphoses successives permet à <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> de repousser
          l’origine du genre dans un avant : en clair, la tragédie existait
          avant d’être née, en des temps immémoriaux, ce qui est normal
          puisqu’il s’agissait, on l’a vu, d’un processus naturel. Les
          explications de <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName>, sous couvert de
          dévoiler l’origine de la tragédie, occultent donc le saut entre le
          moment où la tragédie n’est pas et celui où elle est, donnant ainsi
          l’illusion d’une continuité sur laquelle il insiste, puisqu’il
          évoque « plus de quinze ou seize poètes, presque tous successeurs
          les uns des autres », qui finalement, par lassitude, se résignèrent
          à changer quelque chose au modèle initial pour le transformer en
          véritable tragédie. Ainsi, de tout temps, la tragédie a existé, et
          la tragédie classique française est le fruit de cet héritage
          linéaire. Or, la continuité remonte bien sûr à la seule origine
          possible en matière littéraire : <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName>, qui
          de ce fait devient le véritable inventeur de la tragédie, puisque
          c’est chez lui que Thespis est allé chercher l’idée de montrer des
          « traits d’histoire ou de fable » (Brumoy 1730, p. XXXIV). La
          dilution de l’origine permet ainsi de revenir à l’origine
          incontournable de toute littérature occidentale : le vieil aède
          aveugle.</p>
          <p xml:id="d1e399">Mais <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> est aussi
          prisonnier d’un autre type de généalogie, celui qui procède, au
          contraire, par sauts et ruptures, d’un nom illustre à l’autre ;
          malgré l’illusion de continuité construite autour du nom de <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">tragoidia</foreign>
            </hi>, la conclusion de l’abbé est claire :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e405">On voit assez que ni dans
          ces hymnes, ni dans les Chœurs qui les chantaient, on ne trouve
          aucune trace de la véritable tragédie, à en pénétrer l’idée plutôt
          que le nom (p. XXXII).</quote>
          <p xml:id="d1e408">La « véritable » tragédie, c’est sans doute la
          tragédie aristotélicienne sanctifiée par un siècle de pratique et de
          discussions françaises. Il faut donc trouver autre chose : <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> en vient à
          décrire une série d’innovations introduites par des inventeurs de
          génie ; sans surprise, on voit se dérouler la liste des grands noms,
          Thespis, <persName ref="086453033" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eschyle</persName>, <persName ref="027143619" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sophocle</persName>, etc. Mais quel
          que soit l’inventeur, on butte toujours sur le même problème, avoué
          au sujet de Thespis :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e411">Mais après tout ces récits
          d’une action qu’on ne voyait pas, n’étaient qu’une espèce de Poème
          épique. En un mot il n’y a point encore là de vraie Tragédie
          (p. XXV).</quote>
          <p xml:id="d1e414">Thespis est le premier, et en même temps il ne
          peut pas être le premier. On pourrait continuer : <persName ref="086453033" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eschyle</persName> sera le premier
          à introduire un dialogue, et en même temps il n’est pas le premier,
          car est-ce une véritable tragédie qu’un dialogue à deux
          personnages ? La succession de ruptures que permettent d’introduire
          les noms de Thespis, d’<persName ref="086453033" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eschyle</persName> ou de <persName ref="027143619" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sophocle</persName>, n’est qu’une
          manière de dissoudre ce qui demeure « l’embarras » irréductible de
          <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> – trouver le père
          de la tragédie, titre assigné de manière presque magique à <persName ref="086453033" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eschyle</persName>, dans une
          rupture qui pourrait sembler fondatrice, si elle n’était de nouveau
          nuancée :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e417">Il est surprenant que ni
          <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>, ni ceux qui
          ont traité cette matière, ne nous montrent pas avec précision les
          divers changements que reçut la Tragédie depuis sa naissance,
          jusqu’à sa maturité en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>. Il ne l’est
          pas moins qu’ils ne nous disent point nettement, excepté Philostrate
          et <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName>, une chose
          qu’il faut toutefois nécessairement conclure de leurs écrits, à
          savoir, qu’<persName ref="086453033" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eschyle</persName> fut le <hi rend="italic">véritable inventeur de la Tragédie proprement
          dite</hi>
            <note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Nous soulignons.</p>
            </note>. Tous en effet s’accordent à dire qu’il joignit un second
          Acteur à celui de Thespis. Voilà des interlocuteurs, voilà le
          Dialogue, et par conséquent un <hi rend="italic">germe de la
          Tragédie</hi>. Avant lui rien de tout cela. C’est donc <persName ref="086453033" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eschyle</persName> qui en est le
          père (Brumoy 1730, p. XXXVI, à propos d’Aristote, <hi rend="italic">Poétique</hi>, chap. 4).</quote>
          <p xml:id="d1e439">Le problème demeure toutefois entier : si le nom
          d’<persName ref="086453033" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eschyle</persName> permet une
          nouvelle rupture, le choix de l’expression « un germe de la
          Tragédie » souligne qu’on n’est pas encore arrivé au bout du chemin…
          C’est que l’entreprise de <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName>, celle de trouver
          l’inventeur de la « véritable tragédie », est vouée à l’échec : sous
          le terme de « véritable tragédie », c’est semble-t-il la tragédie
          classique française qu’il faut entendre, et celle-ci est bien
          évidemment introuvable dans les modèles grecs. La tentative de
          <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> avance la
          restitution d’une origine, mais ne cesse de nous la dérober : c’est
          que l’origine n’est pas situable avant la tragédie française
          cornélienne – l’essence de la tragédie, c’est sa fin, ce qui pour
          <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> est sa définition
          inaltérable, la tragédie classique à la française. La stratégie de
          l’abbé est ainsi tournée vers le passé – puisqu’il s’agit de
          chercher la tragédie avant la tragédie, afin de mettre en évidence
          le lien direct qui unit, par nature, les peuples polis que sont les
          Grecs (comprenez : <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName>, <persName ref="086453033" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eschyle</persName>, <persName ref="027143619" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sophocle</persName>, <persName ref="026854775" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Euripide</persName> et <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>) et les
          Français –, mais elle opère depuis un avenir qui est sa véritable
          origine. C’est ainsi que, par la transmission apparemment linéaire
          d’un genre tragique conçu comme une essence ayant de tout temps
          existé en puissance, avant même ses premières actualisations
          grecques, la nation française se trouve inscrite dans ce qui
          deviendra, quelques décennies plus tard, le grand récit de la
          civilisation occidentale, et qui n’est encore, sous la plume de
          <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName>, que le grand
          récit des nations policées.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e443">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e445">Pour un relativisme
          nuancé</head>
          <p xml:id="d1e448">De ce fait, Thespis, <persName ref="086453033" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eschyle</persName> ou
          <persName ref="027143619" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sophocle</persName> ne sont
          qu’autant d’étapes permettant de conduire en ligne directe
          d’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> à Corneille :
          cela explique que <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> soit dans
          l’incapacité de fixer une borne finale à sa recherche (jamais on ne
          trouve, dans sa reconstitution, la « véritable tragédie », du moins
          chez les Grecs, et <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> se contente
          d’indiquer que « c’est dans ce point de maturité [une maturité
          encore jeune et verte] qu[’il va] désormais considérer l’art de la
          Tragédie », « au point où les Grecs nous l’ont laissée »). On a vu
          que la source du genre se trouvait repoussée dans une nébuleuse qui
          remontait à <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e451">C’est dans ce point de
          maturité que je vais désormais considérer l’art de la Tragédie, pour
          en rechercher la vraie source dans l’esprit humain. C’est sans
          contredit Homère, je veux dire le Poème épique. […] Le passage de
          l’épopée à la tragédie est plus naturel que celui des chœurs simples
          de <persName ref="027394719" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacchus</persName> à l’invention de
          Thespis, si cependant cela même n’est pas dû à <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> (Brumoy 1730,
          p. XXXVII, à propos d’Aristote, chap. 4 et de Platon, <hi rend="italic">Rép.</hi> 8).</quote>
          <p xml:id="d1e457">
            <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> reconstitue
          alors, sous la forme d’une prosopopée pour le moins surprenante, les
          raisonnements qui ont dû nécessairement, et « naturellement »,
          conduire <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> à inventer ce qui
          devait prendre la forme de <hi rend="italic">l’Iliade</hi> et de <hi rend="italic">l’Odyssée </hi>; or, ces raisonnements se trouvent
          énumérés comme une série de préceptes qui, eux, sont un
          copier-coller de la <hi rend="italic">Poétique</hi> d’Aristote
          (règle du vraisemblable et du nécessaire, unité d’action, opposition
          entre le vrai historique et le vraisemblable de la fiction, etc.).
          L’<persName ref="086453033" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eschyle</persName> que fait parler
          <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> en fera de même
          quelques pages plus loin, justifiant les passions tragiques que sont
          la terreur et la pitié. <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> et <persName ref="086453033" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eschyle</persName>, concepteurs de
          génie, permettent ainsi à l’abbé de maintenir la rupture impliquée
          par la notion d’origine, alors même que cette dernière s’était
          trouvée diluée dans une succession d’inventions fondées par le
          hasard. L’origine de la prosopopée de ces deux auteurs est bien
          entendu la <hi rend="italic">Poétique</hi> d’Aristote, telle que la
          conçoit le <date from="1600" ref="_temp" to="1699">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> –
          origine rétrospective, construite à partir des lectures que la
          modernité propose du texte antique. <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> est
          parfaitement conscient de ces difficultés, et il les expose d’une
          manière extrêmement honnête :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e481">L’on me dira peut être qu’il
          n’est pas croyable que toutes ces réflexions aient passé par
          l’esprit d’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> et d’<persName ref="086453033" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eschyle</persName>, quand ils se
          sont mis à composer, l’un son <hi rend="italic">Iliade</hi>, et
          l’autre ses Tragédies ; que ces idées paraissent postiches et venues
          après coup, qu’<persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>, charmé d’avoir
          démêlé dans leurs ouvrages de quoi fonder le but et l’art de
          l’épopée et de la Tragédie, a mis sur le compte de ces auteurs des
          choses auxquelles, selon les apparences, ils n’ont pas songé, etc.
          […] Mais croira-t-on que ces grands hommes aient travaillé sans
          dessein ? […] S’il est vrai qu’en effet l’art de la Tragédie résulte
          de leurs ouvrages, leur refusera-t-on le mérite de l’y avoir mis, et
          voudra-t-on leur ravir l’honneur d’avoir pu penser ce que nous
          n’avons pensé qu’après eux et par eux ? (p. LIV).</quote>
          <p xml:id="d1e488">C’est ici poser la question de l’auteur et de son
          intention : le geste de <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> aboutit, si on le
          pousse à son dernier terme, à faire d’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName>
          l’auteur de la <hi rend="italic">Poétique</hi> d’Aristote, puisqu’il
          en applique si bien les préceptes.</p>
          <p xml:id="d1e494">Puisque les productions d’<persName ref="086453033" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eschyle</persName> obéissent à des
          règles naturelles, et que la <hi rend="italic">Poétique</hi> est
          universalisable, il devient compliqué d’expliquer l’échec des
          modèles grecs sur la scène française ; c’est pourtant l’ambition que
          se fixe <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName>. Pour cela, il
          récupère l’argument relativiste, mis au point par Corneille près
          d’un siècle plus tôt dans ses <hi rend="italic">Trois Discours</hi>.
          Le problème de <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> comme de
          Corneille est qu’il faut parvenir à s’affranchir de deux publics un
          peu trop encombrants, et qui paralysent toute originalité : le
          public des Anciens, ces doctes frileux qui refusent toute concession
          dans la traduction des modèles grecs, au risque de les parer de
          couleurs ridicules qu’ils n’avaient pas dans l’original – c’est du
          moins ce que <persName ref="028090268" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Houdar de la Motte</persName>
          reproche à <persName ref="030303508" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anne Dacier</persName>, par
          exemple, lors de la querelle d’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> ; le
          public des Modernes, prêts à tout pour mettre les originaux au goût
          du jour, et qui n’hésitent pas, comme Quinault dans son <hi rend="italic">Alceste</hi>, à défigurer <persName ref="027143619" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sophocle</persName>
          pour en faire une soupe conformiste et sans aucune originalité selon
          ses adversaires. Entre deux, reste à Corneille ou à <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> la possibilité de
          jouer avec les deux positions, en mâtinant l’argument relativiste
          cher aux Modernes d’une once d’universalisme prôné par les Anciens :
          c’est ce que permet le recours à la notion de progrès, appliquée à
          ce qui, dans le travail du dramaturge, est qualifié d’« art ». Dans
          une tragédie, se distinguent dès lors deux éléments : les
          « beautés », universelles et audibles par tout homme quel qu’il
          soit ; l’art, qui est le fruit d’une méthode relative et en
          perpétuelle évolution. La notion de progrès, par sa linéarité,
          permet de sortir du temps cyclique dans lequel étaient enfermés les
          doctes, mais elle permet également de relier les deux sphères
          inconciliables qu’étaient l’<date ref="_temp">Antiquité</date> et le
          contemporain pour un certain nombre de Modernes ; elle avait
          d’ailleurs déjà été mise en forme par l’un des représentants les
          plus célèbres du second parti, Perrault, pour instituer la tragédie
          lyrique comme fidèle continuatrice de la tragédie antique. Avant
          lui, Corneille estimait déjà, dans la préface de <hi rend="italic">Clitandre,</hi> que :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e512">Puisque les Sciences et les
          Arts ne sont jamais à leur période, il m’est permis de croire qu’ils
          [les Anciens] n’ont pas tout su, et que de leurs instructions on
          peut tirer des lumières qu’ils n’ont pas eues. Je leur porte du
          respect comme à des gens qui nous ont frayé le chemin, et qui après
          avoir défriché un pays fort rude nous ont laissé à le cultiver.
          J’honore les Modernes sans les envier, et n’attribuerai jamais au
          hasard ce qu’ils auront fait par science, ou par des règles
          particulières qu’ils se seront eux-mêmes prescrites (Corneille 1987,
          p. 95-96).</quote>
          <p xml:id="d1e515">Le « respect » dû aux Anciens n’implique pas
          observation sans conditions de leurs règles, puisque les Modernes
          ont des « lumières » qu’ils n’avaient pas. L’<date ref="_temp">Antiquité</date> est comme une vieille femme qui fut
          belle, mais qu’on n’épouserait plus au <date from="1600" ref="_temp" to="1699">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
          siècle</date> : « Ce n’est pas que je méprise l’<date ref="_temp">antiquité</date>, mais comme on épouse malaisément des
          beautés si vieilles, j’ai cru lui rendre assez de respect de lui
          partager mes ouvrages », dit-il dans la préface de <hi rend="italic">La Veuve</hi> (Corneille 1987, p. 203). Il ajoute,
          dans l’avertissement d’<hi rend="italic">Agésilas </hi>:</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e539">Leurs règles sont bonnes,
          mais leur méthode n’est pas de notre siècle, et qui s’attacherait à
          ne marcher que sur leurs pas, ferait sans doute peu de progrès, et
          divertirait mal son auditoire (Corneille 1987, p. 563-564).</quote>
          <p xml:id="d1e542">Le dédoublement que Corneille opère entre règles
          et méthode est déplacé par <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName>, et devient une
          opposition entre la nature et l’éducation – il ressemble à ce que
          Florence Dupont dénonce lorsqu’elle parle d’une séparation
          arbitraire entre « ce qui relèverait de l’universel » et « ce qui
          serait de l’ordre de l’accident historique » (Dupont 2001, p. 14)
          – ; la prosopopée d’Homère s’emploie à désamorcer l’argument
          relativiste en soulignant cette difficulté :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e546">Si l’on veut être goûté, on
          doit peindre les objets tels que la nature et l’éducation nous les
          offrent. Grand principe qui doit me justifier aux yeux de la
          postérité la plus reculée, si elle daigne se rappeler que les mœurs
          du siècle où j’écris auront été bien différentes des siennes (Brumoy
          1730, p. XLIII).</quote>
          <p xml:id="d1e549">L’argument repose sur une conception
          représentative de l’art poétique : puisque la poésie doit peindre le
          monde, il faut pardonner à la poésie antique de peindre un monde qui
          ne ressemble plus au nôtre. Les règles du théâtre classique sont
          immuables, et inchangées depuis <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName>
          jusqu’au <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> ; il
          faut en revanche faire entrer en variance l’ensemble du contexte qui
          les entoure – comme si l’on pouvait séparer le fond de la forme, la
          fable de son actualisation. Ainsi, lorsque <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName>
          condamne l’intrigue d’<hi rend="italic">Électre</hi> comme trop
          « horrible », ce n’est pas la notion de vraisemblance qu’il est
          conduit à relativiser et à mettre en contexte, mais celle de la
          religion : le matricide, loin d’être compris comme un acte
          monstrueux et de ce fait spectaculaire, devient un exemple de la
          barbarie antique en matière de religion, et se trouve réduit au
          statut d’événement ordinaire aux yeux d’un Grec, renvoyant à une
          « sensibilité culturelle particulière », pour reprendre les mots de
          Florence Dupont au sujet du crime d’Oreste (2001, p. 29) : si, dans
          les paroles des Dioscures telles que les lit <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName>, la justification
          de l’acte horrible repose sur la destinée, c’est la preuve non d’une
          modification de paradigme esthétique, mais d’une « morale étrange
          pour des Dieux ! » (Brumoy 1730, p. 232-233). <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName>, qui met l’accent
          sur le respect de la vraisemblance exigé par <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>, comme le
          souligne Filippo Fassina (2011), en conclut que :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e564">L’idée seule qu’on avoit
          alors de la fatalité, suffisoit pour diminuer l’horreur et
          l’atrocité d’un parricide médité et commis de sang froid (Brumoy
          1730, p. 197).</quote>
          <p xml:id="d1e567">La religion, la politique, la morale – tout ce
          qui suffira au <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> à
          définir une civilisation, et qui dessine, sous la plume de <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName>, les bornes d’une
          « nation policée » – sont relatives. Elles ne doivent cependant pas
          cacher la permanence des beautés tragiques, incarnées par les règles
          aristotéliciennes, immuables et universelles. L’ensemble de ces
          éléments constitue une sorte de langue étrangère, qui seule forme
          obstacle à la lecture ; l’entreprise de <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> est
          donc une entreprise de traduction (linguistique et culturelle), qui
          doit permettre d’effacer les traces de ces mœurs relatives, pour
          reconstituer un théâtre grec lisible par ses contemporains – pour ce
          qu’il appelle lui-même « rebâtir le théâtre ancien de ses propres
          débris ». Le théâtre grec ne peut ainsi être intégré au grand récit
          d’une continuité occidentale qu’au prix d’un important travail de
          lissage accompli par les Modernes. Entreprise vouée à une grande
          fortune, depuis la tragédie néoclassique du <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> jusqu’aux vastes péplums romantiques
          et aux projets de théâtre archéologique de la fin du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName>
          postule donc, sous cette langue que sont non seulement les mots
          grecs, mais aussi la religion, la politique, en somme la diversité
          des coutumes, une essence isolable, une « idée » de tragédie,
          capable si elle est bien traduite d’émouvoir de manière universelle
          – l’argument avait déjà été utilisé par Racine pour justifier son
          <hi rend="italic">Iphigénie</hi>. La traduction devient un exercice
          de « dépaysement » (Brumoy 1730, p. XII), dans lequel le traducteur
          doit se montrer capable de détacher les beautés antiques du « défaut
          de leur siècle », d’adopter un « point de vue » qui est celui des
          auteurs, et de comprendre le « génie » des nations étudiées, afin de
          leur pardonner les nécessaires fautes de goût que leur immaturité
          explique, et de juger l’essentiel, ce qui se trouve sous la coutume
          et sa relativité :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e600">Distinguons la vérité et la
          beauté d’avec les circonstances que l’éducation y ajoute : et de ces
          circonstances-là même tirons non seulement une raison plausible de
          tant de contradictions apparentes ou réelles dans le jugement qu’on
          porte des Anciens, mais encore une règle de précaution qu’on doit
          prendre dans la lecture de leurs ouvrages.<lb/>J’entends ici par
          vérité et beauté en fait de productions d’esprit, telles que sont
          les Tragédies, une imitation de la nature qui saisit l’âme, et qui
          fait dire, suivant les idées reçues dans une nation polie, cela est
          vrai, cela est beau. Je dis imitation de la nature suivant les idées
          reçues dans un pays où règne la politesse : car autant que la nature
          est uniforme dans ce qui appartient aux hommes en tant qu’hommes,
          dans le jeu des passions, par exemple ; autant l’éducation
          varie-t-elle les intérêts qui meuvent les passions, et les manières
          de penser et d’agir (p. VIII-IX).</quote>
          <p xml:id="d1e605">Tout se passe comme si, sous les traces variables
          et contingentes des coutumes grecques ou françaises, pouvait se
          découvrir la définition de ce qui réunit les différentes nations
          policées, les traits communs de ce que l’on pourrait appeler, par un
          léger anachronisme, la Civilisation ou, dans le vocabulaire de
          <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName>, la politesse :
          le procédé permet, d’un peuple à l’autre, une compréhension fondée
          sur un héritage linéaire, malgré le nécessaire progrès qui rend l’un
          supérieur à l’autre – il permet, surtout, d’établir une continuité
          excluante d’<placeName ref="264371" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Athènes</placeName> à
          <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>, continuité
          dont se trouvent écartés, pour leur « rudesse », les Béotiens,
          équivalents sans doute des Anglais du <date from="1600" ref="_temp" to="1699">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
          siècle</date> pour « l’air épais » qui règne chez eux et « passoit
          quelquefois jusqu’à l’esprit » (p. CXX).</p>
          <p xml:id="d1e618">On a beau sourire de cette entreprise, il me
          semble que tout projet de traduction ou d’adaptation du théâtre grec
          se heurte aux mêmes apories : postuler la possibilité d’une
          compréhension du théâtre grec, ou d’une traduction quelle qu’elle
          soit, c’est envisager derrière la diversité des mots ou des coutumes
          un contenu traductible, capable de toucher un spectateur du <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> tout
          autant qu’il touchait celui du <date from="-0499" to="-0400" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">v</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
          siècle av. J.-C.</date>, même s’il le fait d’une manière différente.
          De deux choses l’une : ou bien l’on récuse l’existence de ce contenu
          – ou, ce qui revient finalement au même, la possibilité d’y
          accéder ; la traduction devient alors création, rêverie à partir des
          quelques traces qui nous restent de l’original, projection plutôt
          que réception, ce qui rend vain tout projet herméneutique ; ou bien
          l’on conserve l’idée que l’on puisse accéder à quelque chose, qui
          n’est pas tout à fait l’original, de toutes façons dénué de sens
          hors contexte, mais qui n’est pas non plus uniquement le produit du
          cerveau enfiévré d’un moderne ; cette entreprise, nécessaire pour
          légitimer toute étude du contexte, qu’elle soit historique,
          philologique ou anthropologique, ne peut, me semble-t-il, se passer
          d’un minimum de commun entre l’<date ref="_temp">Antiquité</date> et
          nous –  donc du postulat minimal de quelque chose d’universalisable.
          Or, et c’est peut-être ce que l’on peut tirer de la proposition de
          <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName>, ce minimum
          universalisable pourrait bien se jouer dans les différentes
          transmissions qui nous font hériter de ce que nous appelons « les
          textes antiques » –  l’<date ref="_temp">Antiquité</date>, ce serait
          alors non pas un objet appartenant au passé, mais la somme
          feuilletée, bien présente, de ces transmissions et héritages ; si
          nous sommes touchés aujourd’hui encore par les pièces de <persName ref="027143619" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sophocle</persName> et d’<persName ref="026854775" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Euripide</persName>, c’est sans
          doute aussi parce que l’histoire de ces transmissions, dont les
          traductions de Brumoy sont un jalon essentiel, les a transformées en
          classiques, même si c’est au prix d’une approche « texto-centrée »,
          qui a fait de ces textes des tragédies françaises en cinq actes, les
          rendant ainsi lisibles aux lecteurs du <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
          siècle</date> et à ceux qui les suivirent.</p>
          <p xml:id="d1e654">Le père <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName>, lorsqu’il met en
          forme l’argument relativiste comme instrument théorique destiné à
          répondre au parti des Modernes, en montrant la possibilité d’une
          lecture des Anciens débarrassée, grâce à un système de notes, des
          scories barbares qui émaillent leurs textes, invente une forme
          d’esthétique de la réception. On peut rapprocher ce projet de la
          démarche herméneutique dont Jauss lui-même (1967), lorsqu’il cherche
          à conjurer les apories de Schleiermacher (1837), ne parvient pas
          complétement à se défaire, en ce qu’elle consiste à reconstruire
          l’horizon d’attente des spectateurs pour lesquels le théâtre grec
          fut joué, en resituant la tragédie grecque dans ses déterminations
          premières – reconstitution qui a pour fin, chez <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName>, contrairement à
          Jauss, de mieux l’en dégager. Cette pratique n’est pas exempte d’une
          série de pièges : elle conduit en premier lieu le père <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> à postuler,
          derrière le relativisme du goût, une forme de beau universel –
          postulat d’un commun nécessaire à <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> pour
          conserver la possibilité d’une lecture, voire d’une représentation,
          du théâtre des grecs comme de tout texte ancien. On peut se demander
          si cette construction d’un commun, et donc <hi rend="italic">in
          fine</hi> ce retour à une forme d’universalisme, est évitable
          (voire, s’il est souhaitable de l’éviter), et quelles en sont les
          implications : faut-il cesser de lire le théâtre grec ? peut-on le
          lire autrement que comme un particulier enfermé dans son temps
          auquel l’accès nous est définitivement fermé et accepter, comme
          Jauss finit par le faire du bout des lèvres après Gadamer, voire
          généraliser, le principe de la lecture anachronique ? Si aucune
          interprétation herméneutique ne peut donner accès à l’événement dont
          ce texte est la trace, pas plus qu’aucune étude anthropologique
          d’ailleurs, faut-il pour autant abandonner l’effort de lecture et
          considérer le texte comme un énoncé mort ? Le texte vit par ses
          lecteurs : c’est du moins le postulat de Brumoy lorsqu’il en propose
          une traduction destinée au plus grand nombre – le processus de
          vulgarisation, par le biais de la traduction et des notes,
          constituant une réponse en soi aux apories de l’herméneutique.</p>
          <p xml:id="d1e666">En second lieu, l’invention du relativisme va de
          pair avec la mise en parallèle de deux siècles, les anciens et les
          modernes, et avec la construction d’un « pays de l’<date ref="_temp">Antiquité</date> » (autrement appelé par <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> « siècle » ou
          « génie ancien »), au singulier, qui s’opposerait frontalement à
          l’ici et au maintenant des modernes, – deux cultures envisagées
          comme réconciliables par Brumoy, parce que pensables selon un
          paradigme commun, qu’on n’appelle pas encore civilisation, mais que
          l’on peut définir par ses acquis (la philosophie, la politique, la
          littérature). Entre un parti ancien qui, pour ses représentants les
          plus caricaturaux, transformait les textes grecs en poussière
          illisible et ridicule, et un parti moderne qui renonçait à les lire,
          et alors que tous deux postulaient l’altérité essentielle de l’<date ref="_temp">Antiquité grecque</date> par rapport à la Modernité, la
          solution élaborée par <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> pour continuer à
          lire ces textes est leur intégration à une culture commune, par la
          construction d’une communauté de « goût » – ce concept vide
          extrêmement volatile et construit <hi rend="italic">ad hoc</hi> pour
          répondre aux interrogations du siècle ; on peut se demander si une
          autre solution est envisageable à qui souhaite traduire le théâtre
          grec. La réconciliation entre Anciens et Modernes opérée par
          <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> repose sur
          l’intégration d’<placeName ref="264371" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Athènes</placeName> au grand
          récit de la civilisation occidentale, et le refus de l’abandonner à
          une barbarie devenue illisible parce que ridicule. Cela pose la
          question encore une fois des études antiques : comment peut-on être
          antiquisant sans à son tour participer au grand récit de la
          civilisation occidentale, ne serait-ce qu’en héritant de cette
          étiquette, au singulier, « <date ref="_temp">Antiquité</date> » – et
          ce même alors qu’on s’attache, et qu’il faut continuer de
          s’attacher, à la décliner au pluriel, en toutes circonstances ?</p>
          <p xml:id="d1e684">Enfin, la démarche intellectuelle de <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> conduit à
          sanctifier une conception référentielle de la littérature, pour
          laquelle restituer les conditions de production d’un théâtre doit
          permettre de mieux comprendre ce théâtre : c’est parce que les
          spectateurs de Sophocle vivent en « république » qu’ils peuvent
          prendre plaisir à voir sur scène le meurtre d’un roi, et c’est pour
          cette raison que les Modernes ne peuvent goûter ce genre d’action.
          L’échec du théâtre grec devant le public français serait imputable à
          la différence entre les cultures grecque et française : à
          l’imparfait polissage des Athéniens en matière politique ou morale
          répondent les imperfections de leurs tragédies. Dès lors, sauver les
          Grecs ne peut revenir qu’à traduire leurs productions, dans une
          tentative de reconstruction entièrement artificielle, et à
          transposer les réalités grecques dans le <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> français, selon un projet assumé de
          « les faire parler français (autant qu’on le peut) comme ils
          parleraient eux-mêmes, s’ils faisaient passer leurs pensées en notre
          langue » (Brumoy 1730, p. XVIII). C’est poser le problème de tout
          transfert culturel : comment lire un texte irrémédiablement coupé de
          son contexte, sinon en le trahissant soit du côté d’un exotisme
          ridicule (ce que passent pour faire <persName ref="030303508" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dacier</persName> et
          le parti des Savants dans leurs traductions d’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> notamment, dont
          le respect à l’égard du texte ne serait dès lors qu’un refus de
          traduire), soit du côté d’une déformation irrecevable du modèle ?
          L’ambition de lire le théâtre grec autrement que comme objet
          archéologique définitivement illisible, coupé de son contexte de
          production et incapable de trouver un public, peut-elle alors être
          conservée ? À ces différentes questions, <persName ref="028968174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brumoy</persName> me
          semble répondre avec un optimisme de bon aloi : oui, le théâtre grec
          reste vivant, puisqu’en tant que construction inévitablement
          rétrospective, il trouve son origine et sa raison d’être dans le
          lecteur contemporain qui en tire son inspiration et sa force
          innovante.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e701">
        <head xml:id="d1e703">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e706">
          <bibl xml:id="d1e708">Brumoy P. (1730), <hi rend="italic">Le Théâtre
          des Grecs, par le R. P. Brumoy, de la Compagnie de Jésus</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e714">Corneille P. (1980, 1984, 1987), <hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, Couton G. éd., Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e720">Dacier A. (1692), <hi rend="italic">La
          poétique d’Aristote, traduite en françois, avec des remarques</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e726">Houdar de la Motte A. (1714), <hi rend="italic">Discours sur Homère</hi>, Amsterdam.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e732">Bastin-Hammou M. (2011), « Introduction.
          Brumoy, pédagogue et passeur du théâtre grec », dans Pascal J.-N.
          éd.,<hi rend="italic"/>Dossier <hi rend="italic">« Le Théâtre des
          Grecs du Père Brumoy</hi> », <hi rend="italic">Anabases</hi> 14,
          p. 27-41.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e744">Dupont Fl. (2001), <hi rend="italic">L’Insignifiance tragique : « Les Choéphores »
          d’Eschyle, « Électre » de Sophocle, « Électre » d’Euripide</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e750">— (2007), <hi rend="italic">Aristote ou le
          vampire du théâtre occidental</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e756">Fassina F (2011), « Riccoboni e Brumoy. Due
          Dissertations sulla tragedia », dans Pascal J.-N. éd., dossier : <hi rend="italic">« Le Théâtre des Grecs du Père Brumoy</hi> <hi rend="italic">»</hi>, <hi rend="italic">Anabases</hi> 14,
          p. 101-112.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e768">Gadamer H.-G. (1960), <hi rend="italic">Wahrheit und Methode. Grundzüge einer philosophischen
          Hermeneutik</hi>, Tübingen.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e774">Jauss H. R. (1967), <hi rend="italic">Literaturgeschichte als Provokation der
          Literaturwissenschaft</hi>, Constance.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e780">Lechevalier Cl. (2007), <hi rend="italic">L’Invention d’une Origine. Traduire Eschyle en France
          de Lefranc de Pompignan à Mazon : Le </hi>Prométhée enchaîné,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e787">Molière (1971), <hi rend="italic">Œuvres
          complètes</hi>, Couton G. éd., 2 vol., Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e793">Nietzsche F. (1872), <hi rend="italic">Die
          Geburt der Tragödie aus dem Geiste der Musik</hi>, Leipzig.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e799">Orfanos Ch. (2011), « La critique suspendue :
          le P. Brumoy et l’histoire », dans Pascal J.-N., dossier : <hi rend="italic">« Le Théâtre des Grecs du Père Brumoy »</hi>, <hi rend="italic">Anabases</hi> 14, p. 43-59.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e808">Rohde E. (1890-1894), <hi rend="italic">Psyche. </hi>
            <hi rend="italic">Seelenkult und
          Unsterblichkeitsglaube der Griechen</hi>, Leipzig.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e817">Schleiermacher Fr. (1813), <hi rend="italic">Über die verschiedenen Methoden des Übersetzens</hi>,
          Berlin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e823">— (1838), <hi rend="italic">Hermeneutik und
          Kritik</hi>, Berlin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e830">Wilamowitz-Möllendorff U. (1872), <hi rend="italic">Zukunftsphilologie : eine Erwidrung auf Friedrich
          Nietzsches « Geburt der Tragödie »</hi>, Berlin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e836">— (2001), <hi rend="italic">Qu’est-ce qu’une
          tragédie attique ? Introduction à la tragédie grecque</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e842">Zanin E. (2014), <hi rend="italic">Fins
          tragiques : Poétique et éthique du dénouement dans la tragédie de la
          première modernité (Italie, France, Espagne, Allemagne)</hi>,
          Paris.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>