<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="CMA_1_Koch">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Inscrire un serment en Grèce ancienne : couper et
        verser</title>
        <author role="aut">
          <forename>Renée</forename>
          <surname>Koch-Piettre</surname>
          <affiliation>EPHE, ANHIMA – UMR 8210</affiliation>
          <idno type="IDREF">028263197</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Seconde édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/6SJA8CNI" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Inscrire un serment en Grèce ancienne : couper et
            verser</title>
            <idno type="DOI">10.4000/mondesanciens.112</idno>
            <title type="short">Inscrire un serment en Grèce ancienne</title>
            <author>
              <forename>Renée</forename>
              <surname>Koch-Piettre</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Cahiers « Mondes anciens ». Histoire et
            anthropologie des mondes anciens</title>
            <idno type="ISSN">2107-0199</idno>
            <editor>
              <forename>Renée</forename>
              <surname>Koch-Piettre</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Christophe</forename>
              <surname>Batsch</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume">Écritures rituelles</biblScope>
              <biblScope unit="issue">1</biblScope>
              <date>2010</date>
              <note type="accessed">2020-04-05T17:11:57Z</note>
              <note type="url">http://journals.openedition.org/mondesanciens/112</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="grc"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>Grèce ancienne</item>
            <item>écriture</item>
            <item>geste</item>
            <item>serment</item>
            <item>parjure</item>
            <item>sang</item>
            <item>imprécation</item>
            <item>Homère</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>Ancient Greece</item>
            <item>writing</item>
            <item>gesture</item>
            <item>oath</item>
            <item>perjury</item>
            <item>blood</item>
            <item>imprecation</item>
            <item>Homer</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="264371" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Athènes</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date from="-0499" to="-0400" type="_temp">Antiquité</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract xml:lang="fre">
        <p>L’article s’interroge sur une spécificité anthropologique du geste
        d’écrire que peut révéler le rite du serment dans la Grèce archaïque
        et classique. Il est introduit par des considérations générales visant
        à distinguer le geste d’écrire d’une activité simplement langagière et
        symbolique et à en mettre en valeur deux caractères concrets : selon
        les techniques employées, l’écriture d’une part appuie, imprime,
        incise, d’autre part court, déliée et fluide. On montre ensuite que
        les deux types de gestes peuvent être présents dans des mots de la
        racine *<hi rend="italic" style="typo_Italique">tem–/*tom–/*tm–</hi>,
        « couper », qui s’appliquent au rituel juratoire. On « coupe » la
        gorge des victimes, mais l’important est aussi de faire couler leur
        sang. Et, avec des coulures, il est possible d’écrire. Entre pacte et
        dissolution, cette double opération met en place l’efficace de
        l’engagement du jureur et de la malédiction sur le parjure.</p>
      </abstract>
      <abstract xml:lang="eng">
        <p>By focusing on the topic of ritual oath in Archaic and Classical
        Greece, the paper deals with a specific feature of writing as an
        anthropological gesture. A general introduction aims at the
        distinction between the ritual gesture of writing and other linguistic
        and symbolical religious activities; it points out two concrete
        features of writing: depending on techniques, on the one hand hard
        sealing, engraving or cutting in, on the other hand fluidity. The
        paper goes on demonstrating that both kinds of gestures appear in the
        meaning of some Greek words built on the linguistic root *<hi rend="italic" style="typo_Italique">tem–/*tom–/*tm– </hi>(« to cut »),
        which applies to ritual oath. People « cut » the sacrificial victim’s
        throat, intending to make blood flowing. Now it is possible to write
        with drops. From treaty making to pact dissolving, both cutting and
        dripping set up the efficient commitment of those who swear, and curse
        on those who break their oath.</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-23T16:08:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Inscrire un serment en Grèce ancienne :
          couper et verser</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Renée Koch-Piettre</docAuthor>
          <affiliation>EPHE, ANHIMA – UMR 8210</affiliation>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <div type="section1" xml:id="d1e118">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e119">Écriture rituelle</head>
          <div type="section2" xml:id="d1e121">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e122">En deçà du pragmatique et
            du symbolique</head>
            <p xml:id="d1e124">L’écriture peut-elle recevoir, dans le rite,
            une fonction particulière ? Cette fonction nous renseignerait-elle
            sur une spécificité anthropologique de l’acte d’écrire ?</p>
            <p xml:id="d1e126">Dans nos élites toujours habitées d’un
            romantisme qui mariait rite et mythe comme un symbole biface, on
            demande volontiers aux rites de nous livrer la clef secrète des
            gestes les plus ordinaires. Comme si le rite recelait le plus
            archaïque et simultanément le plus profond dans l’homme. Ne
            pourrait-on se contenter de pointer jusque dans le rite les vertus
            épistémiques et pragmatiques de l’écriture, pour noter qu’en tout
            contexte, sacré ou profane, écrire permet de lister, de dénombrer
            et d’enregistrer (marchandises, offrandes), de marquer et signer
            (sceau, jeton de sort), de faire mémoire (contrat, pacte,
            serment), de re-présenter (nomination, inscription, évocation),
            d’énoncer dans la durée un texte performatif (loi, sentence,
            invocation), d’agir durablement sur autrui (menace, bénédiction,
            imprécation)<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
                <p>Voir Jack <hi rend="small-caps">Goody</hi>, <hi rend="italic">La raison graphique. La domestication de la
                pensée sauvage</hi>, trad. fr., Éditions de Minuit, 1979.</p>
              </note> ? Mais quelque chose résiste : de fait, on n’écrit pas —
            le geste de l’écriture ne peut exister sans que quelque chose du
            corps, le plus intime et simultanément le plus nécessaire du corps
            mû par le désir le plus enfoui et qui échappe au scripteur dans le
            moment même de son affirmation, ne se projette dans le tracé le
            plus ténu et le plus prompt à s’effacer. Il doit y avoir dans la
            nature même de ce geste un impératif étranger à tout à-propos
            pragmatique.</p>
            <p xml:id="d1e138">Simultanément, dans sa fonction de
            représentation, l’écriture permet de faire l’économie de la
            présence et de l’existence effectives de son référent – tout comme
            la parole, mais avec une autonomie plus grande parce que rien ne
            la contraint aux logiques du réel. Indépendante de son référent,
            elle se suffit à elle-même en ceci que peut-être elle relève de
            cette autre loi que nous venons d’évoquer et qui ressemble à l’<hi rend="italic">Anankè</hi>, la « Nécessité »<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
                <p>Cette même Loi peut-être de l’« Histoire profonde », où se
                rencontrent histoire sociale et histoire individuelle, et qui
                aurait présidé à cette réduction contemporaine de la
                Littérature au « degré zéro de l’écriture » qu’analysait
                Roland <hi rend="small-caps">Barthes </hi>dans l’ouvrage de ce
                nom (1953, Paris, Seuil). Mais le souci de Roland Barthes
                était d’histoire littéraire. Lacan disait, de son côté, que
                « l’inconscient relève du logique pur, autrement dit du
                signifiant ». Disons donc que cette Loi implacablement
                « logique » est aussi celle du signifiant, mais on voit aussi
                que cette logique-là n’a rien de commun avec le <hi rend="italic">logos</hi> des philosophes.</p>
              </note>. La parole délirante du fou se heurte au scandale
            d’autrui et, dans nos sociétés qui ne font aucune place aux
            réquisitions de cette loi, provoque son internement et le force au
            mutisme. L’écriture peut au contraire se développer à loisir. La
            censure même en conserve le produit et l’archive. Ou bien le tag
            indéchiffrable, aujourd’hui, est promu œuvre d’art (une promotion
            qui peut-être est la forme suprême d’éviration à défaut d’une
            autre censure efficace !). Pourtant le tag ne dit souvent rien
            d’autre que la rage ou l’insolence du scripteur.</p>
            <p xml:id="d1e153">Nous ne parlerons pas de la fonction symbolique
            de l’écriture, expression fortement galvaudée. Certes, le symbole
            aussi a son autonomie, mais on sait également qu’à la différence
            du signe linguistique il doit être, dans sa forme, motivé<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
                <p>À la différence de l’arbitraire du signe dans la théorie de
                Saussure.</p>
              </note>. Il est formellement dépendant de ce qu’il symbolise ou
            des métaphores qui tentent d’approcher un référent même
            inaccessible. L’écriture, elle, a sa grammaire qui peut inclure
            l’icône, voire s’y réduire, mais qui peut aussi bien s’en
            abstraire totalement : voir le cunéiforme ou l’alphabet latin.
            Elle peut aussi convoquer même à l’aide d’icônes, <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">ad libitum</foreign>
              </hi>, ce qui n’existe pas ou qui n’existe que par hypothèse
            (c’est précisément là qu’intervient un usage qu’on peut qualifier
            de religieux). Par exemple les dieux : on peut en lister à foison,
            histoire de n’en pas oublier et d’avoir (peut-être) prise, par là
            même, sur les biens qui d’eux, par hypothèse, dépendent<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
                <p>On est souvent étonné des énormes quantités d’offrandes et
                de troupeaux sacrifiés aux dieux de l’Égypte ou de la
                Mésopotamie anciennes. Ces quantités peuvent parfaitement être
                imaginaires en tant que nourritures quotidiennes. Ce qui n’en
                empêche pas l’effectivité occasionnelle ou régulière. Pourquoi
                dénier, par exemple, à des temples opulents un abattage après
                tout bien moins massif que dans nos abattoirs industrialisés ?
                Et que dire des abattages annuels dans La Mecque
                d’aujourd’hui ? Voir Jean-Jacques <hi rend="small-caps">Glassner</hi>, « De l’invention du sacrifice
                à l’écriture du monde : les repas des dieux en Mésopotamie »,
                dans Michel <hi rend="small-caps">Cartry</hi>, Jean-Louis <hi rend="small-caps">Durand</hi>, Renée <hi rend="small-caps">Koch Piettre</hi>, <hi rend="italic">Architecturer l’invisible. Autels, ligatures,
                écritures</hi>, Turnhout, Brepols, 2009 (BEHE, 138) ; pour
                l’Égypte, signalons un mémoire de Catherine Bouanich pour le
                diplôme de l’EPHE, soutenu en novembre 2008 sous la direction
                de Christiane Zivie-Coche, « Des offrandes carnées à l’acte
                violent. Le rituel de consécration des morceaux choisis à
                l’époque ptolémaïque comme proposition de corpus », 1<hi rend="sup">re</hi> partie, chap. 1.</p>
              </note>. Ou bien les offrandes aux dieux, vecteurs de la
            rétribution attendue de leur part : au lieu d’un mouton sacrifié,
            pourquoi ne pas en inscrire cinq, dix, ou mille ? Pourquoi ne pas
            inscrire un bœuf quand on offre un concombre ? Pourquoi, lorsque
            l’on fait couler, à petits coups, le contenu d’un œuf sur une
            pierre d’autel, ne pas assigner à chaque fragment de matière
            oblatoire la valeur d’un poulet entier, un poulet non éclos, un
            hybride, une chimère, toute une déclinaison de poulets possibles
            et impossibles inscrits sur un fragment de calebasse en guise
            d’aide-mémoire pour le détail de la dette sacrificielle ? Nous ne
            voulons pas ici parler de l’hyperbole, un phénomène de langue qui
            n’engage à rien ; ni de substitution, d’une offrande du pauvre ;
            mais bien de la remarquable palette d’objets sacrificiels que,
            dans telle culture d’Afrique subsaharienne, sait offrir l’écriture
            la plus embryonnaire, et dont elle peut accroître l’échéancier et
            stimuler, plutôt que réduire, le paiement<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
                <p>Outre le concombre bien connu des Nuer, nous convoquons
                ici, dans le même volume <hi rend="italic">Architecturer
                l’invisible</hi>, l’article de Michel <hi rend="small-caps">Cartry</hi>, ethnologue de l’espace
                Gourmantché : « De la divination au sacrifice : la métaphore
                de l’attache ». Le lien de foncière équivalence entre la
                divination, l’écriture et le sacrifice est également développé
                de façon magistrale par l’ethnologue des Kasena, Danouta <hi rend="small-caps">Liberski-Bagnoud</hi>, dans un article à
                paraître au second volume des <hi rend="italic">Lieux de
                savoir</hi>, publiés par Christian Jacob aux éditions Albin
                Michel.</p>
              </note>. Car si l’enfermement n’arrête pas la main de l’écrivain
            (ainsi le <persName ref="027342468" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">marquis de Sade</persName>),
            c’est par l’écriture même qu’il tisse une autre prison. Promettre
            infiniment c’est s’obliger à payer le plus. L’homme se lie en
            lisant sa dette à mesure qu’il écrit. Le réseau d’internet est à
            son tour un filet<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
                <p>C’est ce que Clarisse <hi rend="small-caps">Herrenschmidt</hi> nomme « écriture
                réticulaire » dans son ouvrage récent, <hi rend="italic">Les
                trois écritures. Langue, nombre, code</hi>, Paris, Gallimard,
                2007.</p>
              </note> où se trouve pris et lié tout ce qui de par le monde
            entier peut être dit et nommé, la nature, l’animal, l’homme et les
            œuvres de l’homme.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e211">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e212">Violence et fluence de
            l’écriture</head>
            <p xml:id="d1e214">Parler d’écriture rituelle, c’est d’autre part
            mettre en exergue le rôle de l’écriture là même où, dans le
            domaine religieux, on croit volontiers qu’elle n’a que faire –
            c’est-à-dire dans les « religions du faire »<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
                <p>Voir John <hi rend="small-caps">Scheid</hi>, <hi rend="italic">Quand faire, c’est croire. Les rites
                sacrificiels des Romains</hi>, Paris, Aubier, 2005.</p>
              </note>, au lieu des religions du croire que l’on confond
            d’ordinaire avec les religions du livre, ces religions chargées
            d’un enseignement, d’une doctrine, d’une histoire. C’est souligner
            qu’en matière religieuse le clavier des fonctions <hi rend="italic">pragmatiques </hi>de l’écriture en vérité s’enrichit
            et mérite plus de considération que le rejet trop fréquent de
            certains gestes scripturaires parmi les manipulations magiques,
            que l’on tient pour méprisables, si d’aventure on les rencontre au
            sein des religions du Livre elles-mêmes : tirer au sort des
            versets sacrés en guise de réponse divinatoire, porter en amulette
            une formule protectrice en lettres hébraïques, enfouir une
            tablette de plomb chargée d’imprécations, réduire en poudre une
            page de la Bible pour en fabriquer une médecine, offrir au vent
            des banderoles chargées de prières...</p>
            <p xml:id="d1e229">En-dehors d’une description phénoménologique
            des occurrences de l’écriture dans le rite, se pose alors la
            question de la caractérisation formelle du geste d’écrire, de ce
            faire qu’est l’écrire, parmi la gamme, par ailleurs, des gestes
            rituels.</p>
            <p xml:id="d1e231">Si le rite rime avec répétition formelle, alors
            on peut pointer déjà un premier caractère : l’écriture réduit la
            multiplicité infinie des formes de la nature, par le moyen du
            signe, à un nombre limité de traits – et le grec dit <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">stoikheia</foreign>
              </hi>à la fois les éléments de la nature et les lettres de
            l’alphabet – dont la répétition codée s’articule au langage pour
            traduire tout ce qui peut être nommé, imaginé, énoncé. Le nom de
            <hi rend="italic">rythme</hi> y trouve son origine : le <hi rend="italic">ruthmos</hi>, mot formé sur la racine de <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">rheô</foreign>
              </hi>, « couler », a pu désigner (notamment chez les premiers
            atomistes grecs) le fluide mouvement qui, d’un petit nombre
            d’unités graphiques minimales diversement combinées, dessine la
            <hi rend="italic">forme </hi>changeante des lettres<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
                <p>Voir Émile <hi rend="small-caps">Benveniste</hi>, <hi rend="italic">Problèmes de linguistique générale</hi>, 1,
                Paris, Gallimard, 1966, p. 327-335.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e259">Le geste qui conduit le tracé, nous croyons le
            connaître d’autre part comme inscription, gravure, incision : le
            doigt creusant une ligne dans le sable, le stylet griffant la
            tablette de cire, les pleins appuyés et les déliés de la plume, la
            pointe de métal gravant l’os, le ciseau entaillant la roche. Il y
            a là quelque chose qui peut relever de la contrainte et de la
            violence infligées à la matière, comme est violente la marque
            imprimée au fer rouge dans la chair humaine ou animale. Une
            violence que le scripteur s’inflige simultanément à lui-même :
            songeons à l’attitude contrainte du scribe médiéval penché sur son
            pupitre, aux cahiers d’écoliers encageant entre carrés et lignes
            droites toutes les velléités d’évasion, aux lettres alignées comme
            des tableaux de chasse.</p>
            <p xml:id="d1e261">Reconnaissons pourtant la fluidité des tracés
            éphémères sur le sable – imprimés, à l’occasion, par le passage
            furtif du renard ou de la souris –, ou du geste de la plume
            courant sur le papier ; la posture nonchalante du scribe persan,
            le calame parcourant sa page déroulée sur une cuisse levée. Dans
            l’écriture, le fluent n’est jamais loin de la violence, comme le
            hasard n’est jamais loin de la contrainte, ni l’arabesque de
            l’onciale.</p>
            <p xml:id="d1e263">Nous aimerions relever ici un cas particulier
            de cette conjonction de la fluence et de la violence de l’écriture
            dans l’acte rituel. Il s’agit du serment en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>
            ancienne.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e265">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e266">Le serment grec</head>
          <p xml:id="d1e268">La légende de Faust, relayée par diverses
          observations ethnographiques, nous a de longue date familiarisé avec
          l’image du serment écrit avec du sang, ici le propre sang de celui
          qui s’engage. Nous nous sommes récemment interrogée sur un passage
          bien connu des <hi rend="italic">Suppliantes</hi> du poète tragique
          <persName ref="026854775" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Euripide</persName>
          (v. 1183-1212)<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Dans le même volume <hi rend="italic">Architecturer
              l’invisible</hi>, sous le titre « Un serment gravé dans une
              cuve ». Nous en reprenons ici certaines analyses.</p>
            </note> : la déesse <persName ref="027591786" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Athéna</persName> ordonne à
          <persName ref="027385493" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thésée</persName> de « recevoir »
          un serment de non-agression de la part de l’Argien <persName ref="238375269" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Adraste</persName>, d’inscrire ce
          serment au creux de la cuve d’un trépied de prix où l’on aura fait
          saigner au cours du rite juratoire trois victimes ovines, et de
          consacrer ce trépied au foyer d’<persName ref="027476537" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Apollon</persName>, en
          son sanctuaire delphique. Simultanément, le couteau qui aura servi à
          faire couler le sang sera enfoui dans la terre près des bûchers
          funéraires des chefs de la guerre que nous connaissons notamment par
          les <hi rend="italic">Sept contre Thèbes </hi>d’<persName ref="086453033" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eschyle</persName>. Il fera barrage
          à toute invasion argienne sur le sol attique, puisqu’il suffira de
          le déterrer pour jeter l’épouvante parmi l’ennemi.</p>
          <p xml:id="d1e283">L’écriture paraît ne jouer dans ce traité qu’un
          rôle d’archivage. Nous suggérons que le sang et le couteau en
          anticipent le tracé et en construisent la formule opératoire.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e285">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e286">Le couteau, le bâton et le
            sang</head>
            <p xml:id="d1e288">En grec, « prêter serment », « conclure un
            pacte » se dit « couper des serments »<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
                <p>Ce trait excède les frontières de la Grèce. Voir <hi rend="small-caps">E.J. Bickerman, </hi>« Couper une
                alliance », <hi rend="italic">Archives d’histoire du droit
                oriental</hi> 5 (1950-1951), p. 33-156 [repris dans <hi rend="italic">Studies in Jewish and Christian History</hi> 1,
                Leiden 1976, p. 1-32].</p>
              </note> : <foreign xml:lang="grc">
                <hi rend="italic">temnein
            </hi>(aoriste <hi rend="italic">tamein</hi>)</foreign>
              <note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
                <p>Voir le chapitre sur ce verbe, ses dérivés et ses composés,
                dans Jean <hi rend="small-caps">Casabona</hi>, <hi rend="italic">Recherches sur le vocabulaire des sacrifices en
                grec, des origines à la fin de l’époque classique
                </hi>(“Publications des Annales de la Faculté des Lettres”
                n.s. 56), Aix-en-Provence 1966.</p>
              </note>
              <hi rend="italic">. </hi>Un « serment loyal », cela se
            coupe (<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">horkia pista tamein</foreign>
              </hi>, « couper les serments loyaux » : dans cette expression
            <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">horkia</foreign>
              </hi>désigne à la fois des victimes animales égorgées et le
            serment<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
                <p>
                  <hi rend="italic">Cf.</hi> notamment <hi rend="italic">Iliade</hi> III, 252, et toute la scène qui
                suit.</p>
              </note>). Le coutelas <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">machaira</foreign>)</hi> y joue un rôle
            esssentiel<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
                <p>Par ex. <hi rend="italic">Iliade</hi> III, 271 ; XIX,
                252.</p>
              </note>. Les morceaux coupés qui servent à prêter le serment
            sont désignés d’un mot formé sur la même racine que <foreign xml:lang="grc">
                <hi rend="italic">temnein </hi>: <hi rend="italic">tomia</hi>
              </foreign>. Les <foreign xml:lang="grc">
                <hi rend="italic">tomia</hi>
              </foreign> pourront être des pincées de poils tranchés sur la
            tête de trois agneaux<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid.</hi>, III, 273. Trois agneaux :
                102-104.</p>
              </note>, le sceptre d’<persName ref="027276031" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Achille</persName>
              <note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
                <p>Voir<hi rend="italic"> infra</hi>.</p>
              </note>, ou des animaux auxquels on tranche la gorge <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">sphazein</foreign>)</hi> et
            qu’on dira <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">sphagia</foreign>
              </hi> : on pourra <foreign xml:lang="grc">
                <hi rend="italic">sphagia temnein</hi>
              </foreign>, « couper des bêtes en les égorgeant »<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Démosthène</hi>, XXIII, 67-68, évoque
                les <hi rend="italic">tomia </hi>des victimes « égorgées »<hi rend="italic"> (esphagmenôn)</hi>. <hi rend="small-caps">Aristophane</hi>, <hi rend="italic">Lysistrata</hi>,<hi rend="italic"/>186 et 204,
                <hi rend="italic">cf.</hi> 192 et 196, semble employer <hi rend="italic">tomia</hi> et <hi rend="italic">sphagia</hi>
                comme des synonymes.</p>
              </note>, mais aussi en tenir dans les mains les morceaux les
            plus vifs<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Hérodote</hi>, VI, 68.</p>
              </note>, marcher ou se tenir debout sur la bête découpée<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
                <p>Par exemple <hi rend="small-caps">Démosthène</hi>, <hi rend="italic">ibid</hi>. ; <hi rend="small-caps">Pausanias</hi>, III, 20, 9.</p>
              </note>, ou passer entre ces morceaux fumants<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Platon</hi>, <hi rend="italic">Lois</hi>, 753d ; <hi rend="small-caps">Dictys
                de Crète</hi>, I, 15 ; II, 49 ; V, 10 (<hi rend="italic">cf.</hi> Genèse, 15 ; Jérémie, 34, 18-19).</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e450">Ne craignons pas d’être trop attentifs à des
            gestes qui pourraient paraître de simples métaphores du serment.
            En effet, le serment archaïque était tout entier rite, dont les
            paroles représentaient l’actualisation nécessaire, en spécifiant
            le lieu d’application de sa vertu performative. Et le mot
            « serment » lui-même, <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">horkos</foreign>
              </hi>, y représentait un objet que l’on pouvait « prendre »,
            « saisir », comme en témoigne encore le verbe proposé par
            <persName ref="027591786" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Athéna</persName> dans le passage
            que nous évoquions des <hi rend="italic">Suppliantes
            </hi>d’<persName ref="026854775" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Euripide</persName> : <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">lab’ horkon</foreign>
              </hi>, « prends » ou « reçois un serment ».</p>
            <p xml:id="d1e461">Ce sens de « prendre » a également été attribué
            par certains savants au verbe <foreign xml:lang="grc">
                <hi rend="italic">omnunai</hi>
              </foreign> ordinairement traduit par « jurer »<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
                <p>Voir <hi rend="small-caps">É. Benveniste</hi>,
                « L’expression du serment dans la Grèce ancienne », <hi rend="italic">Revue de l’Histoire des Religions</hi> 135
                (1947-1948), p. 92-93. P. <hi rend="small-caps">Chantraine</hi> le rejoint dans son
                interprétation (<hi rend="italic">Dictionnaire étymologique de
                la langue grecque</hi>, Paris, Klincksieck 1999<hi rend="sup">2</hi>, <hi rend="italic">s.v.</hi>).</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e489">Le chant I de l’<hi rend="italic">Iliade</hi>
            présente un éloquent condensé du serment rituel : <persName ref="027276031" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Achille</persName> jure que le
            roi <persName ref="078600537" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Agamemnon</persName> se repentira
            de lui avoir enlevé <persName ref="121664988" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Briséis</persName>, sa « part
            d’honneur ». Le texte dit exactement : « Je te le déclarerai, et
            dessus <hi rend="italic">(ou bien :</hi> en outre<hi rend="italic">)</hi> je saisirai un grand serment <hi rend="italic">(</hi>v. 233 : <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">epi megan horkon omoumai</foreign>)</hi> », etc.
            Ici l’expression « saisir un serment » peut se lire à la lettre,
            puisque, quelques vers plus loin, les mots « grand serment », <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">megas horkos</foreign>
              </hi>s’appliquent au sceptre qu’<persName ref="027276031" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Achille</persName>
            vient de saisir et qu’il jettera à terre après avoir parlé. De ce
            serment spécifié comme bâton, il nous est dit qu’il fut coupé <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">tomên</foreign>) </hi>dans
            la montagne, que le bronze en ôta tout le feuillage et la
            possibilité de reverdir pour qu’il devînt aux mains des juges un
            opérateur du droit maintenu <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">themistas</foreign>)</hi>, et qu’il est d’autre
            part « traversé de part en part » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">peparmenon</foreign>)</hi> de clous d’or. Ce
            sceptre a donc une <hi rend="italic">histoire</hi>, qui commence
            par le geste de couper ; qui se poursuit dans les mains de ceux
            qui « posent » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">tithêmi</foreign>)</hi> les lois ; dont les clous
            sont comme le coin enfoncé de chaque décision prise selon la
            justice, assortie des malédictions nécessaires contre tout
            contrevenant ; et qui pour finir est, ici, jeté au sol. En
            heurtant la terre, le bâton va réveiller les instances
            souterraines garantes de la justice parce qu’elles rétribuent le
            crime<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
                <p>Voir aussi <hi rend="italic">Iliade </hi>VII, 412 : au vers
                411, c’est Zeus qui est pris à témoin avec le mot <hi rend="italic">istô</hi>, « qu’il voie », « qu’il sache »,
                « qu’il soit témoin », et Agamemnon cette fois lève son
                sceptre vers ce dieu olympien. En XXIII, 581-585, Antiloque
                est invité à jurer par Poséidon, en touchant ses chevaux, le
                fouet à la main, parce que l’ardeur du cheval relève de
                Poséidon.</p>
              </note>. Mais il est d’abord lui-même une instance active : « le
            sceptre n’est pas seulement le signe, mais le siège d’une force
            religieuse »<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
                <p>Voir <hi rend="small-caps">L. Gernet</hi>, <hi rend="italic">Droit et société en Grèce ancienne</hi>, Paris
                1955, p. 17-18 (sur le serment d’Antiloque) ; <hi rend="italic">Id.,</hi>
                  <hi rend="italic">Anthropologie de la
                Grèce ancienne</hi>, Paris 1995, p. 216, n. 172, sur la
                conjugaison du sceptre, du geste, de la parole. Notre citation
                figure p. 205.</p>
              </note> ; et l’on peut sans conteste identifier cet <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">Horkos</foreign>
              </hi> au dieu Serment lui-même<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
                <p>Cf. <hi rend="small-caps">Hésiode</hi>, <hi rend="italic">Théogonie</hi>, 231-232 : « Serment, le pire des
                fléaux pour les mortels sur la terre, quand quelqu’un aura, de
                propos délibéré, commis un parjure » <hi rend="italic">(epiorkon omossêi)</hi>.</p>
              </note>, à condition de bien comprendre que la divinité en
            question est présente dans l’objet-sceptre comme tel. C’est par le
            sceptre qu’<persName ref="027276031" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Achille</persName> jure pour
            introduire son serment, en employant la formule usuelle : <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">nai</foreign>
              </hi>(« oui »)<hi rend="italic"> + </hi>accusatif du nom de la
            divinité prise à témoin ou à partie.</p>
            <p xml:id="d1e574">Nous admettrons donc, avec <persName ref="031767834" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Émile Benveniste</persName>
              <note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">É. Benveniste</hi>, « L’expression du
                serment », <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 92-93.<hi rend="italic"/>Voir aussi<hi rend="italic"> Id.</hi>, <hi rend="italic">Le vocabulaire des institutions
                indo-européennes</hi>, II, Paris 1969, p. 163-175<hi rend="small-caps">.</hi>
                </p>
              </note>, que l’expression <foreign xml:lang="grc">
                <hi rend="italic">horkon omnunai</hi>
              </foreign>, éventuellement condensée en un mot unique<hi rend="italic">, </hi>
              <foreign xml:lang="grc">
                <hi rend="italic">horkômotein</hi>
              </foreign>, se rapporte d’abord à cette façon de s’emparer, sous
            une forme concrète, de l’instance elle-même, pour s’y attacher et
            se placer dans son puissant champ de rayonnement et d’action
            (c’est de la même manière que des suppliants s’attachent à un
            autel).</p>
            <p xml:id="d1e604">Le serment-<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">horkos</foreign>
              </hi> peut revêtir d’autres formes matérielles : <persName ref="032035535" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Archiloque</persName> (fr. 96
            Bergk) s’adresse à qui a « violé ce grand serment <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">horkon
            megan</foreign>)</hi>, le sel et la table », autrement dit le lien
            d’hospitalité, car l’hospitalité engage les hôtes sans qu’il soit
            besoin qu’ils partagent autre chose que les formes concrètes de
            cette hospitalité<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
                <p>Le sel saupoudré crée le lien d’hospitalité, en suscitant
                l’espace de sa réception (la table) : de la même façon, les
                projections des grains d’orge sur les participants créent la
                communauté sacrificielle.</p>
              </note>. <persName ref="026690268" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristophane</persName>, dans sa
            comédie <hi rend="italic">Lysistrata</hi>, invente une sédition
            des femmes d’<placeName ref="264371" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Athènes</placeName> par la
            grève du sexe et leur fait chercher le serment qui les liera entre
            elles ; aux questions du vers 183 : « fais voir le serment » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">parphaine ton
            horkon</foreign>)</hi>, et du vers 187 : « quel serment
            jureras-tu ? » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">tin’
            horkon horkôseis</foreign> ;)</hi>, la réponse est
            successivement : « un bouclier renversé », puis « dans le
            bouclier », puis « un cheval blanc » (v. 185, 188, 191-192). Les
            conjurées choisissent finalement, en guise de « serment », une
            grande coupe « renversée »<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
                <p>Cette coupe présente aux conjurées, comme le bouclier des
                <hi rend="italic">Sept contre Thèbes</hi>, sa face concave
                remplie de vin, mais si la chose est anormale pour un
                bouclier, elle ne l’est pas pour une coupe ! Les auteurs du
                dictionnaire <hi rend="italic">LSJ </hi>la croient proprement
                posée à l’envers, mais comment, dans ce cas, contiendrait-elle
                du vin ? L’expression anticipe plutôt le moment où les
                conjurées boiront d’un trait, la coupe renversée sur leurs
                lèvres.</p>
              </note> (v. 195). Leurs diverses réponses pointent les
            ingrédients matériels de ce que l’on appelle improprement les <hi rend="italic">sacrifices</hi>
              <hi rend="italic">juratoires</hi> :
            un récipient creux pour recevoir le sang, le versement dans ce
            récipient du sang jaillissant de la gorge incisée, enfin l’animal
            égorgé, vraisemblablement entendus chacun, par synecdoque, au sens
            du dispositif entier. On devine simultanément une intention
            parodique visant la scène du serment dans le bouclier des<hi rend="italic"> Sept contre Thèbes</hi>
              <note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Eschyle</hi>, <hi rend="italic">Les
                Sept contre Thèbes</hi>, 43-53. Pour Aristophane, voir <hi rend="small-caps">M. Dillon</hi>, « By Gods, Tongues, and
                Dogs: The Use of Oaths in Aristophanic Comedy », <hi rend="italic">Greece &amp; Rome</hi>, s. 2, 42/2 (1995),
                p. 135-151.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e660">Dans cette dernière scène, les sept chefs, en
            prononçant leur serment, touchent de la main le sang (<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">phonou</foreign>
              </hi>, 45) du taureau égorgé (<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">taurosphagountes</foreign>
              </hi>, 44) au-dessus d’un bouclier renversé. Dans <hi rend="italic">Lysistrata</hi>, les conjurées « sacrifient
            entièrement » (<foreign xml:lang="grc">
                <hi rend="italic">kathagisô</hi>
              </foreign>, 238<hi rend="italic"> </hi>: en fait, boivent d’un
            trait) le « sang » (en fait, du vin) d’un pot « égorgé » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">mêlosphagousai…
            stamnion</foreign>)</hi> dans une grande coupe, après avoir
            prononcé toutes ensemble leur serment, la main sur la coupe. L’<hi rend="italic">Anabase </hi>de <persName ref="027308367" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xénophon</persName>
            en offre un parallèle : les mercenaires et leur allié perse
            égorgent <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">sphaxantes</foreign>)</hi> trois victimes mâles
            (taureau, verrat, bélier) en faisant couler leur sang dans un
            bouclier <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">eis
            aspida</foreign>)</hi> où ils plongent ensuite <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">baptontes</foreign>)</hi>
            leur épée ou leur lance.<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
                <p>Voir aussi le serment des rois atlantes dans le <hi rend="italic">Critias </hi>de Platon.</p>
              </note> Il s’agit de créer entre les contractants une solidarité
            puisée dans le sang chaud ou à peine coagulé des victimes, en quoi
            le parjure menacerait de dissoudre physiquement les
            contractants.</p>
            <p xml:id="d1e700">Or certains emplois d’un composé de <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">temnein</foreign>,</hi> à
            savoir<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">entemnein</foreign>
              </hi>, « entailler », « inciser », que <persName ref="026778076" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chantraine</persName> en son
            dictionnaire étymologique (<hi rend="italic">s.v.</hi>
              <foreign xml:lang="grc">τέμνω</foreign>)<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
                <p>Chantraine, 1999<hi rend="sup">2</hi>.</p>
              </note> traduit simultanément par « couper dans, graver,
            sacrifier, couper des herbes pour un remède », expriment un tracé
            d’écriture : ainsi, selon les traductions admises, <persName ref="027442640" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thémistocle</persName>, sur les
            margelles de fontaines d’eau potable, « fit graver <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">entamôn</foreign>)</hi>…
            des inscriptions que les Ioniens purent lire en arrivant le
            lendemain à l’Artémision ». <persName ref="085720917" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hérodote</persName> donne le
            texte, fort long, de ces inscriptions. Mais si l’on pense à une
            gravure taillée au burin, on peut se demander comment <persName ref="027442640" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thémistocle</persName> eut le
            temps de faire exécuter ce travail. Il suffit pourtant de se
            rappeler les emplois du même verbe en contexte juratoire, pour
            comprendre qu’il n’y eut pas ici gravure, mais tracé pratiqué à
            l’aide d’une encre prompte à sécher, par exemple une bouillie, un
            goudron exprimés d’une vessie, et pourquoi pas le sang d’animaux
            saignés pour l’occasion. On utilisait ainsi des porcelets afin de
            purifier un espace rituel (ou politique, l’un n’allant pas sans
            l’autre) : en pinçant la carotide on pouvait faire couler le sang
            à mesure sur le pourtour de l’aire. Les bêtes ont donc pu fournir
            des encriers sur pattes. Par métonymie, dans le sens d’<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">entemnein</foreign>
              </hi>l’effet (couler) vient ici supplanter la cause (couper),
            l’épais liquide exprimé l’emporte sur l’incision<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Hérodote</hi>, VIII, 22-23, voir<hi rend="italic"/>
                  <hi rend="small-caps">J. Casabona</hi>, <hi rend="italic">Recherches</hi>, <hi rend="italic">op.
                cit.</hi>, p. 225. L’historien évoque par le même verbe, au
                livre V, 49, l’ancêtre de nos cartes de géographie, « une
                tablette de bronze où étaient gravés <hi rend="italic">(enetetmêto)</hi> les contours de toute la
                terre, toute la mer et tous les fleuves » : selon la technique
                utilisée, on peut comprendre qu’il s’agit d’une gravure au
                burin ou — pourquoi pas ? — d’un procédé requérant un liquide
                corrosif, comme pour nos eaux-fortes.</p>
              </note>, et l’on a fort bien pu de cette manière écrire avec du
            sang. L’emploi d’<foreign xml:lang="grc">
                <hi rend="italic">entemnein</hi>
              </foreign> en contexte pharmaceutique pourrait s’expliquer de la
            même façon, comme l’écoulement du suc recherché à partir d’une
            plante incisée. Le Veilleur qui, au prologue de l’<hi rend="italic">Agamemnon</hi> d’<persName ref="086453033" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eschyle</persName>,
            fredonne pour se tenir éveillé, « fait couler » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">entemnôn</foreign>) </hi>un
            « suc de mélodies, l’antidote du sommeil »<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Eschyle,</hi>
                  <hi rend="italic">Agamemnon</hi>, 16-17. Traduction de J. <hi rend="small-caps">Bollack</hi>, dont nous approuvons le
                commentaire à ce passage (<hi rend="small-caps">J. Bollack</hi> &amp; P. <hi rend="small-caps">Judet de La Combe, </hi>
                  <hi rend="italic">L’Agamemnon d’Eschyle. Le texte et ses
                interprétations</hi>. <hi rend="italic">Agamemnon 1</hi>
                (“Cahiers de Philologie” 6), Lille <hi rend="small-caps">1981,
                </hi>p.<hi rend="small-caps"> </hi>22-25).</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e786">Il y a donc place pour l’idée de « faire
            couler » un serment, en l’écrivant avec du sang<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
                <p>Il n’y aurait donc pas simplement une relation de
                contiguïté, par magie sympathique (voir là-dessus les
                suggestions de <hi rend="small-caps">C.A. Faraone</hi>,
                « Molten Wax », <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 60-62 ;
                p. 67 pour l’évocation du serment des <hi rend="italic">Suppliantes</hi>), mais une homologie des
                gestes, entre écrire et faire couler le sang.</p>
              </note>.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e801">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e802">Enclore et répandre</head>
            <p xml:id="d1e804">Cependant l’étymologie la mieux attestée du mot
            <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">horkos</foreign>
              </hi> y reconnaît, depuis l’<date>Antiquité</date>, une
            modulation de la racine de <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">herkos</foreign>
              </hi>, « enclos », « enceinte », « barrière »<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
                <p>Chez <hi rend="small-caps">Eustathe</hi> et dans l’<hi rend="italic">Etymologicum Magnum</hi>, cf. <hi rend="small-caps">R. Hiersche</hi>, « Note additionnelle »,
                <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 39.</p>
              </note>, idée qui pouvait se décliner en « prison » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">horkanê</foreign>)</hi>,
            « liens »<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
                <p>Le lexicographe <hi rend="small-caps">Hésychius</hi> donne
                au pluriel <hi rend="italic">horkoi </hi>le sens de « liens,
                scellés », ou « liens d’un scellé ».</p>
              </note>, « scellé » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">horkmon</foreign>)</hi>, etc. Le serment encercle
            et lie, il assure le monde entier, par la caution des puissances
            invoquées<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
                <p>Bien entendu, dans les faits, on se parjurait assez vite,
                et la mémoire ne résistait guère à l’intérêt. Ainsi la
                garantie du serment d’alliance a surtout dépendu du rapport
                des forces (<hi rend="small-caps">R. Lonis, </hi>« La valeur
                du serment dans les accords internationaux en Grèce
                classique », <hi rend="italic">Dialogues d’Histoire
                Ancienne</hi> 6 [1980], p. 267-286).</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e855">D’autre part, <persName ref="026736411" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean
            Bollack</persName>
              <note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">J. Bollack</hi>, « Styx et
                serments », <hi rend="italic">Revue des Études Grecques
                </hi>71 (1958), p. 1-35.</p>
              </note> a proposé d’interpréter <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">omnunai</foreign>
              </hi>non au sens de « saisir », mais au sens d’« invoquer » des
            témoins. Ainsi les dieux qui jurent par le Styx, éveillant un
            espace de résonance, invoquent les forces cosmiques dans leur
            ensemble, telles qu’elles sont enfermées dans les limites du
            monde, dans cette haute enceinte rocheuse dont le Styx aurait été
            l’image avant de se transformer en cascade — à moins que son eau
            ne fût elle-même comprise comme l’élément primordial qui permet de
            reculer aux limites du monde<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
                <p>Sur Styx : <hi rend="small-caps">Hésiode</hi>, <hi rend="italic">Théogonie</hi>, 383-403 ; 775-806. <hi rend="italic">Cf.</hi>
                  <hi rend="small-caps">Pausanias</hi>,
                VIII, 17, 1-6.</p>
              </note>. Or le Styx est <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">horkos</foreign>
              </hi>, serment des dieux, en <hi rend="italic">Iliade</hi> II,
            755 : et ses eaux « terribles » et glacées<note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Hésiode</hi>, <hi rend="italic">Théogonie</hi>, 786.</p>
              </note> dévalent vers les espaces infernaux comme l’image même
            de la malédiction inséparable d’un serment<note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
                <p>Dans <hi rend="italic">Iliade</hi> XV, 38.</p>
              </note>. <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName> accomplit pour
            Styx ses promesses (ce dont il s’est fait le fondement et le
            pilier, <hi rend="italic">hupestê</hi>) « de bout en bout, de part
            en part » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">diamperes</foreign>)</hi>
              <note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid.</hi>, 402<hi rend="italic">sq</hi>.</p>
              </note>, de la même façon que les clous du sceptre d’<persName ref="027276031" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Achille</persName> traversaient
            de part en part le bâton<note n="41" place="foot" type="standard" xml:id="ftn41">
                <p>Le temps imparti à la Haine dans le système d’Empédocle
                « s’élance », à la façon d’un attelage dans une carrière, dans
                les limites que lui assigne « un large serment » (fr. 30, 2-3
                dans l’édition de Diels-Kranz) : les liens du serment peuvent
                être larges jusqu’à enserrer le monde entier, ainsi que le
                rappelle cet autre fragment d’<hi rend="small-caps">Empédocle</hi> : « Il est une sentence de
                Nécessité, un décret des dieux, antique, éternel, scellé de
                larges serments » (fr. 115, 1-2 D.-K.). Ces deux fragments
                sont cités par <hi rend="small-caps">J. Bollack</hi>,
                « Styx », <hi rend="italic">op. cit.</hi>, en ouverture à son
                article.</p>
              </note>. Dans l’<hi rend="italic">Hymne homérique à
            Déméter</hi>, c’est « l’eau implacable du Styx » qui est appelée à
            « savoir », c’est-à-dire à être le témoin <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">istô</foreign>)</hi> du
            serment de <persName ref="028538404" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Déméter</persName>, à lui
            conférer la validité qui l’enferme en ses propres et
            infranchissables limites<note n="42" place="foot" type="standard" xml:id="ftn42">
                <p>Cf. Odyssée V, 184sq. ; XV, 36sq. ; Hymne homérique à
                Apollon, 84sq.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e949">Styx évoque ainsi une géographie qui enclôt
            dans un diamètre horizontal un geste vertical. <persName ref="027276031" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Achille</persName> brandit son
            sceptre. Des stèles dressées portent inscrite la mémoire des
            traités. Mais un traité peut se dire aussi <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">spondê</foreign>
              </hi>, « libation », versement de vin pur ou d’eau qui dessine
            la verticale inverse, de haut en bas. Quand il s’agit de trancher
            les querelles entre Immortels qui assurent la stabilité du monde,
            et de découvrir le menteur qui est à l’origine de la discorde,
            <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName> envoie chercher,
            aux limites du monde, dans une aiguière d’or, un peu de l’eau du
            Styx : celui des dieux qui est fourbe, dès qu’il en fera libation,
            tombera gisant dans un coma profond et ne réintégrera le banquet
            des dieux qu’au bout de dix grandes années<note n="43" place="foot" type="standard" xml:id="ftn43">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Hésiode</hi>, <hi rend="italic">Théogonie</hi>, 780-806.</p>
              </note>. Les hauteurs abruptes qu’évoque le Styx sont justement
            inséparables de cette chute verticale qui se dit (<hi rend="italic">ibid.</hi>, 786), sur la même racine que la
            libation, <foreign xml:lang="grc">
                <hi rend="italic">kataleibesthai</hi>
              </foreign>, « couler vers le bas », ou bien, sur une racine
            qu’on a cru pouvoir tirer de la précédente, <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">kateibesthai</foreign>
              </hi>
              <note n="44" place="foot" type="standard" xml:id="ftn44">
                <p>
                  <hi rend="italic">Odyssée </hi>V, 185 ; <hi rend="italic">Iliade</hi> XV, 37.</p>
              </note>. Cette verticale, comme celle de la foudre qui s’abat
            sur la terre (à <placeName ref="264637" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Olympie</placeName>, le
            <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName>
              <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">Horkios</foreign>
              </hi>par lequel les athlètes prêtaient serment était représenté
            menaçant, les deux mains armées de la foudre<note n="45" place="foot" type="standard" xml:id="ftn45">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Pausanias</hi>, V, 24, 9.</p>
              </note>), peut tout aussi bien assurer un centre dans une solide
            enceinte (tout lieu frappé par la foudre devient inviolable, on le
            clôt d’une margelle), que dissoudre et brouiller toute limite :
            rompre un traité, violer un serment, c’est « mélanger en
            versant », <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">sugchein</foreign>
              </hi>
              <note n="46" place="foot" type="standard" xml:id="ftn46">
                <p>Par exemple <hi rend="small-caps">Thucydide</hi>, V, 39, 3,
                ou les derniers mots du fameux serment d’Hippocrate, évoquant
                la violation du serment.</p>
              </note>. Le serment, <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">horkos</foreign>
              </hi>, et le parjure, <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">epiorkos</foreign>
              </hi>, sont les deux faces, celle de la promesse et celle de la
            malédiction qui en (r)éveille l’impact, d’un même geste, d’un rite
            unique. Un voleur est un habitué du faux serment : <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">horkos</foreign>
              </hi>. Inversement, <persName type="_temp">Solon</persName> a pu
            employer <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">epiorkos</foreign>
              </hi>dans le sens positif de serment<note n="47" place="foot" type="standard" xml:id="ftn47">
                <p>
                  <hi rend="italic">Odyssée</hi> XIX, 396 ; <hi rend="small-caps">Solon</hi> dans un fragment cité par <hi rend="small-caps">Lysias</hi>, 10, 17.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e1028">Nous proposons de retrouver, avec tmèse, <hi rend="italic">epi… omoumai</hi>, une indication de ce geste
            vertical dans la bouche d’<persName ref="027276031" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Achille</persName> jurant par son
            sceptre au premier chant de l’<hi rend="italic">Iliade
            </hi>(v. 233). Entre le serment-instance, le serment-clôture, le
            serment-déversement, il n’y pas contradiction, mais glissement
            sémiotique, où les signes germent de la dynamique d’un faire<note n="48" place="foot" type="standard" xml:id="ftn48">
                <p>« Faire c’est croire » : voir l’exemple romain dans J. <hi rend="small-caps">Scheid</hi>, <hi rend="italic">Quand faire,
                c’est croire. Les rites sacrificiels des Romains</hi>, Paris
                2005.</p>
              </note>. Saisir/invoquer, couper/verser,
            écrire/enclore/assurer : autant de gestes pour dresser/enfoncer
            une borne, pour opérer un marquage et y rester attaché, se
            confondre avec ce mémorial, comme avec la menace même de sa
            transgression.</p>
            <p xml:id="d1e1046">Qui prononce un serment en devient
            inséparable. Il arrive que le jureur aille jusqu’à s’identifier
            avec la puissance invoquée : l’homme qui s’engage à assassiner
            Dion de Syracuse, « descend dans le sanctuaire des déesses
            Thesmophores ; après certains sacrifices, il s’enveloppe du
            manteau pourpre de la déesse et, tenant dans sa main une torche
            enflammée, il prononce le serment »<note n="49" place="foot" type="standard" xml:id="ftn49">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Plutarque</hi>, <hi rend="italic">Dion</hi>, 56, 3.</p>
              </note>. Le meurtrier, ici, a revêtu tout l’attirail de la
            déesse elle-même (<persName ref="028538404" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Déméter</persName>) et se tient
            comme elle dans son temple.</p>
            <p xml:id="d1e1058">Une solidarité définitive naît aussi du
            contact avec le corps palpitant des victimes : le serment de
            Platées que nous préserve la stèle dite « d’Acharnes » décrit les
            alliés jurant et prononçant une malédiction « après avoir enseveli
            <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">katakalupsantes</foreign>)</hi> les victimes <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">sphagia</foreign>)</hi>
            sous leurs boucliers ». Nous comprenons que les soldats ont
            entassé leurs boucliers au-dessus des victimes tout juste
            égorgées, la face concave touchant les chairs sanglantes<note n="50" place="foot" type="standard" xml:id="ftn50">
                <p>Face concave : voir l’analyse de <hi rend="small-caps">C.A. Faraone</hi>, « Molten Wax », <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 68 et n. 35. Pour
                l’historicité de ce témoignage épigraphique, voir aussi la
                discussion dans <hi rend="small-caps">P. Siewert, </hi>
                  <hi rend="italic">Der Eid von Plataia</hi>, Munich 1972,
                p. 98-102, et <hi rend="small-caps">P. Sánchez, </hi>« Le
                serment amphictionique [Aeschn. <hi rend="italic">Legat</hi>.
                (2) 115] : un faux du <hi rend="small-caps">iv</hi>
                  <hi rend="sup">e</hi> siècle ? », <hi rend="italic">Historia</hi>
                46/2 (1997), p. 158-171.</p>
              </note>. Dans cet exemple, les boucliers retournés vers le sol
            induisent simultanément, pour les contractants, la menace d’une
            précipitation aux enfers, où descendent les victimes. Ils mettent
            en place une durée différée, un temps suspendu à la menace de la
            mort. Le mécanisme de cette solidarité nous est précisé par le
            texte des serments homériques : au chant III (v. 292-301),
            <persName ref="078600537" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Agamemnon</persName> égorge trois
            agneaux, puis :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e1096">les couche à terre,
            palpitants et cherchant un reste de vie <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">thumou
            deuomenous</foreign>)</hi> : car le bronze a pris leur force <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">menos</foreign>)</hi>.
            Alors, puisant le vin au cratère, de leurs coupes ils le déversent
            d’un coup, en faisant leur prière (…) : « Ô <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName> très glorieux,
            très grand ! et vous tous, dieux immortels ! quel que soit celui
            des deux peuples qui le premier viole ce pacte, tout comme je
            répands ce vin, que soit répandue à terre <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="grc">chamadis rheoi</foreign>)
            </hi>la cervelle de tous les siens (…)</quote>
            <p xml:id="d1e1107">La syntaxe est celle d’une comparaison, mais
            la performativité du rite et de la malédiction opère une
            transposition effective, un chassé-croisé, du geste de répandre
            affectant la matière du rite (le vin, le sang, les entrailles) au
            malheur appelé sur les parjures (que leur cervelle se répande). Et
            ce qui rend la malédiction irrévocable, c’est que le vin répandu
            d’un trait rejoint le sang qui jaillit avec la vie animale qui
            s’en va, et que le lexique humanise : <foreign xml:lang="grc">
                <hi rend="italic">menos</hi>, <hi rend="italic">thumos</hi>
              </foreign>,
            sont des instances de la personne humaine, la force et l’ardeur du
            guerrier, mais ils sont ici, en chassé-croisé, supposés aux
            agneaux<note n="51" place="foot" type="standard" xml:id="ftn51">
                <p>Le parallélisme lexical est plus flagrant encore et plus
                systématique dans un témoignage des <hi rend="italic">paroemiographi graeci</hi> cité par <hi rend="small-caps">C.A. Faraone</hi>, « Molten Wax », <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 73.</p>
              </note>. Le vin, le sang, la cervelle répandus sont déjà ceux
            des parjures. Ainsi que nous l’avons entrevu plus haut au sujet du
            sens de « faire couler » reconnu à certains emplois d’un composé
            de <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">temnein</foreign>
              </hi>, « couper », les <foreign xml:lang="grc">
                <hi rend="italic">tomia</hi>
              </foreign>, matière du sacrifice juratoire qu’<persName ref="026690268" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristophane</persName> à
            l’occasion reconnaît plaisamment dans un pot de vin, doivent être
            caractérisés par un écoulement : par définition, ils se répandent.
            Les <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">tomia</foreign>
              </hi> ne seront donc pas n’importe quels morceaux découpés, les
            os et les muscles par exemple, mais plutôt les parties molles et
            fluentes, les viscères, la cervelle ou le sang, voire le vin qui
            s’y mêle, et qui souligne la liquéfaction recherchée. « Marcher
            entre les <foreign xml:lang="grc">
                <hi rend="italic">tomia</hi>
              </foreign> », y compris dans la Septante, c’est passer entre les
            deux moitiés d’un animal coupé en deux, les entrailles
            dégoulinantes, ou entre deux bêtes égorgées dont le sang jaillit
            d’un coup sur les contractants. Une épure de cette performativité
            en chiasme apparaît dans le fameux « Serment des fondateurs » de
            <persName ref="164689869" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cyrène</persName> : ce ne sont
            plus des animaux, mais des figurines de cire — des <foreign xml:lang="grc">
                <hi rend="italic">kolossoi</hi>
              </foreign>, doubles explicites des co-jureurs —, qui fondent au
            feu au moment même où sont prononcées les imprécations contre les
            éventuels parjures.</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e1144">Celui qui ne s’en tient
            pas à ce serment <hi rend="italic">[et simultanément : qui ne
            conserve pas la solidité initiale de ces figures déjà en train de
            fondre]</hi>, mais qui le transgresse, qu’il fonde et se dissolve,
            comme fondent ces <foreign xml:lang="grc">
                <hi rend="italic">kolossoi</hi>
              </foreign>, lui-même et ses descendants et ses biens<note n="52" place="foot" type="standard" xml:id="ftn52">
                <p>
                  <hi rend="italic">SEG </hi>IX, 4. Voir ci-dessus, n. 54. La
                question des <hi rend="italic">kolossoi </hi>a été
                magistralement traitée par Jean-Pierre Vernant (textes repris
                dans <hi rend="small-caps">J.-P.</hi> <hi rend="small-caps">Vernant, </hi>
                  <hi rend="italic">Figures,
                idoles, masques</hi>, Paris 1990, chap. I à III).</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e1170">Aux <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="grc">kolossoi</foreign>
              </hi>figés des morts, doubles amorphes qu’analysait <persName ref="02718160X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Pierre Vernant</persName>,
            répondent ces poupées liquéfiées, comme le Serment pétrifié se
            déverse dans la cataracte du Styx. Près de l’omphalos delphique,
            le trépied de <persName ref="027385493" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thésée</persName> garantira une
            paix solide, mais le tracé du pacte au creux de la cuve suggère la
            gorge coupée et le déversement du sang qui la fondèrent sur
            l’effectivité menaçante, différée et déjà là, d’une
            dissolution<note n="53" place="foot" type="standard" xml:id="ftn53">
                <p>L’effectuation rituelle, si sanglante soit-elle, défie une
                explication par la simple pulsion agressive, encore soulignée
                dans H.S. <hi rend="small-caps">Versnel</hi>, « καὶ εἴ τι
                λ[οιπὸν] τῶν μερ[ῶ]ν [ἔσ]ται τοῦ σώματος ὅλ[ο]υ[… (…and any
                other part of the entire body there may be...). An Essay on
                Anatomical Curses », dans F. <hi rend="small-caps">Graf</hi>
                (éd.), <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 217-277.</p>
              </note>. L’incision du burin ou l’encre sèche, faits de
            l’instrument et de la matière du serment rituel, n’en pérennisent
            la parenthèse qu’en tant que celle-ci s’est déjà, dès le début
            refermée.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e1188">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1189">Conclusion</head>
          <p xml:id="d1e1191">De cette brève analyse on retiendra que le rite
          ne met pas seulement en œuvre une « magie sympathique »<note n="54" place="foot" type="standard" xml:id="ftn54">
              <p>Voir le titre de l’article de Faraone, 1993.</p>
            </note>, trace ou reste d’un irrationnel culturel pittoresque ou
          révolu. En vérité toute plume saigne, et le rite juratoire préserve
          l’évidence opératoire de cette loi, comme un trait fondamental de
          l’<foreign xml:lang="grc">anthrôpos</foreign> dont quelques-uns de
          nos exemples ont pu suggérer qu’il s’offre à l’observation bien
          au-delà des frontières de la <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName> archaïque.
          L’écriture virtuelle, dans cette perspective, pourrait s’apparenter
          à la légèreté d’un parjure : on ne s’étonnera pas si son usage
          coïncide avec une hémorragie sans précédent des forces vives de
          l’humanité.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e1201">
        <head xml:id="d1e1202">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e1204">
          <bibl xml:id="d1e1205">Roland <hi rend="small-caps">Barthes,
          </hi>
            <hi rend="italic">Le degré zéro de l’écriture</hi>
            <hi rend="small-caps">, </hi>Paris, Seuil, 1953.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1214">Émile<hi rend="small-caps"> Benveniste</hi>,
          « L’expression du serment dans la Grèce ancienne », <hi rend="italic">Revue de l’Histoire des Religions</hi> 135
          (1947-1948), p. 92-93.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1222">Émile <hi rend="small-caps">Benveniste</hi>,
          <hi rend="italic">Problèmes de linguistique générale</hi>, II,
          Paris, Gallimard, 1966.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1230">
            <hi rend="small-caps">E.J. Bickerman,
          </hi>« Couper une alliance », <hi rend="italic">Archives d’histoire
          du droit oriental</hi> 5 (1950-1951), p. 33-156 [repris dans <hi rend="italic">Studies in Jewish and Christian History</hi> 1, Leiden
          1976, p. 1-32].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1240">
            <hi rend="small-caps">J. Bollack</hi> &amp;
          P. <hi rend="small-caps">Judet de La Combe, </hi>
            <hi rend="italic">L’Agamemnon d’Eschyle. Le texte et ses
          interprétations</hi>. <hi rend="italic">Agamemnon 1</hi> (“Cahiers
          de Philologie” 6), Lille <hi rend="small-caps">1981.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1254">Catherine <hi rend="small-caps">Bouanich</hi>, « Des offrandes carnées à l’acte
          violent. Le rituel de consécration des morceaux choisis à l’époque
          ptolémaïque comme proposition de corpus », diplôme de l’EPHE,
          soutenu en novembre 2008 sous la direction de Christiane
          Zivie-Coche.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1259">Michel <hi rend="small-caps">Cartry</hi>,
          « De la divination au sacrifice : la métaphore de l’attache », dans
          Michel <hi rend="small-caps">Cartry</hi>, Jean-Louis <hi rend="small-caps">Durand</hi>, Renée <hi rend="small-caps">Koch
          Piettre</hi>, <hi rend="italic">Architecturer l’invisible. Autels,
          ligatures, écritures</hi>, Turnhout, Brepols, 2009 (BEHE, 138),
          p. 361-390.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1276">Jean <hi rend="small-caps">Casabona</hi>, <hi rend="italic">Recherches sur le vocabulaire des sacrifices en grec,
          des origines à la fin de l’époque classique </hi>(“Publications des
          Annales de la Faculté des Lettres” n.s. 56), Aix-en-Provence
          1966.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1284">Pierre <hi rend="small-caps">Chantraine,
          </hi>
            <hi rend="italic">Dictionnaire étymologique de la langue
          grecque</hi>, Paris, Klincksieck 1999<hi rend="sup">2</hi>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1294">
            <hi rend="small-caps">M. Dillon</hi>, « By
          Gods, Tongues, and Dogs: The Use of Oaths in Aristophanic Comedy »,
          <hi rend="italic">Greece &amp; Rome</hi>, s. 2, 42/2 (1995),
          p. 135-151.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1301">
            <hi rend="small-caps">C.A. Faraone</hi>,
          « Molten Wax, Spilt Wine and Mutilated Animals : Sympathetic Magic
          in Near Eastern and Early Greek Oath Ceremonies », <hi rend="italic">The Journal of Hellenic Studies</hi> 113, 1993,
          p. 60-80.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1309">Jean-Jacques <hi rend="small-caps">Glassner</hi>, « De l’invention du sacrifice à
          l’écriture du monde : les repas des dieux en Mésopotamie », dans
          Michel <hi rend="small-caps">Cartry</hi>, Jean-Louis <hi rend="small-caps">Durand</hi>, Renée <hi rend="small-caps">Koch
          Piettre</hi>, <hi rend="italic">Architecturer l’invisible. Autels,
          ligatures, écritures</hi>, Turnhout, Brepols, 2009 (BEHE, 138),
          p. 361-390.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1326">Jack <hi rend="small-caps">Goody</hi>, <hi rend="italic">La raison graphique. La domestication de la pensée
          sauvage</hi>, trad. fr., Éditions de Minuit, 1979.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1334">Clarisse <hi rend="small-caps">Herrenschmidt</hi>, <hi rend="italic">Les trois
          écritures. Langue, nombre, code</hi>, Paris, Gallimard, 2007.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1342">Renée <hi rend="small-caps">Koch
          Piettre</hi>, « Un serment gravé dans une cuve », dans Michel <hi rend="small-caps">Cartry</hi>, Jean-Louis <hi rend="small-caps">Durand</hi>, Renée <hi rend="small-caps">Koch
          Piettre</hi>, <hi rend="italic">Architecturer l’invisible. Autels,
          ligatures, écritures</hi>, Turnhout, Brepols, 2009 (BEHE, 137), à
          paraître.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1359">
            <hi rend="small-caps">R. Lonis, </hi>« La
          valeur du serment dans les accords internationaux en Grèce
          classique », <hi rend="italic">Dialogues d’Histoire Ancienne</hi> 6
          [1980], p. 267-286.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1366">
            <hi rend="small-caps">P. Sánchez, </hi>« Le
          serment amphictionique [Aeschn. <hi rend="italic">Legat</hi>. (2)
          115] : un faux du <hi rend="small-caps">iv</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>
          siècle ? », <hi rend="italic">Historia</hi> 46/2 (1997),
          p. 158-171.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1381">John <hi rend="small-caps">Scheid</hi>, <hi rend="italic">Quand faire, c’est croire. Les rites sacrificiels des
          Romains</hi>, Paris, Aubier, 2005.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1389">
            <hi rend="small-caps">P. Siewert, </hi>
            <hi rend="italic">Der Eid von Plataia</hi>, Munich 1972,
          p. 98-102.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1395">
            <hi rend="small-caps">J.-P.</hi> <hi rend="small-caps">Vernant, </hi>
            <hi rend="italic">Figures, idoles,
          masques</hi>, Paris 1990.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1404">H.S. <hi rend="small-caps">Versnel</hi>,
          « καὶ εἴ τι λ[οιπὸν] τῶν μερ[ῶ]ν [ἔσ]ται τοῦ σώματος ὅλ[ο]υ[… (…and
          any other part of the entire body there may be...). An Essay on
          Anatomical Curses », dans F. <hi rend="small-caps">Graf</hi> (éd.),
          <hi rend="italic">Ansichten griechischer Rituale.
          Geburtstag-Symposium für Walter Burkert, Casteln bei Basel, 15.
          </hi>
            <hi rend="italic">Bis 18. März 1996, </hi>Stuttgart 1998,
          p. 217-277.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>