<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="Foucault_07_Soytek">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">La réception de la théorie de l’information et de
        la cybernétique par Michel Foucault, 1948-1969.</title>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-03-14T16:01:00" who="Jeanne FLAMANT">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart>La réception de la théorie de l’information et de la
          cybernétique par Michel Foucault, 1948-1969.</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Gautier Dassonneville (Docteur en
          philosophie,</docAuthor>
          <affiliation>Université de Liège et Université de
          Lille-III)</affiliation>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract">
        <p xml:lang="fre">Cet article se propose d’interroger la réception de
        la théorie de l’information et de la cybernétique par Michel Foucault
        en se basant notamment sur des fiches de lecture composant une partie
        du fonds Foucault conservé à la Bibliothèque nationale de France et
        mises à disposition sur la plateforme EMAN. À travers l’analyse de ces
        fiches de lecture rédigées par Foucault dans les années 1950, ainsi
        que du dossier <hi rend="italic">L’Information</hi> que Foucault a
        créé aux abords des années 1962 et notamment du texte <hi rend="italic">Message ou bruit ?</hi>, les éléments centraux de cette
        réception seront examinés. Il s’agira donc ici de dégager quelques
        premières caractéristiques de la réception de la cybernétique et de la
        théorie de l’information par Foucault dans leurs dimensions
        biographiques, conceptuelles et contextuelles.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <div type="section1" xml:id="d1e63">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e64">Introduction</head>
          <p xml:id="d1e66">On peut considérer l’histoire de la cybernétique
          et de la théorie de l’information comme l’histoire d’un savoir sur
          la transmission qui se transmet.<note n="1" place="end" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Vogl</hi>, 2004.</p>
            </note> Mais si l’appropriation des idées cybernétiques est déjà
          bien étudiée dans les ouvrages de Roland Barthes, Gilbert Simondon,
          Jacques Lacan et Claude Lévi-Strauss<note n="2" place="end" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Geoghegan</hi>, 2011; <hi rend="small-caps">Liu</hi>, 2010; <hi rend="small-caps">Lafontaine</hi>, 2004; <hi rend="small-caps">Hui</hi>, 2015.</p>
            </note>, la question de la réception de la cybernétique et de la
          théorie de l’information dans les écrits de Michel Foucault n’a été
          que très rarement posée jusqu’à présent<note n="3" place="end" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Dotzler</hi>, 2008; <hi rend="small-caps">Kittler</hi>, 2002.</p>
            </note>. Pourtant, l’analyse de cette relation ne permettrait-elle
          pas de mieux comprendre le champ discursif dans lequel certains
          travaux de Foucault se développent ? Une étude fine se heurte
          toutefois chez Foucault au statut parfois obscur de ses références
          ou à la façon pointilliste avec laquelle ses <hi rend="italic">Dits
          et écrits</hi> enregistrent ces théories.<lb/>Or, les fiches de
          lecture de Foucault disponibles à la Bibliothèque Nationale de
          France offrent pour la première fois la possibilité d’une telle
          analyse. Parmi ces fiches se trouvent plus de deux cents feuillets
          qui concernent la théorie de l’information et de la
          cybernétique.<note n="4" place="end" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>BnF, NAF 28730, boîte n° 36, 38, 42b et 44b.</p>
            </note> Elles constituent la base d’une première analyse sur la
          réception de la cybernétique et la théorie de l’information par
          Foucault ce que cet article développera.<lb/>Dans un premier temps,
          l’article analysera un ensemble de fiches de lecture qui ont été
          rédigées dans les années 1950 afin d’identifier éventuellement une
          logique de développement interne de ces fiches de lectures et de
          reconstruire les premières caractéristiques de sa réception de la
          théorie de l’information et la cybernétique. Cette première partie
          s’évertuera à présenter par ailleurs des fragments de notes de
          Foucault qui se trouvent au sein de ses fiches de lectures des
          années 1950. Ensuite, nous nous intéresserons au dossier <hi rend="italic">L’Information</hi>, qui regroupe certaines fiches de
          lectures que Foucault a utilisées pendant les années 1960.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e116">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e117">Les fiches de lecture sur la
          cybernétique des années 1950</head>
          <p xml:id="d1e119">« Je me souviens du moment où la cybernétique et
          toutes ces techniques de l’information ont commencé à être connues
          en Occident, peu après la guerre […]<note n="5" place="end" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 1994 (1977), p. 338.</p>
            </note> », dit Michel Foucault en octobre 1977. La réception de la
          cybernétique et de la théorie de l’information a été
          particulièrement intense en France. La maison d’édition parisienne
          Hermann édite en 1948, en anglais, en même temps que la publication
          américaine, l’ouvrage <hi rend="italic">Cybernetics</hi> de Norbert
          Wiener, qui bénéficie très rapidement d’une recension publiée dans
          <hi rend="italic">Le Monde</hi>. L’année suivante, le Cercle
          d’études cybernétiques est fondé. La revue <hi rend="italic">Esprit</hi> consacre un numéro spécial à la
          cybernétique en 1950 sous le titre « Machines à penser ». Au même
          moment, le Collège de France invite, à l’initiative de Louis
          Couffignal, Norbert Wiener pour donner une série de conférences tout
          au long de l’année académique de 1950. Ces conférences furent
          accompagnées par un colloque international au cours duquel
          d’éminents représentants de la cybernétique discutèrent des
          possibilités d’imitations techniques du comportement humain. En
          parallèle de ce colloque s’est tenue une exposition au cours de
          laquelle les nouveaux automates cybernétiques étaient présentés au
          public<note n="6" place="end" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Mindell</hi>
                <hi rend="italic">et
              al.</hi>, 2003, p. 75 ; <hi rend="small-caps">Dubarle</hi>,
              1948 ; <hi rend="small-caps">Johnson</hi>, 2015, p. 62 ; <hi rend="small-caps">Segal</hi>, 2003, p. 293.</p>
            </note>.<lb/>À la même période, le jeune Michel Foucault se fraye
          un chemin dans le système éducatif français. On ne sait pas s’il
          était dans l’auditoire d’un des cours de Wiener ou s’il se promenait
          dans les salles d’exposition qui mettaient en scène les nouvelles
          machines cybernétiques. Cependant, la théorie de l’information et la
          cybernétique a laissé des traces dans les fiches de lecture de
          Foucault. Au milieu de fiches à propos de Husserl, Binswanger et
          d’autres s’en trouvent en effet quelques-unes sur la théorie de
          l’information et la cybernétique. Elles sont compilées dans six
          dossiers qui portent les titres suivants : <hi rend="italic">Cybernétique</hi>, <hi rend="italic">Cybernétique et
          les machines</hi>, <hi rend="italic">EEG</hi>
            <hi rend="italic">et
          Cybernétique</hi>, <hi rend="italic">Cybernétique et
          neurologie</hi>, <hi rend="italic">L’Information</hi> et <hi rend="italic">La Perception et l’information</hi>. La datation
          approximative de ces documents nous permet d’établir un intervalle
          de temps compris entre 1948 et 1963, la majorité des textes que
          Foucault a relevé ayant été publiés entre les années 1948 et
          1953.<note n="7" place="end" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>BnF, NAF 28730, boîte n° 36, 38, 42b et 44b.</p>
            </note> À la lecture de ces fiches apparaît d’emblée un aspect
          saillant de la réception par Foucault de ces théories. Nous savons
          qu’il lit ces textes sur la cybernétique peu après leur publication,
          ce qui confère à sa curiosité un caractère particulièrement actuel,
          mais Foucault ne saisit pas ce champ dans la dimension de sa
          constitution historique en relation avec d’autres disciplines mais
          se contente de noter les dernières nouveautés concernant la théorie
          de l’information et la cybernétique. On y trouve par exemple des
          fiches de lecture sur le <hi rend="italic">Maze Solving Machine</hi>
          de Claude E. Shannon, une machine d’apprentissage avec une mémoire
          et une logique de commande composée de 110 relais. Foucault n’a pas
          seulement extrait le texte mais en a également dessiné le dispositif
          expérimental. En 1953, il produit une fiche de lecture de huit pages
          du texte « The Limiting information capacity of neuronal links<note n="8" place="end" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Mcculloch</hi> et <hi rend="small-caps">Mackay</hi>, 1952 ; BnF, NAF 28730, boîte n°
              44b, p. 573–576 ;
              http://eman-archives.org/Foucault-fiches/items/show/8362</p>
            </note> » par Donald MacKay et Warren McCulloch, publié en 1952.
          Ce texte propose des conclusions relatives au fonctionnement du
          système nerveux central sur la base des modèles de théorie de
          l’information. Les fiches de lecture de Foucault archivent également
          le texte de Warren McCulloch et Walter Pitts intitulé « How we know
          universals ; the perception of auditory and visual forms » de 1947
          ainsi que leur article « A logical calculus of the ideas immanent in
          nervous activity<note n="9" place="end" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Mcculloch</hi> et <hi rend="small-caps">Pitts</hi>, 1947.</p>
            </note> » paru dans le <hi rend="italic">Bulletin of mathematical
          biophysics</hi> de 1943. Ces recherches sont d’une grande actualité
          pour l’époque, et elles sont également à l’origine de ce qui est
          aujourd’hui plus familièrement connu sous les termes de réseaux
          neuronaux ou de « <hi rend="italic">pattern
          recognition</hi> ».<lb/>L’intérêt permanent de Foucault pour la
          recherche scientifique contemporaine n’est pas sans rapport avec son
          environnement académique car, au moment où la cybernétique
          commençait son tour du monde à travers les revues scientifiques et
          les congrès internationaux, Foucault travaillait déjà dans une
          discipline au sein de laquelle les nouveaux concepts de la
          cybernétique et de la théorie de l’information étaient vivement
          discutés<note n="10" place="end" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Mindell</hi>
                <hi rend="italic">et
              al.</hi>, 2003, p. 75.</p>
            </note>. Au début des années 1950, Foucault témoigne de son grand
          intérêt pour la psychologie : après avoir obtenu sa licence de
          psychologie en 1949, il est répétiteur de psychologie à l’École
          normale supérieure, puis assistant de psychologie à l’université de
          Lille à partir de 1952. En outre, il commence un stage au
          laboratoire d’électro-encéphalographie de l’hôpital Sainte-Anne dès
          1951 et passera son diplôme de psychopathologie, puis de psychologie
          expérimentale<note n="11" place="end" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Eribon</hi>, 1989; <hi rend="small-caps">Sabot</hi>, 2015.</p>
            </note>. Ici, Foucault a non seulement appris à mesurer les ondes
          des cerveaux et à interpréter les anomalies dans les diagnostics de
          liaisons cérébrales, mais il touche aussi de près à la recherche
          cybernétique et aux théories de l’information qui émergent<note n="12" place="end" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Sabot</hi>, 2016.</p>
            </note>. Il baigne donc dans les débats sur les nouveaux modèles
          cybernétiques particulièrement virulents au sein de la psychologie
          expérimentale, car les méthodes employées offrent à la cybernétique
          la possibilité de poursuivre ses jeux d’analogie entre les circuits
          logiques et le cerveau humain via notamment des données récoltées
          par la technique de l’électro-encéphalographie.<note n="13" place="end" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Pickering</hi>, 2010; <hi rend="small-caps">Schmidgen</hi>, 2020.</p>
            </note>
            <lb/>Foucault se penche plus particulièrement sur l’œuvre
          de William Grey Walter, qui fut l’un des pionniers de la recherche
          sur l’EEG en exposant ses tortues robotisées lors de l’exposition de
          1952 à Paris. Ainsi, les fiches de lecture de Foucault rendent
          compte, entre autres, de la notion de mécanisme de « <hi rend="italic">scanning</hi> » ainsi que de la thèse largement
          répandue à l’époque d’une analogie entre la télévision et le
          balayage cérébral.<note n="14" place="end" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Pickering</hi>, 2010.</p>
            </note> Le « <hi rend="italic">scanning </hi>» est une forme du
          « <hi rend="italic">pattern recognition </hi>» qui explique le
          traitement de l’information dans les machines de Grey Walter. Le
          livre de Grey Walter, <hi rend="italic">The Living Brain</hi>, que
          Foucault a pu lire, n’explique pas seulement le fonctionnement
          technique des EEGs mais plus encore, tente de comprendre le
          fondement de la connaissance, soit de l’humain et de la machine,
          comme une reconnaissance des « <hi rend="italic">patterns</hi> » ou
          comme « […] any sequence of events in time, or any set of comparable
          objects in space, distinguishable from or comparable with another
          sequence or set. »<note n="15" place="end" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Grey Walter</hi>, 1953.</p>
            </note> On comprend dès lors que Foucault ne s’intéresse pas
          seulement à la cybernétique et la théorie de l’information d’un
          point de vue abstrait, avec certains auteurs comme Grey Walter, il
          se passionne pour une véritable pratique qui cherche à enregistrer
          différents « <hi rend="italic">pattern</hi> » c’est-à-dire des
          séries d’événements obéissant à un code dans un flux de signaux.<hi rend="italic">The Living</hi>
            <hi rend="italic">Brain </hi>est
          également la seule référence, à part <hi rend="italic">Cybernetics
          </hi>de<hi rend="italic"/>Norbert Wieners, qui est mentionnée
          explicitement par Foucault dans son texte <hi rend="italic">La
          Psychologie de 1850 à 1950</hi>
            <note n="16" place="end" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>
                <hi rend="italic"/>
                <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 1994
              (1957).</p>
            </note>. Ce texte propose un aperçu de l’histoire de la
          psychologie. Pour Foucault, la cybernétique, contrairement aux
          « efforts les plus récents de la psychologie », n’essaie pas « de
          prouver sa possibilité par son existence » ou même de « justifier
          ses contradictions<note n="17" place="end" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Ibid., p. 135.</p>
            </note> » :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e316">Sa positivité semble
          l’éloigner de toute spéculation, et si elle prend pour objet la
          conduite humaine, c’est pour y retrouver tout ensemble le fait
          neurologique des circuits en <hi rend="italic">feed-back</hi>, les
          phénomènes physiques de l’autorégulation et la théorie statistique
          de l’information. Mais en découvrant dans les réactions humaines les
          processus mêmes des servomécanismes, la cybernétique ne revient pas
          à un déterminisme classique : sous la structure formelle des
          estimations statistiques, elle laisse place aux ambiguïtés des
          phénomènes psychologiques, et justifie, de son point de vue, les
          formes toujours approchées et toujours équivoques de la connaissance
          qu’on peut en prendre.<note n="18" place="end" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>Ibid., p. 136.</p>
            </note>
          </quote>
          <p xml:id="d1e324">Notons par ailleurs qu’il ne fait de la
          cybernétique, ni d’ailleurs de Binswanger, l’« avenir de la
          psychologie ». Effectivement, aux yeux de Foucault, la cybernétique,
          tout comme la <hi rend="italic">Daseinanalyse</hi>, ne promettent
          pas de sortir des paradoxes épistémologiques de la psychologie. Dans
          ce texte assez énigmatique, l’avenir de la psychologie réside pour
          lui dans l’analyse des conditions de l’existence humaine, et donc
          dans l’analyse de ce qui serait le plus humain chez l’homme – « son
          histoire<note n="19" place="end" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>Ibid., p. 137.</p>
            </note> ». Ce texte n’indique pas seulement sa connaissance de la
          cybernétique et de la théorie de l’information, la cybernétique est
          aussi mise en scène comme un « épistémologiquement Autre » du
          discours de la psychologie. Ce seront toutefois ses derniers mots
          sur la cybernétique. Il est vrai, un changement commence à émerger
          dans les années 1950 qui porte Foucault plus vers la théorie de
          l’information.<lb/>Dans un manuscrit fragmentaire logé dans le
          dossier <hi rend="italic">Cyb</hi>, on découvre des indications
          importantes pour caractériser la relation de Foucault avec la
          cybernétique et la théorie de l’information. On ne sait si ces
          fragments constituent une part de ses enseignements ou même une part
          d’une thèse complémentaire à propos de l’« étude sur la
          psycho-physique du signal et l’interprétation statistique de la
          perception » que Foucault mentionne dans une lettre à George
          Dumézil<note n="20" place="end" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Eribon</hi>, 1994, p. 112.</p>
            </note>. Ce fragment en question traite du problème de l’analyse
          du « champ des événements signalétiques », où se trouve précisément
          ce « moment intermédiaire » dans lequel le « phénomène énergétique
          de la physiologie » est relié à un « phénomène psychologique » et
          acquiert ainsi sa signification<note n="21" place="end" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>BnF, NAF 28730, boîte n° 42b, p. 375;
              https://eman-archives.org/Foucault-fiches/items/show/3054</p>
            </note>. La théorie de l’information, selon une expression obscure
          de Foucault, « rend libre le champ des événements signalétiques dans
          lequel s’accomplit la genèse du signe à la signification »<note n="22" place="end" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>Ibid.</p>
            </note>. Tout au long de ce fragment l’accent est clairement mis
          sur la théorie de l’information. La cybernétique, selon ces notes,
          peut fournir des modèles du comportement humain, « [m]ais cela
          seulement »<note n="23" place="end" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>Ibid., p. 380 suites;
              https://eman-archives.org/Foucault-fiches/items/show/3059</p>
            </note>. Ce petit texte se demande également comment l’analyse de
          ce processus pourrait être rendue possible : « le domaine autonome
          du signal dans lequel s’accomplit la genèse du signe à la
          signification, comment en faire l’analyse<note n="24" place="end" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>Ibid., p. 375;
              https://eman-archives.org/Foucault-fiches/items/show/3054</p>
            </note> ? »<lb/>Foucault n’aborde cette question que par rapport à
          la recherche sur l’EEG, mais il y adjoint déjà ses réflexions
          philosophiques par des références aux écrits de Descartes, Leibniz
          et de La Mettrie<note n="25" place="end" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>Ibid., p. 383;
              https://eman-archives.org/Foucault-fiches/items/show/3061</p>
            </note>. C’est toutefois par le biais de ses conséquences
          méthodologiques qu’il appréhende de manière privilégiée la théorie
          de l’information :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e368">Or, avec la théorie de
          l’information, on trouve le moyen de définir d’un coup les processus
          de la pensée […] et les termes axiomatiques de discontinu et de
          discernable. […] Ces éléments discontinus et discernables sont
          justement les signaux […]<note n="26" place="end" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>Ibid., p. 385;
              https://eman-archives.org/Foucault-fiches/items/show/3064</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e374">Au bout du compte, les thèses soulevées ici par
          Foucault restent assez sibyllines, les termes techniques utilisés
          n’étant en outre pas expliqués.<lb/>Néanmoins, ce fragment révèle
          une autre dimension de la réception de la théorie de l’information
          par Foucault que la comparaison avec le manuscrit d’une conférence
          qu’il donne en Tunisie permet de dessiner. Afin de développer
          l’analyse de la signification du signe dans l’événement
          signalétique, Foucault propose, en 1953, de considérer, dans un
          premier temps, le signal indépendamment de son « support
          énergétique ». Alors que l’événement neurologique est un événement
          énergétique, selon Foucault, l’événement signalétique est quant à
          lui un événement informationnel. Il reprend cette idée de différence
          entre événement énergétique et événement informationnel dans un
          manuscrit qui a été très probablement écrit pour préparer sa
          conférence <hi rend="italic">L’Analyse littéraire et le
          structuralisme</hi> prononcée le 4 février 1967, dans le club Tahar
          Haddad à Tunis<note n="27" place="end" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>BnF, NAF 28730, boîte n° 54.</p>
            </note>. Foucault y évoque à nouveau la différence entre les
          analyses portant sur les phénomènes d’information et celles portant
          sur les phénomènes d’énergie. Depuis un certain temps, écrit-il, la
          biologie ne s’intéresse pas seulement aux processus énergétiques
          mais aussi à un certain nombre de phénomènes à travers le prisme de
          l’information<note n="28" place="end" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>Ibid.</p>
            </note>. Mais dans le club Tahar Haddad, il va plus loin que dans
          son fragment écrit. Cette différence entre l’information et
          l’énergie se manifeste désormais, selon lui, dans le domaine des
          « sciences humaines ». Celles-ci devraient analyser, par analogie
          avec la double dimension d’appréhension des objets de la biologie,
          ses objets à « deux niveaux » : au niveau économique et au niveau du
          document, à l’aide d’une nouvelle méthode qu’il nomme la
          « deixologie<note n="29" place="end" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>Ibid.</p>
            </note> ». C’est l’analyse de ce niveau deixologique, l’analyse de
          la masse documentaire, que Foucault formule méthodologiquement lors
          de son séjour en Tunisie.<lb/>Cette note fragmentaire
          montrerait-elle que, dès 1953, Foucault aurait aperçu un véritable
          potentiel d’ordre méthodologique dans la théorie de l’information ?
          Rien ne permet de le dire, mais, si tel est le cas, il ne développe
          cette potentialité que dans les années 1960.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e396">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e397">Les fiches de lectures sur
          l’information des années 1960</head>
          <p xml:id="d1e399">Lorsque Foucault revient d’Uppsala à Paris, en
          1961, il constitue le dossier qu’il nomme « <hi rend="italic">L’Information »</hi>. Les fiches qui composent ce
          dossier ont probablement déjà été écrites dans les années 1950<note n="30" place="end" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>BnF, NAF 28730, boîte n° 36.</p>
            </note>. Néanmoins cette sélection est assez étonnante, car
          contrairement à ses fiches de lecture des années 1950, elles font
          beaucoup plus souvent référence aux aspects techniques généraux de
          la théorie de l’information. Elles enregistrent, par exemple,
          l’utilisation du terme « communication » en psychologie sociale ou
          encore les discussions philosophiques sur la théorie de
          l’information de Raymond Ruyer<note n="31" place="end" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>Ibid ; <hi rend="small-caps">Ruyer</hi>, 1952.</p>
            </note>.<lb/>La plupart des fiches de Foucault des années 1960 ont
          été rédigées d’après divers textes tirés de l’anthologie <hi rend="italic">La Cybernétique. Théorie du signal et de
          l’information</hi>
            <note n="32" place="end" type="standard" xml:id="ftn32">
              <p>
                <hi rend="small-caps">De Broglie</hi>, 1951.</p>
            </note> de 1951 publiée sous la direction de Louis de Broglie.
          Dans ses fiches, Foucault accorde une attention particulière aux
          articles qui traitent des définitions théoriques du « message », du
          « code » et du « signal » dans la théorie de l’information. Quatre
          fiches de lecture du dossier <hi rend="italic">L’Information</hi>
          sont consacrées à la différence entre signal et message. Parmi
          elles, relevons la fiche <hi rend="italic">Le Message et ses
          probabilités</hi>. Elle a été écrite en se basant sur <hi rend="italic">Cybernetics</hi> de Norbert Wiener, que Foucault a lu,
          rappelons-le, pour la première fois vers 1950. Sur la fiche, il est
          noté un passage de la préface de <hi rend="italic">Cybernetics</hi>,
          dans lequel Wiener définit la notion de « message » comme « <hi rend="italic">time-series</hi> ».</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e443">« Le message est une série
          continue ou discontinue d’événements mesurables distribués dans le
          temps. » (Ce que les statisticiens appellent une <hi rend="italic">time-series</hi>.)<note n="33" place="end" type="standard" xml:id="ftn33">
              <p>BnF, NAF 28730, boîte n° 36, p. 417;
              https://eman-archives.org/Foucault-fiches/items/show/7539</p>
            </note>
          </quote>
          <p xml:id="d1e452">Cette définition se retrouve dans les fiches de
          lecture rédigées par Foucault dès 1953. Elle apparaît aussi à
          plusieurs reprises dans quelques fiches portant sur la théorie de
          l’information et de la cybernétique. On peut imaginer que Foucault
          s’intéresse à ces notions de <hi rend="italic">time-series</hi> et
          <hi rend="italic">patterns</hi> en ce sens où elles signifient que
          l’interprétation d’une pratique discursive ne doit pas chercher à
          interroger le sens secret du texte ou ses expressions visibles de
          rationalité, mais uniquement l’aborder en tant qu’une série
          d’événements dont il faut établir la loi de leur
          combinaison.<lb/>Mais la fiche la plus longue de <hi rend="italic">L’Information</hi> (seize feuillets) est consacrée à
          l’allocution de Donald MacKay intitulée <hi rend="italic">In Search
          of Basic Symbols</hi>
            <note n="34" place="end" type="standard" xml:id="ftn34">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Mackay</hi>, 1951 (2004).</p>
            </note> et prononcée lors de la huitième conférence Macy en 1951 à
          New York. Les fiches relatives à ce texte de MacKay furent écrites
          en 1953 et enregistrent le glossaire de la conférence au cours de
          laquelle les termes de la théorie de l’information centrale furent
          définis. Cette fiche présente les caractéristiques de base de la
          « théorie de l’information générale » de MacKay. Foucault note que
          cette théorie part du principe que la connaissance peut être
          représentée par « ce que nous savons par le moyen d’images, de
          propositions logiques, de modèles symboliques<note n="35" place="end" type="standard" xml:id="ftn35">
              <p>BnF, NAF 28730, boîte n° 36, p. 421-428.</p>
            </note> ». Faisant référence au fait que pour MacKay les
          différences entre deux représentations sont en quelque sorte des
          différences de connaissance, Foucault écrit :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e480">La théorie générale de
          l’information pose la probabilité générale de mesurer les
          changements du savoir. Il se pose sur le fait que nous pouvons
          « représenter » ce que nous savons par le moyen d’images, de
          propositions logiques, de modèles symboliques<note n="36" place="end" type="standard" xml:id="ftn36">
              <p>Ibid.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e486">Ces représentations, à leur tour, sont « ce qui
          permet logiquement au destinataire de faire ou d’ajouter à une
          représentation de ce qui est le cas, ou de ce qui est supposé ou
          affirmé comme étant le cas<note n="37" place="end" type="standard" xml:id="ftn37">
              <p>BnF, NAF 28730, boîte n° 36.</p>
            </note> ». Alors que dans les autres textes du dossier, les
          concepts de la théorie de l’information sont toujours liés à des
          problèmes techniques concrets, les notions issues de MacKay sont
          généralisées à d’autres domaines. Pas seulement donc celui des
          signaux mais aussi à toutes formes de représentations,
          représentations qui sont traitées comme des informations. Ce que
          l’on peut voir dans cette lecture de Foucault est un véritable souci
          du transfert des concepts de la théorie de l’information à l’image
          de ce que ce théoricien comme d’autres promeuvent. Ceci ne signifie
          nullement que Foucault entretient une relation mimétique avec des
          auteurs comme MacKay (ou même W. Grey Walter), mais, néanmoins, la
          sélection de ces textes par Foucault témoigne de sa préoccupation à
          ce moment-là d’universalisation des concepts de la théorie de
          l’information.<lb/>Dès 1966, il situe ses propres observations
          historiographiques dans le contexte d’une « culture
          non-dialectique » dont les parties essentielles comprennent aux
          côtés de la logique, du formalisme et de la linguistique, aussi la
          « théorie de l’information ». En 1969, il plaidera à nouveau
          explicitement pour une intégration des concepts de la théorie de
          l’information dans les sciences humaines et sociales. Sur la base
          des concepts de la théorie de l’information, il défend l’idée que
          les groupes sociaux ne doivent plus être étudiés en fonction de leur
          « mentalité » ou de leur <hi rend="italic">Zeitgeist</hi>, mais
          plutôt comme un « collectif » ou comme un ensemble formé par « les
          codes qui sont effectivement utilisés et la fréquence et la
          structure des messages qui sont envoyés ».<note n="38" place="end" type="standard" xml:id="ftn38">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 1994 (1969), 821.</p>
            </note> La théorie de l’information se trouve en opposition à
          l’histoire des mentalités et à la <hi rend="italic">Geistesgeschichte</hi>, et remarquons que <hi rend="italic">L’archéologie du savoir</hi> cherche justement à
          s’affranchir de ces deux thèmes<note n="39" place="end" type="standard" xml:id="ftn39">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 1996 (1969), 159.</p>
            </note>.<lb/>Mais la réception de la théorie de l’information par
          Foucault apparaît encore plus clairement dans le texte <hi rend="italic">Message ou bruit ?</hi>. Ici, la clinique est décrite
          comme un traitement d’informations. Elle devient le lieu où les
          étudiants en médecine apprennent un code qui leur permet de filtrer
          un « message » à partir du « bruit » des organes<note n="40" place="end" type="standard" xml:id="ftn40">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 1994 (1966), p. 558.</p>
            </note>. Ce bruit est décrit par Foucault d’une façon très proche
          de ce qui est défini par Grey Walter comme un « <hi rend="italic">pattern</hi> »:</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e533">En fait, pour qu’il y ait
          « message », il faut :<lb/>- qu’il y ait d’abord du bruit […]<lb/>-
          que ce bruit soit « constitué par » ou du moins « porteur de »
          divers éléments qui en constituent le sens<lb/>- enfin, que ces
          éléments se présente liés les uns aux autres selon certaines
          régularités<note n="41" place="end" type="standard" xml:id="ftn41">
              <p>Ibid., p. 557.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e545">À partir de cette définition du bruit, Foucault
          décrit comment l’expérience clinique isole un certain nombre de
          traits qui permettent de définir les éléments qui pourraient faire
          partie d’un « message pathologique ». Cette opération est possible
          grâce à la constitution d’un code créé selon lui vers 1800 au sein
          de la médecine occidentale « en tant que corpus de connaissances
          ainsi qu’en tant qu’institution »<note n="42" place="end" type="standard" xml:id="ftn42">
              <p>Ibid., p. 559.</p>
            </note>.<lb/>Toujours dans ce texte, les transformations de ce
          code sont désormais tenues pour responsables des changements des
          connaissances médicales.</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e553">- quand ce sont les règles
          de substitution qui changent, on dit que les « connaissances
          médicales » progressent ;<lb/>- quand ce sont les principes
          d’individualisation des éléments du message, on dit que les
          « méthodes d’observation » se sont perfectionnées ;<lb/>- quand on
          se met à définir des éléments de message, là où on n’entendait que
          du bruit, c’est que la médecine s’est adjointe de nouveaux
          domaines<note n="43" place="end" type="standard" xml:id="ftn43">
              <p>Ibid., p. 558.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e563">Le texte se poursuit en présentant l’histoire de
          la médecine comme une histoire du traitement de l’information.
          Freud, par exemple, a traité des énoncés de malades qui n’étaient
          auparavant que des « bruits » comme des « messages » grâce à un
          nouveau « code ». Les développements dans l’histoire de la médecine
          sont ainsi liés à ce nouveau « code » modifiable :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e565">Peut-être aussi fera-t-on un
          nouveau gain, mais grâce à un nouveau code, etc. Puisque la maladie
          n’a rien à dire, il n’y a pas de raison qu’un seul code arrive à
          ‘informer’ tout ce bruit. Cette première opération théorique est
          faire – et a été faire depuis le début du XIXe siècle – par toute la
          médecine, prise comme corpus de savoir et comme institution.<note n="44" place="end" type="standard" xml:id="ftn44">
              <p>Ibid., p. 559.</p>
            </note>
          </quote>
          <p xml:id="d1e571">Les étudiants en médecine apprennent ce code à
          l’université de même qu’en clinique<note n="45" place="end" type="standard" xml:id="ftn45">
              <p>Ibid.</p>
            </note>. Foucault termine son texte en se demandant « si la
          théorie de la pratique médicale ne pourrait pas être repensée dans
          les termes qui ne sont plus ceux du positivisme, mais dans ceux qui
          élaborent actuellement des pratiques comme l’analyse des langues ou
          les traitements de l’information. » <note n="46" place="end" type="standard" xml:id="ftn46">
              <p>Ibid., p. 560.</p>
            </note>.<lb/>Déjà, dans ses notes fragmentaires de 1953 il
          s’interrogeait sur le sens et les signes à travers la théorie de
          l’information, théorie qui au même moment était considérée comme une
          nouvelle possibilité méthodologique, un nouveau « moyen pour définir
          les processus de la pensée » dans le « champ signalétique ». Treize
          ans après, elle semble n’avoir rien perdu de cette potentialité
          méthodologique entrevue, mais devient désormais le moyen de décrire
          les divers traitements d’informations pratiqués par la médecine. Il
          s’agit pourtant de deux objets complètement différents. Lorsque dans
          sa note fragmentaire, Foucault parle du « champ signalétique », il
          fait référence au traitement du signal du cerveau humain rendu
          visible par l’EEG. Tandis que lorsqu’il parle de l’histoire de la
          médecine, ce ne sont pas tant les signaux qui sont visés, mais
          plutôt la masse documentaire dans laquelle les séries du discours
          doivent être définies. La transmission des termes de la théorie de
          l’information reste donc abstraite, mais renvoie néanmoins à un
          événement technologique et scientifique au sein duquel, Foucault en
          1966, année de la publication de <hi rend="italic">Les mots et les
          choses</hi>, voit une telle contemporanéité, une telle gravité,
          qu’il entreprend une révision de l’histoire de la médecine sur sa
          base.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e586">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e587">Conclusion</head>
          <p xml:id="d1e589">Cette analyse encore parcellaire montre toutefois
          la nécessité de prendre en compte les fiches de lecture de Foucault
          afin de réviser ou d’approfondir les (rares) travaux se penchant sur
          la réception de la théorie de l’information par Foucault. D’une
          part, ses lectures sur la cybernétique démontrent un engagement bien
          plus poussé dans le domaine de la science qu’on ne le soupçonnait
          auparavant. En tant qu’assistant à l’université de Lille, Foucault
          était certes un familier de la littérature de recherche scientifique
          contemporaine. Mais surtout, comme il a pu le mentionner dans une
          lettre adressée à Dumézil, il envisageait aussi une thèse
          complémentaire sur la « psycho-physique du signal ». Ses fiches de
          lecture montrent de plus que cette réception de la cybernétique et
          de la théorie de l’information qui avait commencé au tout début les
          années 1950 ne se limitait pas aux travaux de Wiener. La note
          fragmentaire de Foucault montre une attention continue à la question
          de la différenciation de l’information et de l’énergie,
          différenciation que l’on retrouve lors de sa conférence au club
          Tahar Haddad dans laquelle il établit un lien entre la déixologie et
          la théorie de l’information lui faisant envisager la déixologie
          comme une sorte de pendant humano-scientifique de la théorie de
          l’information. Entre 1950 et 1966, Foucault a vu dans la théorie de
          l’information un potentiel méthodologique, d’abord pour rendre
          saisissables les processus de pensée puis, en 1966, pour permettre
          une révision de l’histoire de la médecine. En outre, les fiches
          montrent que même dans les années 1960 Foucault avait déjà rassemblé
          des fiches de lectures sur la théorie de l’information sous la forme
          de divers dossiers. Il continua à y inclure non seulement des textes
          sur la technologie d’information, mais aussi des travaux comme ceux
          de MacKay, qui abordent des questions épistémologiques sur la base
          de concepts de la théorie de l’information. En même temps, ces
          fiches des années 1960 montrent une convergence dans les écrits de
          Foucault entre le concept de « <hi rend="italic">pattern</hi> » de
          Grey Walter, le concept de « <hi rend="italic">time-series</hi> »<hi rend="italic"/>que l’on retrouve dans ses fiches sur Norbert Wiener
          et sa description des opérations médicales affrontées dans son texte
          <hi rend="italic">Message ou bruit ? </hi>comme un traitement
          d’information.</p>
          <p xml:id="d1e603">Sûrement faudrait-il se pencher plus précisément
          sur cette réception de la cybernétique et de la théorie de
          l’information au sein de l’épistémologie française afin de
          contextualiser la propre réception de Foucault dans ce champ. Il
          faudrait également examiner les auteurs qui ont critiqué la
          cybernétique et la théorie de l’information, et qui ont publié au
          sein de ce que nous pourrions appeler « l’environnement élargi » de
          Foucault, comme Lucien Febvre ou Raymond Ruyer. Afin d’approfondir
          la question, des pistes peuvent être dégagées à travers un certain
          nombre de questions : est-il possible d’établir des rapprochements
          entre l’archéologie foucaldienne et la théorie de l’information ?
          Des rapports de subordination ou de complémentarité ne peuvent-ils
          pas être établis d’une positivité à l’autre, afin d’identifier « la
          loi de leurs communications<note n="47" place="end" type="standard" xml:id="ftn47">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 1996 (1969), p. 211.</p>
            </note> ».</p>
          <bibl xml:id="d1e612">Bibliothèque nationale de France. Fonds Michel
          Foucault</bibl>
          <bibl xml:id="d1e614">BNF, NAF 28730, Boîte n° 36, 38, 42b, 44b,
          54.</bibl>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e617">
        <head xml:id="d1e618">ArchivesBibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e620">
          <bibl xml:id="d1e621">Bibliothèque nationale de France. Fonds Michel
          Foucault</bibl>
          <bibl xml:id="d1e623">BNF, NAF 28730, Boîte n° 36, 38, 42b, 44b,
          54.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e625">
            <hi rend="small-caps">De Broglie</hi>, 1951 :
          Louis <hi rend="small-caps">De Broglie</hi> (éd.), <hi rend="italic">Cybernétique. Théorie du signal et de
          l’information</hi>, Paris, Éditions de la revue d’optique théorique
          et instrumentale.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e635">
            <hi rend="small-caps">Dotzler</hi>, 2008 :
          Bernhard <hi rend="small-caps">Dotzler</hi>, « Foucault, der
          Diskurs, die Medien », dans Alexander <hi rend="small-caps">Roesler</hi> et Bernard Stiegler (éd.), <hi rend="italic">Philosophie in der Medientheorie. Von Adorno bis
          Žižek</hi>, München, Fink, p. 101-116.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e648">
            <hi rend="small-caps">Dubarle</hi>, 1948 :
          Pierre <hi rend="small-caps">Dubarle</hi>, « Vers la machine à
          gouverner », <hi rend="italic">Le Monde</hi>, 28 décembre 1948, p.
          47-49.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e658">
            <hi rend="small-caps">Eribon</hi>, 1989 :
          Didier <hi rend="small-caps">Eribon</hi>, <hi rend="italic">Michel
          Foucault</hi>, Paris, Flammarion.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e668">
            <hi rend="small-caps">Eribon</hi>, 1994 :
          Didier <hi rend="small-caps">Eribon</hi>, <hi rend="italic">Michel
          Foucault et ses contemporains</hi>, Paris, Fayard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e678">
            <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 1994
          (1957) : Michel <hi rend="small-caps">Foucault</hi>
            <hi rend="italic">La psychologie de 1850 à 1950</hi>, dans Daniel Defert
          et François Ewald (éd.), <hi rend="italic">Dits et Écrits I</hi>,
          Paris, Gallimard, p. 120-137.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e691">
            <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 1994
          (1969) : Michel <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, <hi rend="italic">Linguistique et sciences sociale</hi>, dans Daniel
          Defert et François Ewald (éd.), <hi rend="italic">Dits et
          Écrits</hi>
            <hi rend="italic">I</hi>, Paris, Gallimard, p.
          821-841.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e707">
            <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 1994
          (1966) : Michel <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, <hi rend="italic">Message ou bruit ?</hi> dans Daniel Defert et François
          Ewald (éd.), <hi rend="italic">Dits et Écrits I</hi>, Paris,
          Gallimard, p. 557-560.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e720">
            <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 1994
          (1977) : Michel <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, <hi rend="italic">Enfermement, psychiatrie, prison</hi>, dans Daniel
          Defert et François Ewald (éd.), <hi rend="italic">Dits et
          Écrits</hi>
            <hi rend="italic">III</hi>, Paris, Gallimard, p.
          332-360.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e737">
            <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 1996
          (1969) : Michel <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, <hi rend="italic">L’archéologie du savoir</hi>, Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e747">
            <hi rend="small-caps">Grey Walter</hi>, 1953 :
          William <hi rend="small-caps">Grey Walter</hi>, <hi rend="italic">The Living Brain</hi>, New York, Norton.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e757">
            <hi rend="small-caps">Johnson</hi>, 2015 :
          Christopher<hi rend="small-caps"> Johnson</hi>, « ‟French”
          Cybernetics », <hi rend="italic">French Studies</hi>, 69, 1, p.
          60-78.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e767">
            <hi rend="small-caps">Kittler</hi>, 2002 :
          Wolf <hi rend="small-caps">Kittler</hi>, « Thermodynamik und
          Guerilla. Zur Methode von Michel Foucaults Archäologie des
          Wissens », <hi rend="italic">Trajekte</hi>, 4, p. 16-22.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e777">
            <hi rend="small-caps">Mcculloch</hi> et <hi rend="small-caps">Mackay</hi>, 1952 : Warren <hi rend="small-caps">Mcculloch</hi> et Donald <hi rend="small-caps">Mackay</hi>, « The limiting information capacity
          of a neuronal link », <hi rend="italic">Bulletin of mathematical
          biophysics</hi>, 14, p. 127-135.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e793">
            <hi rend="small-caps">Mcculloch</hi> et <hi rend="small-caps">Pitts</hi>, 1947 : Warren <hi rend="small-caps">Mcculloch</hi> et Walter <hi rend="small-caps">Pitts</hi>, « How we know universals. The
          perception of auditory and visual forms », <hi rend="italic">Bulletin of Mathematical Biophysics</hi>, 9,
          127-147.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e809">
            <hi rend="small-caps">Mackay</hi>, 1951
          (2004) : Donald <hi rend="small-caps">Mackay</hi>, « In Search of
          Basic Symbols », dans Claus Pias (éd.), <hi rend="italic">Cybernetics. The Macy Conferences 1946-1953 Vol.
          I</hi>, Zurich, Diaphanes, p. 480-508.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e819">
            <hi rend="small-caps">Mindell</hi> et al.,
          2003 : David <hi rend="small-caps">Mindell</hi>, Jérôme <hi rend="small-caps">Segal</hi> et Slava <hi rend="small-caps">Gerovitch</hi>, « From Communications Engineering
          to Communications Science: Cybernetics and Information Theory in the
          United States, France, and the Soviet Union », dans Mark Walker
          (éd.), <hi rend="italic">Sciences and Ideology: A comparative
          History</hi>, London, Rutledge, p. 66-95.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e835">
            <hi rend="small-caps">Pickering</hi>, 2010 :
          Andrew <hi rend="small-caps">Pickering</hi>, <hi rend="italic">The
          Cybernetic Brain. Sketches of another Future</hi>, Chicago, The
          University of Chicago Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e845">
            <hi rend="small-caps">Ruyer</hi>, 1952 :
          Rayomond <hi rend="small-caps">Ruyer</hi>, « Le problème de
          l’information et la cybernétique », <hi rend="italic">Journal de
          Psychologie</hi>, 45, 4, p. 385-418.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e855">
            <hi rend="small-caps">Sabot</hi>, 2015 :
          Philippe <hi rend="small-caps">Sabot</hi>, « Entre psychologie et
          philosophie. Foucault à Lille, 1952-1955 », dans Jean François Bert
          et Elisabetta Basso (éd.), <hi rend="italic">Foucault à
          Münsterlingen</hi>, Paris, Éditions de l’École des hautes études en
          sciences sociales, p. 105-121.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e866">
            <hi rend="small-caps">Sabot</hi>, 2016 :
          Philippe <hi rend="small-caps">Sabot</hi>, « Dans les « Archives »
          de l’Archéologie. Relire <hi rend="italic">Les Mots et les
          choses</hi> aujourd’hui », <hi rend="italic">Revista de Filosofia
          Aurora</hi>, 28, 45, p. 747-766.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e879">
            <hi rend="small-caps">Schmidgen</hi>, 2020 :
          Henning <hi rend="small-caps">Schmidgen</hi>, « Cybernetic times:
          Norbert Wiener, John Stroud, and the ‘brain clock’ hypothesis », <hi rend="italic">History of the Human Sciences</hi>, 33, 1,
          80-108.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e889">
            <hi rend="small-caps">Segal</hi>, 2003 :
          Jérôme <hi rend="small-caps">Segal</hi>, <hi rend="italic">Le zéro
          et l’un. Histoire de la notion scientifique d’information au
          20</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> sciècle</hi>,
          Paris, Syllepse (coll. Matériologiques).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e903">
            <hi rend="small-caps">Vogl</hi>, 2004 : Joseph
          <hi rend="small-caps">Vogl</hi>, « Regierung und Regelkreis.
          Historisches Vorspiel », dans Claus Pias (éd.), <hi rend="italic">Cybernetics. </hi>
            <hi rend="italic">The Macy
          Conferences 1</hi>
            <hi rend="italic">946-1953 Vol. I</hi>, Zurich,
          Diaphanes, p. 68-79.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>