<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="Foucault_02_Ventresque-Massot-Walter">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Mettre en ligne, annoter et explorer les fiches de
        lecture de Michel Foucault</title>
        <title type="collection">L’archive Foucault à l’ère du numérique.
        Fiches et fichiers dans la pratique philosophique. Sous la direction
        de Laurent Dartigues et de Camille Noûs</title>
        <author role="aut">
          <forename>Vincent</forename>
          <surname>Ventresque</surname>
          <idno type="IDREF">176332421</idno>
        </author>
        <author role="aut">
          <forename>Marie-Laure</forename>
          <surname>Massot</surname>
          <idno type="IDREF">26012169X</idno>
        </author>
        <author role="aut">
          <forename>Richard</forename>
          <surname>Walter</surname>
          <idno type="IDREF">050208594</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2022">2022</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions 4.0 International - CC BY-NC-SA 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/U827AUTD" type="conferencePaper" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Mettre en ligne, annoter et explorer les fiches
            de lecture de Michel Foucault</title>
            <author>
              <forename>Vincent</forename>
              <surname>Ventresque</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>Marie-Laure</forename>
              <surname>Massot</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>Richard</forename>
              <surname>Walter</surname>
            </author>
            <editor>
              <forename>Laurent</forename>
              <surname>Dartigues</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Camille</forename>
              <surname>Noûs</surname>
            </editor>
          </analytic>
          <monogr>
            <title type="conferenceName">L’archive Foucault à l’ère du
            numérique. Fiches et fichiers dans la pratique
            philosophique.</title>
            <editor>
              <forename>Jean-François</forename>
              <surname>Bert</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <date>2022</date>
              <biblScope unit="ordre">2</biblScope>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>archives</item>
            <item>manuscrits</item>
            <item>humanités numériques</item>
            <item>philosophie</item>
            <item>Michel Foucault</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>archives</item>
            <item>manuscripts</item>
            <item>digital humanities</item>
            <item>philosophy</item>
            <item>Michel Foucault</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-01-17T17:38:00" who="Agnès">Révision</change>
      <change who="Sara Nadal">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Mettre en ligne, annoter et explorer les
          fiches de lecture de Michel Foucault</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Vincent Ventresque</docAuthor>
          <docAuthor>Marie-Laure Massot</docAuthor>
          <docAuthor>Richard Walter</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract">
        <p xml:lang="fre">Le projet ANR collaboratif Foucault Fiches de
        Lecture visait la mise à disposition sur le Web des manuscrits de
        fiches de lecture de Foucault, conservés à la BnF. Cette mise en ligne
        supposait la numérisation des manuscrits, et un travail
        interdisciplinaire de description et annotation. Pour ce faire, nous
        avons développé une plate-forme originale, basée sur les technologies
        du Web sémantique, qui nous a permis de mutualiser les informations
        ajoutées par les chercheurs pour leurs travaux d’édition et d’analyse,
        mais aussi d’exploiter les données bio-bibliographiques de
        data.bnf.fr, et enfin de produire des visualisations interactives des
        parcours de lecture de Foucault. Ces développements nous ont également
        donné l’occasion d’expérimenter Transkribus, système expert basé sur
        l’intelligence artificielle, qui nous a servi à transcrire
        automatiquement l’écriture manuscrite de Foucault, moyennant une phase
        d’apprentissage. Les fiches de lecture numérisées ont enfin été
        publiées sur la plate-forme Eman, outil générique basé sur Omeka, que
        nous avons adapté par des plugins. Nous souhaitons ici dresser un
        bilan de nos travaux et rendre compte de nos présupposés
        méthodologiques. En particulier, il nous paraît important de
        distinguer cette exposition virtuelle, qui est un objet numérique
        évolutif, d’une édition numérique, ainsi que d’expliciter les
        principes de description que nous avons adoptés pour favoriser la
        collaboration interdisciplinaire.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
          <p>
            <hi rend="small-caps">Bachimont</hi>, 2007, p. 237-238.</p>
        </note>
        <p xml:id="d1e98">Nous souhaitons dresser ici un bilan du projet ANR
        collaboratif Foucault Fiches de lecture<hi rend="italic"/>(FFL,
        2017-2020), inscrit dans l’axe « Révolution numérique », puisqu’à son
        terme nous sommes en mesure de présenter les outils réalisés et les
        données produites collectivement, mais aussi de rendre compte de nos
        présupposés et des choix méthodologiques qui ont guidé notre
        travail.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e103">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e104">Objectifs et
          méthodologie</head>
          <p xml:id="d1e106">Commençons par expliciter notre principal
          objectif, qui était de mettre à disposition sur le Web les
          manuscrits des fiches de lecture de <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName>.
          En effet, il est important de lever d’emblée une confusion possible
          et de distinguer cette publication d’une édition numérique. Si la
          mise en ligne des images numérisées comporte bien un geste
          éditorial, il s’agit d’une <hi rend="italic">exposition virtuelle de
          documents d’archives</hi>, permettant à tout·e internaute de
          consulter les manuscrits à distance, en bénéficiant de l’apport des
          données de description (indexation, classement) pour explorer le
          corpus des fiches. Notre travail visait en effet d’abord la
          production d’une base de données destinée à inventorier les
          manuscrits tout en repérant les auteurs et ouvrages lus ou cités par
          <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName>, de telle sorte
          qu’une recherche sur <persName ref="027324664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Freud</persName> par exemple, 1)
          renvoie les fiches qui mentionnent <persName ref="027324664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Freud</persName> ou
          citent ses œuvres, 2) situe ces fiches dans la structure des
          chemises établies par <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> et réparties
          dans les boîtes d’archives, et enfin 3) donne accès au document
          numérisé. L’exposition virtuelle relève donc bien plus d’un
          inventaire que d’une édition, puisqu’elle vise d’abord à signaler,
          indexer et donner à voir le manuscrit, et non à en présenter un
          substitut, une représentation textuelle, comme c’est le cas d’une
          édition – ce qui ne nous a pas empêché·e·s de transcrire certaines
          parties du corpus, nous y reviendrons.</p>
          <p xml:id="d1e111">Il faut également rappeler que le projet FFL
          héritait de l’approche méthodologique de la Bibliothèque
          foucaldienne : traiter les fiches de lecture comme un ensemble de
          papiers de travail <hi rend="italic">qui ne constituent pas un
          texte, mais plutôt un fichier</hi>
            <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Bert</hi>, 2016. J.-F. Bert avait
              participé au projet LBF <ref target="http://lbf-ehess.ens-lyon.fr&gt;">
                  <hi rend="underline">http://lbf-ehess.ens-lyon.fr</hi>
                </ref> .</p>
            </note>, car les feuillets peuvent être déplacés pour être
          réutilisés dans plusieurs contextes – sachant que <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> pouvait réunir
          un matériau bibliographique pour écrire un livre mais retravailler
          ce matériau pour préparer un cours ou une conférence. Comme le
          corpus donne à voir le travail de recherche du philosophe et
          contient une collection considérable de citations, souvent relevées
          sans autre ajout qu’un titre thématique, il peut être considéré
          comme le précurseur de la collection numérique Zotero qu’utilisent
          les chercheurs aujourd’hui. S’inspirant du concept d’hyperdocument,
          le projet FFL ambitionnait de construire une plate-forme numérique
          intégrant ces différentes dimensions : anthologie de citations,
          fichier multi-indexé, séries de dossiers organisés ou tâtonnement de
          la recherche.</p>
          <p xml:id="d1e122">Cet outil devait permettre aux chercheurs de
          reconstituer les « parcours de lecture » de <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> et d’étudier
          les liens entre les textes : renvois internes d’une fiche à une
          autre ; résonances externes d’une fiche avec un brouillon de cours
          ou un chapitre de livre ; ou encore, renvois entre sources primaires
          et secondaires. L’analyse de ces parcours permet d’interroger le
          rapport entre un geste répétitif, un travail quotidien et artisanal
          de lecture, de copie et d’archivage, et la formulation d’une thèse
          inédite et originale de philosophie, et, par-là, de faire un pas
          décisif vers une « histoire matérielle des idées ». C’est pourquoi
          la plate-forme ne devait pas se contenter de donner à lire des
          documents manuscrits, mais surtout permettre de décrire, représenter
          et explorer les connexions entre les entités (concepts, auteurs,
          œuvres, contextes d’écriture, modalités d’énonciation) qui composent
          les fiches, sans imposer de parcours canonique ni de prescription
          interprétative.</p>
          <p xml:id="d1e124">En outre, la dimension collaborative du projet
          FFL était primordiale. Il était inenvisageable de mettre à
          disposition ce corpus très volumineux, qui n’avait encore jamais
          fait l’objet d’une exploration systématique, sans réunir une équipe
          composée de spécialistes à la fois de <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName>,
          des archives et des humanités numériques<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Voir : <ref target="https://eman-archives.org/Foucault-fiches/mapage/6">
                  <hi rend="underline">https://eman-archives.org/Foucault-fiches/mapage/6</hi>
                </ref>
              </p>
            </note>. Plutôt que de traiter l’ensemble des fiches, évalué à
          environ 20 000 feuillets, il a paru plus pertinent de définir un
          programme de numérisation ciblé sur quelques boîtes formant une
          unité thématique et couvrant toutes les périodes du travail de
          <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName>
            <note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>La boîte n<hi rend="sup">o</hi> 38 (voir <ref target="https://eman-archives.org/Foucault-fiches/collections/show/261">
                  <hi rend="underline">https://eman-archives.org/Foucault-fiches/collections/show/261</hi>
                </ref>) contient des notes prises par Foucault lorsqu’il était
              normalien, probablement à partir de 1944 pour les plus
              anciennes. La boîte n<hi rend="sup">o</hi> 28 contient les
              toutes dernières notes prises par Foucault, probablement autour
              de 1983-1984 (voir <ref target="https://eman-archives.org/Foucault-fiches/collections/show/703">
                  <hi rend="underline">https://eman-archives.org/Foucault-fiches/collections/show/703</hi>
                </ref>).</p>
            </note> : <persName ref="02990224X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">M. Senellart</persName> a proposé
          de sélectionner les boîtes liées au thème de l’histoire de la
          sexualité, puisqu’il traverse toute l’œuvre foucaldienne et recoupe
          aussi bien l’analyse des institutions et la théorie politique que
          l’histoire des sciences. Le corpus ainsi délimité comptait environ
          11 000 feuillets, et il n’a jamais été question de réaliser la mise
          en ligne de toutes les fiches. Toutefois, en cours de projet les
          conditions de la numérisation ont évolué et nous avons pu dépasser
          notre objectif initial : sans arriver à une complétude parfaite,
          nous avons pu reproduire plus de 18 000 feuillets.</p>
          <figure xml:id="d1e140">
            <head xml:id="d1e141">Fig. 1. Dessin tiré du reportage dessiné
            pour le colloque FFL 10-11 septembre 2020 à Caen.</head>
            <p xml:id="d1e143">© Adèle Huguet-FFL-2020. Licence CC BY-NC-ND
            4.0.</p>
          </figure>
          <p xml:id="d1e145">Pour organiser ce travail collectif, nous avons
          proposé de réaliser un <hi rend="italic">traitement différencié</hi>
          du corpus : 1) faire en sorte que l’ensemble des fiches numérisées
          soit suffisamment inventorié et indexé pour qu’un plan de classement
          et un moteur de recherche puissent faciliter la consultation ; 2)
          pour certaines chemises présentant un intérêt pour les travaux de
          recherche des membres du projet, proposer une description plus fine,
          ainsi qu’un système d’annotation. La plate-forme devait ainsi
          articuler plusieurs dimensions : à la fois une exposition virtuelle
          <hi rend="italic">et</hi> un outil de travail, où les membres du
          projet pouvaient simultanément <hi rend="italic">mutualiser les
          données de description</hi> et <hi rend="italic">baliser les
          documents pour les besoins de leur propre analyse</hi>, constituant
          ainsi des sous-corpus spécifiques à une problématique de recherche.
          Deux grands types d’usage se sont donc rencontrés sur la
          plate-forme : le premier était celui des éditeurs, comme <persName type="_temp">E. Basso</persName> et <persName ref="033922039" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ph. Sabot</persName>,
          qui avaient besoin de connaître les sources de <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> pour réaliser
          l’édition critique des ouvrages sur <persName ref="02672930X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Binswanger</persName>
          et sur la phénoménologie<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 2021.</p>
            </note>, en y précisant l’origine de certains concepts, en
          clarifiant certains passages où manquait la référence exacte. Cela
          nécessitait de sonder et décrire plusieurs boîtes (n<hi rend="sup">os</hi> 37, 38, 42 B), pour y retrouver les sources
          implicites et mesurer leur importance relative. Le second usage,
          plus thématique, impliquait une analyse détaillée de certaines
          chemises, comme celles de la boîte n<hi rend="sup">o</hi> 19 pour
          mettre en perspective les recherches de <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName>
          sur le néolibéralisme ; ou encore, exhumer les pistes abandonnées
          autour du concept de biopolitique<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Respectivement : C. Verlengia, thèse en cours, chemises de la
              boîte n<hi rend="sup">o</hi> 9 ; L. Paltrinieri, analyse de la
              lecture de Malthus et chemise « Population » dans les boîtes
              n<hi rend="sup">os</hi> 18 et 19. Signalons également les
              travaux de G. Dassonneville sur le jeune Foucault (boîtes n<hi rend="sup"> os</hi> 37-38) et de J. Guilhaumou sur la réception
              foucaldienne de la philosophie du langage (boîte n<hi rend="sup">o</hi> 43), qui ont donné lieu à des expositions
              thématiques (voir <ref target="http://eman-archives.org/Foucault-fiches/exhibits">
                  <hi rend="underline">http://eman-archives.org/Foucault-fiches/exhibits</hi>
                </ref>).</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e192">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e193">Le prototype FFL :
          description, annotation, exploration</head>
          <p xml:id="d1e195">Pour réunir en un seul espace les images, les
          données de description et les annotations produites au fur et à
          mesure par l’équipe, nous avons donc développé un prototype de
          plate-forme collaborative qui a permis à une trentaine
          d’utilisat·eur·rice·s – dont une dizaine de personnes très actives,
          chercheur·e·s et ingénieur·e·s – de travailler simultanément sur les
          manuscrits des fiches<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Prototype conçu et développé par V. Ventresque, entièrement
              basé sur le triple store Fuseki de la fondation Apache, et
              développé en PHP-JavaScript (Framework php léger Code Igniter.
              Librairie Vis.js pour les visualisations, et Jquery pour
              l’interactivité des pages web). Pour des précisions sur ses
              fonctionnalités et le modèle de données, évoqués au cours de cet
              article, voir ce billet sur le carnet du projet : <ref target="https://ffl.hypotheses.org/2153">
                  <hi rend="underline">https://ffl.hypotheses.org/2153</hi>
                </ref>. Le billet présente également Transkribus et EMAN.</p>
            </note>. Ce prototype et le corpus ont donc constitué un <hi rend="italic">objet numérique en constante évolution</hi>, à
          plusieurs niveaux : ajouts successifs de nouvelles images et
          informations, mais aussi développement par étapes de nouvelles
          fonctionnalités.</p>
          <p xml:id="d1e204">Au terme de ce travail collectif, nous sommes
          parvenus à produire la description de plus de 12 900 fiches, ce qui
          implique au moins un titre, et, si possible, une ou plusieurs
          mentions de personne et références bibliographiques (12 966 titres
          transcrits, 7486 références, 9168 mentions de personnes). Sur les 29
          boîtes numérisées, 18 ont pu être décrites de manière complète (soit
          11 436 feuillets répartis dans 491 chemises, chaque fiche ayant au
          moins un titre), 5 boîtes ont été décrites partiellement (entre 20
          et 40 % de fiches décrites). Enfin, 6 boîtes ont été seulement
          dépouillées : nous en avons réalisé le plan de classement pour
          faciliter la consultation et donner un aperçu des auteurs et thèmes
          traités par <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName>. Nous avons
          également produit un <hi rend="italic">index nominum</hi> de plus de
          2600 entités personnes et un <hi rend="italic">index
          bibliographicum</hi> de plus de 2900 entités documents. En outre,
          cet index a été enrichi grâce aux informations biographiques et
          bibliographiques de la BnF : le projet comportait un axe
          d’expérimentation des technologies du web de données, et nous avons
          « aligné » les entités de nos index avec les données de data.bnf.fr
          (1255 personnes et 764 documents alignés).</p>
          <p xml:id="d1e212">Ces résultats n’ont été possibles qu’au prix
          d’une certaine liberté donnée aux membres de l’équipe : il
          s’agissait de proposer un outil comportant <hi rend="italic">un
          minimum de contraintes</hi>, et où l’application de chaque règle
          garantisse à la fois un gain de temps et une simplicité d’usage. Par
          exemple, chacun·e devait utiliser une liste déroulante pour les
          entrées d’index qui présentait plusieurs avantages : 1)
          l’auto-complétion facilitait la saisie, 2) elle assurait
          l’homogénéité de la description, 3) elle donnait la possibilité de
          corriger en une seule fois l’ensemble des occurrences du nom de
          personne ou de la référence d’un document. De même nous invitions
          les utilisat·eur·rice·s à enrichir l’index en associant les
          personnes et documents avec les notices de la BnF. D’une part ce
          travail « d’alignement » était facilité par un module de recherche
          pour interroger directement l’entrepôt de data.bnf.fr sans quitter
          la page de la fiche de lecture et supportant des requêtes sur des
          mots tronqués, ce qui est très pratique mais n’est pas possible dans
          le catalogue en ligne de la BnF. D’autre part, une fois l’alignement
          effectué, les informations de la BnF étaient automatiquement
          récupérées et consultables dans le prototype, ce qui est extrêmement
          utile par exemple lorsque <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> cite par
          exemple <persName type="_temp">Pinel</persName> sans préciser le
          prénom, et qu’il faut pouvoir distinguer entre Casimir, Philippe et
          Scipion. Ou encore, il était recommandé d’utiliser des crochets pour
          signaler l’intervention du scripteur dans le relevé des titres. Il
          existe évidemment des différences d’appréciation dans la manière de
          développer une abréviation ou d’indiquer un passage illisible, mais
          comme elles n’ont d’autre utilité que de donner accès au feuillet
          original, nous n’avons pas jugé nécessaire d’uniformiser <hi rend="italic">a posteriori</hi> ces transcriptions de titres.</p>
          <p xml:id="d1e220">Nous avions fait d’emblée le pari de <hi rend="italic">l’économie de la contribution</hi>
            <hi rend="bold"/>(au
          sens de <persName ref="078996376" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bernard Stiegler</persName>) : en
          mutualisant les interventions individuelles, on prend certes le
          risque d’obtenir une description archivistique peu conforme aux
          normes en vigueur, mais les informations ajoutées, même imparfaites,
          aident chaque contribut·eur·rice à s’approprier le corpus et à
          trouver plus rapidement de nouveaux documents pertinents pour sa
          recherche – lorsque l’un·e ajoute par exemple des titres, ils sont
          immédiatement exploitables par le moteur de recherche. Le défi
          technique et architectural consistait alors à articuler le travail
          personnel de chacun·e, qui abordait le corpus avec ses propres
          objectifs de recherche, et la production collaborative de données
          partagées, communes. Plutôt qu’un contrôle <hi rend="italic">a
          priori</hi>, qui aurait considérablement alourdi le processus
          collaboratif, nous avons préféré opérer certains traitements
          – notamment, développer des fonctionnalités pour détecter et
          fusionner les doublons, achever la description de certaines boîtes
          qui étaient presque entièrement traitées.</p>
          <p xml:id="d1e230">Et surtout, nous avons développé un modèle de
          données original, permettant d’apporter un <hi rend="italic">regard
          réflexif</hi> sur les informations produites, et tirant partie des
          technologies du web de données. S’inspirant d’un mouvement de fond
          dans l’histoire de la bibliothéconomie et de l’archivistique, qui
          tend à diviser la <hi rend="italic">notice</hi> de catalogue en ses
          composantes élémentaires pour en faire des informations
          indépendantes et réutilisables dans le web de données, notre système
          propose comme unité élémentaire <hi rend="italic">l’annotation</hi>,
          et non une grille composée de champs d’annotation ou description.
          Pratiquement, plutôt que plusieurs personnes renseignent les champs
          d’une même notice, chacun·e crée une annotation indépendante qui
          possède un identifiant unique et qui peut être associée (ou non) à
          d’autres. Chaque information ainsi ajoutée possède <hi rend="italic">ses propres métadonnées</hi>, qu’il s’agisse d’un
          élément de description (titre, référence, mention de personne),
          d’une note éditoriale (signalement d’un problème, question à
          l’équipe…) ou enfin d’un élément d’analyse (mot-clé ajouté, mémo,
          commentaire personnel).</p>
          <figure xml:id="d1e244">
            <head xml:id="d1e245">Fig. 2. Dessin tiré du reportage dessiné
            pour le colloque FFL 10-11 septembre 2020 à Caen.</head>
            <p xml:id="d1e247">© Adèle Huguet-FFL-2020. Licence CC BY-NC-ND
            4.0.</p>
          </figure>
          <p xml:id="d1e249">Soient par exemple deux contribut·eur·rice·s A et
          B. Lorsque A enregistre une annotation « a1 : titre » pour une fiche
          F1, B peut simultanément enregistrer une annotation « b1 :
          commentaire personnel » ou « b2 : référence bibliographique ». A et
          B décident chacun·e du degré de visibilité de leur contribution : un
          titre est par défaut public, et un commentaire personnel privé, mais
          par exemple le commentaire pourrait très bien être partagé
          publiquement si B le choisit. À chaque annotation est ainsi affecté
          un ensemble de métadonnées qui en établissent la provenance (auteur,
          date), le degré de visibilité (public, restreint, privé), le type
          (titre, commentaire, mot-clé…) ; en outre, pour certaines, il est
          possible d’affecter un degré de fiabilité : ainsi, lorsque les
          indications données par <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> dans la fiche
          ne permettent pas de déterminer avec certitude l’édition qu’il a
          consultée, la contribution peut être qualifiée de « référence
          approximative ».</p>
          <p xml:id="d1e251">L’indépendance des annotations produites par A et
          B pour la fiche F1, ainsi que l’existence des métadonnées associées
          à chaque annotation, permettent de modeler à volonté non seulement
          l’affichage des documents, mais aussi de personnaliser la recherche
          et l’exploitation des données. En effet, le premier bénéfice de ce
          système, qui offre une granularité supérieure à celui de la notice,
          est de restituer à chacun·e l’historique complet de ses
          interventions, et de séparer ses contributions de celles des autres
          contribut·eur·rice·s. De même, il est facile de restreindre la
          recherche de fiches au seul ensemble d’annotations ajoutées par
          telle et telle personne, ou après telle date. Ainsi se constituent
          plusieurs vues sur la même fiche, selon que l’on décide d’agréger ou
          non les informations produites par A avec les informations produites
          par B. Et puisqu’il n’existe pas de règle de catalogage imposant de
          remplir des champs préexistants et considérés comme indispensables,
          chacun·e décide d’utiliser plutôt des mots-clés, des commentaires
          personnels, des titres, selon les besoins de son propre travail.
          Enfin, il est possible à tout moment de mesurer précisément
          l’avancement du travail et la « couverture » du corpus, et de
          savoir, par exemple en utilisant le moteur de recherche pour
          explorer la liste des œuvres lues par Foucault, que les résultats
          renvoyés interrogent les 7486 références bibliographiques
          enregistrées pour 18 986 fiches numérisées, ou que la boîte n<hi rend="sup">o</hi> 38 contient 699 références pour 929 feuillets,
          alors que la boîte n<hi rend="sup">o</hi> 14 n’en contient
          aucune.</p>
          <p xml:id="d1e259">Cette réflexivité sur les données se traduit
          également par le recours à un <hi rend="italic">dispositif de
          visualisation cartographique</hi>, qui nous a été particulièrement
          utile pour repérer des disparités de traitement, des anomalies
          résultant d’erreurs de saisie, même si nous l’avions d’abord conçu
          pour l’analyse scientifique du corpus. En effet, une idée centrale
          du projet FFL, qui rejoint d’ailleurs la conception foucaldienne du
          livre<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 2015, p. 23-24 : « C’est
              que les marges d’un livre ne sont jamais nettes ni
              rigoureusement tranchées : par-delà le titre, les premières
              lignes et le point final, par-delà sa configuration interne et
              la forme qui l’autonomise, il est pris dans un système de
              renvois à d’autres livres, d’autres textes, d’autres phrases :
              nœud dans un réseau. »</p>
            </note>, était de représenter sous forme de réseaux les connexions
          entre les documents et de donner une vue synoptique du corpus, en
          dessinant les ensembles de fiches citant un même document ou
          mentionnant une même personne. La plate-forme donne la possibilité
          de générer et manipuler de manière interactive des graphes orientés
          construits sur le principe suivant : si les fiches F1 et F5 citent
          <persName ref="027324664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Freud</persName>, chacun des trois
          éléments étant représenté par un nœud, dessiner les arêtes « F1 →
          Freud », « F5 → Freud ». En appliquant ce principe à l’ensemble des
          annotations, on obtient des réseaux de co-occurrences, qui
          contextualisent les documents et permettent de répondre à la
          question : quels sont les auteurs et œuvres cités dans les autres
          fiches qui citent <persName ref="027324664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Freud</persName> et quelles sont
          leurs fréquences relatives ? Ou encore : quelle position cette fiche
          occupe-t-elle dans le réseau des auteurs, œuvres et concepts ; à
          savoir : quelles autres fiches mentionnent les mêmes auteurs ou
          œuvres, et que mentionnent-elles d’autre ?</p>
          <figure xml:id="d1e271">
            <head xml:id="d1e272">Fig. 3. Lectures autour de Binswanger et
            Freud dans la boîte n<hi rend="sup">o</hi> 38.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e278">Bien entendu les cartographies ainsi constituées
          dépendent elles aussi du point de vue qui a été adopté lors du
          travail de description et d’annotation et, de plus, leur
          interprétation requiert une certaine prudence pour ne pas se laisser
          illusionner par le caractère suggestif de ces représentations :
          certains rapprochements résultent des algorithmes de spatialisation,
          et un nœud peut se trouver au voisinage d’un autre sans présenter
          pourtant aucune connexion avec lui. Moyennant quelques précautions
          et un travail de retour aux documents sources – qui est facilité par
          les liens depuis chaque nœud-fiche vers la page de consultation –,
          les cartographies ont une fonction heuristique et exploratoire, en
          ce qu’elles font apparaître immédiatement des recoupements que les
          listes de résultats du moteur de recherche contiennent de manière
          seulement implicite ou potentielle. D’une part les cartographies ne
          sont rien d’autre qu’une mise en forme des résultats que l’on
          pourrait obtenir par plusieurs requêtes soumises à un moteur de
          recherche : elles organisent ces résultats en distribuant les fiches
          selon des rapports de co-présence entre concepts, auteurs et
          documents. Elles ne doivent pas être comprises comme des
          représentations figées et complètes, mais bien comme un outil de
          recherche dynamique, puisqu’il est possible de supprimer et ajouter
          de nouveaux nœuds sur un graphe, et de redessiner de nouveaux
          graphes en relançant la recherche autour de n’importe quel nœud.
          D’autre part cette fonctionnalité de visualisation formalise les
          repérages effectués pendant la consultation des fiches, et aide à
          tester des hypothèses : ainsi l’ajout de mots-clés aboutit au dessin
          d’une taxinomie qui répartit les fiches en régions thématiques, où
          l’on peut identifier des périodes correspondant aux sources
          travaillées par Foucault, ainsi que des auteurs servant de point de
          départ ou de commentaire pour l’exploration d’autres auteurs.</p>
          <p xml:id="d1e280">En effet, les graphes donnent à voir un contraste
          entre certains ensembles de fiches centrés autour d’un auteur, et
          d’autres où les recroisements sont très nombreux parce que plusieurs
          auteurs sont abordés dans une même fiche : ce contraste est
          particulièrement intéressant pour l’étude du rôle de la littérature
          secondaire et de l’intertextualité. La cartographie de la boîte n<hi rend="sup">o</hi> 38, par exemple, montre comment <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> lit <persName ref="02672930X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Binswanger</persName> en parallèle
          avec <persName ref="027324664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Freud</persName> et <persName ref="026917548" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Heidegger</persName>, sur les
          thèmes du rêve et de l’angoisse existentielle. Ou bien, dans le
          cadre de la préparation du cours <hi rend="italic">Naissance de la
          biopolitique, </hi>comme le montre la cartographie de la boîte n<hi rend="sup">o</hi> 19, il s’intéresse à une série de concepts clés
          – comme État, intervention, planification – qui sont identifiés à
          partir de la lecture d’un livre de littérature secondaire de
          François Bilger, mais également travaillés par une lecture directe
          des auteurs (<persName ref="032847904" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wilhelm Röpke</persName>, <persName ref="02691669X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Friedrich Hayek</persName>,
          <persName ref="027190161" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ludwig von Mises</persName>).</p>
          <figure xml:id="d1e291">
            <head xml:id="d1e292">Fig. 4. Lectures autour des notions d’État
            et de néolibéralisme dans la boîte n<hi rend="sup">o</hi> 19.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e297">Ces développements originaux réalisés pour la
          plate-forme expérimentale ont donc été féconds pour l’appropriation
          du corpus, et ont grandement facilité la production collaborative
          des données de description, ainsi que le travail d’annotation des
          chercheur·e·s. Toutefois, les données ainsi produites et mutualisées
          résultent d’une <hi rend="italic">sélection</hi> opérée par
          l’équipe, et ne donnent qu’un aperçu des contenus : titres,
          références, noms de personnes. Or le projet FFL souhaitait également
          donner les moyens d’explorer la dimension textuelle du fichier
          foucaldien, son lexique et la matérialité du travail du philosophe :
          sa manière de prélever des citations, de résumer ou catégoriser,
          d’abréger… C’est pourquoi nous avons expérimenté l’outil
          Transkribus, qui donne une autre perspective sur la prise de notes
          effectuée par <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName>, comme nous
          allons le voir.</p>
          <p xml:id="d1e302">Autre limitation importante de la plate-forme
          collaborative : elle n’a pas été conçue comme un outil pérenne,
          devant être accessible au grand public, mais comme un espace de
          travail et d’expérimentation limité aux membres du projet et destiné
          à l’analyse scientifique. De ce fait, nous avions prévu dès le
          départ de mettre en ligne le corpus sur deux autres supports plus
          pérennes et ouverts : la bibliothèque numérique Gallica<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Voir la présentation donnée par Laurence Le Bras : <ref target="https://gallica.bnf.fr/blog/18112020/les-fiches-de-lecture-de-michel-foucault">
                  <hi rend="underline">https://gallica.bnf.fr/blog/18112020/les-fiches-de-lecture-de-michel-foucault</hi>
                </ref>. Actuellement 21 boîtes sont en ligne ; pour les
              retrouver, indiquer la cote du fonds Foucault dans le moteur de
              recherche : NAF 28730.</p>
            </note> et le site FFL sur la plate-forme publique EMAN. Cette
          dernière, que nous allons également présenter, contient l’ensemble
          des données de description qui ont été mutualisées par les membres
          de l’équipe, et que nous avons isolées des annotations privées, puis
          exportées vers la base de données gérant le site FFL sur EMAN.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e311">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e312">Transkribus : rendre lisible
          et indexer le texte des fiches</head>
          <p xml:id="d1e314">Développé dans le cadre du projet européen
          READ<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Le projet READ (<hi rend="italic">Recognition and Enrichment
              of Archival Documents</hi>) a été financé par la commission
              européenne dans le cadre du programme Horizon 2020 (2016-2019).
              À la suite de ce financement européen, l’équipe a créé une
              société coopérative européenne pour continuer de soutenir et de
              développer la plate-forme Transkribus : <ref target="https://readcoop.eu/">
                  <hi rend="underline">https://readcoop.eu/</hi>
                </ref>.</p>
            </note> (H2020), le système expert Transkribus promettait de
          révolutionner le travail sur les documents d’archives grâce à
          l’intelligence artificielle et à ses fonctionnalités de
          reconnaissance automatique d’écriture manuscrite (Handwritten Text
          Recognition, HTR). Une collaboration avec l’équipe du projet READ,
          entamée en 2017 nous a permis d’expérimenter Transkribus sur les
          fiches de lecture de <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Foucault</persName>, pour
          voir dans quelle mesure ce logiciel pouvait nous aider à « lire » et
          à indexer les manuscrits du philosophe.</p>
          <figure xml:id="d1e331">
            <head xml:id="d1e332">Fig. 5. Rendre lisible et indexer le texte
            des fiches.</head>
            <p xml:id="d1e334">© Saint-Oma-Digit_Hum-2017-2020. Licence CC
            BY-NC-ND 4.0.</p>
          </figure>
          <p xml:id="d1e336">Transkribus est une plateforme complète pour la
          reconnaissance, la transcription et la recherche automatisées
          d’archives manuscrites ou imprimées. Elle facilite la lecture,
          l’enrichissement et l’exploration des textes. Fondé sur les
          technologies du « <hi rend="italic">deep learning</hi> », le moteur
          HTR doit être « entraîné » avec des données d’apprentissage,
          obtenues par la transcription manuelle d’une centaine de pages
          minimum, en établissant la correspondance ligne à ligne entre
          l’image du texte numérisé et sa transcription (segmentation).
          Comment faciliter la lecture et l’analyse d’un corpus aussi
          volumineux et fragmenté que le fichier foucaldien des notes de
          lecture, en particulier pour les lecteurs non habitués à l’écriture
          manuscrite du philosophe ?</p>
          <p xml:id="d1e341">Dans le cadre du projet, la pertinence de la
          transcription a parfois fait débat. Il n’était pas envisageable de
          transcrire manuellement la totalité des fiches de lecture et cela ne
          semblait pas utile à certains de passer autant de temps sur de
          simples notes de lecture où <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName>, pour
          l’essentiel, recopie des citations. En outre les ayants droit de
          <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> ne souhaitaient
          pas que soient publiées des transcriptions imparfaites. Néanmoins,
          l’idée de collaborer à un projet européen innovant et de faire un
          test avec le corpus des fiches de lecture de <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> a été retenue.
          Cette collaboration était d’autant plus intéressante que le projet
          READ était encore dans une phase expérimentale : nous avons réalisé
          les premières transcriptions de manuscrits français modernes, et vu
          évoluer à la fois les fonctionnalités de l’outil et ses
          performances. Nous étions particulièrement intéressés par la
          recherche d’occurrences, d’auteurs, de concepts ou bien d’ouvrages,
          mais aussi par le travail que nous pourrions envisager sur le plein
          texte : analyses textométriques du lexique et repérage de styles de
          citations notamment. Ce dispositif promettait donc de faciliter
          l’exploration de manuscrits encore jamais étudiés pour les sonder
          automatiquement, mais aussi d’en faciliter la lecture, et
          d’accélérer considérablement le travail de transcription en
          fournissant un premier jet qu’il ne resterait plus qu’à
          corriger.</p>
          <p xml:id="d1e343">Nous avons créé les données d’apprentissage<hi rend="bold"/>de l’écriture de Foucault en plusieurs étapes : dans un
          premier essai, l’équipe a formé un « modèle » de reconnaissance
          automatique de texte (HTR) en utilisant Transkribus pour segmenter
          et aligner 200 images<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Notons aussi qu’il faut quelques heures pour apprendre à
              utiliser efficacement Transkribus dans un projet. C’est
              pourquoi, il n’est conseillé d’utiliser le logiciel que si vous
              avez au moins une centaine d’images à transcrire.</p>
            </note> dont nous possédions une transcription (ce qui a
          considérablement réduit le temps de travail). À notre surprise, car
          il faut avouer que nous étions sceptiques vu la difficulté à
          déchiffrer l’écriture de <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName>, ce premier
          modèle s’est révélé capable de générer des transcriptions avec un
          taux d’erreur de seulement 15 % par caractère (85 % de caractères
          transcrits correctement par Transkribus). Nous avons donc ajouté 400
          images supplémentaires, que nous avons transcrites manuellement, ce
          qui a permis une amélioration significative des résultats puisque
          nous avions alors un modèle HTR qui pouvait transcrire l’écriture de
          <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> avec un taux
          d’erreur de caractères de seulement 8 % (c’est-à-dire 92 % des
          caractères transcrits correctement par Transkribus). Nous avons
          ensuite transcrit automatiquement de nouvelles images, et corrigé
          les transcriptions automatiques afin d’entraîner de nouveaux
          modèles. En outre les informaticiens de l’équipe de Transkribus ont
          amélioré progressivement leur modèle (HTR+). Aujourd’hui le taux
          d’erreur sur les caractères transcrits automatiquement par
          Transkribus est uniquement de 5 %<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Un compte rendu détaillé en français des tests a été mis en
              ligne sur l’archive ouverte HAL (<hi rend="small-caps">Massot</hi>
                <hi rend="italic"> et al.</hi>,
              2018) et un article en anglais a été publié dans le J<hi rend="italic">ournal of Data Mining and Digital Humanities</hi>
              (<hi rend="small-caps">Massot</hi>
                <hi rend="italic"> et
              al.</hi>, 2019).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e371">La première et la plus importante des difficultés
          que nous avons rencontrées est bien sûr l’écriture du philosophe.
          Les fiches contiennent de nombreuses abréviations souvent difficiles
          à déchiffrer, qui peuvent signifier différents mots dans différents
          contextes. <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> a également
          écrit plusieurs lettres de la même manière. Pour le test
          Transkribus, nous avons donc dû marquer par un système de balises
          les mots illisibles ou douteux, afin que le logiciel puisse les
          ignorer lors de l’entraînement d’un modèle. La transcription à
          plusieurs mains a nécessité par ailleurs de bien s’entendre sur la
          manière de préparer le corpus. Malgré ces difficultés, les résultats
          des tests Transkribus ont été très encourageants. Alors qu’il nous
          fallait parfois plus de quarante minutes pour transcrire
          manuellement une seule fiche de lecture de <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName>,
          il suffit maintenant de cliquer sur un bouton et la transcription se
          fait automatiquement sur un lot choisi de fiches.</p>
          <p xml:id="d1e373">Il faut noter qu’il existe une certaine
          différence d’efficacité selon les différents types de manuscrits :
          l’écriture de <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> change avec le
          temps, et le logiciel est sensible à la transparence du papier, au
          contraste de l’encre. Ainsi sur la figure 6 proposée ci-dessous, il
          s’agit d’une image avec une écriture peu lisible, très différente de
          l’écriture sur laquelle nous avons entraîné le modèle et, pourtant,
          les résultats sont très encourageants. Sur les fiches qui se
          rapprochent plus des fiches sur lesquelles le modèle a été entraîné,
          les résultats de transcription automatique sont excellents<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>
                <hi rend="italic"/>Voir cette vidéo de démonstration :
              &lt;<ref target="http://ffl-public.huma-num.fr/doc/Transkribus_automatique.mov">http://ffl-public.huma-num.fr/doc/Transkribus_automatique.mov</ref>&gt;.</p>
            </note> (fig. 7)</p>
          <figure xml:id="d1e384">
            <head xml:id="d1e385">Fig. 6 : Transcription automatique, boîte
            n<hi rend="sup">o</hi> 51.</head>
            <p xml:id="d1e390">Capture d’écran de l'interface de
            Transkribus.</p>
          </figure>
          <figure xml:id="d1e392">
            <head xml:id="d1e393">Fig. 7 : Transcription automatique, boîte
            n<hi rend="sup">o</hi> 1.</head>
            <p xml:id="d1e398">Capture d’écran de l'interface de
            Transkribus.</p>
          </figure>
          <p xml:id="d1e400">La fonction de repérage de mots-clés (<hi rend="italic">Keyword Spotting</hi>, KWS) de Transkribus est un
          nouvel outil de recherche puissant pour rechercher des mots
          distincts dans une collection de documents. L’originalité de ce type
          de recherche repose sur le fait qu’elle est basée sur un système de
          comparaison des images et qu’elle est plus performante que les
          algorithmes classiques qui comparent les similarités entre un terme
          cherché et les termes de l’index (<hi rend="italic">fuzzy
          search</hi>). Même si la transcription générée automatiquement
          contient des erreurs, KWS trouvera de manière fiable des mots, des
          phrases et même des parties de mots et des expressions régulières
          dans vos documents. De plus, il vous donnera un indice de fiabilité
          pour hiérarchiser les résultats. Sur la figure 3, nous avons
          recherché les occurrences des mots-clés « justice » et « seigneur ».
          Sur la fenêtre de résultats, nous voyons que même une transcription
          automatique fautive (« <hi rend="bold">c</hi>eigneur », p. 457) est
          bien reconnue par KWS. Une image du mot est proposée en regard pour
          permettre une vérification.</p>
          <figure xml:id="d1e412">
            <head xml:id="d1e413">Fig. 8. Exemple de repérage de mots
            clés.</head>
            <p xml:id="d1e415">Capture d’écran de l'interface de
            Transkribus.</p>
          </figure>
          <p xml:id="d1e417">Malgré l’imperfection des transcriptions, le
          dispositif s’avère extrêmement utile pour l’exploration d’un corpus.
          Comme nous le disions au sujet du traitement différencié pour la
          description des fiches et des cartographies, il faut garder en
          mémoire l’aspect heuristique et exploratoire des outils numériques.
          Ainsi l’absence de résultat sur une recherche d’occurrence n’est pas
          significative, puisque le terme peut avoir échappé à l’indexation ;
          en revanche, la présence d’une occurrence indique souvent une piste
          d’analyse et permet de faire apparaître des documents qu’on n’aurait
          pas songé à consulter.</p>
          <p xml:id="d1e419">Non seulement la collaboration avec l’équipe READ
          et le test de Transkribus ont été une expérience très intéressante,
          mais ils ont totalement modifié notre point de vue sur le corpus et
          son exploitation. Si nous avions disposé de cet outil au début du
          projet, nous aurions pu partir du texte imparfait mais intégralement
          transcrit, nous contenter de corriger les titres de fiches et
          d’extraire les noms de personnes et les références de manière
          semi-automatique. En outre, il reste possible d’utiliser le modèle
          HTR pour de nouveaux projets d’édition ou des travaux d’analyse
          textométrique, ou encore de publier sur EMAN des transcriptions
          automatiques validées par les ayants droit. Notre expérimentation a
          également joué un rôle important pour d’autres projets d’humanités
          numériques hébergés sur EMAN.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e421">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e422">EMAN : un outil modulaire
          pour la publication de collections numériques</head>
          <p xml:id="d1e424">EMAN<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>EMAN (Édition de Manuscrits et d’Archives Numériques) : <ref target="http://eman-archives.org/EMAN/">
                  <hi rend="underline">http://eman-archives.org/EMAN/</hi>
                </ref>.</p>
            </note> est une plate-forme permettant la mise en ligne et le
          travail collaboratif sur des corpus numérisés. Conçue et administrée
          par <persName ref="109965353" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Richard Walter</persName>, elle
          compte actuellement plus d’une quarantaine de projets d’humanités
          numériques, dont le projet FFL. Elle offre une garantie de pérennité
          des données et de leur accessibilité : hébergée par Huma-Num<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>Une très grande infrastructure de recherche consacrée au
              développement du numérique au sein des Sciences Humaines et
              Sociales et proposant plusieurs services ou outils aux acteurs
              des SHS en France. Site web : <ref target="https://www.huma-num.fr/">
                  <hi rend="underline">https://www.huma-num.fr/</hi>
                </ref>
              </p>
            </note>, elle a été développée sur des bases open source et des
          formats interopérables (métadonnées Dublin Core et transcriptions
          XML/TEI). En outre, son architecture modulaire permet de
          personnaliser les fonctionnalités de consultation et de travail,
          ainsi que la navigation dans les corpus, puisqu’elle est basée sur
          le logiciel Omeka<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>Logiciel de gestion de bibliothèque numérique mis à
              disposition sous <ref target="https://digithum.huma-num.fr/ressources/glossaire/notices/?terme=licence_licence_libre">licence
              libre</ref> (GNU – General Public License) : <ref target="https://omeka.org/">
                  <hi rend="underline">https://omeka.org/</hi>
                </ref>.</p>
            </note> auquel peuvent être ajoutés de nombreux plugins<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>En informatique, un plugin ou plug-in, aussi nommé module
              greffon ou plugiciel (ou extension dans les <ref target="https://digithum.huma-num.fr/ressources/glossaire/notices/?terme=cms">CMS</ref>
              ou <ref target="https://digithum.huma-num.fr/ressources/glossaire/notices/?terme=omeka">Omeka</ref>),
              est un paquet structuré de codes informatiques qui complète un
              logiciel hôte pour lui apporter de nouvelles
              fonctionnalités.</p>
            </note>, dont une grande partie spécifiquement conçus pour la
          communauté EMAN.</p>
          <p xml:id="d1e460">Dans le cadre du projet FFL, nous avons choisi
          d’utiliser EMAN comme le support public final des images et données
          produites collaborativement dans le prototype. Sans entrer dans le
          détail technique des opérations, il faut commencer par rappeler ici
          que l’interopérabilité des outils est un enjeu majeur pour tout
          projet d’humanités numériques : exporter vers un autre support un
          corpus numérique aussi volumineux que celui des fiches de lecture
          serait difficile voire impossible sans la souplesse de systèmes
          comme Omeka et les technologies RDF. Comme indiqué plus haut, le
          modèle de données du prototype permettait d’isoler très facilement
          certains types d’information et de ne retenir que les contributions
          qui avaient une visibilité publique. Nous avons donc exporté les
          données suivantes : classement (chemise ou boîte d’origine du
          feuillet) ; titre du feuillet ; références bibliographiques et
          alignements avec data.bnf.fr ; mentions de personnes ; remarques
          éditoriales. Omeka est construit sur un système arborescent
          classique de collections contenant des ressources numériques
          appelées « items » et décrites par des notices – sachant qu’une
          arborescence de sous-collections est facile à créer. Dans notre cas,
          un item est un feuillet recto-verso, soit deux images et une notice.
          Il a donc suffi d’agréger les données RDF de chaque feuillet pour
          recomposer une notice (abstraction faite des informations de
          provenance, à savoir la date et l’auteur·e des contributions).
          L’intégration finale des images et des notices sous formes d’items
          dans la plateforme publique EMAN a été facilitée par l’utilisation
          du plugin CSV Import, qui nous a d’ores et déjà permis de mettre en
          ligne 19 boîtes. Une limite importante de ce plugin est qu’il ne
          tient pas compte des sous-collections ; cependant la simplicité de
          la base de données d’Omeka nous a permis, grâce à une seule requête,
          de reclasser automatiquement les feuillets dans des sous-collections
          correspondant aux chemises.</p>
          <p xml:id="d1e462">La plus grande partie des fiches numérisées sont
          désormais en ligne et consultables par tout·e internaute, et la
          circulation dans le corpus est possible selon deux modalités : le
          plan de classement et les outils de recherche. L’arborescence du
          corpus est en effet exploitée à deux niveaux : une page qui permet
          de déplier le plan de classement et donc de développer chaque boîte
          en chemises, puis chaque chemise en feuillets ; et pour chaque
          boîte, une page « collection », qui renvoie à la fois à l’ensemble
          des feuillets et à la liste des chemises (sous-collections). En
          outre, une présentation a été rédigée pour présenter le contenu et
          l’intérêt scientifique de chaque boîte, et nous avons y ajouté
          quelques éléments chiffrés pour rendre compte de la couverture du
          corpus (nombre d’annotations et références) ainsi que des auteurs et
          œuvres les plus cités. Cette reconstitution du plan de classement a
          donc l’avantage d’offrir une vue d’ensemble du corpus et de
          respecter les chemises constituées par <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName>,
          et de faire apparaître ainsi les regroupements thématiques effectués
          par le philosophe ; par opposition aux outils de recherche, qui
          nécessitent de poser une question aux contenus indexés et donc de
          savoir déjà quoi chercher, cette vue d’ensemble donne la possibilité
          de découvrir le corpus en le feuilletant.</p>
          <p xml:id="d1e464">L’autre accès aux manuscrits des fiches est
          assuré par les dispositifs d’indexation, avec au premier chef un
          moteur de recherche SolR intégré au site, à la fois pour le plein
          texte, à savoir la recherche « simple » d’un terme dans tous les
          champs confondus, et pour l’exploitation des données structurées, en
          les interrogeant via une fonctionnalité de « facettes ». Ainsi, une
          recherche simple sur le mot « <persName ref="027324664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Freud</persName> » renvoie 333
          résultats : soit le terme figure dans le titre du feuillet, soit
          dans celui de la chemise qui le contient, ou encore dans les
          mentions de personnes et les références bibliographiques. Les
          résultats peuvent être triés grâce à un système de filtres
          (facettes) en choisissant un ou plusieurs critères, comme la
          collection (boîte ou chemise), les références ou les noms de
          personnes, par exemple pour extraire les sept fiches qui citent
          également <persName ref="02672930X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Binswanger</persName>.</p>
          <figure xml:id="d1e466">
            <head xml:id="d1e467">Fig. 9. Recherche à « facettes » : trouver
            les fiches qui mentionnent Binswanger parmi celles qui mentionnent
            Freud.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e469">De plus, tout comme l’arborescence permet de
          feuilleter le corpus selon son classement, le plugin EMAN Index
          (page « index des valeurs ») donne à voir l’ensemble des références
          et personnes citées, en précisant pour chacune le nombre
          d’occurrences et les titres des fiches, qui sont accessibles par un
          simple clic. Ces informations sont parfois redondantes avec les
          titres donnés aux feuillets ou aux chemises, mais elles les
          complètent souvent : d’une part les titres n’indiquent pas toujours
          la source principale mise en fiche, d’autre part de nombreuses
          fiches citent plusieurs ouvrages ou auteurs non indiqués dans le
          titre. Il est à noter que pour des usages plus avancés, les
          internautes peuvent exporter les données en différents formats
          tabulaires ou XML, ou demander au comité éditorial l’ouverture d’un
          accès à l’interface privée d’EMAN, qui propose un moteur de
          recherche supportant des requêtes plus complexes, et donne la
          possibilité de participer à la correction ou à l’enrichissement des
          notices.</p>
          <p xml:id="d1e471">Enfin, le projet FFL a contribué à faire évoluer
          la plateforme EMAN. En effet, plusieurs plugins et
          fonctionnalités<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>Pour plus d’informations sur ces développements réalisés dans
              le cadre du projet ANR FFL voir le carnet de recherche : <ref target="https://ffl.hypotheses.org/activites#eman">
                  <hi rend="underline">https://ffl.hypotheses.org/activites#eman</hi>
                </ref>. Les sources sont disponibles sur la plate-forme de
              diffusion de code GihHub : <ref target="https://github.com/EMAN-Omeka">
                  <hi rend="underline">https://github.com/EMAN-Omeka</hi>
                </ref>.</p>
            </note> ont été inspirés par les fonctionnalités du prototype, et
          développés avec les soutiens financier et technique du projet FFL.
          Ces plugins sont diffusés en open source et réutilisables par chacun
          des 35 projets de la communauté EMAN, et, plus largement, pour
          tout·e utilisa·eur·rice du logiciel Omeka.</p>
          <p xml:id="d1e483">Ainsi la réflexivité par rapport aux données et à
          leur production, qui était assurée par le modèle RDF du prototype,
          s’est traduite en deux plugins apportant une traçabilité des
          interventions des utilisat·eur·rice·s. Le plugin <hi rend="italic">Historique</hi>
            <note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>Développé à partir du plugin pré-existant History Log : <ref target="https://omeka.org/classic/plugins/HistoryLog/">
                  <hi rend="underline">https://omeka.org/classic/plugins/HistoryLog/</hi>
                </ref>.</p>
            </note>
            <hi rend="bold"/>permet de repérer les dernières
          modifications et de savoir qui en est l’auteur, ce qui facilite
          grandement les travaux de correction et d’harmonisation des notices,
          ainsi que l’organisation du travail en équipe. Le plugin <hi rend="italic">Bookmarks</hi>, centré au contraire sur le travail
          personnel,<hi rend="bold"/>permet de lister les contenus créés ou
          modifiés par l’utilisat·eur·rice, d’enregistrer des marque-pages et
          des notes personnelles, et de comparer des notices. De cette
          manière, toutes les informations liées au travail sur les
          collections numériques sont rassemblées au même endroit et
          accessibles en ligne.</p>
          <p xml:id="d1e502">Par ailleurs, la réflexion sur la réutilisation
          des données nous a inspiré deux autres plugins, le premier
          concernant les valeurs saisies dans la base de données du site FFL
          sur EMAN et le second exploitant les données en ligne de
          data.bnf.fr. <hi rend="italic">EMAN Index</hi>, déjà mentionné
          ci-dessus pour le cas des références et des personnes, permet de
          générer en temps réel la liste complète des valeurs utilisées pour
          un champ de notice, et pour chaque valeur de renvoyer vers ses
          occurrences dans les collections, de les modifier au besoin. En
          outre, à cet index correspond une fonctionnalité d’auto-complétion
          pour faciliter la saisie d’informations dans les notices : cela
          évite l’effort inutile de retaper une information déjà enregistrée,
          ainsi que les fautes de frappe. Enfin, le plugin <hi rend="italic">BnfMashup</hi> permet d’afficher automatiquement des
          données tirées de data.bnf.fr. Grâce aux alignements
          bibliographiques évoqués plus haut, qui consistent à associer à un
          document l’identifiant de sa notice BnF, les technologies du Web de
          données rendent possible d’incruster à côté de la fiche de lecture
          la reproduction numérique (stockée dans Gallica) du document lu par
          Foucault, et les informations bibliographiques (auteur, titre, date,
          tout ce qui est disponible dans la notice BnF du document, stockées
          dans l’entrepôt de data.bnf.fr).</p>
          <p xml:id="d1e510">En conclusion, l’objet numérique « corpus des
          fiches de lecture numérisées » reste en définitive un <hi rend="italic">work in progress</hi>, avec ses imperfections et ses
          incomplétudes, et ne peut être comparé à une édition numérique
          classique : il s’agissait de donner la possibilité de consulter les
          manuscrits et de les analyser, tout en mutualisant les informations
          de description. Cependant, à la différence de nombreux outils
          numériques qui utilisent des données d’indexation pour faciliter
          l’exploration de ressources en ligne sans éclairer
          l’utilisat·eur·rice, notre travail a intégré dès le départ une
          exigence de réflexivité sur la production des informations, et il
          est possible d’en connaître précisément le degré de complétude,
          l’origine et la fiabilité.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e516">
        <head xml:id="d1e517">Références bibliographiques</head>
        <listBibl xml:id="d1e519">
          <bibl xml:id="d1e520">
            <hi rend="small-caps">Bachimont</hi>, 2007 :
          Bruno <hi rend="small-caps">Bachimont</hi>, <hi rend="italic">L’ingénierie des connaissances et des contenus</hi>,
          Cachan, Lavoisier-Hermes science publications, p. 237-238.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e530">
            <hi rend="small-caps">Bert</hi>, 2016 :
          Jean-François <hi rend="small-caps">Bert</hi>, <hi rend="italic">Une
          histoire de la fiche érudite</hi>, Lyon, Presses de l’enssib.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e540">
            <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 2015 :
          Michel Foucault, <hi rend="italic">Œuvres</hi>, tome III. <hi rend="italic">L’Archéologie du savoir</hi>, Paris, Bibliothèque de
          la Pléiade, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e550">
            <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 2021 :
          Michel Foucault, <hi rend="italic">Binswanger et l’analyse
          existentielle</hi>, Paris, EHESS-Gallimard-Seuil.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e557">
            <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, à
          paraître : Michel Foucault, <hi rend="italic">Phénoménologie et
          psychologie</hi>, projet de thèse, manuscrit conservé dans le fonds
          Michel Foucault, cote NAF 28730, boîte 46, dossier 2 ; édition
          établie par Ph. Sabot.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e564">
            <hi rend="small-caps">Massot </hi>
            <hi rend="italic">et al.</hi>
            <hi rend="small-caps">, </hi>2018 :
          Marie-Laure <hi rend="small-caps">Massot</hi>, Arianna <hi rend="small-caps">Sforzini</hi> et Vincent <hi rend="small-caps">Ventresque</hi>, « Transcrire les fiches de
          lecture de Michel Foucault avec le logiciel Transkribus : compte
          rendu des tests », <ref target="https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-01794139v2">
              <hi rend="underline">⟨</hi>
            </ref>hal-01794139v2⟩.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e585">
            <hi rend="small-caps">Massot</hi>
            <hi rend="italic"> et al.</hi>
            <hi rend="small-caps">, </hi>2019 :
          Marie-Laure <hi rend="small-caps">Massot</hi>, Arianna <hi rend="small-caps">Sforzini</hi> et Vincent <hi rend="small-caps">Ventresque</hi>, « Transcribing Foucault’s
          handwriting with Transkribus », <hi rend="italic">Journal of Data
          Mining and Digital Humanities</hi>, Episciences.org, Atelier
          Digit_Hum, ⟨hal-01913435v3⟩.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e605">
            <hi rend="small-caps">Ventresque</hi>, 2021 :
          Vincent <hi rend="small-caps">Ventresque</hi>, « Les réalisations
          numériques du projet FFL : présentation et bilan », billet sur le
          carnet de recherche FFL, <ref target="https://ffl.hypotheses.org/2153">
              <hi rend="underline">https://ffl.hypotheses.org/2153</hi>
            </ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e612">
            <hi rend="small-caps">Walter, 2020</hi> :
          Richard Walter, « La plate-forme EMAN » (en ligne), site web EMAN
          (Édition de Manuscrits et d’Archives Numériques), <ref target="http://eman-archives.org/EMAN/plateforme-eman">
              <hi rend="underline">http://eman-archives.org/EMAN/plateforme-eman</hi>
            </ref>.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>