<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_15_Schnapp_TerrainAntiquaireArche_ologue">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Le terrain, l’antiquaire et l’archéologue</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Alain</forename>
          <surname>Schnapp</surname>
          <idno type="IDREF">02712732X</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/DNXDT2BJ" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Le terrain, l'antiquaire et l'archéologue</title>
            <author>
              <forename>Alain</forename>
              <surname>Schnapp</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">223-245</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="eng"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-10T07:47:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Le terrain, l’antiquaire et
          l’archéologue</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Alain Schnapp</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">L’archéologie vise autre chose que la simple quête
        de l’antiquité, elle procure la sensation d’accéder de façon presque
        charnelle aux temps révolus, de découvrir les traces d’hommes et de
        femmes du passé et d’établir une sorte de contact direct avec eux.
        L’archéologue ne peut se satisfaire des seuls textes ou des mythes, il
        lui faut du tangible, un espace qu’il investit, qu’il explore et qu’il
        excave, bref ce que nous appelons un terrain. Dans un texte célèbre,
        Sigmund Freud a exprimé d’une façon inimitable le lien qui se tisse
        entre l’archéologue et son terrain :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e116">Admettez qu’un chercheur en
        voyage arrive dans une région peu connue dans laquelle un champ de
        ruines avec des restes de murs, des fragments de colonnes, des
        tablettes aux signes graphiques estompés et illisibles, éveillerait
        son intérêt. Il peut se contenter de regarder ce qui est étalé en
        plein jour, puis de questionner les habitants, peut-être à demi
        barbares, demeurant dans les environs, sur ce que la tradition leur a
        fait savoir de l’histoire et de la signification de ces restes
        monumentaux, de consigner leurs informations et de continuer son
        voyage. Mais il peut aussi procéder autrement : il peut avoir apporté
        avec lui pioches, pelles et bêches, il peut déterminer les habitants à
        travailler avec ces outils, s’attaquer avec eux au champ de ruines,
        déblayer les gravois et à partir des restes visibles mettre à
        découvert l’enseveli. Si le succès récompense son travail, ses
        trouvailles se commentent d’elles-mêmes ; les restes de murs
        appartiennent à l’enceinte d’un palais ou d’une trésorerie, à partir
        des ruines de colonnes un temple se complète, les inscriptions
        trouvées en grand nombre, bilingues dans les cas heureux, dévoilent un
        alphabet et une langue, et le déchiffrement et la traduction de
        ceux-ci donnent des renseignements insoupçonnés sur les événements des
        premiers âges, à la mémoire desquels ces monuments ont été édifiés.
        <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">Saxa loquuntur</foreign>
          </hi>
          <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Freud</hi>, 1989, p. 150.</p>
          </note>
          <hi rend="italic"> !</hi>
        </quote>
        <p xml:id="d1e134">Pour <persName ref="027324664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Freud</persName> l’enjeu de
        l’archéologie ne consiste pas seulement dans la découverte de
        monuments et d’objets (qu’il aimait tant collectionner), mais bien
        dans la mise au jour de toute une société. L’excavation du sol ouvre
        un chemin nouveau de connaissance ; et, si elle s’allie avec la
        redécouverte d’une écriture ancienne, alors le succès de l’archéologue
        est assuré : il a établi un pont solide entre les deux types de
        données. L’archéologie de <persName ref="027324664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Freud</persName> est triomphante :
        <persName ref="026777509" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Champollion</persName>, <persName ref="027126536" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schliemann</persName> ou <persName ref="033866422" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Layard</persName> incarnent ce type
        d’archéologues du <date from="1800" to="1899" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> qui se
        distinguent de leurs prédécesseurs antiquaires parce qu’ils révèlent
        des civilisations jusque-là inconnues. <persName ref="027324664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Freud</persName> décrit
        en quelques lignes cette révolution qui fait qu’au lieu de regarder,
        d’interroger et de consigner, on excave le sol avec des pioches, des
        pelles et des bêches. L’archéologie triomphante va de pair avec la
        philologie conquérante qui déchiffre les écritures cunéiformes ou
        hiéroglyphiques. <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">Saxa loquuntur</foreign>
          </hi>, les pierres parlent. Cela peut s’entendre de deux façons :
        les pierres parlent parce que l’on déchiffre les inscriptions qu’elles
        portent ou parce que l’on est capable de les interpréter, que leur
        présence dans le paysage fait sens, que leur style et leur type de
        construction renvoient à des classes de monuments que l’archéologue
        est capable d’identifier. Ce qui différencie l’archéologue de
        l’antiquaire, c’est précisément cela : la capacité de donner du sens
        aux traces, objets et monuments qui constituent le terrain. Le
        fondateur et théoricien de l’archéologie de terrain ne disait pas
        autre chose dans le premier chapitre de son livre classique publié en
        <date type="_temp" when="1953">1953</date> :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e146">Le titre de ce livre est <hi rend="italic">Archaeology in the Field</hi> (l’archéologie sur le
        terrain) et il traitera principalement du travail à l’air libre. La
        meilleure manière d’expliquer mon titre est de montrer comment
        l’archéologie commença comme la servante de l’histoire – en
        l’occurrence des livres – et de quelle façon, en élaborant ses propres
        techniques, elle est devenue une discipline à part entière. Comme il
        apparaît que ces techniques commencent toutes à l’air libre, il
        s’ensuit que l’archéologie de terrain coexiste en fait avec
        l’archéologie elle-même<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Crawford</hi>, 1953, p. 19.</p>
          </note>.</quote>
        <p xml:id="d1e161">Il n’est pas sans intérêt de noter que <persName ref="082952981" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crawford</persName> insiste sur le
        fait que la reconnaissance de l’autonomie des sources matérielles face
        aux sources écrites est un acquis récent qui coïncide avec l’avènement
        de l’archéologie en tant que science autonome. Et cette émancipation
        est selon lui la conséquence de la définition de la discipline comme
        une science de terrain (même si pour lui la <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="eng">field archaeology</foreign>
          </hi> n’inclut pas la fouille !). Avant de m’interroger sur le rôle
        et la pratique du terrain dans l’archéologie moderne, je voudrais
        réfléchir au statut de la documentation dans le raisonnement
        historique et à l’importance des sources matérielles dans la création
        de l’histoire au sens grec du terme ainsi qu’à la curiosité antiquaire
        telle qu’elle fut pratiquée par les Égyptiens, les Mésopotamiens et
        les Chinois de l’<date>Antiquité</date>.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e168">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e170">La tradition occidentale du
          voir et de l’entendre</head>
          <p xml:id="d1e173">L’histoire se différencie des autres types de
          narration par la nécessité de la preuve. L’historien doit pouvoir
          s’appuyer sur des éléments démontrables pour étayer son récit.
          Hérodote fut le premier en Occident à énoncer que les témoignages de
          l’histoire relevaient de deux sens, l’œil et l’ouïe. L’ouïe permet à
          l’enquêteur de recueillir la tradition, faite de mythes, de récits,
          de témoignages directs ou indirects sur les événements du passé ;
          l’œil fonde un savoir établi sur l’observation des monuments, de la
          topographie, des paysages et bien sûr des objets qui, cachés,
          conservés ou redécouverts fortuitement, se transmettent d’une époque
          à l’autre. L’historien écoute et regarde, et les témoignages qu’il
          recueille dans la pratique de son enquête appartiennent à des genres
          différents : une inscription, un fragment d’épopée ou de poésie
          lyrique, un mythe ne tiennent pas du même type d’enquête, ils
          réclament pour pouvoir être analysés des procédures distinctes de
          relevé, d’exploitation et de présentation. Par-delà ces différences,
          ces fragments d’informations recueillis avec diligence présentent
          une caractéristique commune : ce sont des énoncés, des mots agencés
          par des hommes et qui s’adressent à des publics bien déterminés. Si
          l’historien possède l’art des langues, anciennes ou modernes, s’il y
          ajoute pour les sociétés lettrées une capacité à déchiffrer les
          écritures anciennes, il peut recevoir des informations directes,
          dans la langue indigène de la société qu’il étudie. Pour écrire
          l’histoire il faut donc des mots, mais ceux-ci ne suffisent pas.
          L’enquêteur doit tenir compte des choses : monuments, sites, objets
          sont pour Hérodote des <hi rend="italic">erga</hi>, des œuvres à
          part entière, qui sont des outils de l’historien au même titre que
          les textes. Pour Hérodote, un <hi rend="italic">ergon</hi> c’est
          aussi bien une grande bataille qu’un monument extraordinaire comme
          les pyramides égyptiennes. L’histoire est faite d’une relation
          intime entre les exploits des hommes et les monuments. Les uns et
          les autres sont en quelque sorte liés : victoires et monuments
          inscrivent les actions humaines dans la mémoire. Bien différente est
          la position de Thucydide qui, d’une certaine façon, dans un texte
          fameux confronte les mots aux choses :</p>
          <figure xml:id="d1e182">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_15_Schnapp_TerrainAntiquaireArchéologue_img1.png"/>
            <head xml:id="d1e186">Un explorateur posant près de la pyramide de
            Khéops, à Gizeh, en Égypte.Fin du <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle.</head>
          </figure>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e196">Et sans doute, s’il est vrai
          que Mycènes ou telle ou telle place d’alors nous paraît peu
          importante, on ne saurait en tirer une indication sûre pour mettre
          en doute que l’expédition<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>L’expédition des Grecs à Troie.</p>
            </note> ait eu l’ampleur que lui donnent les poètes et dont la
          tradition s’est maintenue. Supposons en effet que Sparte soit
          dévastée et qu’il subsiste seulement les tombes avec les fondations
          des édifices : après un long espace de temps sa puissance
          soulèverait, je crois, par rapport à son renom des doutes sérieux
          chez les générations futures. Pourtant les Lacédémoniens
          administrent les deux cinquièmes du Péloponnèse et ont l’hégémonie
          sur l’ensemble ainsi que sur de nombreux alliés au-dehors ; mais
          malgré cela comme ils ont une ville qui n’a pas de centre ou
          d’édifices fastueux, mais qui se compose de villages indépendants,
          comme c’était autrefois l’usage en Grèce, leur puissance paraîtrait
          inférieure. Tandis que si le même sort frappait Athènes, on lui
          prêterait, d’après les apparences extérieures, une puissance double
          de la sienne. Il ne faut donc pas élever de doutes, ni s’arrêter à
          l’apparence des villes plutôt qu’à leur puissance ; et il faut
          considérer que cette expédition [la guerre de Troie] fut plus
          importante que les précédentes, mais inférieure à celles de nos
          jours, si l’on veut encore ici ajouter foi aux poèmes d’Homère :
          sans doute il est vraisemblable qu’étant poète il l’a embellie pour
          la grandir, et même ainsi elle paraît inférieure<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Thucydide</hi>, <hi rend="italic">Guerre du Péloponnèse</hi>, I, 10, 1-3.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e217">La raison et l’expérience de l’historien
          suggèrent que les récits, traditions orales ou textes, doivent être
          confrontés aux traces matérielles du passé et que le sol révèle à
          qui sait l’observer des informations qui peuvent servir à mesurer
          l’écart entre les mots et les choses. Il ne s’agit pas dans un tel
          cas d’admirer les monuments pour leur magnificence ou leur valeur
          symbolique, mais de les traiter comme des outils d’information qui
          peuvent en quelque sorte permettre une critique de la tradition
          écrite ou orale. La différence est là : les monuments ne parlent
          pas, il faut les rendre audibles pour faire d’eux des outils de
          l’histoire. L’historien doit se rendre à cette évidence : le passé
          ne s’exprime que si l’on sait l’entendre, et cet art de faire parler
          les monuments, les sites ou les paysages relève d’une technique
          particulière d’extraction, de sélection et d’interprétation des
          données. Cette technique est, depuis l’Égypte et la Mésopotamie,
          l’apanage de praticiens qui décrivent, classent, collectionnent les
          objets et les monuments. Il n’y a pas de mot en grec pour les
          désigner, mais les Romains les appellent en latin <hi rend="italic">antiquarii :</hi> des érudits qui s’intéressent au
          passé, qui développent au sens grec du terme une <hi rend="italic">archaiologia</hi>, un discours sur les choses
          anciennes. Avant l’<hi rend="italic">historié</hi>, l’enquête
          historique au sens d’Hérodote, la connaissance du passé était faite
          d’un mélange de traditions, d’objets, de commentaires de monuments ;
          en revanche l’<hi rend="italic">archaiologia</hi> dont use Hippias
          pour enchanter les Spartiates est faite des « généalogies, celles
          des héros et des hommes et des peuplements, comment dans le passé
          étaient fondées les cités et en général tout ce qui a à voir avec la
          science du passé <hi rend="italic">(archaiologia)</hi> ». La tension
          entre le voir et l’entendre est donc sinon une invention d’Hérodote
          au moins un des outils qui lui permettent de mettre de l’ordre dans
          le tissu confus des traditions et des ruines qui constituent la
          substance même du passé. Elle est au cœur de la pratique historique
          de l’Occident, mais elle n’est pas la seule voie possible pour
          entendre et interpréter les messages du passé, qu’ils soient
          matériels ou immatériels, qu’il s’agisse de monuments gigantesques
          comme les pyramides ou de mythes transmis d’une génération à
          l’autre. Les antiquaires sont présents en Égypte, en Mésopotamie
          comme en Chine bien avant que la notion même d’histoire
          n’apparaisse, et ce savoir antiquaire est une pratique concrète qui
          s’ingénie aussi bien à transmettre les mythes et les récits de
          fondation qu’à découvrir, restaurer, rénover voire, bien sûr,
          falsifier des monuments ou des objets. L’antiquaire, comme
          l’historien, a besoin de preuves qui authentifient son savoir :
          inscriptions anciennes, sculptures mais aussi monuments que seuls
          ceux qui observent le sol et parfois le fouillent sont à même de
          découvrir. Les antiquaires ne sont pas seulement des hommes de
          cabinet : ils doivent être par la force des choses des hommes de
          terrain qui vont chercher à la surface ou dans les profondeurs du
          sol ce qui est nécessaire à leur démonstration.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e236">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e238">Les antiquaires orientaux et
          le sol</head>
          <p xml:id="d1e241">L’un des textes les plus anciens dont nous
          disposons pour nous faire une idée des conceptions du passé des
          anciens Égyptiens est gravé sur la base d’une statue du prêtre
          <persName type="_temp">Ka-Wab</persName> fils de <persName ref="034512985" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Khéops</persName> (vers <date type="_temp" when="-2700">2700 av. J.-C.</date>) ; l’inscription est
          due à un certain <persName type="_temp">Khaemois/Khâemouasset</persName>, lui aussi fils du
          pharaon <persName ref="027503658" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ramsès II</persName> (<date from="-1290" to="-1224" type="_temp">1290-1224 av. J.-C.</date>),
          prêtre et conservateur du domaine de <placeName ref="352547" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Memphis</placeName>. <persName type="_temp">Khaemois</persName> s’enorgueillit d’avoir découvert,
          exhumé et restauré la statue de son lointain prédécesseur :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e244">Par le grand maître des
          chefs d’ateliers artisanaux, le prêtre <persName type="_temp">Sem</persName>, le fils royal <persName type="_temp">Kha’mouasset</persName>. [Khaemois], dont le cœur […] à
          cause de la présente statue du fils royal <persName type="_temp">Kaouab</persName>, qu’il a saisie alors qu’elle était
          au rebut dans… aimé de son père le roi de Basse et Haute <placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>
            <persName ref="034512985" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kheops</persName>, en bon état…
          pour lui donner une place dans la faveur des dieux, en compagnie des
          esprits excellents qui président au château de Ka à <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ro-Setaou</placeName>, tant il
          aime les nobles ancêtres qui vivaient auparavant et dont toutes les
          actions furent remarquables, véritablement utiles un million de
          fois ; que cela dure, selon toute vie, stabilité, puissance, le
          prêtre <persName type="_temp">Sem</persName>, le fils royal
          <persName type="_temp">Kha’mouasset</persName>, après qu’il eut
          rétabli tous les rites de ce temple qui étaient tombés dans l’oubli
          de la mémoire des hommes, tandis qu’il faisait creuser un bassin en
          face d’un sanctuaire vénérable, un travail qu’il avait souhaité,
          lors d’allées et venues pour assainir et apporter de l’eau du khenet
          de Khepren, pour qu’il soit doué de vie<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Schnapp</hi>, 1998, p. 405. D’après <hi rend="small-caps">Gomaa</hi>, 1973, p. 68.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e259">D’emblée le prêtre se définit comme un
          antiquaire, quelqu’un qui a la charge de veiller à la protection des
          monuments du passé, mais qui est aussi capable de les interpréter.
          Toutes les règles classiques d’une curiosité archéologique
          apparaissent dans ce texte : l’identification précise de l’objet,
          son assignation à une période et même à une personne en particulier,
          la volonté d’établir une relation ici de type dynastique avec le
          passé, et surtout l’idée d’une continuité retrouvée qui procède du
          rétablissement des rites. Ce qui est frappant dans ce récit, c’est
          son inscription dans l’espace, le rôle donné au contexte de la
          découverte. Contre l’érosion des architectures et des statues,
          l’observation du sol est un outil de mémoire, un moyen de rétablir
          la continuité fragile mais décisive entre les hommes du présent et
          ceux du passé. Certes l’excavation est le résultat d’une découverte
          fortuite liée à l’aménagement du sanctuaire, mais cette circonstance
          même vient renforcer la dimension antiquaire de l’événement. Il ne
          s’agit pas d’une quête d’objets rares ou précieux, traditionnelle
          dans une société qui réserve aux tombeaux les productions les plus
          rares de l’artisanat, mais d’une affirmation religieuse, culturelle
          et politique de la mémoire. La redécouverte et l’identification des
          traces du passé sont les marques d’une piété qui est aussi une forme
          de respect et d’émotion. Ce souci du passé n’est pas isolé, et les
          restaurations de <persName type="_temp">Khaemois</persName> sont
          nombreuses<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Sur ce personnage, voir <hi rend="small-caps">Gomaa</hi>,
              1973 et l’article d’<hi rend="small-caps">Aufrère</hi>, à
              paraître.</p>
            </note>. Pour les Égyptiens, la mémoire est un tissu complexe de
          récits, de monuments et d’objets, et les antiquaires savent à
          merveille tirer parti d’une tradition monumentale sans égale.</p>
          <p xml:id="d1e274">L’aventure de <persName type="_temp">Khaemois</persName> est particulièrement frappante en
          ce qu’elle illustre la volonté de remémoration des clercs de
          l’ancienne <placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>, et nous
          verrons que ce genre de sensibilité est commune aussi bien aux
          Égyptiens et aux Mésopotamiens qu’aux Chinois ; toutefois un autre
          document illustre une curiosité d’un type différent, à la fois
          privée et plus laïque. Il s’agit d’un fossile découvert par
          <persName ref="082960186" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ernesto Schiaparelli</persName> à
          <placeName ref="352262" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Héliopolis</placeName> dans une
          zone archéologique aux fonctions mal définies<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Schiaparelli</hi>, 1947. Je remercie
              Sydney Aufrère de m’avoir signalé ce document.</p>
            </note>. Ce fossile d’un oursin <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">echinolampas africanus</foreign>) </hi>du lutécien
          porte une inscription composée de douze signes hiéroglyphiques
          qu’<persName ref="082960186" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ernesto Schiaparelli</persName>
          traduit de la façon suivante :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e290">Trouvé au Sud de la carrière
          de Sopdw par le « père divin » [le prêtre] <persName type="_temp">Tchanefer</persName>.</quote>
          <p xml:id="d1e293">Cette carrière est connue par divers témoignages
          et le nom du prêtre est souvent attesté dans l’onomastique
          égyptienne à partir du <date>Nouvel Empire</date>. Entre cette
          inscription et celle de <persName type="_temp">Khaemois</persName>,
          il y a une distance considérable. D’un côté un document officiel qui
          témoigne de la piété et du savoir de son inventeur, de l’autre un
          témoignage privé de la curiosité d’un lettré qui ramasse un objet
          bizarre, un sémiophore (un objet porteur de sens). Il nous est
          difficile de savoir pour quelles raisons ce prêtre a conservé et
          étiqueté ce fossile, mais il nous suffit d’imaginer que son intérêt
          révèle une curiosité qui est à la source de ce que nous appelons la
          collection. Cet acte suppose d’extraire l’objet d’un environnement
          fonctionnel ou naturel pour le mettre à part, le décrire
          sommairement, l’identifier, en bref le constituer en objet de
          signification… À mi-chemin entre l’antiquaire et le naturaliste,
          <persName type="_temp">Tchanefer</persName> mériterait une place
          dans la galerie des collectionneurs de l’humanité : il est le
          premier à associer son nom avec une découverte paléontologique.</p>
          <p xml:id="d1e296">Par-delà leur curiosité personnelle, scribes et
          savants d’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> collectent
          et déchiffrent les inscriptions anciennes. Ce genre de savoir est un
          outil nécessaire à l’accomplissement du culte et au respect des
          dieux : il jette un pont entre curiosité et vérité. Le culte des
          Égyptiens pour les monuments confine à l’obsession, les pharaons
          s’emploient à construire des « monuments d’éternité ».</p>
          <p xml:id="d1e299">La maîtrise des arts est une des conditions de la
          gloire du souverain, elle concrétise l’espoir d’une longévité
          supérieure à celle de la vie humaine et constitue une sorte de
          garantie de mémoire qui associe le monument et son commanditaire.
          Dans la vision égyptienne de la création et de la réalisation d’un
          monument, l’artisan est un personnage inspiré capable de
          communication avec les dieux, et cette capacité est le moyen
          d’échapper à l’érosion qui menace aussi bien les choses que les
          êtres. La connaissance des secrets du passé est donc l’une des
          conditions de la réussite de l’œuvre, chaque pharaon est en
          compétition avec ses prédécesseurs et ses successeurs dans la longue
          chaîne de la tradition. La récupération de <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">spolia</foreign>
            </hi> est une manière de distinguer et d’honorer l’œuvre. Ainsi le
          fils inspiré du pharaon <persName ref="202968219" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Snefrou</persName> (prédécesseur de
          <persName ref="034512985" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Khéops</persName>), <persName type="_temp">Hordjedef</persName>, collectionne-t-il selon le <hi rend="italic">Livre des morts</hi> des inscriptions anciennes :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e308">Cette formule a été trouvée
          à <placeName ref="355952" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hermopolis</placeName>, sur un
          bloc de quartzite de Haute <placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>, sous les
          pieds de ce dieu, au temps de la majesté du roi de Haute et Basse
          <placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>
            <persName ref="070497532" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mycérinus</persName>, par le prince
          <persName type="_temp">Hordjedef</persName>, qui le trouva quand il
          vint inspecter les temples, tandis qu’une force l’accompagnait pour
          cela : il l’avait demandée pour lui en hommage et il l’avait
          rapportée comme une merveille au roi quand il vit que c’était
          quelque chose très secret, qui n’avait été ni vu ni aperçu<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Barguet</hi>, 1967, p. 104-105.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e320">L’<date>Antiquité</date> n’est plus simplement un
          objet de piété comme dans la découverte de <persName type="_temp">Khaemois</persName>, elle s’incarne dans une rareté,
          quelque chose qui n’est accessible qu’au roi et à ses savants
          conseillers. Surtout, la découverte procède d’un exercice de savoir
          bien défini. <persName type="_temp">Hordjedef</persName> est une
          sorte de prospecteur qui passe d’un lieu de culte à l’autre pour
          s’assurer du respect des rites mais aussi pour découvrir des textes
          inédits. Il ne se rend pas seulement dans une salle d’archives ou de
          bibliothèque, il inspecte les monuments, il observe le sol. Un autre
          texte du même recueil contribue à préciser cette dimension
          d’antiquaire observateur du paysage :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e324">Ce texte est transcrit
          conformément à ce qui a été trouvé et écrit [par] le prince
          <persName type="_temp">Hordjedef</persName>, qui le trouva dans un
          coffre secret, en un écrit du dieu lui-même, dans le temple
          d’<persName type="_temp">Ounou</persName>, maîtresse d’<persName type="_temp">Ounou</persName> quand il voyageait pour faire
          l’inspection des temples, des villes, des campagnes, et des buttes
          des dieux ; ce qui est récité en secret dans la Douat, un mystère de
          la Douat, un mystère de l’empire des morts<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 56. Voir <hi rend="small-caps">Aufrère</hi>, art. cité.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e339">La découverte n’est pas fortuite, elle est liée
          aux tâches d’inspecteur et de gestionnaire du prince. <persName type="_temp">Hordjedef</persName> et ses pareils sont des
          administrateurs du sacré, ils ont pour fonction de pourvoir à
          l’entretien des sanctuaires, et ces activités réclament des savoirs
          particuliers et une attention à des signes cryptiques que les dieux
          envoient aux hommes. Et les dieux révèlent à l’émissaire du pharaon
          ce qu’ils avaient caché aux autres hommes et aux autres rois : le
          texte original, œuvre des dieux eux-mêmes, message trop précieux
          pour être dévoilé à un autre qu’au pharaon. Les scribes certifient
          l’authenticité du message transcrit par le prince et soigneusement
          recopié. Le statut du texte, ses conditions de conservation et de
          transmission font partie de l’histoire qui, pour être reçue, doit
          produire un effet de réel : la curiosité antiquaire, les méthodes
          qui l’accompagnent sont là pour en témoigner. Les scribes sont des
          explorateurs autant que des lettrés. À l’appui de leurs textes ils
          doivent se référer à des monuments et des objets.</p>
          <p xml:id="d1e342">Beaucoup plus tard (au <date from="-0799" to="-0700" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">viii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle av. J.-C.</date>), un pharaon venu du Sud,
          <persName type="_temp">Shabako</persName>, fera inscrire ce message
          sur un bloc de granit noir du sanctuaire de <persName ref="027856631" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ptah</persName> à <placeName ref="352547" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Memphis</placeName> :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e351">Sa majesté a écrit une
          nouvelle copie de ce document dans la maison de son père <persName ref="027856631" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ptah</persName>. Sa majesté l’avait
          découvert comme l’œuvre des ancêtres qui avait été dévorée par les
          vers et qui n’était pas [complètement] lisible du début à la fin.
          C’est pourquoi sa majesté l’écrivit à nouveau en sorte qu’elle soit
          plus belle qu’elle n’était auparavant, en sorte que son nom perdure
          et que son monument reste dans la demeure de son père <persName ref="027856631" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ptah</persName> pour toujours<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Bull, in <hi rend="small-caps">Dentan</hi>, 1955, p 97.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e363">Le texte ainsi soigneusement recopié remonte par
          sa langue et son orthographe à l’<date>Ancien Empire</date>, soit
          deux bons millénaires avant le règne de ce pharaon qui, par cet acte
          de piété, a voulu contribuer à la survie de sa propre mémoire en
          préservant le message du dieu. Pour la première fois, semble-t-il,
          ce sont les vers, et non pas les souris chères à <persName ref="027329305" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Karl
          Marx</persName>, qui ont exercé une rongeuse critique sur un papyrus
          ou une plaquette de bois. En tout cas, ce texte offre une belle
          illustration des rapports entre monumentalité et textualité dans
          l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> ancienne. Si
          le monument est à son tour un texte, le scribe ne peut rester
          enfermé dans sa bibliothèque : il doit rencontrer le passé sur le
          terrain.</p>
          <p xml:id="d1e366">Les monuments incarnent une communication muette,
          ils captivent, séduisent ou impressionnent, et les Grecs, les
          premiers depuis <persName ref="152927786" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hécatée d’Abdère</persName>, ont
          été fascinés par le message muet des nécropoles égyptiennes.</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e370">Car les habitants de
          l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> considèrent
          le temps de la vie humaine comme sans importance et pensent que le
          moment d’après la mort est d’une plus grande importance car la vertu
          le rend digne de mémoire ; les habitations des vivants, ils les
          appellent des auberges, puisque nous ne les habitons qu’un bref
          moment, celles des disparus, ils leur donnent le nom de maisons
          d’éternité, parce que le temps qu’ils passent dans l’Hadès n’a pas
          de fin. C’est pourquoi les Égyptiens ne s’occupent guère de
          l’aménagement de leurs maisons, mais pour leurs tombes ils ne
          s’épargnent aucun des excès de l’ambition<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Diodore</hi>
                <hi rend="small-caps">De</hi>
                <hi rend="small-caps">Sicile</hi>, <hi rend="italic">Bibliothèque historique, </hi>I, 51, 2.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e391">Les Grecs ont donc vu l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> comme une
          « demeure d’éternité », comme une civilisation qui privilégie
          l’au-delà face à la brièveté de la vie humaine. <persName ref="028500237" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jan
          Assmann</persName> a fort bien souligné que cette singularité
          égyptienne relevait d’une dialectique savante entre monument,
          écriture et mémoire qui n’a guère de parallèle. Il faut laisser une
          trace de soi ; et, pour l’inscrire dans la longue durée, monument et
          écriture se conjuguent au service de la mémoire. Mais les Grecs
          n’ont saisi qu’une partie de ce besoin de mémoire, car ils n’avaient
          pas accès aux textes que le déchiffrement des hiéroglyphes nous a
          rendu compréhensibles.</p>
          <p xml:id="d1e394">Il ne fait donc aucun doute que l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> ancienne a
          jeté les bases des pratiques antiquaires et qu’elle a créé un
          univers culturel dans lequel la relation entre le passé et le
          présent, ainsi que la concurrence des formes verbales et
          monumentales du souvenir, contribue à donner un cadre historique,
          religieux, à des exercices de mémorisation sociale d’un style
          particulier. Si chacun, du plus noble au plus humble, pense à se
          projeter dans les temps qui suivront sa mort biologique, il lui faut
          aussi se tourner vers un passé aussi lointain qu’obsédant dont les
          ruines dominent le paysage quotidien. Chaque individu veut ajouter
          ses propres ruines à celles du passé, en créant de nouvelles
          pyramides ou de nouveaux poèmes, destinés à survivre à l’érosion.
          Ainsi les hommes acceptent-ils l’idée que le souvenir doive en
          quelque sorte pactiser avec la ruine. L’infiniment grand,
          l’infiniment petit ou l’infiniment beau sont des moyens de lutter
          contre le temps, des outils pour résister à l’érosion : pharaon
          architecte, scribe ou poète, chacun a recours à une stratégie qui
          utilise (parfois en les associant) ce genre de moyens. Les Égyptiens
          sont en quelque manière des antiquaires pyromanes qui anticipent la
          ruine dans l’ébauche du monument. En ce sens leur expérience des
          ruines annonce la « ruine des ruines » chère à <persName ref="027064824" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Benjamin Péret</persName> :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e397">Chassé par mille fantômes
          obsédants, l’homme sort en hurlant d’un château de ténèbres
          inoubliables qui le hantera toute sa vie, jusqu’à ce que, mort, on
          l’enferme dans un autre château, épouvantail ridicule celui-ci et
          bâti à la mesure du vers qui le ronge. Mais voici l’homme, fantôme
          pour lui-même et château visité par son propre fantôme. Aussi loin
          qu’on le retrouve, aussi jeune qu’on le voie, son désir prend la
          forme d’un château : caverne disputée à l’ours ou construction
          minuscule dont la mémoire ne gardera qu’une image d’aventurine<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Péret</hi>, 1939.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e409">
            <persName ref="027064824" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Péret</persName> ne cite pas la
          pyramide dans son essai, mais la caverne est le pendant de la
          pyramide : à la fois tombeau et texte, architecture tentaculaire et
          modèle réduit, construction futuriste et ruine. Le texte de
          <persName ref="027064824" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Péret</persName> établit une
          relation presque égyptienne entre le château que l’homme habite et
          la tombe qui marque sa fin dernière. Tout château si prestigieux
          soit-il est destiné à devenir tombe, et toute tombe est oubli. Parce
          qu’elle est une civilisation des monuments, l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> ancienne
          produit des antiquaires de terrain qui parcourent des paysages
          sacrés pour les constituer en source de savoir et de réflexion
          philosophique. L’antiquaire égyptien, comme l’antiquaire de la
          <date>Renaissance</date>, est un périégète.</p>
          <p xml:id="d1e412">Les souverains mésopotamiens ne sont pas moins
          antiquaires que les Égyptiens ; comme eux, ils établissent une
          équation entre le Prince et les monuments, mais en remplaçant la
          pierre par la brique ; comme eux, ils ont recours à l’écriture comme
          un moyen de communication entre les générations ; comme eux, ils
          favorisent la naissance d’une culture lettrée qui nécessite le
          recours à la tradition, aux textes antérieurs, voire au savoir des
          anciens. Le souverain babylonien est par définition un bâtisseur.
          Comme <persName ref="026958406" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sylvie Lackenbacher</persName> l’a
          démontré, la rapide destruction des architectures de brique impose
          au roi une surveillance constante de ses palais. Temples et demeures
          doivent être périodiquement reconstruits, et cette reconstruction
          est à la fois un acte de piété et un acte politique. La révérence
          des souverains du présent envers les souverains du passé réclame une
          continuité culturelle et une capacité à déchiffrer les écritures
          anciennes au long des siècles, voire des millénaires. Le processus
          de construction est ainsi un processus de reconstruction : il faut
          retrouver les traces des anciens temples et palais pour en bâtir de
          nouveaux qui soient à la fois identiques et différents :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e416">La mémoire du monument
          devenait plus importante que le monument lui-même dont l’existence
          n’était pas liée à sa forme concrète : l’idée l’emportait sur une
          réalité fugitive<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Lackenbacher</hi>, 1990, p. 183.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e428">Les pharaons répondaient au défi de l’érosion par
          le caractère massif et solide de leurs constructions ; les
          souverains mésopotamiens ont imaginé une autre solution, celle
          d’organiser la mémoire de leurs reconstructions continuelles grâce à
          des briques de fondations et à des inscriptions dédicatoires
          systématiquement produites à l’occasion de la construction des
          édifices. Certes, les pharaons n’hésitaient pas à se glorifier de
          leurs travaux par des inscriptions, mais les souverains
          mésopotamiens vont beaucoup plus loin en créant un formulaire
          décliné à l’infini, qui insiste sur leur piété, leur grandeur et la
          continuité qu’ils établissent entre leurs prédécesseurs et leurs
          successeurs. Néanmoins, il y a là quelques évidentes différences de
          comportement et de technique. Les pharaons s’employaient à résister
          à l’érosion en s’appuyant sur la masse indestructible d’immenses
          édifices de pierres. Les souverains mésopotamiens imaginèrent de
          recourir à une autre solution : ils disposèrent dans les fondations
          de leurs palais ou temples des briques inscrites, respectueusement
          enfouies. Ces briques portaient des inscriptions à la gloire du
          souverain ; elles attestaient sa piété autant que sa munificence.
          Elles constituaient un message que chaque souverain envoyait à ses
          descendants en même temps qu’un témoignage de sa connaissance des
          réalisations de ses prédécesseurs. Ce savoir-faire cependant est un
          peu ironique : ce ne sont pas la solidité des murs, la somptuosité
          des décors sculptés ou peints qui témoignent de la grandeur du
          souverain, mais des briques de terre crue séchées au soleil et
          soigneusement inscrites par des scribes vigilants. Face aux pierres
          majestueuses des pharaons, les souverains mésopotamiens savent la
          fragilité de leurs constructions de briques crues. Ils proclament
          donc très haut et très fort leur grandeur en ayant recours à ce
          modeste moyen de communication avec le futur. Cette subtile
          stratégie repose sur un savoir partagé qui unit les scribes par-delà
          les millénaires. Elle suppose une capacité philologique,
          c’est-à-dire une aptitude à maîtriser les graphies archaïques et les
          traditions diplomatiques qui est la marque originale des scribes
          mésopotamiens dont nous savons qu’ils étaient des collectionneurs
          d’inscriptions autant que d’habiles traducteurs. Égyptiens et
          Mésopotamiens démontrent la même foi et le même intérêt pour le
          passé, mais les moyens qu’ils déploient pour l’explorer sont
          différents. Conscients de la fragilité de leur construction de
          briques, les Mésopotamiens s’acharnent à combattre l’érosion par le
          savoir : leurs palais si vite détruits quand ils ne sont plus
          entretenus recèlent des briques de fondations qui sont protégées par
          les ruines. Pour communiquer avec le passé, il ne suffit pas
          d’inscrire des messages pieusement déposés dans le sol, il faut
          s’assurer que rois et scribes des générations à venir iront fouiller
          ce même sol pour y retrouver ces traces indestructibles.</p>
          <p xml:id="d1e431">Cette avidité à explorer le sol, à dégager les
          substructions précédentes, à dater et interpréter les murs, objets
          et inscriptions qui apparaissent, a quelque chose de troublant pour
          l’archéologue moderne qui a parfois l’impression de rencontrer des
          prédécesseurs aussi passionnés que lui. <persName ref="082771987" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Godefroy
          Goossens</persName> a cependant nuancé cette image des rois
          néo-babyloniens en insistant sur la dimension religieuse et
          politique de cette attitude à un moment où la tradition
          mésopotamienne, se sentant menacée, allait chercher dans un lointain
          passé un renfort et une consolation. Car les souverains et leurs
          scribes cherchent dans le sol des temples quelque chose de bien
          précis :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e434">Un mot revient sans cesse
          lorsqu’il est question de ces fouilles, un mot qui caractérise ce
          qu’on recherche et qu’on trouve, le mot temenu… le temenu est
          l’ancien texte de fondation qui authentifie la construction d’un
          temple. Son antiquité peut être toute relative, il suffit que le
          texte ait été déposé par les prédécesseurs du roi, mais elle est
          indispensable, car d’autre part pour désigner son propre texte de
          fondation, un roi ne parle pas de temenu mais de sitru<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Goossens</hi>, 1948, p. 149-160.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e446">La nature même du <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">temenu</hi>
            </foreign> importe peu : il peut s’agir d’un cône ou d’un cylindre
          en terre cuite, d’une tablette, voire d’un dépôt de fondation avec
          tablettes d’or et de lapis-lazuli, parfois même d’une statue portant
          une inscription.</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e452">Ce qui constitue le temenu,
          c’est donc la preuve d’une tradition, même s’il apparaît par la
          suite que cette tradition est fausse du fait qu’un document plus
          ancien la contredit. La preuve ne résulte pas nécessairement d’un
          document écrit, quoique ce soit préférable, mais à défaut de texte
          on peut admettre comme temenu toute pièce d’antiquité certaine
          trouvée au cours des recherches<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 151.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e465">La recherche du passé est donc un exercice de
          piété qui réclame des savoirs complexes. Le roi et ses scribes
          doivent être capables de déchiffrer les écritures anciennes pour
          valider leurs découvertes, mais ils doivent aussi reconnaître les
          traces de temples anciens, de lieux de culte, tirer parti de la
          topographie et du climat pour déceler des constructions antiques. En
          somme, le savoir antiquaire est l’un des outils de la fonction
          royale, un moyen d’affirmer autant la grandeur que l’élection par
          les dieux du souverain. On le voit, la curiosité pour le passé n’a
          pas attendu les Grecs pour trouver sa place dans les pratiques
          religieuses et politiques des peuples de l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> et de la
          <placeName ref="8378519" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mésopotamie</placeName>
          ancienne, au contraire, pourrait-on dire. Leurs royautés millénaires
          impliquaient par définition des généalogies immenses qui regardaient
          vers un passé lointain et prestigieux. (Pour les Mésopotamiens,
          comme l’a établi <persName ref="02929388X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Elena Cassin</persName>
            <note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Cassin</hi>, 1969.</p>
            </note>, le mot « passé » signifie « ce qui est devant nous » et
          le mot « futur » « ce qui est derrière nous. ») Dans un tel régime
          historiographique, le monument est un document aussi important que
          la plus précieuse inscription ; ce qui compte, c’est la matérialité
          du passé, son rapport avec des structures clairement identifiées
          comme anciennes. Le passé constitue un terrain dont les arpenteurs
          sont par définition même les antiquaires.</p>
          <p xml:id="d1e477">La culture chinoise ancienne a elle aussi connu
          ses antiquaires, mais les Chinois étaient bien plus fascinés par les
          vases sacrificiels de bronze que par les monuments du passé, si
          exceptionnels fussent-ils. Certains de ces vases étaient même
          considérés comme le symbole du pouvoir impérial : si l’empereur
          venait à les perdre, son pouvoir menaçait de s’effondrer. À côté de
          ces vases mythiques, cependant, les classes dirigeantes et les
          lettrés collectionnaient des vases sacrificiels de l’âge du bronze
          qui étaient identifiés par les inscriptions qu’ils portaient… Nous
          disposons d’inventaires de ce genre de vases dès le <date from="-0199" to="-0100" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">ii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle
          avant J.-C.</date> ainsi que de nombreuses relations de fouilles qui
          décrivent minutieusement les étapes et les conditions de la
          découverte. La curiosité pour le passé des anciens Chinois est un
          phénomène bien connu.</p>
          <p xml:id="d1e486">La récente découverte d’une tombe du <date from="-1199" to="-1100" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle
          avant J.-C.</date> à <placeName ref="10158470" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Anyang</placeName> en porte un
          évident témoignage. La défunte <persName ref="22955380X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fu Hao</persName>
          était enterrée avec une collection de jades dont certains
          remontaient aux lointaines cultures néolithiques de <placeName ref="8594136" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hongshan</placeName> et de
          <placeName ref="1803935" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Liangzhu</placeName>. Les
          fouilleurs ont pu établir que ces dépôts funéraires étaient le
          résultat d’un rituel cérémoniel qui utilisait avec sophistication
          des références au passé et des références au présent. Que ce type de
          curiosité soit au cœur de la culture chinoise est une évidence…
          Quand nous lisons sous le pinceau de <persName ref="028471822" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mo Tzu</persName> au
          <date from="-0499" to="-0400" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">v</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle
          avant J.-C.</date> que</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e501">les sources de notre savoir
          reposent dans ce qui est écrit sur le bambou et la soie, ce qui est
          gravé sur le métal et la pierre, et ce qui est incisé sur des vases
          pour être transmis à la postérité<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Chang</hi>, 1986, p. 296.</p>
            </note>,</quote>
          <p xml:id="d1e513">nous découvrons une définition de la
          documentation historique qui rappelle la tradition grecque.
          <persName ref="028471822" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mo Tzu</persName> était un
          contemporain de <persName ref="02716280X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thucydide</persName>, et nous
          savons que dans la cour royale de la <date>dynastie Shang</date>,
          scribes et archivistes enregistraient la trace des événements
          politiques et militaires. Pour « ce qui est incisé sur les vases »,
          nous disposons chez les <date>Shang</date> et les <date>Chou de
          l’Est</date> d’un grand nombre d’inscriptions qui ornent les vases
          rituels de bronze. <persName ref="028425162" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kwang Chih Chang</persName> a même
          fait remarquer que l’idée attribuée à la philosophie ionienne de la
          succession pierre, bronze, fer a été exprimée par un philosophe des
          <date>Chou de l’Est</date>, <persName type="_temp">Feng
          Hu Tzu</persName> :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e516">À l’âge de <persName type="_temp">Hsüan Yüan</persName>, <persName type="_temp">Shen
          Nung</persName> et <persName type="_temp">Ho Hsü</persName>, les
          armes étaient faites de pierre pour couper les arbres et construire
          les maisons, et elles étaient ensevelies avec les morts. À l’âge de
          <persName type="_temp">Huang Ti</persName>, les armes étaient faites
          de jade pour couper les arbres, construire les maisons et fouiller
          le sol… et elles étaient ensevelies avec les morts. À l’âge de Yu
          les armes étaient faites de bronze pour construire des canaux… et
          des maisons. Au moment présent, les armes sont faites de fer<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 4-5.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e529">Il ne fait donc aucun doute que les philosophes
          et les antiquaires chinois se sont posé en des termes différents
          mais parfaitement cohérents les mêmes questions qu’<persName ref="085720917" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hérodote</persName>, <persName ref="02716280X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thucydide</persName> ou <persName ref="034933115" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hippias</persName>. Les Chinois se
          sont interrogés très tôt sur les sources de l’Histoire. Leurs
          scribes ont compilé les événements et les ont croisés avec toutes
          les sources imaginables. Ils ont affronté la comparaison entre la
          tradition écrite et les objets témoins d’un lointain passé. Ils ont
          élaboré une théorie de l’évolution des techniques tout aussi
          ingénieuse que la théorie de la succession des trois âges, pierre,
          bronze, fer, élaborée par les philosophes d’Ionie.</p>
          <p xml:id="d1e532">Pourtant, les monuments qui captivent avant tout
          les antiquaires chinois ne sont pas des statues, des pierres
          soigneusement équarries ou des briques, mais des vases de bronze.
          Comment expliquer cette passion chinoise qui commence au <date from="1000" to="1999" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">ii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> millénaire</date> ? <persName type="_temp">K.C. Chang</persName> a suggéré que tout aspirant au
          pouvoir en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> doit
          contrôler un certain nombre de ressources fondamentales, au premier
          rang desquelles se trouvent les vases de bronze traditionnels.
          L’acquisition et la possession de vases de bronze antiques sont un
          moyen de tenir son rang, d’exprimer son pouvoir et sa vertu. Aussi
          la recherche de vases de bronze est-elle un <hi rend="italic">topos</hi> de la tradition historique chinoise. Pour
          se procurer des vases il faut les obtenir d’un collectionneur ou les
          découvrir par le moyen d’une excavation. Les <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">spolia</foreign>
            </hi> au sens latin du terme sont donc un outil de distinction et
          de reconnaissance. <persName ref="029311039" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Stephen Owen</persName> a consacré
          un petit livre aux usages de la mémoire dans la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> ancienne et
          il a mis en valeur les qualités archéologiques et poétiques d’un
          récit qui nous a été transmis par <persName type="_temp">Hsieh Hui
          Lien</persName>, un poète du <date from="0400" to="0499" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">v</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle après J.-C.</date> Il s’agit de
          l’extraordinaire description de la découverte d’une tombe antique à
          <placeName ref="2047981" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chin Ling</placeName>. Après
          avoir décrit minutieusement le contexte de la découverte en
          utilisant un vocabulaire rationnel qui est très proche du style d’un
          rapport archéologique, le narrateur adresse une prière aux esprits
          des défunts. Le respect du passé est à la fois une attitude
          religieuse, une posture esthétique et une exploration raisonnée de
          ce que contient le sol.</p>
          <p xml:id="d1e554">On le voit, par d’autres chemins que les Grecs et
          les Romains, les grandes monarchies asiatiques ont jeté les bases
          d’un rapport avec le passé qui est un art savant de la mémoire. Cet
          art associe la tradition écrite, l’observation et la collection des
          traces du passé, il va parfois jusqu’à l’excavation du sol en vue de
          dégager des monuments ou de découvrir des objets et des
          inscriptions. Il vise au fond à établir un lien entre
          <date>Antiquité</date> et présent en communiquant avec les hommes
          des générations antérieures.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e558">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e560">L’universalisme
          antiquaire</head>
          <p xml:id="d1e563">Toutes les sociétés de l’<date>Antiquité
          classique et orientale</date> ont inventé un régime antiquaire : il
          s’agit des pratiques variées qui permettent d’explorer l’héritage du
          passé en recueillant les traditions orales, en collectant les traces
          écrites et en observant, voire parfois en fouillant le sol. Ce
          savoir cependant n’a que partiellement résisté en Occident à
          l’effondrement de l’<date>Empire romain</date>. Il n’est d’ailleurs
          pas inintéressant de noter qu’il a subsisté à <placeName ref="745044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Byzance</placeName> dans des
          formes très proches de l’antiquarisme romain.</p>
          <p xml:id="d1e566">Cela ne signifie pas que du <date from="0400" to="1399" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">v</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> au <hi rend="small-caps">xiv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, les sociétés occidentales se soient
          détournées du passé. Les clercs et les souverains ont cherché à
          collectionner les œuvres d’art antiques qu’ils ont souvent
          interprétées et réutilisées à la façon des souverains mésopotamiens
          ou égyptiens. L’Église pour son compte a fait du culte des reliques
          un outil pour le renforcement de la foi, et de ce fait la recherche
          des tombes supposées des saints ou même de la croix du Christ a
          conduit les clercs à s’intéresser à ce qui était enfoui dans le sol.
          Les moines de <placeName ref="7292381" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Glastonbury</placeName> au
          <date from="1100" to="1199" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          exhument la tombe prétendue du roi <persName ref="028729994" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Arthur</persName> ; un
          peu auparavant les moines de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Saint-Alban</placeName>, en
          aménageant leur monastère, ont découvert un « antre immense » qui
          est sans doute une sépulture mégalithique. Mais dans le courant du
          <date>Moyen Âge</date>, la figure de l’antiquaire est noyée dans une
          tradition savante plus large, proprement théologique ou morale, même
          si la culture carolingienne ou la <date>Renaissance
          othonienne</date> ont délibérément cherché à renouer avec la
          tradition romaine. Le retour à l’antiquarisme comme forme autonome
          de connaissance est une autre histoire qui commence dans
          l’<placeName ref="3175395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Italie</placeName> du <date from="1300" to="1399" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xiv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, avec ses villes conquérantes, ses
          liens avec la Méditerranée orientale et sa volonté affichée d’un
          retour aux sources de la tradition grecque et romaine débarrassée
          des sédiments qui l’ont recouverte. Si l’on se préoccupe de vérifier
          la tradition, qu’elle soit laïque ou ecclésiale, il faut retourner
          aux textes, soit les classiques gréco-romains, soit l’Évangile. Pour
          cela il faut s’interroger sur la fiabilité des manuscrits, sur leur
          date et sur leur origine, il faut comprendre les images présentes
          dans la tradition écrite comme sur les monuments. De là un mouvement
          de réflexion sur les images des Anciens et des tentatives de fonder
          une iconographie qui permette d’interpréter les trésors
          documentaires des abbayes et de les comparer à d’autres images qui
          décorent les monuments antiques, qui sont gravées sur les monnaies
          ou imprimées en relief sur la panse de ces céramiques rouges
          romaines dites « sigillées ». À côté des images, les monuments
          eux-mêmes constituent des sources de savoir. Des voyageurs comme
          <persName ref="030366992" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ciriaco d’Ancône</persName> au
          <date from="1400" to="1499" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          entreprennent de dessiner des monuments imposants comme le
          Parthénon ; d’autres tel <persName ref="032836996" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cristoforo Buondelmonti</persName>
          lèvent des cartes où sont indiqués les monuments anciens les plus
          spectaculaires. Surtout, les monnaies et les inscriptions anciennes
          se révèlent de précieux outils d’interprétation du passé : on les
          compare à la tradition manuscrite, on réfléchit sur leur lieu de
          découverte. Bref, on associe l’étude de l’espace à la compréhension
          du passé. L’un des plus grands poètes du temps, <persName ref="027068935" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pétrarque</persName>, avait montré
          la voie en expliquant que le panorama de <placeName ref="3169070" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> vue du Forum
          était en soi une leçon d’histoire et que les monuments dans leur
          distribution spatiale et chronologique constituaient la trame même
          de l’intelligence du passé. Née à <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> et à
          <placeName ref="3176959" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Florence</placeName>, cette
          nouvelle manière d’explorer le temps se diffuse comme une traînée de
          poudre d’un bout à l’autre de l’Europe, des neiges de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Scandinavie</placeName> au
          soleil d’<placeName ref="2510769" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Espagne</placeName>, des brumes
          de <placeName ref="2635167" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grande-Bretagne</placeName> à
          la lointaine <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Transylvanie</placeName>. Dans
          le courant du <date from="1500" to="1599" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          toutes les cours d’Europe disposent d’antiquaires qui parcourent les
          territoires, collectent des inscriptions et des monnaies, dessinent
          des monuments et parfois même creusent le sol. Les antiquaires du
          monde gréco-romain avaient déjà pressenti que l’étude du passé
          devait être un travail comparatif, s’intéressant aux Barbares comme
          aux Grecs. Les études antiquaires du <date from="1500" to="1799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> au
          <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          doivent leur succès à leur parti pris de faire de la comparaison la
          colonne vertébrale de la discipline. L’antiquarisme avait commencé
          sur le sol italien, puis s’était étendu aux frontières de l’Empire
          romain pour s’intéresser aux cultures britannique, germanique et
          scandinave. Avec la diplomatie turque des rois de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, de
          <placeName ref="2635167" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grande-Bretagne</placeName> et
          des villes italiennes, la curiosité antiquaire gagne l’Afrique du
          Nord et le Proche-Orient et bientôt l’Asie, tandis que les
          conquérants de l’Amérique s’émerveillent de découvrir au <placeName ref="3932488" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pérou</placeName> et au
          <placeName ref="3523272" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mexique</placeName> des
          monuments antiques plus grandioses que ceux de <placeName ref="3108288" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tarragone</placeName> ou de
          <placeName ref="6360915" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ségovie</placeName>.</p>
          <p xml:id="d1e619">L’<date>Antiquité</date> ne se réduit plus au
          monde gréco-romain, elle est devenue un savoir universel qui se
          préoccupe de tous les continents et de tous les âges : on compare
          les Esquimaux du Grand Nord aux hommes d’avant le Déluge, les
          indigènes de la <placeName ref="6254928" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Virginie</placeName> aux
          habitants des îles Britanniques d’avant la conquête romaine. Bien
          des antiquaires s’étaient aperçus que là où les textes faisaient
          défaut, les monuments et les objets pouvaient les remplacer, mais
          nul n’est allé aussi loin que <persName ref="026695014" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">John Aubrey</persName> dans la
          <date from="1650" to="1699" type="_temp">seconde moitié du <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> quand
          il affirme avec une rare sobriété : « Ces antiquités sont d’un âge
          si éloigné qu’aucun livre ne les peut atteindre. Aussi n’y a-t-il
          pas d’autre moyen de les ressusciter que de recourir à la méthode de
          l’antiquité comparative que j’ai élaborée sur le terrain en partant
          des monuments eux-mêmes <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">historia quoque modo scripta</foreign>, est</hi> [de
          quelque façon que soit écrite l’histoire, elle existe]<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Aubrey</hi>, 1980-1982, p. 275.</p>
            </note>. » <persName ref="026695014" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aubrey</persName> est le premier
          antiquaire à tenter de dégager les lois d’une typologie générale des
          objets matériels qui constitue la méthode de base de l’archéologie
          au sens moderne du terme, et il est l’un des premiers à définir les
          règles de la <foreign xml:lang="eng">
              <hi rend="italic">field archaeology</hi>
            </foreign>, de l’observation du sol pour déceler les étapes
          successives des habitats et des aménagements humains. Au même moment
          d’autres antiquaires qui observaient les urnes, les « pierres de
          foudre » (les silex taillés) et les mégalithes en déduisaient qu’il
          s’agissait d’objets et de monuments dus à l’industrie humaine dans
          un très ancien passé. Petit à petit émergeait ainsi l’idée d’une
          histoire comparée des techniques qui est le socle même de
          l’archéologie. En ordre dispersé et sans que leurs résultats
          paraissent définitivement acquis, les antiquaires ont ainsi jeté les
          bases de l’archéologie, mais ils n’avaient pas les moyens de faire
          de l’antiquarisme un champ scientifique unifié. Ils restaient pris
          dans les filets de la suprématie de l’écrit sur les traces
          matérielles et dans une vulgate chronologique qui faisait tenir
          l’histoire humaine dans les six petits millénaires de la révélation
          judéo-chrétienne. L’universalisme antiquaire était ainsi bridé par
          un point de vue théologique qui, en terre catholique comme en terre
          protestante, interdisait de jeter un pont entre l’histoire de la
          nature et l’histoire de l’homme. S’interroger sur l’historicité du
          Déluge avait conduit <persName ref="027663671" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Isaac Lapeyrère</persName> très
          près du bûcher, et l’illustre <persName ref="02675830X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Buffon</persName> avait été
          condamné en Sorbonne pour avoir suggéré que l’histoire de la nature
          ne trouvait pas la place qu’il lui fallait dans la chronologie
          biblique. L’universalisme antiquaire restait confiné dans un champ
          exclusivement occidental dont la supériorité s’imposait à toutes les
          autres cultures, et <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> était bien le
          seul à considérer que les échanges entre l’Occident et la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> relevaient
          d’un véritable « commerce de lumière ». Une frontière invisible mais
          infranchissable empêchait donc de constituer les différentes
          branches du savoir antiquaire en une discipline autonome fertilisée
          par la complémentarité des techniques.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e644">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e646">La mise en place de
          l’archéologie comme discipline</head>
          <p xml:id="d1e649">Entre <date from="1830" to="1860" type="_temp">1830 et 1860</date> une révolution bouleverse les
          vieilles disciplines antiquaires. Elle s’exprime d’abord sur le plan
          du vocabulaire. Dans la décennie <date from="1820" to="1830" type="_temp">1820-1830</date> le vocable d’« antiquaire » tend à
          être remplacé par celui d’« archéologue », et la notion d’antiquités
          est supplantée par celle d’archéologie. <persName ref="034502580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aubin Louis
          Millin</persName>, un des grands pédagogues de l’archéologie au
          début du <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          écrivait :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e658">Le mot « Antiquités » est
          trop vague : la connaissance des antiquités, réduite en théorie,
          doit être désignée par un nom particulier et univoque comme toutes
          les autres sciences ; on peut dire Archéologie, comme on dit
          Minéralogie, Zoologie, Physiologie<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Millin</hi>, 1826, p. 1.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e670">La transformation de l’antiquarisme en
          archéologie est liée à un brusque changement de l’horizon
          scientifique et à l’affirmation des sciences positives constituées
          autour d’un corps de doctrine et de protocoles d’observation définis
          et partagés. Le <persName ref="026773368" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">comte de Caylus</persName> avait
          déjà plaidé après <persName ref="026695014" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aubrey</persName> pour la mise en
          place de règles d’observation et de démonstration modelées sur
          celles des sciences physiques. L’effort des archéologues de la <date from="1800" to="1849" type="_temp">première partie du <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          débouche sur la construction d’un champ disciplinaire qui libère
          l’archéologue autant de l’influence du philologue que de celle de
          l’artiste, selon l’expression d’<persName ref="067690645" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eduard
          Gerhard</persName>, l’archéologue allemand qui élabora en <date type="_temp" when="1850">1850</date> le programme épistémologique de
          la nouvelle discipline dans le champ du monde méditerranéen. À cette
          révolution interne s’en ajoute une autre de type externe. Géologues
          et antiquaires découvrent dans les lits anciens des fleuves et des
          rivières des objets en silex taillés associés à des restes que les
          zoologues identifient comme ceux d’espèces éteintes. La vieille idée
          d’une antiquité de l’homme qui remonterait à plusieurs dizaines ou
          centaines de milliers d’années trouve sa confirmation dans ces
          observations et en particulier dans celles de <persName ref="030614333" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Boucher de Perthes</persName>. En
          même temps que l’archéologie s’affirme une nouvelle période de
          l’humanité, la préhistoire, qui relie l’histoire de l’homme à celle
          la nature. Le savoir antiquaire qui accompagnait les hommes depuis
          quelques millénaires ne peut résister à ce foudroyant déplacement de
          perspective et à l’autorité des preuves apportées par l’exploitation
          des gisements préhistoriques.</p>
          <figure xml:id="d1e679">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_15_Schnapp_TerrainAntiquaireArchéologue_img2.png"/>
            <head xml:id="d1e683">Silex biface de la période acheuléenne
            (paléolithique), Madrid.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e688">La nouvelle discipline ne se contente pas
          d’unifier l’histoire de la nature et l’histoire humaine : elle
          intègre en un système cohérent trois types d’observations bien
          connues des antiquaires, mais qui n’avaient jamais été utilisées de
          façon coordonnée : la typologie qui est la reconstitution de
          l’histoire des types d’objets et de monuments dans le temps, la
          stratigraphie qui est l’observation dans le sol de la composition
          des couches qui le constituent, et la technologie qui permet de
          retrouver l’usage et la fonction des objets et des monuments du
          passé.</p>
          <figure xml:id="d1e691">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_15_Schnapp_TerrainAntiquaireArchéologue_img3.png"/>
            <head xml:id="d1e695">» Paysage de ruines romaines avec vestiges
            d’un temple de Saturne » ou « L’archéologue ». Tableau de Giovanna
            Maria Griffoni d’après Giovanni Paolo Pannini (1691-1765). Musée
            des Beaux-Arts, Palais Longchamp, Marseille.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e699">C’est avec raison qu’<persName ref="082952981" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">O.G.S.
          Crawford</persName> considérait que l’archéologie est née en <date type="_temp" when="1859">1859</date>, l’année de la publication par
          Darwin de <hi rend="italic">L’Origine des espèces :</hi> de fait
          l’archéologie, dans ses techniques d’observation, de relevé,
          d’extraction et de conservation, repose sur l’idée d’évolution.
          L’archéologie a connu une longue préhistoire et une courte histoire.
          Qu’elle traite des sociétés sans écriture ou avec écriture, elle est
          dépendante de la matérialité des objets et des traces observables
          autant que du contexte des découvertes ; la discipline de cabinet
          est devenue une science de terrain. Ainsi entendue, l’archéologie
          est une puissante méthode d’investigation dont les limites n’ont
          cessé de reculer. La réflexion formulée par <persName ref="082952981" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crawford</persName> il y a plus de
          cinquante ans apparaît comme visionnaire :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e705">Où finit l’archéologie ? il
          nous est possible d’utiliser les techniques de l’archéologie pour
          explorer une période historique aussi riche en documents que celle
          des « siècles obscurs » ou une période moins riche telle que
          l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> ou la
          <placeName ref="8378519" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mésopotamie</placeName>. Les
          archéologues du futur fouilleront peut-être les usines en ruine des
          <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> et <date from="1900" to="1999" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècles</date>, quand
          les radiations des bombes atomiques se seront dissipées. Ces
          questions technologiques apparaîtront alors comme légitimes. Comment
          ne le seraient-elles pas lorsqu’elles seront bien mieux connues<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Crawford</hi>, 1953, p. 19.</p>
            </note> ?</quote>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e734">
        <head xml:id="d1e736">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e739">
          <bibl xml:id="d1e741">
            <hi rend="small-caps">Aubrey</hi>, 1980-1982 :
          John <hi rend="small-caps">Aubrey</hi>, <hi rend="italic">Monumenta
          Britannica</hi>, éd. R. Legg et J. Fowles, Milborn Port.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e753">
            <hi rend="small-caps">Aufrère</hi>, à
          paraître : Sydney <hi rend="small-caps">Aufrère</hi>, « Les anciens
          Égyptiens et leur notion de l’antiquité, une quête archéologique et
          historiographique du passé ».</bibl>
          <bibl xml:id="d1e762">
            <hi rend="small-caps">Barguet</hi>, 1967 :
          Paul <hi rend="small-caps">Barguet</hi>, <hi rend="italic">Le Livre
          des morts des anciens Égyptiens</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e774">
            <hi rend="small-caps">Cassin</hi>, 1969 :
          Elena <hi rend="small-caps">Cassin</hi>, « Cycles du temps et cadres
          de l’espace en Mésopotamie », <hi rend="italic">Revue de
          synthèse</hi>, 56, p. 242-247.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e786">
            <hi rend="small-caps">Chang</hi>, 1986 : Kwang
          Chih <hi rend="small-caps">Chang</hi>, <hi rend="italic">The
          Archaeology of Ancient China</hi>, New Haven.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e799">
            <hi rend="small-caps">Crawford</hi>, 1953 :
          Osbert Guy Stanhope <hi rend="small-caps">Crawford</hi>, <hi rend="italic">Archaeology in the Field</hi>, Londres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e811">
            <hi rend="small-caps">Dentan</hi>, 1955 :
          Robert C. <hi rend="small-caps">Dentan</hi> (éd.), <hi rend="italic">The Idea of History in the Ancient Near East</hi>, New
          Haven.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e823">
            <hi rend="small-caps">Freud</hi>, 1989 :
          Sigmund <hi rend="small-caps">Freud</hi>, « Sur l’étiologie de
          l’hystérie », in S. Freud, <hi rend="italic">Œuvres complètes
          </hi>I, II, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e835">
            <hi rend="small-caps">Gomaa</hi>, 1973 :
          Farouk <hi rend="small-caps">Gomaa</hi>, <hi rend="italic">Chaemwese, Sohns Ramses II und hoher Priester von
          Memphis</hi>, Wiesbaden.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e847">
            <hi rend="small-caps">Goossens</hi>, 1948 :
          Godefroy <hi rend="small-caps">Goossens</hi>, « Les recherches
          historiques à l’époque néo-babylonienne », <hi rend="italic">Revue
          d’assyriologie et d’archéologie orientale</hi>, p. 149-160.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e859">
            <hi rend="small-caps">Lackenbacher</hi>,
          1990 : Sylvie <hi rend="small-caps">Lackenbacher</hi>, <hi rend="italic">Le Palais sans rival. Le récit de construction en
          Assyrie</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e872">
            <hi rend="small-caps">Millin</hi>, 1826 :
          Aubin Louis <hi rend="small-caps">Millin</hi>, <hi rend="italic">Introduction à l’étude de l’archéologie</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e884">
            <hi rend="small-caps">Péret</hi>, 1939 :
          Benjamin <hi rend="small-caps">Péret</hi>, « Ruines : ruine des
          ruines », <hi rend="italic">Le Minotaure</hi>, 12-13,
          p. 58-64.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e896">
            <hi rend="small-caps">Schiaparelli</hi>,
          1947 : Ernesto <hi rend="small-caps">Schiaparelli</hi>, « Fossile
          eocenico con iscrizione geroglifica rinvenuto in Eliopoli », <hi rend="italic">Bolletino della Società piemontese di archeologia e di
          belle arti</hi>, p. 11-14.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e908">
            <hi rend="small-caps">Schnapp</hi>, 1998 :
          Alain <hi rend="small-caps">Schnapp</hi>, <hi rend="italic">La
          Conquête du passé</hi>, Paris.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>