<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_37_Cavalier">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Les collections dans « l’âge de l’accès » : le
        consortium Couperin* et la documentation électronique</title>
        <author role="aut">
          <forename>François</forename>
          <surname>Cavalier</surname>
          <idno type="IDREF">082844097</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/FHT84U2D" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Les collections dans "l'âge de l'accès" : le
            consortium Couperin et la documentation électronique</title>
            <author>
              <forename>François</forename>
              <surname>Cavalier</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">654-680</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="eng"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-11-22T10:49:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Les collections dans « l’âge de l’accès<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>R<hi rend="small-caps">ifkin</hi>, 2000.</p>
            </note> » : le consortium Couperin* et la documentation
          électronique</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>François Cavalier</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e56">La création du Web, l’émergence et l’expansion
        exponentielle des contenus en ligne ont profondément modifié
        l’économie globale de la documentation et la place des acteurs
        traditionnels, éditeurs, bibliothécaires et chercheurs. La recherche
        d’informations scientifiques dépend des conditions de production, mise
        en forme, accessibilité et conservation de l’Information scientifique
        et technique (I<hi rend="small-caps">ST</hi>*). La documentation
        électronique est marquée par la prédominance de grands groupes
        éditoriaux de taille mondiale très présents dans le domaine
        scientifique et médical.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e61">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e62">Spécificité de la publication
          commerciale scientifique</head>
          <p xml:id="d1e64">Dans la chaîne de production traditionnelle de
          l’I<hi rend="small-caps">ST</hi>, le producteur de l’information
          scientifique, c’est-à-dire le chercheur, fournit à l’éditeur un
          document qui sera soumis à la relecture des pairs (les <foreign xml:lang="eng">
              <hi rend="italic">referees</hi>
            </foreign>, membres de comités de lecture des revues en charge de
          l’évaluation du contenu scientifique et de l’acceptation ou du rejet
          de l’article soumis) ; ceux-ci vont effectuer des vérifications,
          demander des compléments d’informations, voire des corrections,
          pour, finalement, rejeter ou valider l’article proposé. L’enjeu,
          pour le scientifique, consiste à publier dans la meilleure revue, la
          plus reconnue dans son champ disciplinaire et, généralement, dotée
          du plus fort facteur d’impact<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>Le « facteur d’impact » est un indicateur calculé par
              l’Institute of Scientific Information (I<hi rend="small-caps">SI</hi>*) sur la base du nombre de citations
              des articles pour une revue donnée. Celui-ci est régulièrement
              mis à jour dans le <hi rend="italic">Journal of Citat</hi>
                <hi rend="italic">ion Report</hi> publié par Thomson.</p>
            </note>, en particulier dans le champ des sciences dites
          « exactes ». L’objectif du chercheur n’est pas une rémunération
          matérielle puisque, la plupart du temps, son travail ne fait l’objet
          d’aucun paiement. Il vise, en fait, la reconnaissance des pairs,
          forme de rémunération symbolique qui lui sera créditée dans
          l’évaluation de ses travaux au sein de sa communauté disciplinaire
          et, au-delà, de sa carrière, au sein de l’institution qui l’emploie.
          Ainsi, le lien qui unit les chercheurs avec leurs éditeurs n’est pas
          un lien directement et spécifiquement économique. Les chercheurs ont
          besoin des éditeurs pour publier leurs travaux, pour créer les
          revues qui vont leur permettre de valoriser leurs recherches dans
          des publications centrées sur leur spécialité, voire leur segment de
          spécialité. Les éditeurs représentent un support logistique, une
          base de compétences et de savoir-faire ainsi qu’une capacité
          économique dont les chercheurs ne disposent pas. Ils valorisent
          ainsi les travaux des scientifiques et leur fournissent aussi
          l’occasion d’asseoir encore leur prestige scientifique en les
          sollicitant pour participer au comité de lecture (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">editorial board</foreign>
            </hi>) de ces revues ou, même, pour les diriger, la renommée de la
          revue étant notamment liée à celle des scientifiques qui en
          contrôlent le contenu.</p>
          <p xml:id="d1e87">Quelle que soit la nature de l’organisation en
          charge de l’édition, les intérêts économiques existent bien pour les
          chercheurs, mais ne sont pas premiers, car ils demeurent toujours
          liés à l’activité de recherche elle-même et à son financement, et
          non pas à la rétribution directe du chercheur. Cette fonction
          éditoriale peut être assurée par des entrepreneurs privés
          spécialisés, mais aussi par des structures publiques ou
          associatives : société savante, association, institution de
          recherche ou Académie. Les sociétés savantes éditrices de journaux
          réputés (comme les grandes sociétés américaines du type de
          l’American Chemical Society – A<hi rend="small-caps">CS</hi>*)
          financent souvent les laboratoires avec le produit des ventes de
          leurs revues. Quant aux éditeurs commerciaux, leur participation au
          financement de la recherche peut prendre diverses formes : aide à la
          tenue de congrès, de journées d’étude, prise en charge de frais de
          déplacement des chercheurs, etc. Il est à noter que cette
          structuration de l’édition scientifique n’est pas la même dans les
          domaines scientifiques relevant des sciences dites « dures » et les
          domaines littéraires ou de sciences humaines et sociales. La
          dimension financière des organisations éditoriales opérant dans les
          sciences dures est souvent sans commune mesure avec celle des
          éditeurs de lettres et de sciences humaines ; et, de même, les
          moyens des grandes sociétés savantes américaines du secteur
          Sciences, techniques et médecine (S<hi rend="small-caps">TM</hi>*)
          sont largement supérieurs à ceux gérés par les institutions
          équivalentes dans les autres secteurs disciplinaires. D’ailleurs,
          les prix pratiqués par ces sociétés savantes scientifiques, s’ils ne
          progressent pas aussi vite ou augmentent en moindre proportion que
          ceux des grandes sociétés commerciales du secteur, demeurent
          néanmoins très élevés.</p>
          <p xml:id="d1e95">Si les rapports entre chercheurs et éditeurs sont
          dominés par des enjeux symboliques forts, beaucoup plus que par des
          intérêts financiers, le système de vente de la revue, en revanche,
          relève bien, pour sa part, d’un mécanisme économique parfaitement
          intégré au fonctionnement financier des marchés, tout spécialement
          pour les grandes sociétés internationales, avec actionnaires et
          fonds de pension en arrière-plan.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e97">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e98">Le contexte de l’émergence de
          la documentation électronique</head>
          <p xml:id="d1e100">La documentation électronique, la question de sa
          viabilité économique et de son mode de diffusion émergent au début
          des <date from="1990" to="1999" type="_temp">années 1990</date>,
          notamment avec le projet T<hi rend="small-caps">ULIP</hi>* (The
          University Licensing Program)<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Cf. <ref target="http://www.enssib.fr/bibliotheque/dossthem/ecodoc/Articles/resumeTulip.html">
                  <hi rend="underline">http://www.enssib.fr/bibliotheque/dossthem/ecodoc/Articles/resumeTulip.html</hi>
                </ref>
              </p>
            </note> lancé en <date type="_temp" when="1991">1991</date> sous
          l’égide de l’éditeur Elsevier et de neuf universités américaines,
          dans le dessein de vérifier la faisabilité technique et économique
          d’une offre documentaire scientifique en ligne et d’en analyser les
          usages. Elle apparaît à la faveur de l’émergence et du développement
          rapide d’une technologie nouvelle, le Web, mais aussi dans un
          contexte de crise de la publication scientifique. L’augmentation
          régulière et massive du prix des abonnements pendant cette période
          conduit, pour la première fois, les grandes bibliothèques
          américaines à supprimer des titres de leurs collections au début des
          <date from="1990" to="1999" type="_temp">années 1990</date>.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e112">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e113">Les coûts de la
            documentation papier</head>
            <p xml:id="d1e115">Ceux-ci progressent continûment depuis plus de
            quinze ans, bien au-delà des pourcentages d’inflation comme le
            montre le tableau ci-dessous<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
                <p>
                  <hi rend="italic">Association of Research Libraries</hi>,
                2005, <ref target="http://www.arl.org/">
                    <hi rend="underline">http</hi>
                  </ref>
                  <ref target="http://www.arl.org/">
                    <hi rend="underline">:</hi>
                  </ref>
                  <ref target="http://www.arl.org/">
                    <hi rend="underline">//www.arl.org</hi>
                  </ref>
                </p>
              </note> :</p>
            <figure xml:id="d1e132">
              <head xml:id="d1e133">Dépenses pour l’acquisition de
              monographies et de périodiques des institutions publiques de
              l’Association des bibliothèques de recherche (Association of
              Research Libraries).</head>
              <graphic url="../icono/br/LDSI_37_Cavalier_fig01.jpg"/>
            </figure>
            <p xml:id="d1e136">Ces augmentations successives et continues ont
            beaucoup contribué à laminer les collections d’abonnements dans
            les bibliothèques universitaires pendant la <date from="1980" to="1989" type="_temp">décennie 1980</date>. La situation s’est
            améliorée après la publication du rapport <persName ref="027031381" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Miquel</persName>
              <note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
                <p>M<hi rend="small-caps">iquel</hi>, 1989.</p>
              </note> en <date type="_temp" when="1989">1989</date> et
            l’augmentation des crédits d’acquisition qui s’était ensuivie.
            Malgré cet effort, les bibliothèques ne purent qu’enrayer la
            baisse du nombre de leurs abonnements. Dans ce contexte, les C<hi rend="small-caps">ADIST</hi>* (Centre d’acquisition et de
            diffusion de l’information scientifique et technique<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
                <p>Au nombre de vingt et un, ils sont installés, pour la
                plupart, dans les bibliothèques de grandes universités.</p>
              </note>), créés en <date type="_temp" when="1980">1980</date>,
            servaient de bibliothèques de recours pour l’ensemble du réseau et
            accomplissaient cette mission par le biais du Prêt entre
            bibliothèques (P<hi rend="small-caps">EB</hi>*). Toutefois, ces
            établissements ont également subi une érosion régulière de leurs
            collections du fait des augmentations de prix pratiquées par les
            grands groupes éditoriaux. Ce phénomène mondial a affecté tous les
            pays, y compris les plus riches.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e155">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e156">Les effets de la
            constitution d’une offre électronique</head>
            <p xml:id="d1e158">Dans ce contexte, l’avènement de la
            documentation électronique fut incontestablement une véritable
            embellie pour les bibliothèques. Elle le fut au moins à deux
            titres : au bénéfice des collections et des services rendus à
            l’usager, mais aussi en faveur du rôle joué par la bibliothèque au
            sein de l’Université.</p>
            <p xml:id="d1e160">L’accès aux catalogues numérisés des grands
            éditeurs scientifiques permit aux bibliothèques d’étoffer
            considérablement leur offre pratiquement du jour au lendemain. En
            effet, le modèle économique dominant (connu sous le nom de
            <foreign xml:lang="eng">
                <hi rend="italic">Big deal</hi>
              </foreign>) permet l’accès au catalogue complet de l’éditeur
            pour un surcoût établi sur le chiffre d’affaires réalisé à partir
            des abonnements papier. De cette manière, toute bibliothèque
            souscrivant à ce type d’accord commercial est capable, quelle que
            soit la taille initiale de ses collections, d’offrir un vaste
            panel de revues suivant l’importance de l’éditeur. Ainsi, en <date type="_temp" when="1999">1999</date>, la conclusion du premier
            contrat négocié par le consortium Couperin (acronyme pour
            Consortium universitaire de publications numériques) avec
            l’éditeur Elsevier pour l’accès en ligne à son catalogue complet
            de titres (service dénommé <hi rend="italic">ScienceDirect</hi>)
            eut-il pour effet d’accroître instantanément la collection des
            bibliothèques signataires de l’accord de plus de 1 200 titres,
            dont la plupart étaient nouveaux par rapport à ceux souscrits sous
            forme papier par chacune d’entre elles. Cette offre documentaire
            régénérée et multipliée a immédiatement conquis les chercheurs,
            surtout dans le domaine des Sciences, techniques et médecine où
            ils purent trouver l’essentiel des ressources documentaires qui
            leur sont nécessaires et, au-delà, une offre variée sollicitant
            leur curiosité. Le phénomène fut très rapidement assimilé par la
            communauté des chercheurs qui considèrent à présent, après
            quelques années d’utilisation, complètement naturel de disposer,
            en ligne, sur un simple clic de souris, d’une documentation riche
            et variée.</p>
            <p xml:id="d1e168">Le second impact est celui de l’amélioration du
            positionnement de la bibliothèque au sein de son établissement de
            recherche ou d’enseignement supérieur. Il découle de
            l’accroissement de l’offre qui donne à la bibliothèque un regain
            de prestige et d’intérêt. Avec la mise en œuvre et la gestion des
            accords commerciaux particuliers pour ces souscriptions, la
            bibliothèque devient l’opérateur de la documentation électronique
            pour son université : elle gère l’accès des chercheurs à
            l’information, la négociation à l’échelle de l’établissement, la
            mise en place des accès et le suivi technique, documentaire et
            financier des accords passés. Avec ce nouveau service, la
            bibliothèque universitaire a la possibilité de mieux jouer son
            rôle de Service commun de la documentation (S<hi rend="small-caps">CD</hi>*) défini par le décret n<hi rend="sup">o</hi> 85-694 du <date type="_temp" when="1985-07-04">4 juillet 1985</date>
              <note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
                <p>Le service commun de la documentation remplace la
                Bibliothèque universitaire (B<hi rend="small-caps">U</hi>*)
                pour désigner le service chargé d’organiser la documentation
                dans l’Université et de coordonner l’action de toutes ses
                bibliothèques, qu’elles soient intégrées, c’est-à-dire en
                gestion directe du S<hi rend="small-caps">CD</hi>, ou
                associées et placées sous la responsabilité d’une Unité de
                formation et de recherche (U<hi rend="small-caps">FR</hi>*) ou
                d’un laboratoire.</p>
              </note> qui la place au centre du dispositif de documentation
            universitaire, alors même que l’harmonisation globale de la
            gestion documentaire est encore un objectif à atteindre dans les
            universités. En effet, la situation documentaire des universités
            françaises se caractérise, dans l’ère du papier, par une
            balkanisation extrême des ressources, l’éclatement de leur mode de
            gestion, assurée par des laboratoires et des Unités de formation
            et de recherche. Cette réalité a une histoire et des causes
            variées, telles que la faiblesse des moyens des bibliothèques
            universitaires, le besoin de proximité des ressources
            documentaires exprimé par les chercheurs, la tendance de chaque
            unité universitaire à recréer le monde autour d’elle pour en
            maîtriser tous les éléments et, enfin, la concurrence constatée
            parfois entre chercheurs et bibliothécaires, autour de la maîtrise
            de la constitution des collections. Ce dernier point reflète
            peut-être un certain retard des universités françaises sur le plan
            de la culture documentaire en regard des pratiques
            anglo-saxonnes.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e189">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e190">Les modèles économiques<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>On fournira le vocabulaire anglais, généralement utilisé dans
              les licences, pour permettre de le repérer dans l’abondante
              littérature anglo-saxonne consacrée à ces questions et pour
              manifester l’approche commerciale relevant du monde du commerce
              international, plutôt éloignée de l’univers de référence du
              monde académique.</p>
            </note>
          </head>
          <p xml:id="d1e195">Ces évolutions sont principalement le fait des
          modèles économiques de la documentation électronique qui induit un
          régime nouveau d’administration de la documentation. Ces modèles
          revêtent plusieurs formes dont les principales sont les suivantes :
          1) papier + électronique ; 2) électronique + papier (à prix remisé,
          D<hi rend="small-caps">DP</hi>* – <foreign xml:lang="eng">Deep
          Discount Price</foreign>) ; 3) tout électronique (<foreign xml:lang="eng">
              <hi rend="italic">e-only</hi>
            </foreign>) ; 4) classification suivant la taille de
          l’établissement (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">tiering</foreign>
            </hi>) ; 5) paiement à la transaction (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">pay-per-view</foreign>
            </hi>).</p>
          <p xml:id="d1e209">1) Le modèle « papier + électronique » peut
          prendre deux formes : dans le premier cas, il s’agit d’une simple
          extension à la version électronique du périodique imprimé titre à
          titre. Cette formule est pratiquée, par exemple, par de petits
          éditeurs ou sociétés savantes qui ne possèdent qu’un titre ou un
          faible portefeuille (portfolio) de titres et qui donnent accès à la
          version électronique soit directement, soit par l’intermédiaire d’un
          « agrégateur<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Un « agrégateur » est une société de services qui gère des
              portefeuilles d’abonnements auprès des éditeurs pour le compte
              d’institutions et leur fournissent des services tels qu’une
              facturation unique pour l’ensemble de leur collection, la
              gestion des manquants et des relances, voire des outils de
              gestion en ligne de leur compte ou de leurs collections de
              périodiques en ligne.</p>
            </note> ». Elle demeure dans le champ du modèle classique de
          l’économie du papier.</p>
          <p xml:id="d1e215">La seconde formule de ce modèle économique prend
          pour référence le chiffre d’affaires réalisé par un établissement
          pour l’ensemble des titres souscrits sous forme papier. Dans sa
          version simplifiée, on applique alors un pourcentage qui constitue
          le surcoût électronique (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">e-fee</foreign>
            </hi>). Celui-ci varie suivant le volume représenté par ce chiffre
          d’affaires : les établissements sont classés par catégorie (du
          type : petits, moyens, grands) et, à chaque niveau, le pourcentage
          varie et devient plus faible pour les grands établissements au fort
          volume de chiffre d’affaires. Dans ce modèle, la collection papier
          qui rentre en ligne de compte dans le calcul du surcoût est aussi un
          élément de la négociation. Le maintien de cette collection au niveau
          établi par le fournisseur en référence au nombre de périodiques
          souscrits par le passé est une exigence incontournable dans ce
          modèle. Le volume de dépenses doit rester stable en évoluant à
          partir de la base définie (la collection de l’année « n »). Seul le
          niveau d’augmentation tarifaire annuel de cette collection peut
          faire l’objet d’une discussion ; il s’agit là d’un point important
          compte tenu de la flambée des prix des abonnements pendant la
          dernière décennie. Dans ce type d’accord, en fait, l’éditeur
          s’assure une évolution certaine de ses rentrées qu’il accepte de
          limiter en échange de cet engagement. Pour ce faire, une limite
          d’augmentation des prix (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">price cap</foreign>
            </hi>) – souvent comprise entre 4 et 6 ou 6,5 % – est conclue
          entre le vendeur et l’acheteur. Par ailleurs, les acheteurs tentent
          de desserrer l’étau de l’obligation du maintien du volume dépensé
          chez le fournisseur. L’éditeur accepte que les titres inclus dans le
          volume d’affaires puissent varier d’une année sur l’autre à
          condition que le montant dépensé ne baisse pas. La seule marge de
          manœuvre consiste à négocier un pourcentage de désabonnement
          (attrition des collections). Il est très difficile d’obtenir plus de
          2 %, et le modèle global du maintien du chiffre d’affaires n’en est
          pas véritablement affecté.</p>
          <p xml:id="d1e223">2 et 3) Les modèles « électronique + papier » et
          « tout électronique » (<foreign xml:lang="eng">
              <hi rend="italic">e-only</hi>
            </foreign>) sont deux variantes qui placent la collection
          électronique au cœur de la transaction et la privilégie par rapport
          au papier. Ils prennent tous deux pour fondement les dépenses
          réalisées par l’établissement pour ses abonnements papier, mais ils
          convertissent la souscription en un volume financier qui va devenir
          le chiffre d’affaires de référence. L’utilisateur doit alors
          supprimer ses abonnements papier en échange d’un accès global au
          catalogue en ligne de l’éditeur. Ce chiffre d’affaires de référence
          va aussi évoluer en fonction d’un pourcentage d’augmentation
          annuelle négocié et fixé dans l’accord final. Dans la formule
          « électronique + papier », le client peut, en outre, acquérir des
          abonnements papier de sa liste de référence à un tarif préférentiel
          remisé jusqu’à 75 % de la valeur catalogue (formule du D<hi rend="small-caps">DP</hi>).</p>
          <p xml:id="d1e231">4) L’échantillonnage des établissements classés
          par taille (<foreign xml:lang="eng">
              <hi rend="italic">tiering</hi>
            </foreign> ou <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">banding</foreign>
            </hi>) est très utilisé pour la vente de bases de données, le
          classement des établissements par taille (nombre d’usagers, nombre
          d’enseignants-chercheurs) permettant d’élaborer des grilles de
          tarification applicables à tous les types d’institutions. La notion
          de chiffres d’affaires n’est pas pertinente dans ce cas, et seule
          l’évaluation des usages potentiels contribue à la fixation du prix.
          Des fourchettes de population définissent des catégories dans
          lesquelles les établissements clients sont ventilés et correspondent
          à un niveau tarifaire. La négociation portera, dès lors, sur la
          définition des populations (tous les usagers, les chercheurs et
          assimilés, toutes les disciplines ou une sélection de disciplines)
          et intégrera aussi le nombre d’établissements impliqués dans
          l’accord.</p>
          <p xml:id="d1e239">Dans les trois modèles décrits, le fournisseur
          peut déterminer un seuil de tarification applicable aux plus petits
          établissements ou à ceux disposant d’un chiffre d’affaires
          d’abonnement jugé trop faible (voire inexistant dans le cas où
          l’institution n’a souscrit aucun abonnement auprès du fournisseur).
          Ce ticket d’entrée (tarif de base : <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">flat fee</foreign>
            </hi>) détermine la dépense minimale exigée par le
          fournisseur.</p>
          <p xml:id="d1e244">5) Le paiement à la transaction (<foreign xml:lang="eng">
              <hi rend="italic">pay-per-view</hi>
            </foreign>) : ce dernier modèle tarifaire est peu utilisé par les
          établissements ; il correspond à un paiement à l’acte dans une pure
          logique d’usage sans se référer à une quelconque politique
          d’acquisition de droit à l’archivage et de constitution d’une
          collection. Ce modèle est véritablement celui correspondant à ce que
          <persName ref="052206718" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jeremy Rifkin</persName> décrit
          dans <hi rend="italic">L’Âge de l’accès</hi> qui voit « les réseaux
          prendre la place des marchés, et la notion d’accès se substituer à
          celle de propriété<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>R<hi rend="small-caps">ifkin</hi>, 2000, p. 10.</p>
            </note> ». Plus destiné à l’utilisateur final qu’à une
          institution, il n’est pas, à l’heure actuelle, utilisé par celles-ci
          dans le cadre des accords qu’elles signent. Il n’est pas exclu que,
          ponctuellement, des chercheurs, au sein de quelques laboratoires, y
          aient recours pour des besoins spécifiques. En revanche, cette
          notion du paiement rapporté directement à la consommation demeure un
          modèle exploré par les fournisseurs. La notion de consommation d’un
          site pourrait, en effet, servir d’étalonnage à une grille tarifaire
          qui rapporterait le prix du service aux consommations des clients.
          Son application se heurte aujourd’hui à deux obstacles : d’une part,
          il n’est pas certain que ce modèle apporte beaucoup plus
          d’informations que la classification par taille ou par chiffre
          d’affaires qui sont autant d’indices d’un usage potentiel ; d’autre
          part, il nécessite de détenir un instrument de mesure irréfutable,
          donc contrôlable par les deux parties, permettant d’établir des
          données incontestables. Si des progrès importants ont été réalisés
          avec la création du référentiel C<hi rend="small-caps">OUNTER</hi>*
          (<foreign xml:lang="eng">Counting On Line Usage NeTworked Electronic
          Resources</foreign>)<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>
                <ref target="http://www.projectcounter.org/">
                  <hi rend="underline">http://www.projectcounter.org</hi>
                </ref>
              </p>
            </note> qui fournit des éléments descriptifs normalisés des
          utilisations, à ce jour le suivi et le contrôle des accès (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">monitoring</foreign>
            </hi>) sont assurés par les outils en possession des seuls
          fournisseurs. Les établissements ne possèdent pas les instruments de
          mesure adaptés qui leur permettraient de confronter leurs données
          avec celles des éditeurs ou, de manière plus problématique,
          n’obtiennent pas les autorisations pour le faire. En effet, la
          gestion des accès par adresse I<hi rend="small-caps">P</hi>*
          (<foreign xml:lang="eng">Internet Protocol</foreign>), actuellement
          très largement pratiquée par les fournisseurs, permet d’identifier
          les postes connectés ; en revanche, les <foreign xml:lang="eng">
              <hi rend="italic">proxys</hi>
            </foreign>, ordinateurs dédiés à la gestion d’adresses I<hi rend="small-caps">P</hi> et capables de tracer les interrogations
          des chercheurs, sont moins contrôlables par les éditeurs et, de ce
          fait, sont souvent proscrits.</p>
          <p xml:id="d1e281">Ces différents modèles économiques peuvent se
          raffiner avec l’introduction de composants tarifaires divers et plus
          ou moins sophistiqués (pas moins de sept composants tarifaires pour
          l’accès au catalogue <hi rend="italic">ScienceDirect</hi> par
          exemple) se combinant avec les conditions tarifaires générales pour
          affiner le modèle et rapprocher les bénéfices financiers de l’usage.
          Parmi ces composants figure notamment le paiement d’un droit d’accès
          à la partie non souscrite du catalogue.</p>
          <p xml:id="d1e286">La consultation des revues qui ne font pas partie
          de la liste de base servant au calcul du surcoût est taxée à son
          tour (à la différence des premiers modèles qui ne le prévoyaient
          pas). Le rapport entre consultation des titres souscrits et les
          autres permet au fournisseur de déterminer le calcul d’une surtaxe
          pour les établissements à faible chiffre d’affaires dans leur
          catégorie. Cette notion est intéressante parce qu’elle permet de
          comprendre que, derrière les lourds, complexes et peu transparents
          modèles de tarification, quelques calculs économiques ont un impact
          fort sur la cible économique du fournisseur : le calcul du coût par
          article (C<hi rend="small-caps">PA</hi>*, <hi rend="italic">« <foreign xml:lang="eng">cost per
          article</foreign> »</hi>) lui permet de se situer par rapport à la
          concurrence, d’évaluer le réalisme de ses objectifs et, le cas
          échéant, d’en tirer avantage pour la négociation.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e294">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e295">Les impacts de ces modèles
          économiques</head>
          <div type="section2" xml:id="d1e297">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e298">Le <hi rend="italic">Big
            Deal</hi>, le <hi rend="italic">packaging</hi> et leurs
            conséquences</head>
            <p xml:id="d1e306">La nécessité de rentabiliser au plus vite les
            lourds investissements réalisés par les fournisseurs pour la
            numérisation de leurs revues (et d’ailleurs bien financés par les
            bibliothèques et autres institutions publiques au rythme des
            augmentations des abonnements) a fortement incité les prestataires
            à retenir un modèle économique simple, privilégiant la fourniture
            complète de leur catalogue sous forme d’un lot indissociable
            plutôt que de le fragmenter en autorisant une sélection de titres
            par le client comme dans l’usage de l’abonnement papier. Il
            s’agissait pour eux à la fois de limiter le plus possible les
            risques et de consolider leur position en garantissant un niveau
            de vente du périodique papier et de se faciliter l’administration
            et le suivi de ce nouveau mode de diffusion d’informations. Afin
            d’aider à la création de ce nouveau marché, les fournisseurs ont
            consenti des conditions plutôt avantageuses en permettant l’accès
            au catalogue complet. Ce faisant, nous passons, en fait, d’une
            économie de détail à une économie de grande distribution avec ses
            <hi rend="italic">packages</hi>, son circuit de distribution et
            ses offres promotionnelles.</p>
            <div type="section3" xml:id="d1e311">
              <head subtype="level3" xml:id="d1e312">Le <hi rend="italic">packaging</hi> ou l’obsession du formatage</head>
              <p xml:id="d1e317">À côté du <foreign xml:lang="eng">
                  <hi rend="italic">Big Deal</hi>
                </foreign> qui cible <hi rend="italic">a priori</hi> les
              établissements d’enseignement supérieur et de recherche
              desservant une population importante et variée, il fallait bien
              aussi offrir d’autres modalités de souscription à une sélection
              de titres pour les institutions plus petites ou aux besoins
              moins conséquents. Le souci d’une gestion optimisée des
              portefeuilles d’abonnements de la clientèle et des contrats
              conduit alors le fournisseur à réduire au minimum ses
              interventions pour en assurer le suivi. Afin d’éviter la gestion
              individualisée, établissement par établissement, d’une liste de
              souscriptions différentes, ceux-ci formatent leur offre
              commerciale dans des <hi rend="italic">packages</hi> prédéfinis.
              Cette offre traduit une approche commerciale qui segmente le
              marché en fonction de la capacité financière des
              établissements.</p>
            </div>
            <div type="section3" xml:id="d1e328">
              <head subtype="level3" xml:id="d1e329">Les nombreuses
              conséquences de ces modèles</head>
              <p xml:id="d1e331">Il convient d’observer au préalable que le
              marché reflète le déséquilibre grave des relations entre
              bibliothèques et fournisseurs au bénéfice de ces derniers. Ce
              marché étroit est complètement captif et permet aux éditeurs de
              minimiser leurs risques au moyen de clauses souvent léonines,
              dans un contexte où la concurrence a peu de place, chaque revue
              ayant sa cible particulière.</p>
              <p xml:id="d1e333">a) Ces modèles assujettissent le calcul de la
              documentation électronique à celui des abonnements papier. Ce
              faisant, le fournisseur parvient à neutraliser le marché en
              figeant la dépense du client pendant la durée du contrat et en
              le privant de toute possibilité de se désabonner pendant sa
              durée. Cette modalité, très contraignante pour le budget des
              bibliothèques qui croît toujours en moindre proportion par
              rapport aux augmentations tarifaires, a pour effet de faire
              reporter leurs marges de désabonnements possibles sur les revues
              ou documents de fournisseurs ne pouvant mettre en place ce type
              d’accord. Le <foreign xml:lang="eng">
                  <hi rend="italic">Big Deal</hi>
                </foreign>contribue ainsi à laminer un peu plus la concurrence
              et à drainer les publications vers les grands groupes.</p>
              <p xml:id="d1e338">Alors que le document électronique fait
              basculer la communication scientifique dans une ère nouvelle, il
              est intéressant de constater que la référence à la souscription
              papier demeure le point d’ancrage des modèles économiques de ce
              nouveau format. Ce phénomène laisse à penser que ces modèles
              économiques ne sont pas encore totalement stabilisés et qu’ils
              n’ont pas encore entièrement basculé du côté de l’économie de
              l’accès, en référence aux modèles régissant l’accès aux fluides
              ou à l’électricité, même si certains aspects de cette économie y
              sont déjà à l’œuvre.</p>
              <p xml:id="d1e340">b) Les contrats signés ouvrent, par ailleurs,
              un droit d’accès temporaire à la documentation distinguant
              généralement le contenu souscrit (la liste des abonnements
              papier ou la liste de ceux correspondant au chiffre d’affaires
              retenu pour base dans le cas du contrat <foreign xml:lang="eng">
                  <hi rend="italic">e-only</hi>
                </foreign>) et le contenu non souscrit (le reste de la
              collection en ligne). Les droits d’archivage sont ainsi limités
              à la partie dite « souscrite ». En cas de résiliation du
              contrat, l’abonné conserve la possibilité de consulter la
              documentation souscrite correspondant à la durée de son
              abonnement électronique sur la plate-forme de l’éditeur. Il
              peut, s’il le souhaite, demander à récupérer ses données pour
              les charger sur un serveur et les exploiter. À ce jour, cette
              possibilité contractuelle n’a jamais été mise en œuvre dans un
              établissement en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>. La
              récupération des données, leur chargement et, surtout, leur
              exploitation sur un logiciel à concevoir et à administrer
              exigent des investissements financiers et humains
              supplémentaires. Pour cette raison, la nouvelle licence signée
              avec l’éditeur Elsevier pour l’accès au produit <hi rend="italic">ScienceDirect</hi>, prévoit le dépôt des données
              de l’éditeur sur deux sites nationaux (A<hi rend="small-caps">BES</hi>*-C<hi rend="small-caps">INES</hi>* –
              Agence bibliographique de l’enseignement supérieur - Centre
              informatique national de l’enseignement supérieur – et I<hi rend="small-caps">NIST</hi>*-C<hi rend="small-caps">NRS</hi>* –
              Institut de l’information scientifique et technique - Centre
              national de la recherche scientifique), à charge, pour ces
              opérateurs, d’en assurer la maintenance et de gérer les droits
              des établissements membres de l’accord. Cette clause est
              importante pour éviter la volatilisation des données souscrites.
              Dans cette nouvelle économie de flux que n’ordonne plus la
              propriété des données, le risque est grand de voir disparaître
              le capital intellectuel souscrit ou de devoir le repayer
              plusieurs fois. Cette notion de propriété intervient si peu
              qu’un des responsables d’une maison d’édition de taille
              internationale déclarait même, durant le congrès I<hi rend="small-caps">COLC</hi>* (International Coalition of Library
              Consortia) de <placeName ref="6356055" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Barcelone</placeName>
              en <date type="_temp" when="2004">2004</date>, que les droits
              d’archivage des bibliothèques pourraient être considérés sur le
              modèle des programmes de fidélisation aérien comme autant de
              <foreign xml:lang="eng">
                  <hi rend="italic">miles</hi>
                </foreign> acquis, à convertir, sur mesure, lors d’une
              éventuelle demande de récupération des données.</p>
              <p xml:id="d1e367">c) Ce mode de calcul de surcoût privilégie
              les établissements de taille moyenne ou petite dont les chiffres
              d’affaires papier sont les plus bas, tandis que les
              établissements plus importants paient la majorité des coûts par
              le biais de leurs abonnements. On obtient ainsi une tendance au
              nivellement des offres documentaires particulièrement sensible
              dans le domaine des sciences exactes. Ce nivellement quantitatif
              est en effet heureux pour la communauté des chercheurs qui,
              quelle que soit son institution de rattachement, peut ainsi
              disposer d’une offre comparable. Cependant, il a pour effet de
              dénier aux scientifiques comme aux bibliothécaires leur droit
              d’effectuer un choix. Dans ce contexte, la notion de collection
              s’évapore au profit d’une connexion tarifée à un stock de
              matières premières délivré en débit continu.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e369">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e370">Sortir du <hi rend="italic">Big Deal</hi>
            </head>
            <p xml:id="d1e374">Échapper au <foreign xml:lang="eng">
                <hi rend="italic">Big Deal</hi>
              </foreign> n’est pas chose aisée<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
                <p>G<hi rend="small-caps">atten</hi> et S<hi rend="small-caps">anville</hi>, 2004.</p>
              </note> : du fait de la faiblesse des alternatives proposées,
            mais aussi du nombre d’établissements impliqués par les accords.
            Ainsi, lors de la dernière négociation pour le produit <hi rend="italic">ScienceDirect</hi> d’Elsevier qui regroupe
            127 établissements au sein du même accord, le groupe de
            négociation avait-il fait le choix de travailler sur une sélection
            d’environ 1 300 titres sur les 1 800 du catalogue. Or, ce
            « conteneur de titres » (U<hi rend="small-caps">TL</hi> – Unique
            Title List) était à la fois trop important pour constituer une
            économie significative par rapport au catalogue complet et le
            résultat d’un compromis pour les établissements ; cette sélection,
            liste commune à tous, ne représentait le réel choix d’aucun, et le
            catalogue complet était, en dernière instance, le plus petit
            dénominateur commun pour les membres de l’accord.</p>
            <p xml:id="d1e395">Il faut cependant souligner que les accords
            commerciaux du type <foreign xml:lang="eng">
                <hi rend="italic">Big Deal</hi>
              </foreign>ont aussi contribué à construire une offre de masse
            mise à la disposition de la communauté de la recherche ; certes,
            celle-ci comporte bien des titres qui n’intéressent pas telle
            communauté sur un site donné, et le fait de payer aussi pour eux
            irrite, à juste titre, bien des chercheurs, mais cette offre de
            masse fait désormais partie du paysage de la recherche de ce début
            de <date from="2000" to="2099" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xxi</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, et
            ses bénéficiaires ne voudraient plus d’un retour en arrière ; nous
            sommes passés d’une ère de pénurie documentaire, dans les <date from="1980" to="1989" type="_temp">années 1980</date>, à une ère
            de relative abondance, qui plus est assez largement répartie sur
            le territoire, indépendamment de la taille des établissements.
            Cette documentation riche et variée fait aujourd’hui naturellement
            partie de l’univers de travail du chercheur. Toutes les études sur
            les usages<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
                <p>K<hi rend="small-caps">ing</hi>
                  <hi rend="italic">et</hi>
                  <hi rend="italic"> </hi>
                  <hi rend="italic">al</hi>., 2003, et T<hi rend="small-caps">enopir</hi>, 2003.</p>
              </note> font apparaître que les chercheurs lisent plus et de
            manière plus extensive que par le passé. Toutefois, il est
            nécessaire que cette offre de masse puisse être affinée et mieux
            adaptée aux besoins réels de la recherche. C’est la raison pour
            laquelle les consortiums plaident avec insistance pour une offre
            plus flexible, permettant de leur restituer la capacité de
            sélectionner qui leur est déniée par le système en place.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e422">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e423">La difficile question du
          prix</head>
          <p xml:id="d1e425">Au final, quel est le prix de la documentation
          électronique ? Combien coûte-t-elle à l’éditeur, quel est son seuil
          de rentabilité après investissement et y a-t-il un juste prix ? Ces
          questions, bien légitimes, débordent largement le cadre de cet
          exposé, mais ne peuvent pourtant être éludées, tant elles sont au
          cœur de l’activité de négociation comme de la réflexion sur
          l’évolution du modèle économique global de la communication
          scientifique. Nous avons déjà évoqué les principaux composants des
          modèles tarifaires. Concernant les coûts, des études<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>S<hi rend="small-caps">avenije</hi>, 2003.</p>
            </note> montrent combien la production électronique a atteint un
          niveau de maturité limitant les investissements des fournisseurs,
          ainsi qu’une stabilisation des coûts de production et de gestion de
          cette offre en ligne. Le recours renforcé aux technologies devrait
          même contribuer à une baisse des prix puisque ce <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">process</foreign>
            </hi> est plus économique que celui de la production papier. Du
          côté des utilisateurs, nous commençons aussi à avoir une idée des
          coûts de gestion et d’administration de cette documentation, qui
          peuvent être comparés à ceux du papier. On voit bien ainsi que le
          prix est le résultat complexe de différents facteurs, dans lesquels
          les coûts de production n’ont pas toujours le rôle prédominant. Le
          prix, c’est aussi le montant que le client est prêt à payer pour
          disposer du bien en question. Cela apparaît clairement dans le
          domaine de la diffusion de l’I<hi rend="small-caps">ST</hi> qui
          constitue un marché complètement captif. Les chercheurs sont des
          producteurs-utilisateurs totalement dépendants de ce système
          éditorial qu’ils dénoncent, mais qu’ils alimentent
          consciencieusement en lui confiant la mesure de la qualité de leur
          travail et de leur évaluation.</p>
          <p xml:id="d1e440">Dans <hi rend="italic">L’Âge de l’accès</hi>,
          <persName ref="052206718" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rifkin</persName> note :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e445">[la] nouvelle organisation
          de l’activité économique entraîne de nouvelles formes de
          concentration du pouvoir et de la richesse aux mains d’un petit
          nombre d’acteurs<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>R<hi rend="small-caps">ifkin</hi>, 2000, p. 13.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e454">Effectivement, le secteur de l’édition
          scientifique est en pleine recomposition et connaît un très fort
          phénomène de concentration avec l’avènement de grands groupes
          mondiaux issus de fusions de maisons d’édition qui occupent des
          positions dominantes, mais qui demeurent cependant, prudemment, en
          dessous du seuil du monopole tel que défini par la loi.</p>
          <figure xml:id="d1e456">
            <head xml:id="d1e457">Pourcentage de revues en Sciences,
            techniques et médecine possédés par les principaux groupes
            éditoriaux, mars 2005.</head>
            <graphic url="../icono/br/LDSI_37_Cavalier_fig02.jpg"/>
          </figure>
          <p xml:id="d1e460">Springer a absorbé Kluwer, Elsevier a absorbé,
          entre autres, Academic Press, Lexis-Nexis, Cell Press, Masson ; et,
          même si les fusions marquent le pas, rien n’indique que le processus
          soit arrivé à son terme. L’étude des prix fait aussi apparaître que
          les augmentations sont plus fortes chez les éditeurs commerciaux que
          chez les éditeurs non commerciaux <hi rend="italic">(« <foreign xml:lang="eng">non for profit organizations</foreign> »</hi> telles
          que les sociétés savantes ou les fondations). On s’accorde à voir là
          un effet négatif des fusions décrites plus haut<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>M<hi rend="small-caps">ccabe</hi>, 2001.</p>
            </note>. Ainsi, rien ne paraît justifier une augmentation aussi
          forte et régulière des tarifs si ce n’est la recherche de profits
          toujours plus élevés au bénéfice d’actionnaires exigeants. De fait,
          malgré l’existence de prix catalogue censés servir de base à la
          négociation, l’acheteur ne dispose pas, à ce jour, d’éléments lui
          permettant de comprendre clairement ce qui fait le prix et le
          justifie ; il ne saisit pas les raisons du coût et de l’augmentation
          des articles qui sont le produit de la recherche. Avec ces modèles
          économiques raffinés et complexes, que payons-nous, se demande
          <persName ref="082847126" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ann Okerson</persName>
            <note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>O<hi rend="small-caps">kerson</hi>, 2003.</p>
            </note> ? Le prix ou le modèle de prix ? Cette interrogation pèse
          beaucoup dans la prise de conscience de la communauté de la
          recherche internationale et motive son désir de reprendre en main,
          partiellement au moins, la communication scientifique.</p>
          <p xml:id="d1e479">Ces nouveaux schémas de production, de vente et
          de diffusion de la documentation électronique ont conduit les
          bibliothèques à adapter leur mode d’acquisition. Dans l’univers du
          papier, la relation traditionnelle entre bibliothèque et éditeur
          scientifique médiatisée, la plupart du temps, par un agrégateur pour
          les abonnements aux périodiques est devenue partiellement caduque.
          Pour négocier et acquérir la documentation électronique, les
          bibliothèques ont dû se regrouper en consortium pour obtenir de
          meilleures conditions tant financières que d’usage. Le consortium
          est ainsi, d’abord, un lieu de mutualisation de compétences, et
          c’est à cet enjeu premier que répondit la création du consortium
          Couperin, en 1999.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e481">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e482">Brève histoire des
          consortiums en France<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>B<hi rend="small-caps">érard</hi>, 2001.</p>
            </note>
          </head>
          <div type="section2" xml:id="d1e490">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e491">Les différents formats de
            négociation</head>
            <p xml:id="d1e493">Le développement des consortiums en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> a connu
            plusieurs phases, le besoin d’aborder de manière groupée la
            négociation de l’offre électronique avec les éditeurs s’exprimant
            au travers de différents types de regroupements, de nature
            thématique, locale, régionale ou nationale. À la fin des <date from="1990" to="1999" type="_temp">années 1990</date>, l’idée
            prévalait que l’action de plusieurs types de consortiums, abordant
            l’offre électronique suivant des critères variés et qui leur
            étaient propres, était de nature à assouplir l’offre éditoriale
            dominante et à permettre d’acquérir des expériences diverses au
            sein des établissements documentaires impliqués dans ces
            consortiums.</p>
            <div type="section3" xml:id="d1e495">
              <head subtype="level3" xml:id="d1e496">Les regroupements
              thématiques</head>
              <p xml:id="d1e498">Animés par des C<hi rend="small-caps">ADIST</hi>, ces regroupements visent des
              ressources liées aux secteurs disciplinaires dans lesquels ils
              sont spécialisés. Plusieurs accords ont été conclus, dans les
              <date from="1990" to="1999" type="_temp">années 1990</date>,
              concernant le domaine des sciences juridiques (Bibliothèque
              universitaire de <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> I<hi rend="small-caps">X</hi>-Dauphine), du droit (Cujas) ou de la
              physique (<placeName ref="6454071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grenoble</placeName> I).
              Ces accords intervenaient parallèlement aux négociations
              conduites par le consortium Couperin et, <hi rend="italic">de
              facto</hi>, débouchaient sur une concurrence interne défavorable
              à l’économie générale des négociations. L’effet de taille
              recherché par les pilotes des groupements conduisait à diviser
              les forces, privant ainsi les négociateurs de la possibilité
              d’obtenir des conditions financières meilleures liées à des
              phénomènes de seuil. Ces regroupements sont aujourd’hui fondus
              au sein du consortium national Couperin qui s’accroît ainsi des
              expériences et de l’expertise de collègues qui continuent leurs
              activités dans leur domaine de compétences, cette fois, au titre
              du consortium national.</p>
            </div>
            <div type="section3" xml:id="d1e509">
              <head subtype="level3" xml:id="d1e510">Les regroupements
              régionaux et les politiques de site</head>
              <p xml:id="d1e512">Un consortium régional, C<hi rend="small-caps">AMPRA</hi>* (Consortium pour l’accès mutualisé
              aux périodiques en <placeName ref="2983751" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rhône-Alpes</placeName>), a
              été créé en <date type="_temp" when="1999">1999</date> en région
              <placeName ref="2983751" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rhône-Alpes</placeName>
              dans le cadre du programme B<hi rend="small-caps">RAIN</hi>*
              (Bibliothèque <placeName ref="2983751" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rhône-Alpes</placeName>
              d’information numérique) liant la Région et les treize
              établissements d’enseignement supérieur rhônalpins. Le volet
              documentaire du programme d’aide à l’enseignement supérieur
              comportait trois axes visant à permettre aux établissement : 1)
              d’acquérir de la documentation électronique ; 2) de numériser
              des collections patrimoniales ; 3) de réaliser un portail
              documentaire commun.</p>
              <p xml:id="d1e520">Au titre du premier axe, C<hi rend="small-caps">AMPRA</hi> tenta de négocier des accords au
              bénéfice des treize établissements rhônalpins impliqués. Son
              échec en vue d’obtenir des conditions meilleures que celles
              consenties à Couperin lors de la négociation <hi rend="italic">ScienceDirect</hi> l’a amené à cesser ses
              activités et à rejoindre le consortium Couperin.</p>
              <p xml:id="d1e528">S’il apparaît ainsi clairement, dans le
              paysage français, que seul un consortium national a pu s’imposer
              par son efficacité, cette réussite n’était pas assurée, dès le
              départ, et elle ne résulte pas d’une vision monopolistique. En
              effet, Couperin n’est pas le produit du centralisme français en
              ce sens qu’il n’est pas créé par le ministère, mais émane
              directement de l’action des établissements qui s’y sont fédérés.
              Par ailleurs, il est l’instrument des établissements qui peuvent
              aussi se regrouper dans des formats plus limités comme le montre
              la constitution de plusieurs établissements en client unique
              (par exemple, les bibliothèques universitaires de <placeName ref="6453974" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Toulouse</placeName>,
              d’<placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Aix-Marseille</placeName>,
              et autres). Les politiques documentaires de site constituent un
              niveau pertinent de regroupement qui doit trouver sa place dans
              la stratégie de Couperin.</p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e530">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e531">Le consortium Couperin</head>
          <p xml:id="d1e533">Couperin, consortium universitaire, est créé à
          l’initiative de quatre directeurs de Services communs de la
          documentation (bibliothèques universitaires) des universités de
          <placeName ref="6441375" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Strasbourg I</placeName>,
          <placeName ref="2990999" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nancy I</placeName>, <placeName ref="6452361" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Angers</placeName> et
          <placeName ref="6697327" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Aix-Marseille II</placeName>.
          Présidé par <persName ref="05405589X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Yves Mérindol</persName>,
          président de l’Université Louis-Pasteur <placeName ref="6441375" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Strasbourg</placeName> I,
          jusqu’en <date type="_temp" when="2002">2002</date> et animé par
          <persName type="_temp">Iris Reibel-Bieber</persName>, directrice
          du S<hi rend="small-caps">cd</hi> de cette université, Couperin est
          une association qui s’impose rapidement comme l’introducteur de la
          documentation électronique dans le monde de l’enseignement supérieur
          et de la recherche.</p>
          <p xml:id="d1e541">En <date type="_temp" when="1991">1991</date>, le
          premier accord majeur est signé avec le fournisseur Elsevier
          mettant, du jour au lendemain, 1 100 périodiques en ligne à la
          disposition des 70 premières institutions signataires de l’accord.
          Au bout de deux ans, ce sont 80 négociations qui sont conclues dans
          le cadre du consortium. En <date type="_temp" when="2003">2003</date>, Couperin connaît une réorganisation
          interne ; l’assemblée générale de ses membres élit le nouveau bureau
          professionnel et installe à la tête du consortium <persName ref="055794068" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mme
          Geneviève Gourdet</persName>, présidente de l’université de
          <placeName ref="6454924" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nice</placeName> et
          représentante de la Conférence des présidents d’université.
          <persName ref="028249402" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Louis Klee</persName>, directeur du
          S<hi rend="small-caps">cd</hi> de l’Université de <placeName ref="6454924" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nice</placeName>, devient
          responsable du bureau professionnel. Couperin se réorganise pour
          faire face à la croissance rapide du nombre d’adhérents et à la
          multiplication des négociations.</p>
          <p xml:id="d1e546">En <date type="_temp" when="2005-12">décembre 2005</date>, Couperin comptait 197 membres,
          dont 96 universités, 63 écoles supérieures, 23 organismes de
          recherche et 15 autres organismes. Il est, aux dires des
          fournisseurs, le premier consortium en Europe<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>Sur les consortiums européens, voir <hi rend="italic">Liber
              Quarterly</hi>, 2001, vol. 11, n<hi rend="sup">o</hi> 1.</p>
            </note> par sa taille.</p>
          <figure xml:id="d1e558">
            <head xml:id="d1e559">Organigramme 2005</head>
            <graphic url="../icono/br/LDSI_37_Cavalier_fig03.jpg"/>
          </figure>
          <p xml:id="d1e562">Il entretient des rapports étroits avec la
          Direction de l’enseignement supérieur et sa sous-direction des
          bibliothèques qui lui fournit des moyens financiers et humains (deux
          postes de conservateur à temps plein) pour son fonctionnement. Le
          consortium cultive aussi une relation privilégiée avec la Conférence
          des présidents d’université qui soutient activement ses projets et
          ses entreprises.</p>
          <p xml:id="d1e564">Sous l’impulsion de la nouvelle équipe, Couperin
          structure son activité en deux départements : 1) la Coordination des
          négociations documentaires ; 2) les Études et prospective.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e566">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e567">Le département Études et
            prospective</head>
            <p xml:id="d1e569">L’existence de ce département témoigne de la
            volonté du consortium d’être plus qu’un club d’achats ou une
            espèce de supermarché de la documentation électronique. Il vise un
            rôle d’assistance, d’expertise et de conseil aux bibliothèques
            universitaires dans des domaines très variés qui vont de l’accès à
            la documentation et de sa conservation à la communication
            scientifique à travers la création de répertoires institutionnels
            d’archives ouvertes.</p>
            <div type="section3" xml:id="d1e571">
              <head subtype="level3" xml:id="d1e572">Missions</head>
              <p xml:id="d1e574">Ce département organise une activité de
              veille technologique et assure l’expertise des questions
              techniques liées à la diffusion de la documentation électronique
              en mutualisant les expériences et les projets et s’intéresse
              plus particulièrement à l’accès aux ressources, à leur archivage
              pérenne, aux ressources alternatives, à la gestion de la
              production scientifique des établissements et aux ressources
              pédagogiques.</p>
            </div>
            <div type="section3" xml:id="d1e576">
              <head subtype="level3" xml:id="d1e577">L’accès aux ressources en
              ligne</head>
              <p xml:id="d1e579">Les établissements documentaires sont à
              l’origine de la mise en place de leur système d’information
              documentaire (S<hi rend="small-caps">ID</hi>*) au cœur de
              systèmes plus grands (typiquement le système d’information des
              universités) et en articulation avec des outils nationaux comme
              le portail de l’A<hi rend="small-caps">BES</hi>.</p>
              <p xml:id="d1e587">L’outil central de ces portails est le moteur
              de recherche fédérée qui doit permettre à l’utilisateur de
              chercher l’information pertinente à partir d’une grille de
              recherche unique et d’obtenir ses résultats avec le minimum de
              pages intermédiaires à travers des ressources multiples et
              hétérogènes : le catalogue de la bibliothèque, les bouquets de
              périodiques électroniques (tous consultables sur les différentes
              plates-formes éditoriales propriétaires), les ressources
              numérisées par la bibliothèque, les ressources libres du Web,
              etc. Le département a vocation à évaluer les différentes
              solutions techniques et les divers produits existants offrant
              des niveaux variés de profondeur et d’agrégation des
              informations. En pilotant et en cofinançant la création d’un
              outil d’Accès aux périodiques électroniques (A<hi rend="small-caps">PE</hi>*) installé sur le portail de l’A<hi rend="small-caps">BES</hi>, Couperin a fourni aux établissements
              documentaires adhérents un outil de gestion de leurs collections
              électroniques en ligne qu’ils peuvent librement utiliser dans
              leur portail documentaire pour agréger leurs titres de
              périodiques en ligne.</p>
              <p xml:id="d1e595">En <date type="_temp" when="2005">2005</date>, le département Études et prospective a
              beaucoup contribué à la rédaction d’un protocole d’accord
              associant les établissements d’enseignement supérieur (par le
              biais de la Conférence des présidents d’université) et les
              organismes de recherche, au premier rang desquels le C<hi rend="small-caps">NRS</hi>, pour piloter de concert une
              plate-forme d’archives ouvertes à partir de l’outil H<hi rend="small-caps">AL</hi>* (Hyper Article en Ligne), conçu et
              exploité par le Centre de communication scientifique directe
              (C<hi rend="small-caps">CSD</hi>*) créé par <persName ref="026961865" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Frank Laloe</persName> au sein
              du C<hi rend="small-caps">NRS</hi>.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e609">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e610">Le département de la
            Coordination des négociations documentaires</head>
            <p xml:id="d1e612">Ce département (C<hi rend="small-caps">ND</hi>*) a comme objectif premier de mettre en
            place les négociations pour accéder à une sélection de titres
            électroniques intéressant la communauté de ses adhérents. Il est
            organisé autour d’un responsable, d’un coordonnateur permanent et
            de six responsables de pôles thématiques d’acquisition : 1) Livres
            électroniques ; 2) Lettres et sciences humaines ; 3) Sciences
            économiques et gestion ; 4) Sciences juridiques et politiques ; 5)
            Sciences, techniques et pluridisciplinaires ; 6) Sciences de la
            vie et de la santé.</p>
            <p xml:id="d1e617">Cinquante-sept négociateurs bénévoles se
            répartissent au sein de ces pôles et travaillent en étroite
            coordination avec leur responsable.</p>
            <div type="section3" xml:id="d1e619">
              <head subtype="level3" xml:id="d1e620">Les missions sont les
              suivantes :</head>
              <p xml:id="d1e622">a) contribuer à la mise en œuvre de modèles
              d’acquisition équitables en adéquation avec les spécificités du
              marché français ;</p>
              <p xml:id="d1e624">b) développer des modes de financement
              mutualisé ;</p>
              <p xml:id="d1e626">c) définir des indicateurs fiables pour
              l’évaluation des pratiques et mener des enquêtes statistiques
              d’usage auprès des populations membres ;</p>
              <p xml:id="d1e628">d) communiquer au moyen du site Web et des
              listes de diffusion Couperin et Couperin-achats ;</p>
              <p xml:id="d1e630">e) renforcer la collaboration avec les
              membres du consortium ;</p>
              <p xml:id="d1e632">f) promouvoir de nouvelles formes de
              collaboration avec les organismes de recherche ;</p>
              <p xml:id="d1e634">g) valoriser les travaux d’évaluation
              réalisés par les groupes de veille de la S<hi rend="small-caps">DBD</hi>* (Sous-direction des bibliothèques et
              de la documentation) et renforcer le rôle fédérateur joué par
              les établissements C<hi rend="small-caps">ADIST</hi> ;</p>
              <p xml:id="d1e642">h) favoriser un partenariat avec l’E<hi rend="small-caps">NSSIB</hi>* (École nationale des sciences de
              l’information et des bibliothèques) pour les recherches
              appliquées ;</p>
              <p xml:id="d1e647">i) développer des relations avec d’autres
              consortiums ou réseaux de consortiums par l’I<hi rend="small-caps">COLC</hi>.</p>
            </div>
            <div type="section3" xml:id="d1e652">
              <head subtype="level3" xml:id="d1e653">L’administration des
              négociations</head>
              <p xml:id="d1e655">Le département C<hi rend="small-caps">ND</hi>
              organise les étapes de la conduite des opérations de la manière
              suivante :</p>
              <p xml:id="d1e660">a) il décide de démarrer une négociation et
              choisit le négociateur ;</p>
              <p xml:id="d1e662">b) il identifie, au moyen d’enquêtes, les
              besoins des adhérents ;</p>
              <p xml:id="d1e664">c) le négociateur conduit l’étude de l’offre
              avec le fournisseur ;</p>
              <p xml:id="d1e666">d) il organise, le cas échéant, des tests du
              produit ;</p>
              <p xml:id="d1e668">e) il ajuste l’offre à la suite suite des
              tests ;</p>
              <p xml:id="d1e670">f) il élabore la proposition avec les
              adhérents intéressés d’une part et avec le fournisseur d’autre
              part ;</p>
              <p xml:id="d1e672">g) le responsable de pôle et le négociateur
              valident la proposition du fournisseur ;</p>
              <p xml:id="d1e674">h) le département C<hi rend="small-caps">ND</hi> diffuse la proposition aux
              adhérents ;</p>
              <p xml:id="d1e679">i) il recense et clôt le périmètre de
              l’accord ;</p>
              <p xml:id="d1e682">j) chaque adhérent souscrit individuellement
              auprès du fournisseur, signe son contrat et acquitte sa
              facture ;</p>
              <p xml:id="d1e684">k) après négociation, chaque adhérent
              s’engage individuellement auprès de chaque éditeur, signe son
              contrat et acquitte sa facture (factures multiples).</p>
              <p xml:id="d1e686">Ou bien :</p>
              <p xml:id="d1e688">k’) il intègre, le cas échéant, un groupement
              de commandes qui va acquitter une facture unique qui sera,
              ensuite, répartie au prorata du nombre d’adhérents suivant des
              critères préalablement définis.</p>
              <p xml:id="d1e690">Ainsi, Couperin opère comme un médiateur
              entre des établissements et un fournisseur. Celui-ci préfère
              discuter avec un interlocuteur unique plutôt que de conduire un
              nombre important de négociations en parallèle. Pourtant, le
              statut d’association de Couperin qui lui a permis de disposer
              d’une forte réactivité à ses débuts constitue une limite pour
              conduire certaines opérations comme la prise en charge du
              paiement d’une facture unique pour le compte de ses membres.
              Pour pallier ce problème, le consortium a recours à la création
              de groupements de commande qui doivent être pilotés par un
              établissement acceptant la charge de l’administration du
              groupement et le règlement de la facture. L’A<hi rend="small-caps">BES</hi> joue ce rôle pour cinq groupements
              d’achat. Plusieurs établissements universitaires (<placeName ref="2996944" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lyon</placeName> I,
              <placeName ref="2990999" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nancy</placeName> I,
              <placeName ref="6454924" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nice</placeName>) sont
              aussi porteurs de groupements de commande.</p>
              <p xml:id="d1e695">Le département C<hi rend="small-caps">ND</hi>
              de Couperin a conclu 80 négociations en 2004, et 30 demeuraient
              en cours d’instruction ; 65 négociations ont été interrompues,
              du fait des éditeurs ou par décision du consortium.</p>
              <table cols="4" rend="frame" rows="8" xml:id="d1e700">
                <row>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">Pôles / négociations</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">conclues</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">en cours</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">interrompues</cell>
                </row>
                <row>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">Livres électroniques</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">9</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">11</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">4</cell>
                </row>
                <row>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">Lettres S<hi rend="small-caps">HS</hi>
                  </cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">24</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">7</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">20</cell>
                </row>
                <row>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">Sciences économiques</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">3</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">1</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">15</cell>
                </row>
                <row>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">Droit-sciences politiques</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">7</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">4</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">0</cell>
                </row>
                <row>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">Sc. tech.
                  pluridisciplinaires</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">31</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">4</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">18</cell>
                </row>
                <row>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">Sc. de la vie et santé</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">6</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">3</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">8</cell>
                </row>
                <row>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">Total</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">80</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">30</cell>
                  <cell rendition="#Cell1.A1">65</cell>
                </row>
              </table>
              <p xml:id="d1e775">En <date type="_temp" when="2003">2003</date>, les dépenses électroniques
              représentaient plus de 13 millions d’euros et pratiquement
              17,5 % du budget d’acquisition des bibliothèques universitaires
              contre 10,6 % en <date type="_temp" when="1999">1999</date>
                <note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
                  <p>Source S<hi rend="small-caps">DBD</hi> à partir de l’E<hi rend="small-caps">SGBU</hi>* (Enquête statistique générale
                  des bibliothèques universitaires) ; <ref target="http://www.sup.adc.education.fr/asibu/">
                      <hi rend="underline">http://www.sup.adc.education.fr/asibu/</hi>
                    </ref>
                  </p>
                </note> pour 250 000 titres de périodiques électroniques et
              2 600 bases de données. Ce chiffre est important quand on sait
              qu’il ne représente que la partie visible des dépenses
              auxquelles viennent s’ajouter celles des abonnements papier pris
              comme référence dans de très nombreux contrats de documentation
              électronique.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e790">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e791">Quel avenir institutionnel
            pour Couperin ?</head>
            <p xml:id="d1e793">Couperin a réalisé, en cinq ans, une montée en
            charge très rapide et couvre un vaste domaine d’intervention qui
            va des négociations documentaires à la conception d’un système
            d’archives institutionnelles ouvertes. La complexité du système
            français dual, organisé autour d’universités et d’organismes de
            recherche, est un obstacle au développement d’une politique
            nationale d’envergure associant ces différents types
            d’établissements. La transformation de Couperin en une structure
            plus consistante, qui associerait toutes les composantes du
            système français dans un pilotage partagé, fournirait, à n’en pas
            douter, un outil puissant pour conduire la politique nationale en
            matière de communication scientifique et de documentation.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e795">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e796">Les enjeux<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>K<hi rend="small-caps">lee</hi>, 2006.</p>
            </note>
          </head>
          <div type="section2" xml:id="d1e804">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e805">L’archivage pérenne</head>
            <p xml:id="d1e807">Comme nous l’avons vu, le développement des
            accès « tout électronique » et la disparition partielle du papier
            rendent urgent de proposer des solutions d’archivage pérenne. La
            gestion dispersée de l’archivage au sein des établissements serait
            lourde : l’archivage pérenne suppose un suivi technologique, au
            niveau des formats informatiques en particulier, des mises à jour
            des espaces de stockages et des interfaces précis et
            contraignants. La mutualisation de l’archivage s’impose ; outre
            les contraintes énumérées (suivi de formats, vérification
            périodique de l’intégrité de l’archive, etc.), celui-ci nécessite
            une gestion complexe des autorisations. L’accord conclu avec
            Elsevier pour le dépôt des données auprès de l’A<hi rend="small-caps">BES</hi>-C<hi rend="small-caps">INES</hi> et de
            l’I<hi rend="small-caps">NIST</hi> est une voie à suivre pour les
            autres contrats.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e818">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e819">L’accès aux ressources
            alternatives</head>
            <p xml:id="d1e821">Les ressources non commerciales, en très grande
            partie d’origine universitaire, prennent de plus en plus
            d’importance : archives ouvertes, dépôts institutionnels,
            prépublications, postpublications à présent, sites pédagogiques,
            revues électroniques gratuites, bases de données non commerciales,
            etc. Ces ressources échappent la plupart du temps aux mécanismes
            de validation et de signalisation documentaire classiques, et les
            utilisateurs sont peu formés pour y accéder de manière efficace.
            La mise en place d’une veille technologique est indispensable
            (<foreign xml:lang="eng">Open Archive Initiative</foreign>, <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="eng">e-prints</foreign>
              </hi>, bases de signets, etc.), pour intégrer l’accès à ces
            ressources à côté des ressources onéreuses par le moyen d’une
            interface unique.</p>
            <p xml:id="d1e826">La mise en ligne de la documentation des
            établissements est un axe fort de cet objectif qui passe par le
            développement des archives institutionnelles ouvertes (revues
            électroniques, développement de ressources pédagogiques
            numériques, sites de prépublications, numérisation de ressources
            existantes, de collections particulières, etc.). Les universités
            et les organismes de recherche sont appelés à prendre une place
            croissante dans l’activité de production et de diffusion de
            l’information scientifique.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e828">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e829">Les ressources
            pédagogiques</head>
            <p xml:id="d1e831">Produites aussi par les établissements
            d’enseignement supérieur, les ressources pédagogiques (campus
            numériques, supports de cours, didacticiels, etc.) font désormais
            partie de leur offre de contenus et de services. Souvent prise en
            charge par les services T<hi rend="small-caps">ICE</hi>*
            (Technologies d’information et de communication appliquées à
            l’enseignement), leur intégration à l’ensemble des ressources doit
            faire l’objet d’une approche globale au travers du système
            d’information documentaire.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e836">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e837">Le financement de la
            documentation électronique</head>
            <p xml:id="d1e839">Le développement rapide de cette documentation
            au sein des bibliothèques d’établissements supérieurs et de
            recherche a nécessité la mobilisation de nouveaux crédits. Des
            systèmes de mutualisation du financement ont été créés au sein des
            établissements, et beaucoup d’universités cofinancent les dépenses
            en attribuant des crédits spécifiques supplémentaires à leur
            Service commun de documentation.</p>
            <p xml:id="d1e841">Mais cette aide budgétaire connaît aussi ses
            limites, et l’État est confronté au besoin de porter ses dépenses
            de documentation au niveau de celles des pays européens les plus
            avancés en la matière (pays du nord de l’Europe, <placeName ref="2921044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Allemagne</placeName>,
            <placeName ref="2635167" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grande-Bretagne</placeName>, etc.)
            pour permettre à la recherche française de demeurer au plus haut
            niveau.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e843">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e844">Quel avenir pour les
          consortiums ?</head>
          <p xml:id="d1e846">L’émergence du mouvement de l’<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">open access</foreign>
            </hi>et la création d’archives institutionnelles (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">open repositories</foreign>
            </hi>) permettent de penser que nous accédons à une nouvelle étape
          de la communication scientifique qui bouleversera la donne
          économique du marché de la revue scientifique et diminuera l’impact
          et le travail des consortiums. Des bibliothécaires<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>Hans Geleijnse : « The future of consortia is not in
              licensing », intervention à l’International T<hi rend="small-caps">ICER</hi>* school (Tilburg Innovation Center
              for Electronic Resources), 2005.</p>
            </note> pensent que l’évolution du marché est en voie de
          stabilisation et que l’espace de négociation autour de la licence
          s’est réduit du fait d’un début de standardisation des accords. En
          réalité le consortium ne peut plus se résumer à un simple rôle de
          club d’achats groupés (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">buying club</foreign>
            </hi>) et doit s’ouvrir, comme Couperin a commencé de le faire,
          vers les perspectives élargies décrites précédemment comme les
          enjeux du futur.</p>
          <p xml:id="d1e864">Ces perspectives ouvertes ne doivent cependant
          pas nous masquer la réalité des négociations et des accords que nous
          devrons encore et toujours passer avec les fournisseurs commerciaux
          de l’I<hi rend="small-caps">ST</hi>. Il faudrait une grande naïveté
          pour penser que la création d’archives ouvertes va provoquer la
          disparition des grands groupes éditoriaux à l’œuvre dans le secteur.
          La bataille entre fournisseurs s’est déjà déplacée des contenus vers
          les plates-formes d’accès, et les puissants outils de recherche et
          de traitement de l’information (<foreign xml:lang="eng">Web of
          Knowledge</foreign>, Scopus, Google Scholar et autres) montrent à
          quel point le contenu est étroitement dépendant des outils de
          traitement de l’information tant l’apport de la documentation
          électronique consiste à associer des contenus à des services. La
          capacité de financement et de rentabilisation de telles
          plates-formes est aujourd’hui clairement du côté des investisseurs
          privés plus que de celui des institutions publiques, devant agir,
          qui plus est, au niveau international. Le temps à venir semble être
          celui d’une recherche d’équilibre entre un modèle de communication
          ouvert, un modèle commercial et, à la frontière des deux, un système
          d’évaluation des articles scientifiques qui doit évoluer. De
          nombreuses batailles sont encore à mener pour atteindre cet
          équilibre, et les bibliothécaires ont un bel avenir devant eux à
          condition de renouveler leurs compétences pour les mettre au service
          de la recherche et de la diffusion de l’information scientifique et
          technique.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e870">
        <head xml:id="d1e871">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e873">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e874">Glossaire des sigles et des
          acronymes</head>
          <bibl xml:id="d1e876">A<hi rend="small-caps">BES</hi> : Agence
          bibliographique de l’enseignement supérieur A<hi rend="small-caps">CS</hi> : American Chemical Society</bibl>
          <bibl xml:id="d1e884">A<hi rend="small-caps">PE</hi> : Accès aux
          périodiques électroniques</bibl>
          <bibl xml:id="d1e889">B<hi rend="small-caps">RAIN</hi> :
          Bibliothèque Rhône-Alpes d’information numérique</bibl>
          <bibl xml:id="d1e894">B<hi rend="small-caps">U</hi> : Bibliothèque
          universitaire</bibl>
          <bibl xml:id="d1e899">C<hi rend="small-caps">ADIST</hi> : Centre
          d’acquisition et de diffusion de l’information scientifique et
          technique</bibl>
          <bibl xml:id="d1e904">C<hi rend="small-caps">APRA</hi> : Consortium
          pour l’accès mutualisé aux périodiques en Rhône-Alpes</bibl>
          <bibl xml:id="d1e909">C<hi rend="small-caps">CSD</hi> : Centre de
          communication scientifique directe</bibl>
          <bibl xml:id="d1e914">C<hi rend="small-caps">INES</hi> : Centre
          informatique national de l’enseignement supérieur</bibl>
          <bibl xml:id="d1e919">C<hi rend="small-caps">ND</hi> : Coordination
          des négociations documentaires</bibl>
          <bibl xml:id="d1e924">C<hi rend="small-caps">NRS</hi> : Centre
          national de la recherche scientifique</bibl>
          <bibl xml:id="d1e930">C<hi rend="small-caps">OUNTER</hi> : Counting
          On Line Usage NeTworked Electronic Resources</bibl>
          <bibl xml:id="d1e935">Couperin : acronyme pour Consortium
          universitaire de publications numériques</bibl>
          <bibl xml:id="d1e937">C<hi rend="small-caps">PA</hi> : <hi rend="italic">« cost per article »</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e944">D<hi rend="small-caps">DP</hi> : Deep Discount
          Price</bibl>
          <bibl xml:id="d1e949">E<hi rend="small-caps">NSSIB</hi> : École
          nationale supérieure des sciences de l’information et des
          bibliothèques</bibl>
          <bibl xml:id="d1e954">E<hi rend="small-caps">SGBU</hi> : Enquête
          statistique générale des bibliothèques universitaires</bibl>
          <bibl xml:id="d1e959">H<hi rend="small-caps">AL</hi> : Hyper Article
          en Ligne</bibl>
          <bibl xml:id="d1e964">I<hi rend="small-caps">COLC</hi> :
          International Coalition of Library Consortia</bibl>
          <bibl xml:id="d1e969">I<hi rend="small-caps">NIST</hi> : Institut de
          l’information scientifique et technique</bibl>
          <bibl xml:id="d1e974">I<hi rend="small-caps">P</hi> : Internet
          Protocol</bibl>
          <bibl xml:id="d1e979">I<hi rend="small-caps">SI</hi> : Institute of
          Scientific Information</bibl>
          <bibl xml:id="d1e985">I<hi rend="small-caps">ST</hi> : Information
          scientifique et technique</bibl>
          <bibl xml:id="d1e990">P<hi rend="small-caps">EB</hi> : Prêt entre
          bibliothèques</bibl>
          <bibl xml:id="d1e995">S<hi rend="small-caps">CD</hi> : Service
          commun de la documentation</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1000">S<hi rend="small-caps">DBD</hi> :
          Sous-direction des bibliothèques et de la documentation</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1005">S<hi rend="small-caps">ID</hi> : Système
          d’information documentaire</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1010">S<hi rend="small-caps">TM</hi> : Sciences,
          techniques et médecine</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1015">T<hi rend="small-caps">ICE</hi> :
          Technologies d’information et de communication appliquées à
          l’enseignement</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1020">T<hi rend="small-caps">ICER</hi> : Tilburg
          Innovation Center for Electronic Resources</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1025">T<hi rend="small-caps">ULIP</hi> : The
          University Licensing Program</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1030">U<hi rend="small-caps">FR</hi> : Unités de
          formation et de recherche</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl xml:id="d1e1035">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e1036">Bibliographie</head>
          <bibl xml:id="d1e1038">B<hi rend="small-caps">érard</hi>, 2001 :
          Raymond B<hi rend="small-caps">érard</hi>, « Les consortia en
          France », <hi rend="italic">Liber Quarterly</hi>, vol. 11, 1,
          p. 60-66.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1049">C<hi rend="small-caps">hartron</hi>, 2002 :
          Ghislaine C<hi rend="small-caps">hartron</hi> (éd.), <hi rend="italic">Les Chercheurs et la documentation numérique. Nouveaux
          services et usages</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1060">G<hi rend="small-caps">atten</hi> et S<hi rend="small-caps">anville</hi>, 2004 : Jeffrey N. G<hi rend="small-caps">atten</hi> et Tom S<hi rend="small-caps">anville</hi>, « An Orderly Retreat from the Big
          Deal. Is it possible for consortia ? », <hi rend="italic">D-lib
          Magazine</hi>, vol. 10, 10, oct. 2004. <ref target="http://www.dlib.org/dlib/october04/gatten/10gatten.html">
              <hi rend="underline">http://www.dlib.org/dlib/october04/gatten/10gatten.html</hi>
            </ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1081">K<hi rend="small-caps">ing</hi>
            <hi rend="italic">et al</hi>., 2003 : Donald W. K<hi rend="small-caps">ing</hi>, Carol T<hi rend="small-caps">enopir</hi>, Carol Hansen M<hi rend="small-caps">ontgomery</hi> et Sarah E. A<hi rend="small-caps">erni</hi>, « Patterns of Journal Use by Faculty at
          Three Diverse Universities », <hi rend="italic">D-Lib Magazine</hi>,
          vol. 9, 10, oct. 2003. <ref target="http://www.dlib.org/dlib/october03/king/10king.html">
              <hi rend="underline">http://www.dlib.org/dlib/october03/king/10king.html</hi>
            </ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1108">K<hi rend="small-caps">lee</hi>, 2006 : Louis
          K<hi rend="small-caps">lee</hi>, « Couperin, Consortium
          universitaire de publications numériques », <hi rend="italic">Bulletin des bibliothèques de France</hi>, t. 51, 1,
          p. 66-71.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1119">
            <hi rend="italic">Liber Quarterly</hi>, 2001,
          vol. 11, 1.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1123">M<hi rend="small-caps">ahé</hi>, 2003 :
          Annaïck M<hi rend="small-caps">ahé</hi>, « Beyond Usage :
          Understanding the Use of Electronic Journals on the Basis of
          Information Activity Analysis », <hi rend="italic">Information
          Research</hi>, vol. 9, 4, juill. 2003. <ref target="http://informationr.net/ir/9-4/infres94.html">
              <hi rend="underline">http://informationr.net/ir/9-4/infres94.html</hi>
            </ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1138">« Manifeste Couperin », in <ref target="http://www.couperin.org/article.php3?id_article=124">
              <hi rend="underline">http://www.couperin.org/article.php3?id_article=124</hi>
            </ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1143">M<hi rend="small-caps">ccabe</hi>, 2001 :
          Mark J. M<hi rend="small-caps">ccabe</hi>, « The Impact of
          Publishers Mergers on Journal Prices : Theory and Evidence », <hi rend="italic">The Serials Librarian</hi>, vol. 40, 1-2,
          p. 157-166.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1154">M<hi rend="small-caps">iquel</hi>, 1989 :
          André M<hi rend="small-caps">iquel</hi>, <hi rend="italic">Les
          Bibliothèques universitaires : rapport au ministre d’État, ministre
          de l’Éducation nationale, de la Jeunesse et des Sports</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1166">N<hi rend="small-caps">entwich</hi>, 2003 :
          Michael N<hi rend="small-caps">entwich</hi>, <hi rend="italic">Cyberscience. Research in the Age of the
          Internet</hi>, Vienne.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1177">O<hi rend="small-caps">kerson</hi>, 2003 :
          Ann O<hi rend="small-caps">kerson</hi>, « Is it the Price or is it
          the Pricing Model ? », <hi rend="italic">Serials Review</hi>,
          vol. 29, 1, p. 4-5.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1188">R<hi rend="small-caps">ifkin</hi>, 2000 :
          Jeremy R<hi rend="small-caps">ifkin</hi>, <hi rend="italic">L’Âge de
          l’accès. La révolution de la nouvelle économie</hi>, trad. de
          l’américain par M. Saint-Upéry, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1199">S<hi rend="small-caps">alaün</hi>, 2004 :
          Jean-Michel S<hi rend="small-caps">alaün</hi>, « Libre accès aux
          ressources scientifiques et place des bibliothèques », <hi rend="italic">Bulletin des bibliothèques de France</hi>, t. 49, 6,
          p. 20-30.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1210">S<hi rend="small-caps">avenije</hi>, 2003 :
          Bas S<hi rend="small-caps">avenije</hi>, « Economic and strategic
          analysis of scientific journals : recent evolutions », <hi rend="italic">Liber Quarterly</hi>, vol. 13, 3-4, p. 207-221.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1221">T<hi rend="small-caps">enopir</hi>, 2003 :
          Carol T<hi rend="small-caps">enopir</hi>, « Evolutionary Phases »,
          <hi rend="italic">D-Lib Magazine</hi>, mai 2003, vol. 9, 5 mai 2003.
          <ref target="http://www.dlib.org/dlib/may03/king/05king.html">
              <hi rend="underline">http://www.dlib.org/dlib/may03/king/05king.html</hi>
            </ref>.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl xml:id="d1e1236">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e1237">Sites Web utiles</head>
          <bibl xml:id="d1e1239">C<hi rend="small-caps">OUNTER</hi> : <ref target="http://www.projectcounter.org/">
              <hi rend="underline">http://www.projectcounter.org</hi>
            </ref> ; version française par l’INIST : <ref target="http://www.inist.fr/INIST/counter.php">
              <hi rend="underline">http://www.inist.fr/INIST/counter.php</hi>
            </ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1251">C<hi rend="small-caps">OUPERIN</hi> : <ref target="http://www.couperin.org/">
              <hi rend="underline">http://www.couperin.org/</hi>
            </ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1259">H<hi rend="small-caps">AL</hi> : <ref target="http://hal.ccsd.cnrs.fr/">
              <hi rend="underline">http://hal.ccsd.cnrs.fr/</hi>
            </ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1267">I<hi rend="small-caps">COLC</hi> :
          International coalition of library consortia <ref target="http://www.library.yale.edu/consortia/">
              <hi rend="underline">http://www.library.yale.edu/consortia/</hi>
            </ref>
          </bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>