<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-05-03T15:54:30.538+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_45_Levi">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Les « circulateurs de savoirs » au temps des
        Royaumes combattants (Ve-I<hi rend="small-caps">ii</hi>e siècle av.
        J.-C.)</title>
        <author role="aut">
          <forename>Jean</forename>
          <surname>Lévi</surname>
          <idno type="IDREF">026987910</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/73N32Z9Q" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Les "circulateurs de savoirs" au temps des
            Royaumes combattants (Ve-IIIe siècle av. J.-C)</title>
            <author>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Lévi</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">805-823</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="zho"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-11-20T10:03:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Les « circulateurs de savoirs » au temps des
          Royaumes combattants (<hi rend="small-caps">v</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="small-caps">iii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle av. J.-C.)</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Jean Lévi</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e62">Revenant chez lui, dépenaillé et loqueteux, à la
        suite d’un premier échec dans la carrière diplomatique, <persName ref="173122523" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Su
        Qin</persName>, qui allait devenir l’un des plus célèbres hommes
        d’État de la fin du <date from="-0399" to="-0300" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">iv</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> se voit
        reprocher, en ces termes, ses échecs par sa famille :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e69">Voyez-moi ça, nous du
        <date>Zhou</date>, on s’occupe de gérer notre patrimoine, on s’adonne
        à l’artisanat ou au commerce, et on cherche à faire du vingt pour cent
        de profit. Mais lui a cru bon d’abandonner les activités de ses pères
        pour faire métier de son bout de langue ; il n’a eu que ce qu’il
        mérite<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Shiji</hi>, chap. 69, p. 2241.</p>
          </note> !</quote>
        <p xml:id="d1e77">
          <persName type="_temp">Zhang Yi</persName>, le rival
        et condisciple de <persName ref="173122523" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Su Qin</persName>, connut la même
        mésaventure au début de sa carrière. Après bien des tribulations, il
        n’avait trouvé qu’un emploi subalterne de secrétaire du Premier
        ministre du Chu. Soupçonné de vol, il avait été soumis à la question
        et était rentré chez lui en fort piteux état. Comme sa femme se
        répandait en récriminations sur son ambition de devenir un lettré
        célèbre, cause de tous les malheurs, il lui dit pour la faire
        taire :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e79">– Regarde dans ma bouche, ma
        langue y est-elle encore ?<lb/>Et sur sa réponse affirmative, il
        déclara satisfait :<lb/>– Alors c’est l’essentiel, j’ai toujours mon
        capital<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Ibid</hi>., chap. 70, p. 2279.</p>
          </note>.</quote>
        <p xml:id="d1e91">L’idée que la parole est un capital dont le rapport
        peut être immense constitue un poncif de l’époque. Mais, pour que la
        langue du rhéteur profite à son possesseur, il faut qu’il la
        « promène » d’une cour à une autre, car elle ne peut porter de fruits
        que si elle rencontre l’oreille d’un seigneur bienveillant. Le savant
        est un nomade et les deux scènes symétriques imaginées par l’historien
        des Han, <persName ref="029727669" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sima Qian</persName>, quand il
        retrace les itinéraires de deux rhéteurs et diplomates, ont valeur
        exemplaire : elles soulignent l’opposition entre deux conceptions
        antithétiques de la réussite. Les uns, attachés à leur province
        natale, évoluent, immobiles, pourrait-on dire, dans l’univers du
        prévisible : leur horizon temporel est entièrement borné par les 20 %
        de profit qu’ils peuvent escompter de leur labeur. Ce sont des gens du
        passé. Les autres que ne retient aucun lieu se projettent
        éternellement dans l’avenir ; ils sont les fils de leur temps. Le même
        <persName ref="173122523" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Su Qin</persName>, de retour chez lui
        après une tournée triomphale chez les princes de l’Empire, ne se fait
        pas faute de claironner à ses femmes et belles-sœurs :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e93">Ainsi, il suffit qu’un homme
        soit propulsé tout en haut de l’échelle pour que les siens se mettent
        à l’aduler, alors que, s’il reste dans l’obscurité et la misère, ils
        le traitent plus bas que terre, que dire alors des étrangers ! Mais
        apprenez, bande de gourdes, que, si j’avais sur vos conseils cultivé
        mes deux acres de terres jouxtant les murailles de <placeName ref="8624776" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Luoyang</placeName>, jamais je
        n’aurais pu enfiler six sceaux de ministre à ma ceinture<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>
              <hi rend="italic">Ibid</hi>., chap. 69, p. 2262.</p>
          </note> !</quote>
        <div type="section1" xml:id="d1e101">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e102">L’univers des Royaumes
          combattants ou la mobilité généralisée</head>
          <p xml:id="d1e104">La carrière de <persName ref="173122523" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Su Qin</persName> est
          caractéristique de cette mentalité nouvellement née de la
          dislocation de l’ordre féodal. Que de chemin parcouru depuis
          l’époque de <persName ref="026952238" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Confucius</persName>, où toute
          conduite était attendue parce que circonscrite dans un temps et un
          code rituels, où chacun avait sa place assignée, tant dans l’espace
          que dans la hiérarchie : le paysan cultivait la terre dans la
          campagne, l’artisan fabriquait des produits à la ville, le marchand
          faisait circuler les biens sur les marchés, tandis que le noble, par
          la parfaite maîtrise des gestes protocolaires, assurait l’harmonie
          des différents ordres ! Aussi, pour bien saisir les enjeux sociaux
          et politiques de la diffusion des savoirs ainsi que les modes très
          particuliers de transmission des connaissances sous les
          <date>Royaumes combattants</date>, un bref récapitulatif des
          mutations qui se sont produites à l’orée du <date from="-0499" to="-0400" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">v</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> et continueront d’opérer tout au
          long de la période se révèle-t-il nécessaire.</p>
          <p xml:id="d1e111">La <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, en effet, a
          connu entre les <date from="-0599" to="-0200" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">vi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="small-caps">iii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècles</date> les
          bouleversements les plus rapides et les plus profonds de son
          histoire. En l’espace de quelques siècles, le régime rituel de la
          royauté <date>Zhou</date>, déjà sérieusement mis à mal, achève de se
          désagréger pour faire place à un ordre neuf dont l’Empire centralisé
          et absolutiste sera l’aboutissement ultime. Les transformations se
          produisent dans tous les domaines. Elles sont d’ordre spatial tout
          d’abord ; les vastes royaumes qui se constituent sur la périphérie
          et annexent la myriade des petites principautés féodales organisent
          leurs territoires en circonscriptions administratives dépendant
          directement du pouvoir central, au lieu de redistribuer les
          nouvelles provinces en arrière-fiefs. D’importantes mutations dans
          l’organisation militaire interviennent ensuite. La charrerie noble
          est peu à peu supplantée par de vastes armées de fantassins alignant
          jusqu’à cinq cent mille hommes. Les expéditions militaires
          nécessitent des fonds importants et sous-entendent un développement
          économique et un essor agricole qu’elles stimulent en retour. La
          centralisation du territoire et la rationalisation de l’agriculture
          sont intensifiées par l’influence des grands marchands entrepreneurs
          qui aident les princes dans l’exploitation de leurs richesses. À
          cette rentabilisation de la terre et des hommes fait pendant le
          développement de l’artisanat semi-industriel et du commerce libre
          d’où les gros négociants tirent leur influence politique. Avec la
          division du travail, stimulée par les nouveaux besoins créés par la
          guerre, toutes les activités connaissent un essor inégalé : laque,
          bronze, céramique, et surtout, à partir du <date from="-0499" to="-0400" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">v</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, la fonte du fer qui permet de
          produire en série dans de grands ateliers des objets de mauvaise
          qualité répondant à des besoins de masse. Ces mutations, dans
          l’organisation matérielle, entraînent l’apparition d’une classe de
          spécialistes versés dans les arts conjecturaux, qu’ils soient
          devins, sophistes ou stratèges et dont <persName ref="173122523" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Su Qin</persName>, le
          protagoniste de la petite scène qui ouvre cette étude, est sans
          doute l’une des figures les plus représentatives. L’ouverture du
          temps sur l’infini des possibles est source de mobilité, mobilité
          sociale et spatiale, mais aussi intellectuelle. Le sophiste,
          l’ambassadeur ou le stratège, homme né du changement, suscite
          celui-ci et le devance ; tout au moins se montre-t-il habile à s’y
          plier. Avec lui se développe une forme d’intelligence inédite,
          caractérisée par la promptitude du coup d’œil et de l’exécution, par
          l’agilité mentale, et dont le domaine comprend tout ce qui est
          instable, fluctuant. Cette mobilité va se traduire en premier lieu
          par le caractère itinérant de l’enseignement.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e128">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e129">L’enseignement
          transhumant</head>
          <p xml:id="d1e131">L’enseignement noble se déroulait dans des
          espaces spécifiques dont les formes et la disposition avaient une
          valeur symbolique, en même temps que leur schéma architectural
          s’ajustait aux matières et au type de disciplines qui y étaient
          prodiguées. Cependant, paradoxalement, cette activité, enracinée
          dans un lieu au point que c’est de celui-ci que dérive le mot
          servant à le désigner – la salle de tir à l’arc (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">xue</foreign>
            </hi>) –, sera itinérante au moment où se constitue le modèle de
          l’enseignement lettré. L’étude se passera de tout lieu, ou, mieux,
          son lieu sera le non-lieu des routes et des chemins. Les
          tribulations de <persName ref="026952238" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Confucius</persName>, premier
          Maître, qui se déplace à travers les provinces des principautés du
          Milieu, entraînant à sa suite une foule de disciples en quête d’un
          prince à servir, offriront le paradigme de toute activité
          d’enseignement durant au moins trois siècles<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Sur cette question de l’errance des écoles inaugurée par
              Confucius, voir L<hi rend="small-caps">évi</hi>, 2004,
              p. 5-22.</p>
            </note>. Cette culture du chemin se marque dans la prédilection
          que <persName ref="026952238" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Confucius</persName> vouait à la
          conduite du char. En donnant sa préférence à celle-ci sur le tir à
          l’arc, alors que le second était, à l’époque archaïque, le principal
          moyen de formation des élites dans des lieux réservés à cet effet,
          il manifeste de la façon la plus éclatante que l’enseignement, de
          sédentaire, est devenu transhumant<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 14.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e149">L’étude devient synonyme de mouvement. Tout
          d’abord, il y a la recherche du Maître. L’étudiant se met en quête
          d’un docte auprès duquel apprendre. Il lui faut parfois franchir de
          grandes distances pour trouver celui d’entre eux qui convient ; soit
          que ce docte est un sage caché, qui, retiré dans quelque ermitage en
          haut d’une montagne, cultive sa vertu loin du monde ; soit qu’engagé
          dans le siècle il se déplace de province en province afin de
          répandre la bonne parole auprès des princes. Certes, il est des
          principautés réputées pour leur enseignement. Les jeunes ambitieux
          de l’Ouest ou du Nord, plus frustes, vont se former dans les
          contrées orientales. Mais, comme les maîtres se déplacent eux-mêmes
          d’une principauté à une autre et que les princes rivalisent pour
          s’attirer les hommes remarquables, les centres de culture sont
          mouvants. L’Académie Jixia patronnée par les rois <persName type="_temp">Wei</persName> et <persName type="_temp">Xuan</persName> de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Qi</placeName>
          (de <date from="-0356" to="-0320" type="_temp">356 à 320</date> et
          de <date from="-0320" to="-0301" type="_temp">320 à 301
          av. J.-C.</date>) jouit d’un grand renom, de même que le pays de Lu,
          gardien des traditions rituelles lettrées, ou encore le pays de Zou,
          connu pour ses cosmologues. Mais les cours des princes de <placeName ref="9630380" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mengchang</placeName> au
          <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Qi</placeName>, de <placeName ref="8630347" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pingyuan</placeName> au
          <placeName ref="10633514" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Zhao</placeName>, de <placeName ref="10163986" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Xinling</placeName> au
          <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Wei</placeName>, de <placeName ref="1814772" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chunshen</placeName> au
          <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chu</placeName> connaissaient,
          elles aussi, un grand rayonnement. Un peu plus tard, <persName ref="096266481" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lü
          Buwei</persName>, ministre du Qin, devait réunir autour de lui une
          foule de rhéteurs et de savants. La faveur de ces grands seigneurs
          connaît des éclipses et il n’est pas rare qu’ils doivent s’expatrier
          dans un autre royaume ou s’exiler dans leurs terres loin de la
          capitale, entraînant quelques fidèles dans leur disgrâce, tandis que
          la foule de leurs familiers se met en quête d’un nouveau protecteur
          mieux en cour<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Les biographies de ces quatre personnages sont retracées dans
              le <hi rend="italic">Shiji</hi>, chap. 75, 76, 77, 78 ; celle de
              Lü Buwei figure au chapitre 85.</p>
            </note>. S’instruire suppose donc voyager, se déplacer. Le terme
          consacré est d’ailleurs <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">youxue</foreign> </hi>; on pourrait le traduire par
          « partir étudier à l’aventure ». <persName type="_temp">Zhang
          Yi</persName> et <persName ref="173122523" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Su Qin</persName> étudient auprès
          de <persName type="_temp">Guigu zi</persName>, Maître Val des
          démons, un sage dont le nom même indique qu’il devait être tapi dans
          quelque repaire inaccessible : canonisé, il est devenu un immortel
          taoïste<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Cf. <hi rend="italic">Shiji</hi>, chap. 69, p. 2241 ; chap.
              70, p. 2279 ; le <hi rend="italic">Daozang</hi>, le canon
              taoïste de 1442, conserve un recueil de talismans qui permettent
              d’échapper aux calamités et d’accéder à l’immortalité mis sous
              le patronage de Guigu zi (<hi rend="italic">Guiguzi tiansui
              lingwen</hi>, fasc. 579) ; le <hi rend="italic">Lishi zhenxian
              tidao tongjian</hi> (chap. 6, p. 6a-7a) reproduit sa biographie.
              Il aurait reçu le Tao de Laojun lui-même et aurait obtenu
              l’immortalité en composant une pilule à partir des herbes qu’il
              avait cueillies. Comme Zhang Yi et Su Qin avaient plus souci de
              leur gloire que de leur corps, il leur aurait enseigné l’art de
              la rhétorique et non celui de la longue vie. Il se manifeste
              sous le règne de Qin Shihuang – identifiant une herbe
              miraculeuse –, puis disparaît après avoir vécu parmi les hommes
              plusieurs centaines d’années.</p>
            </note>. <persName type="_temp">Gan Mao</persName> servit
          <persName type="_temp">Shi Ju</persName>, un repris de justice
          devenu gardien des portes de <placeName ref="10891156" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Xiacai</placeName> au
          <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chu</placeName> après avoir été
          amputé des pieds<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Cf. <hi rend="italic">Shiji</hi> (chap. 71, p. 2310, 2317)
              qui le donne comme gardien des portes de la ville dont son
              disciple est originaire, c’est-à-dire Xiacai ; le <hi rend="italic">Zhanguoce</hi> et le <hi rend="italic">Hanfeizi</hi> en font un gardien des portes de
              Shangcai (<hi rend="italic">Zhanguoce</hi>, chap. 14, « Chu »,
              I, p. 498 ; <hi rend="italic">Hanfeizi</hi>, chap. 31, p. 192,
              trad. 1999, p. 309).</p>
            </note>. Pour étudier auprès de <persName ref="02930654X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xun zi</persName>,
          <persName ref="075015846" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Li Si</persName> et <persName ref="030695376" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Han
          Fei</persName> se rendent d’abord à <placeName ref="10160521" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lanling</placeName> dans la
          principauté de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chu</placeName>, puis au
          <placeName ref="10633514" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Zhao</placeName>, principauté
          du Nord, où le Maître avait dû s’expatrier après qu’on l’eut
          calomnié auprès de son protecteur, le prince de <placeName ref="1814772" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chunshen</placeName>
            <note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Cf. <hi rend="italic">Shiji</hi>, biographie de Xun zi
              (chap. 74, p. 3248), biographie de Li Si (chap. 87, p. 2539) et
              biographie de Han Fei (chap. 63, p. 2146).</p>
            </note>. Le thème de la recherche du sage caché qui vit dans la
          clandestinité ou parmi les gens de basse extraction est un poncif de
          l’époque et nourrira l’imaginaire romanesque tout au long
          des siècles<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Ainsi Hou Ying dont le prince de Xinling s’assure les
              services en s’inclinant devant lui est gardien des portes Est
              (<hi rend="italic">Yimen</hi>, « porte des Barbares ») de la
              capitale du Wei (chap. 77, p. 2378) ; maître Mao, autre sage,
              vit parmi les habitués des tripots du Zhao, et son confrère
              maître Xue parmi les piliers de cabarets (<hi rend="italic">ibid</hi>., p. 2382).</p>
            </note>. Le <placeName ref="10037802" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Zhuangzi</placeName> fournit
          une galerie de ces originaux qui, par leur conduite excentrique ou
          par la connaissance de quelque art secret, sont entourés, parfois à
          leur corps défendant, d’une nuée d’admirateurs et de thuriféraires,
          avides de s’instruire de leur art.</p>
          <p xml:id="d1e214">Mobilité des élèves, donc, qui quittent leur
          province natale pour se rendre là où professent les meilleurs
          maîtres et où se dispensent les meilleures leçons – c’est toujours
          l’élève qui doit se mettre en quête du Maître et non l’inverse. Les
          auteurs anciens condamnent de la façon la plus ferme les précepteurs
          qui partent à la recherche d’élèves, car celui qui enseigne ne
          saurait s’abaisser s’il veut que ses leçons soient de quelque
          profit. Mobilité aussi et surtout des pédagogues eux-mêmes. Maîtres
          et disciples forment des caravanes, des troupes errantes, parfois
          même des hordes, rassemblant un public divers et hétéroclite,
          adolescents de bonne famille envoyés se former aux six arts
          libéraux, hommes d’âge mûr en quête de sagesse ou de règles
          d’étiquette, jeunes ambitieux, soudards, illuminés, amis ; ils
          suivent le sage, qui va prêchant sa doctrine, sa vérité ; ils
          connaissent des fortunes diverses. Tantôt endurant la faim, ils sont
          en butte aux rebuffades d’une population hostile ; tantôt hébergés
          par un prince ou logeant chez quelque mécène, ils vivent dans
          l’abondance et connaissent la prospérité ; tantôt ils exercent un
          métier, tantôt encore ils s’abandonnent à l’oisiveté. Les mohistes
          sont connus pour avoir formé des bandes armées – à telle enseigne
          qu’on les confond souvent avec les <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">youxia</foreign>
            </hi>, les chevaliers errants. D’une part, en dépit de leurs
          protestations de foi pacifistes, ils sont des spécialistes de
          stratégie, enrôlés par des princes ou des préfets en autant que
          conseillers militaires (ce sont des experts en ce qui concerne
          autant la défense des villes que leur investissement, sachant
          concevoir et mettre au point les engins de siège, tels que balistes,
          mines et béliers) ; d’autre part, en raison de leurs liens de frères
          jurés, liens scellés par des serments de fidélité, ils sont prêts à
          se battre jusqu’à leur dernier souffle les uns pour les autres. Les
          mohistes ne font que s’inscrire dans la logique de la pratique
          pédagogique de l’époque<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Cf. par exemple le <hi rend="italic">Lüshi chunqiu</hi>,
              chap. 19, 3, « Shangde », p. 243. Le <hi rend="italic">Huainanzi</hi> (chap. 20, p. 357 ; trad. 2004,
              p. 974) mentionne que le chef de la secte, Mo zi, a cent
              quatre-vingts disciples prêts, en raison de l’enseignement
              qu’ils ont reçu, à traverser les flammes, à marcher sur des
              forêts de piques et à braver la mort sans tourner les talons.
              Ils sont mis en parallèle avec « les soixante-dix disciples de
              Confucius et ses trois mille élèves, qui en raison de
              l’enseignement qui leur a été prodigué, font preuve en toutes
              circonstances de piété filiale et de respect des aînés […], dont
              les propos peuvent servir de modèles et la conduite
              d’exemples ».</p>
            </note>. Non seulement le Maître s’abstrait de tout lien
          d’inféodation à un État particulier, mais il se permet d’édicter son
          propre code, allant jusqu’à renverser les liens de subordination
          entre prince et sujet. Véritables États dans l’État, à la façon
          d’une armée en campagne, les écoles en déplacement forment des
          troupes fortes de plusieurs centaines de personnes. <persName ref="026952238" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Confucius</persName> escorté de sa
          troupe de disciples pouvait fort bien passer pour un brigand<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>
                <hi rend="italic">Shiji</hi>, chap. 47, p. 1923 ; trad. 1967,
              V, p. 344 et suiv. Juché sur son char avec sa haute stature,
              escorté d’une suite nombreuse de disciples, dont certains
              étaient en armes et montés, eux aussi, sur des chars de guerre,
              Confucius pouvait laisser croire qu’il était à la tête non pas
              d’une paisible académie, mais d’une troupe de soudards ou de
              spadassins, à une époque où même une noce pouvait susciter des
              soupçons et évoquer de loin une troupe de brigands, ainsi que le
              rappelle la quatrième ligne de l’hexagramme 22 du <hi rend="italic">Yijing </hi>: « Tout parés et tout blancs, les
              chevaux s’en viennent comme en volant : ce ne sont pas des
              brigands, mais une noce », cf. <hi rend="italic">Zhouyi Dazhuan
              jin zhu</hi>, p. 229 (trad. 1973, p. 117).</p>
            </note>. L’arrivée de <persName ref="027023044" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mencius</persName> (fl. <date from="-0360" to="-0290" type="_temp">360-290 environ
          av. J.-C.</date>) dans une province était aussi calamiteuse qu’une
          invasion de sauterelles. Au point qu’un de ses détracteurs peut lui
          demander si ce n’est pas « vivre en parasite que de parcourir les
          provinces avec une suite nombreuse et de s’engraisser aux frais des
          principautés<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>
                <hi rend="italic">Mengzi zhengyi</hi>, chap. 6, p. 251
              (trad. 1950, p. 440). Les confucéens ne se privent pas de
              retourner l’argument contre leurs détracteurs. Ainsi, un
              disciple de Mencius compare le sophiste Hui zi, accompagné de sa
              brillante escorte « à ces insectes que les paysans écrasent
              entre leurs doigts quand ils les attrapent, car ils sont la
              ruine des récoltes » (cf. <hi rend="italic">Lüshi chunqiu</hi>,
              chap. 18, « Buqu », p. 229).</p>
            </note> ».</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e250">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e251">L’école de la Voie et les
          recettes de suprématie</head>
          <p xml:id="d1e253">Cet enseignement itinérant a des implications
          tant sur les rapports entre maîtres et disciples que sur le contenu
          de l’enseignement. De même que, comme l’a montré <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel
          Foucault</persName> dans <hi rend="italic">Surveiller et punir</hi>,
          les systèmes disciplinaires se concrétisent nécessairement dans des
          formes matérielles spécifiques, de même les formes matérielles de la
          pédagogie influent-elles sur son orientation et ses visées. À partir
          du moment où il se déplace, ce que tend à instaurer le Maître, c’est
          plus qu’un simple rapport de maître à élève, mais une véritable
          relation de loyauté et de fidélité qui double celle qui existe entre
          le prince et le vassal et entre le père et le fils. Mais aussi et
          surtout l’enseignement est un enseignement pratique ; la matière de
          l’instruction n’est rien d’autre que celle offerte par l’occasion.
          Le disciple apprend à répondre aux circonstances, à tirer parti d’un
          incident, à faire face aux aléas. Les rencontres de hasard sont,
          certes, prétexte à édification morale, à perfectionnement rituel,
          mais elles permettent aussi de tremper le caractère, d’exercer
          l’esprit de repartie, autant qu’elles font la preuve de la
          virtuosité rhétorique du Maître. En sorte que le chemin, <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">dao</hi>
            </foreign>, est réellement porteur de <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">dao</hi>
            </foreign>, de « recettes », que ce soit de gouvernement, de
          sagesse, de vertu ou d’éloquence. Grâce au voyage, le disciple se
          forme à la vie, au contact du Maître qui lui indique comment se
          comporter et quel profit tirer de ses lectures et de ses leçons en
          situation. Le Maître est modèle et exemple vivant d’une science du
          comportement et des relations sociales ; à travers la relation du
          Maître au monde se tisse un rapport du Maître au disciple, qui
          réitère ce rapport. Toute rencontre avec un étranger croisé en
          chemin fournit matière à réflexion et prétexte à péroraison. Le
          Maître tire la leçon de l’événement et fait profiter l’élève de son
          expérience. Tout incident de voyage est instructif ; en sorte que
          c’est moins le Maître qui parle que le chemin lui-même qui prodigue
          ses leçons<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Cf. L<hi rend="small-caps">évi</hi>, 2002, p. 234-236.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e271">En se faisant vagabond, l’enseignement va libérer
          la parole. Le maître de sagesse devient maître du langage. De
          ritualiste, il se fait rhéteur. Homme de parcours, il est aussi
          homme de discours. Tous les lettrés, quelle que soit leur doctrine,
          doivent consacrer une large place à l’art de la persuasion ; car, à
          partir du moment où l’enseignement se donne pour la réponse
          opportune aux sollicitations du moment et des retournements de
          circonstances, il est inévitable que se développe un art de la
          repartie, art d’autant plus nécessaire que le but ultime de
          l’enseignement vise à former un personnel politique. Même les émules
          de <persName ref="026952238" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Confucius</persName> se
          convertissent à la rhétorique. <persName ref="02930654X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xun zi</persName>
          (<date from="-0340" to="-0240" type="_temp">340-240 av. J.-C.
          environ</date>) reconnaît qu’il ne saurait y avoir de véritable
          sagesse sans éloquence. <persName ref="027023044" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mencius</persName> est rompu à
          toutes les subtilités de l’art oratoire. L’art de faire suppose donc
          un art de dire. Et <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">dao</hi>
            </foreign>, le chemin, renvoie, certes, à une doctrine ou à des
          recettes (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">dao</hi>
            </foreign>), mais encore à la parole (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">dao</hi>
            </foreign>) qui les transmet. On comprend dès lors le rôle
          fondamental que devait jouer l’éloquence durant la période des
          <date>Royaumes combattants</date>. La rhétorique y devient la reine
          des sciences. Elle obéit en effet à une triple nécessité : elle est
          nécessaire pour obtenir un emploi auprès d’un prince ; nécessaire
          pour avoir le dessus dans des joutes oratoires contradictoires ;
          nécessaire aussi et surtout dans les tractations diplomatiques pour
          influencer et convaincre. Le verbe sophiste, se modelant sur son
          contenu, se caractérise par son extrême ductilité. Il ne prétend à
          aucune vérité autre que celle de l’efficacité pratique. L’art
          oratoire chinois s’intéresse en premier lieu à la dimension
          performative du langage. La parole du sophiste est action. <persName ref="115864067" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hui
          Shi</persName> et <persName ref="030250773" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gongsun Long</persName>, qui
          s’illustrèrent par des paradoxes restés fameux et sont considérés
          comme les pères d’une logique qui n’eut pas de postérité, furent
          chargés de missions importantes ; et rien ne les distingue – sinon
          leur degré moindre de réussite – des diplomates et des agents
          doubles tels <persName type="_temp">Zhang Yi</persName>, <persName ref="173122523" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Su
          Qin</persName>, <persName type="_temp">Su Dai</persName> ou
          <persName type="_temp">Gan Mao</persName>.</p>
          <p xml:id="d1e282">Il s’agit moins de recourir à un type particulier
          de raisonnement que de produire une altération dans le dispositif
          discursif de l’autre et, par cette rupture d’équilibre inopinée,
          d’emporter l’avantage. Cet art de la réplique fondé sur la
          manipulation d’associations figées n’est efficace que dans
          l’instant ; il requiert une science du moment opportun. Il est
          indissociable de cette agilité d’esprit, de cette ductilité mentale
          acquises au prix de mille rencontres faites au détour du chemin et
          qui contraignent à avoir la cervelle toujours en alerte pour être
          immédiatement capable de répondre au « bon coup » de l’adversaire
          par une parade supérieure. L’enseignement dispensé par les rhéteurs,
          qui accordent la prééminence au temps sous la forme des
          circonstances de son énonciation et par la mobilité conférée, grâce
          au recours massif à l’analogie et à la métaphore voire à la fable ou
          à l’anecdote, fait du discours un instrument de manipulation : il
          est usage tactique. En ce sens, la rhétorique est très proche de
          l’art de la guerre chinois tel qu’il est exposé dans le <hi rend="italic">Sunzi</hi>, notamment en ce qui concerne le recours au
          <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">qi</hi>
            </foreign> et au <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">zheng</hi>
            </foreign>, au régulier et à l’irrégulier.</p>
          <p xml:id="d1e293">La domination du verbe ouvre la voie à la
          domination sur le monde. Le rhéteur, le spécialiste des savoirs
          possède – ou affirme posséder – le secret du contrôle de l’Univers
          dont la maîtrise du langage fournit comme les prémisses et
          l’assurance. Toutes les grandes disciplines qui se professent à
          l’époque des <date>Royaumes combattants</date> ont une finalité
          essentiellement concrète. Les savoirs dispensés par les différents
          maîtres ou écoles prétendent procurer à leur détenteur sinon
          l’omnipotence tout au moins les clés de la maîtrise sur les hommes
          et les choses. Même les taoïstes visent à acquérir, par le retour
          sur le corps et la régulation des souffles, la toute-puissance
          spirituelle qui donne accès à la toute-puissance matérielle.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e295">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e296">Les propos subtils et les
          déjections des Anciens</head>
          <p xml:id="d1e298">La prétendue efficacité concrète des recettes
          proposées par les dispensateurs de savoirs a une double conséquence.
          D’une part, du fait même qu’il détient les clés de la
          toute-puissance, le maître des techniques de la domination – qu’elle
          soit rituelle, stratégique, rhétorique, institutionnelle, morale, ou
          physiologique – attirera à lui une foule de disciples qui voudront
          partager son secret, et il sera sollicité par les princes et les
          puissants, ce qui lui vaudra gloire et renom. L’enseignement suppose
          donc une certaine publicité, mais, d’autre part, s’agissant de
          techniques de domination, leur transmission doit être occulte, car
          toute domination repose sur le secret des moyens qui l’assurent,
          ainsi que l’exprime à sa façon la célèbre formule du <hi rend="italic">Laozi </hi>: « Les poissons ne quittent point les
          profonds abysses, les armes du pouvoir ne se laissent point
          voir<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>
                <hi rend="italic">Laozi</hi>, verset X<hi rend="small-caps">XXVI</hi>, p. 21 (trad. 1979, p. 91).</p>
            </note>. »</p>
          <p xml:id="d1e312">Ainsi l’enseignement des « circulateurs de
          savoirs » se déploiera-t-il sur plusieurs niveaux. Il est à double
          ou même à triple entente. Sous des abords souvent anodins, voire
          triviaux, il recèle une profondeur cachée. Le message véritable
          n’est pas dans les mots eux-mêmes, mais au-delà des mots, dans ce
          qu’ils impliquent et qui n’est jamais réellement exprimé. La
          signification véritable n’est accessible qu’à des auditeurs dignes
          d’être instruits. Ou, pour dire les choses autrement, l’enseignement
          du Maître vaut plus comme « incitation » ; comme signal ou comme
          indice d’une vérité à découvrir que comme discours de vérité ou sur
          la vérité. <persName ref="026952238" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Confucius</persName> lui-même
          n’a-t-il pas déclaré :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e314">Je n’ouvre l’esprit qu’aux
          enthousiastes. Je n’éclaire que ceux qui brûlent de savoir. Alors
          que j’ai soulevé le coin d’une question, quand on n’a pas été
          capable de répondre par les trois autres, je ne me répète
          jamais<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>
                <hi rend="italic">Lunyu</hi>, chap. 8, 8, p. 139 (trad. 1981,
              p. 62).</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e322">C’est ainsi que s’est développée la théorie des
          propos subtils (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">wei yan</foreign>
            </hi>), mise à l’honneur par <persName ref="027023044" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mencius</persName> et
          promise à une éclatante postérité<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Cf. C<hi rend="small-caps">heng</hi>, 1997, p. 145-149.</p>
            </note>. Le <hi rend="italic">Lüshi chunqiu</hi>, encyclopédie
          philosophique, compilée vers <date type="_temp" when="-0240">240
          avant J.-C.</date> sous le patronage de <persName ref="096266481" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lü Buwei</persName>,
          marchand devenu Premier ministre du Qin, fournit l’illustration
          canonique de ces « propos subtils ». Le prince Bai tente
          maladroitement de sonder le Maître sur son projet d’expédition
          punitive contre le Zheng :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e337">– Peut-on se faire
          comprendre à mots couverts ? demande-t-il d’abord.<lb/>Et comme
          <persName ref="026952238" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Confucius</persName> ne répond pas,
          il insiste :<lb/>– Si on jette une pierre dans l’eau qu’en
          est-il ?<lb/>– Il suffit de plonger pour la récupérer, répond
          <persName ref="026952238" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Confucius</persName>.<lb/>– Et si
          l’on jette de l’eau dans l’eau ?<lb/>– Le cuisinier Yiya était
          capable de distinguer au goût les eaux de la Zhe et celles de la
          Sheng à leur confluent.<lb/>– Alors il est impossible de recourir à
          la parole allusive ?<lb/>– Qui a dit rien de tel ? Mais il faut
          connaître le sens véritable de la parole.</quote>
          <p xml:id="d1e354">L’encyclopédie conclut par cette remarque :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e356">Le prince Bai ne comprit pas
          ce que <persName ref="026952238" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Confucius</persName> avait voulu
          dire. Mais celui qui a saisi la signification de la parole n’a pas
          besoin de recourir à la parole qui n’est jamais que l’appendice de
          l’intention. Si l’on se mouille pour attraper le poisson et court
          pour prendre le gibier, ce n’est pas par plaisir mais par nécessité.
          C’est pourquoi la parole suprême abolit la parole, l’agir suprême
          est non-agir. Hélas, une intelligence superficielle ne s’attache
          qu’à l’accessoire<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>
                <hi rend="italic">Lüshi chunqiu</hi>, chap. 18, « Jingyu »,
              p. 222. L’anecdote figure aussi dans le <hi rend="italic">Huainanzi</hi>, chap. 12, p. 190 (trad. 2004,
              p. 529) et dans le <hi rend="italic">Liezi</hi>, chap. 8, p. 93
              (trad. 1980, p. 580). Sur une analyse de cette fable et une
              étude de la signification des propos allusifs, cf. W<hi rend="small-caps">agner</hi>, 2003, p. 22-47 et n. 40,
              p. 220.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e373">Le recours à la parole subtile ou à un message
          secret caché sous une apparente banalité n’est pas l’apanage des
          seuls confucéens, cette parole est revendiquée plus ou moins par
          tous les dispensateurs d’arts et de recettes de sagesse comme de
          gouvernement ; le <hi rend="italic">Sunzi</hi> proclame que la
          véritable science stratégique ne se peut apprendre ni
          transmettre<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>
                <hi rend="italic">Sunzi bingfa</hi>, I, p. 20 (trad. 2000,
              p. 110).</p>
            </note>. Le cosmologue <persName ref="071335994" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zou Yan</persName>, qui brilla au
          <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Qi</placeName> du temps de la
          splendeur de l’Académie Jixia, n’aurait échafaudé ses discours
          grandioses sur les cinq éléments et la géographie symbolique de
          l’Empire que pour y glisser un autre message concernant la vertu des
          anciens rois. <persName ref="026675560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zhuang zi</persName> lui-même
          précise, au détour d’une phrase, qu’il s’exprime par énigmes qui ne
          seront peut-être déchiffrées par quelque sage que d’ici dix mille
          ans<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>
                <hi rend="italic">Zhuangzi jijie</hi>, chap. 2, p. 50
              (trad. 1980, p. 103).</p>
            </note>. La nécessité de l’obscurité du message assurant la
          sélection de ses destinataires explique le statut pour le moins
          ambigu de l’enseignement livresque et la valorisation de la
          transmission orale. Dans la mesure où le livre consigne, pour
          reprendre la formule du <hi rend="italic">Huainanzi</hi>, « ce qui
          appartient au monde du visible<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>« Ce qui a forme et contours peut être observé par chacun
              dans l’empire, de même, ce qui est consigné dans les livres et
              les manuels se peut transmettre et apprendre de génération en
              génération. Tout cela est soumis à des formes se dominant
              mutuellement », <hi rend="italic">Huainanzi</hi>, chap. 15,
              p. 196-197 (trad. 2004, p. 722).</p>
            </note> », il contient un enseignement dévalué puisque accessible
          à tous. En ce sens, le <hi rend="italic">Zhuangzi</hi> énonce une
          évidence quand il affirme que les livres sont les « déjections des
          Anciens<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>
                <hi rend="italic">Zhuangzi jijie</hi>, chap. 13, p. 217-218
              (trad. 1980, p. 185).</p>
            </note> ». Cette méfiance vis-à-vis du livre, qui ne contient
          jamais que des traces figées d’un savoir qui, pour être vivant, doit
          se déployer en situation et passer par l’expérience unique et
          inimitable de la transmission orale, se manifeste dans le fantasme
          de l’autodafé, annonciateur du grand autodafé réel, promulgué
          en <date type="_temp" when="-0213">213 avant J.-C.</date> par
          l’empereur <persName ref="027435881" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Qin Shihuang</persName>,
          l’unificateur de la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>. Le <hi rend="italic">Hanfeizi</hi>, œuvre du doctrinaire légiste dont il
          porte le nom, l’exprime sous une forme particulièrement
          saisissante :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e413">
            <persName type="_temp">Wang
          Shou</persName> s’avançait avec des livres sur son dos, il rencontra
          <persName type="_temp">Xu Ping</persName> sur la route. <persName type="_temp">Ping</persName> lui dit :<lb/>– L’activité, c’est le
          faire suscité par le moment présent. Aussi l’homme intelligent ne se
          fixe-t-il pas d’activité prédéterminée. Les livres ne font que
          reproduire des discours ; les discours naissent de l’entendement.
          Aussi l’homme réellement sage n’a-t-il pas besoin de livres. À quoi
          bon vous embarrasser d’un fardeau inutile ?<lb/>
            <persName type="_temp">Wang Shou</persName> brûla ses livres et dansa autour
          du bûcher.<lb/>L’homme intelligent ne s’occupe ni d’enseignement ni
          de discours ; l’homme sensé ne s’encombre pas d’écrits. Notre époque
          blâme cette attitude, mais <persName type="_temp">Wang
          Shou</persName> sut retourner à la vraie voie. C’est cela que
          <persName ref="026965402" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lao zi</persName> entend par
          « apprendre à désapprendre » et tel est le sens général de la
          formule « apprendre à désapprendre, c’est faire ce que le vulgaire
          désapprouve »<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>
                <hi rend="italic">Hanfeizi</hi>, chap. 21, « Yulao », p. 121
              (trad. 1999, p. 216). Le passage figure aussi dans le <hi rend="italic">Huainanzi</hi>, chap. 12, p. 196-197 (trad. 2004,
              p. 549) sous une forme légèrement différente. Pour une
              discussion de la théorie de l’impuissance des livres à saisir la
              pensée et à rendre compte des situations concrètes, cf. W<hi rend="small-caps">agner</hi>, 2003, p. 33-40.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e433">La tradition livresque est critiquée, parce que
          l’écriture est incapable de traduire les situations comme les
          intentions. L’homme d’État – c’est de lui qu’il s’agit la plupart du
          temps chez les auteurs des <date>Royaumes combattants</date> – pour
          agir doit s’intéresser aux situations concrètes et non chercher dans
          les livres poussiéreux des modèles d’action périmés. C’est non
          seulement vain mais aussi néfaste. Les temps changent, tandis que
          les livres, restés au mieux identiques, et le plus souvent
          corrompus, ne portent jamais que le témoignage figé d’un passé
          définitivement révolu. Les livres sont des poids morts qui ne
          proposent aucune véritable règle de conduite. Mais il faut dire que
          la parole, à son tour, dans la mesure où elle est la plupart du
          temps impuissante à rendre compte d’une expérience pratique, est
          elle-même sujette à caution. Très tôt, la capacité du langage à
          transmettre la sagesse et les principes d’action des Anciens a été
          mise en question. Toutefois, certains penseurs, les confucéens entre
          autres, vont chercher à sauver l’écriture, en élaborant une
          herméneutique de la parole des Anciens consignée dans les livres. En
          fait, ces stratégies de lecture sont possibles parce que les sages
          eux-mêmes ont pressenti la difficulté. Tout en se servant du langage
          adéquat pour parler de l’ineffable, ils ont veillé à couler leurs
          discours dans des formes particulières qui permettent la
          transmission d’une expérience vivante et non d’un savoir livresque ;
          mais cette forme, pour être efficace, doit faire du langage autre
          chose qu’un moyen de transmission d’une pensée par les mots. Le
          langage du sage court-circuite le langage et les mots, qui ne valent
          jamais pour ce qu’ils disent, mais pour ce qu’ils taisent. Sitôt
          qu’on a saisi les clés du décodage des écrits des sages, le sens du
          message peut alors être perçu comme trace d’une réalité dont les
          mots permettent de remonter la piste. Ainsi en va-t-il, par exemple,
          des sèches chroniques de la principauté de Lu, remaniées par
          <persName ref="026952238" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Confucius</persName> et devenues
          livre canonique, et dont <persName ref="027023044" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mencius</persName> disait que
          c’étaient elles qui feraient passer le Maître à la postérité. En
          réalité, <persName ref="026952238" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Confucius</persName> s’est borné à
          amender les <hi rend="italic">Annales</hi> de <persName type="_temp">Lu</persName> (embrassant l’histoire de la principauté
          de <date from="-0721" to="-0512" type="_temp">721 à 512
          av. J.-C.</date>) en leur conférant une coloration morale et
          rituelle selon un procédé de caractérisation des conduites et de
          codification du langage. Ce système d’appréciation et de blâme se
          traduit non seulement dans l’emploi du terme adéquat, mais aussi
          dans la décision de signaler ou de taire un événement en fonction de
          sa conformité rituelle. Des décès, des avènements, des mariages, des
          alliances ou des guerres pourront être passés sous silence, soit
          parce que, étant en contradiction formelle avec les bienséances, ils
          sont nuls et non avenus, soit parce qu’au contraire, comme ils ont
          été accomplis avec tout le tact requis, il ne faut ni les signaler
          ni les qualifier pour indiquer qu’ils furent parfaits. Une telle
          histoire ne peut se lire qu’accompagnée d’une tradition orale qui en
          fournit la grille de déchiffrement, puisqu’il y a dans ces annales
          autant de silences que de faits manifestes. C’est sans doute cette
          théorie des paroles subtiles, censée sauver malgré tout <hi rend="italic">in extremis</hi> l’héritage légué par la tradition sur
          laquelle repose l’enseignement lettré, qui explique le paradoxe que,
          bien que dévalué, le livre apparaisse comme essentiel dans
          l’enseignement et qu’il vienne doubler de façon constante la
          transmission orale. Les disciples des maîtres ont recueilli par
          écrit leurs paroles afin de léguer leur doctrine et leur sagesse à
          la postérité, ne serait-ce que sous forme de traces. Le livre est
          une marque de statut, il est comme l’enseigne d’une école. En effet,
          le Maître n’existe comme maître que par les disciples, de même que
          ce sont les commentaires qui confèrent au livre son caractère
          canonique ; le disciple préserve les propos ou les faits et gestes
          du Maître afin d’en perpétuer la mémoire dans une longue filiation
          de maître à disciple ; il est donc moins le bénéficiaire de son
          enseignement que le dépositaire temporaire – ou mieux
          l’usufruitier – d’un patrimoine spirituel, qu’il a pour mission de
          remettre intact entre les mains de ses héritiers. Le passage par
          l’écrit est donc primordial dans la fondation des écoles dont il
          garantit, en principe, la pérennité. Les maîtres eux-mêmes
          d’ailleurs se servent de l’écrit comme moyen de se signaler à
          l’attention des seigneurs ou d’autres sages. Ainsi <persName ref="028974166" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sun
          zi</persName> aurait-il offert ses ouvrages stratégiques au prince
          de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Wu</placeName> afin de se faire
          connaître d’un souverain qu’il était désireux de servir<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>
                <hi rend="italic">Shiji</hi>, chap. 65, p. 2161.</p>
            </note>. D’après une anecdote du <hi rend="italic">Zhuangzi</hi>,
          la rencontre entre <persName ref="026965402" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lao zi</persName> et <persName ref="026952238" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Confucius</persName> aurait eu pour
          prétexte la remise de ses œuvres aux archives royales. Le sage
          taoïste refuse de prendre les livres en dépôt, mais prie son
          visiteur de lui en exposer le contenu oralement<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>
                <hi rend="italic">Zhuangzi jijie</hi>, chap. 13, p. 212-223
              (trad. 1980, p. 182).</p>
            </note>. C’est la lecture de ses deux essais <hi rend="italic">Rage d’un solitaire</hi> et <hi rend="italic">Les Cinq
          Vermines</hi> qui fait connaître <persName ref="030695376" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Han Fei</persName> au
          souverain du Qin et lui donne envie de rencontrer leur auteur afin
          qu’il lui expose ses vues<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>
                <hi rend="italic">Shiji</hi>, chap. 63, p. 2155.</p>
            </note>. Le cas le plus typique de cette relation ambiguë entre
          oralité et écriture est fourni par la biographie de <persName ref="173122523" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Su
          Qin</persName>. Celui-ci a appris auprès d’un Maître qui fait figure
          d’anachorète ; toutefois, c’est dans un vieux grimoire qu’il va
          chercher la clé de la domination et de la réussite : « Par la suite
          <persName ref="173122523" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Su Qin</persName> réussit à se
          procurer le <hi rend="italic">Yinfu</hi>, “le talisman secret”, des
          Zhou qu’il lut avec application et, après un an d’étude, en ayant
          extrait l’art “de sonder les sentiments et caresser les désirs”, il
          s’exclama : “Me voici donc en possession des techniques qui
          conviennent pour parler aux princes de mon temps…”<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>
                <hi rend="italic">Shiji</hi>, chap. 68, p. 2242.</p>
            </note> », nous confie <persName ref="029727669" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sima Qian</persName> dans la
          biographie qu’il lui consacre.</p>
          <p xml:id="d1e479">Si l’anecdote de <persName type="_temp">Wang
          Shuo</persName> brûlant ses livres vise à démontrer l’inanité du
          savoir livresque, elle atteste aussi l’existence de la pratique qui
          consiste à voyager avec sa bibliothèque. Les lettrés modestes
          portaient leurs livres sur leur dos ; quant aux lettrés fortunés,
          ils se déplaçaient avec des suites de fourgons emplis de livres,
          afin d’avoir leur bibliothèque à portée de main en toute occasion. À
          côté de ces bibliothèques ambulantes ou itinérantes à l’usage des
          vivants, il faut mentionner l’existence des bibliothèques funéraires
          à l’usage des morts, dont les découvertes archéologiques récentes
          viennent de révéler l’importance. La pratique d’enterrer le défunt
          avec ses livres de prédilection ou avec les écrits administratifs
          que la charge qu’il exerçait lui avait rendus familiers remonte au
          moins au <date from="-0399" to="-0300" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">iv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> et
          semble apparaître brusquement. Elle témoigne que la transmission des
          savoirs par l’écriture n’était pas négligeable, même si
          l’apprentissage de bouche à oreille paraît être le seul mode de
          transmission des connaissances valable, en théorie, <persName ref="02930654X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xun
          zi</persName> allant jusqu’à affirmer que l’étude en solitaire est
          non seulement inutile, mais nuisible. En cela, il se montre fidèle à
          l’enseignement de <persName ref="026952238" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Confucius</persName> ; la sagesse,
          en effet, ne saurait résider dans la pure et simple acquisition des
          connaissances, elle est un savoir-être, lequel ne se peut acquérir
          que par le contact intime avec l’homme de bien qui se doit d’être un
          modèle de conduite : « Une heure d’étude auprès d’un Maître est plus
          enrichissante qu’une vie de méditation solitaire<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>
                <hi rend="italic">Xunzi jijie</hi>, chap. 1, « Quanxue »,
              p. 2.</p>
            </note> », dira-t-il.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e492">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e493">Retour à l’ordre : la seule
          loi pour maître</head>
          <p xml:id="d1e495">Les complots de tous contre chacun ainsi que la
          pléthore d’ergoteurs débouchent sur une totale impuissance à
          maîtriser le cours des événements. Peu à peu se fait jour l’idée
          qu’à un verbe aléatoire il faut substituer des techniques
          rigoureuses de contrôle qui rendraient la politique et sa comparse,
          la parole, inutiles. Mais avec elles, c’est la connaissance
          discursive elle-même qui est discréditée. Les objets étant
          irréductibles à la parole, le raisonnement se révèle incapable de
          fournir à lui seul la moindre garantie, le seul critère de vérité se
          réduisant à l’expérience. La parole éloquente ne renvoie qu’à
          elle-même, coupée qu’elle est des lois de la nature.</p>
          <p xml:id="d1e497">Des administrateurs à poigne qui jugent tout à
          l’aune des résultats et se font fort d’apporter à leur prince
          puissance économique et militaire décident de mettre un terme aux
          écoles itinérantes. Il s’agit de supprimer la transhumance des
          bandes de disciples et de maîtres pour les enchaîner à la glèbe.
          Dans « De la mise en culture des terres vierges », <persName ref="027136167" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Shang
          Yang</persName>, le ministre légiste du prince <persName type="_temp">Xiao</persName> de Qin, nous dit :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e499">Il faut interdire aux
          officiers et aux magistrats de s’instruire, de discuter, de faire
          montre d’intelligence, de se livrer à l’oisiveté, de voyager pour
          leur plaisir, car ils troublent les préfectures par leurs allées et
          venues et tournent la tête aux laboureurs par leurs propos
          extravagants ou l’étalage de leurs talents. Les paysans qui ont
          quelques lettres ne se laisseront plus détourner de leur métier,
          quant aux rustres, n’ayant aucun moyen d’en acquérir, ils n’en
          éprouveraient plus l’envie, et tous se consacreraient uniquement à
          leur tâche<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>Cf. <hi rend="italic">Shangjun shu</hi>, chap. 2, p. 4
              (trad. 2005, p. 60).</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e508">
            <persName ref="030695376" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Han Fei</persName>, un siècle plus
          tard, reprend la même antienne, confondant, dans un même opprobre,
          lettrés et chevaliers errants :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e510">Les lettrés troublent
          l’ordre par leurs écrits ; les chevaliers errants offensent la loi
          avec leurs armes. Alors que toute entorse à la loi devrait être
          sanctionnée, et toute atteinte aux règlements châtiée, nos beaux
          sires sont engagés grâce à leur doctrine, et nos bretteurs
          grassement payés comme tueurs à gages…<lb/>Aussi n’est-il pas
          étonnant que dans ces conditions les serviteurs de l’État se
          dérobent à leur obligation tandis que pullulent les écoles
          itinérantes. C’est la raison pour laquelle le monde est devenu une
          véritable pétaudière<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>
                <hi rend="italic">Hanfeizi</hi>, chap. 49, p. 344 et 345
              (trad. 1999, p. 518 et 520).</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e520">L’unification de la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, dont on sent
          les prodromes dans les écrits d’un Han Fei, et l’avènement d’une
          administration centralisée qui lui est afférente, sonnent le glas de
          l’enseignement privé. Se met alors en place un appareil d’État qui
          promulguera que la loi pénale affichée en permanence dans les
          préfectures est le seul maître que l’on doive suivre. <persName ref="027435881" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Qin
          Shihuang</persName>, le fondateur de l’Empire centralisé et unifié,
          mettra le discours sous le boisseau ; il interdira les écoles
          privées, persécutera les lettrés et brûlera tous les livres des
          bibliothèques particulières. La restauration des Han, loin
          d’inverser la tendance, sonne le glas de l’enseignement
          transhumant ; le savoir s’enferme à nouveau dans des lieux destinés
          à cet effet. Les paradoxes des <persName type="_temp">Hui
          Shi</persName> et des <persName ref="030250773" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gongsun Long</persName>, les
          réflexions des mohistes sur la logique sont rangés au magasin des
          accessoires inutiles, vestiges incompréhensibles d’une époque
          périmée. Le confucianisme devient doctrine d’État, l’écrit supplante
          l’oral comme mode de transmission des connaissances. Les maîtres,
          nommés par l’administration, se voient chargés de l’enseignement
          d’un seul des livres sélectionnés comme canons classiques dans
          l’enceinte close de la Grande École.</p>
          <p xml:id="d1e522">L’unification met un terme à une période de
          trois siècles d’intense fermentation intellectuelle et de
          circulation des idées. C’est pendant ce court laps de temps, en
          regard de l’histoire de la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, que se sont
          constituées les grandes branches du savoir qui fournirent au pays
          son socle épistémologique, à telle enseigne que, durant les
          vingt siècles qui vont suivre, il n’y aura jamais que des gloses ou
          des commentaires des écrits des « circulateurs de savoirs » des
          <date>Royaumes combattants</date>. <persName ref="075015846" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Li Si</persName>,
          rhéteur et futur Premier ministre de l’empereur <persName ref="027435881" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Qin
          Shihuang</persName>, artisan de l’unification et de la mise au pas
          des intellectuels, à la veille de la victoire des <date>Qin</date>,
          en avait eu la prémonition. Prenant congé de son maître confucéen
          <persName ref="02930654X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xun zi</persName>, avant d’entamer
          sa carrière politique, il avait déclaré, avec son cynisme
          coutumier :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e524">J’ai entendu dire qu’il
          fallait savoir sauter sur l’occasion. Vous connaissez la situation
          politique : les grands États s’entredéchirent. Il s’ouvre des
          perspectives inespérées pour les vagabonds de tous poils et de tous
          bords. Le <date>Qin</date> s’apprête à dévorer la
          Terre-sous-le-Ciel ; d’ici peu son prince prendra le titre
          d’Empereur et régentera le monde. Il est temps pour les ambitieux de
          se hâter, car les rhéteurs itinérants vivent leurs derniers beaux
          jours<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>
                <hi rend="italic">Shiji</hi>, chap. 87, p. 2539.</p>
            </note>.</quote>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e533">
        <head xml:id="d1e534">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e536">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e537">Sources chinoises</head>
          <bibl xml:id="d1e539">
            <hi rend="italic">Daozang</hi>, Taibei, 1977
          (éd. photocopique de l’édition de la Hanfenlou, Shanghai,
          1924).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e543">
            <hi rend="italic">Guiguzi [Maître Val des
          démons]</hi>, in <hi rend="italic">Daozang</hi>, 1977,
          fasc. 671.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e550">
            <hi rend="italic">Guiguzi tiansui lingwen
          [Écrits merveilleux de la moelle céleste par le Maître Val des
          démons]</hi>, in <hi rend="italic">Daozang</hi>, 1977,
          fasc. 579.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e557">
            <hi rend="italic">Hanfeizi</hi>, in <hi rend="italic">Zhuzi jicheng</hi>, 1986, V ; <hi rend="italic">Han
          Fei ou le Tao du prince : la stratégie de la domination
          absolue</hi>, trad. française par J. Lévi, Paris, 1999.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e567">
            <hi rend="italic">Huainanzi [Livre du prince
          de Huainan]</hi>, in <hi rend="italic">Zhuzi jicheng</hi>, 1986,
          V<hi rend="small-caps">II</hi> ; <hi rend="italic">Huainanzi</hi>,
          in <hi rend="italic">Les Philosophes taoïstes</hi>, vol. 2, trad.
          française par Ch. Le Blanc et R. Mathieu, Paris, 2004.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e583">
            <hi rend="italic">Laozi</hi>, in <hi rend="italic">Zhuzi jicheng</hi>, 1986, I<hi rend="small-caps">II</hi> ; <hi rend="italic">La Voie et sa
          vertu</hi>, trad. du chinois par Fr.-X. Houang et P. Leyris, Paris,
          1979.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e596">
            <hi rend="italic">Liezi</hi>, in <hi rend="italic">Zhuzi jicheng</hi>, 1986, I<hi rend="small-caps">II</hi> ; <hi rend="italic">Le Vrai Classique du
          Vide parfait</hi>, trad. française par B. Grynpas, in <hi rend="italic">Les Philosophes taoïstes</hi>, vol. 1, Paris, [1976] ;
          rééd. 1980.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e612">
            <hi rend="italic">Lishi zhenxian tidao
          tongjian [Miroir général des immortels ayant obtenu le Tao au cours
          des âges]</hi>, in <hi rend="italic">Daozang</hi>, 1977,
          fasc. 139-148.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e619">
            <hi rend="italic">Lunyu</hi>, in <hi rend="italic">Zhuzi jicheng</hi>, 1986, I ; <hi rend="italic">Entretiens de Confucius</hi>, trad. du chinois par
          A. Cheng, Paris, 1981.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e629">
            <hi rend="italic">Lüshi chunqiu [Les Printemps
          et Automnes de Monsieur Lü]</hi>, in <hi rend="italic">Zhuzi
          jicheng</hi>, 1986, V<hi rend="small-caps">I</hi>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e640">
            <hi rend="italic">Mengzi zhengyi</hi>, in <hi rend="italic">Zhuzi jicheng</hi>, 1986, I ; <hi rend="italic">Œuvres
          de Meng Tzeu</hi>, trad. du chinois par S. Couvreur, Paris,
          1950.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e650">
            <hi rend="italic">Shangjun shu</hi>, in <hi rend="italic">Zhuzi jicheng</hi>, 1986, V ; <hi rend="italic">Le
          Livre du prince Shang</hi>, trad. française par J. Lévi, Paris,
          2005.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e660">
            <hi rend="italic">Shiji</hi>, Pékin, 1973 ;
          <hi rend="italic">Mémoires historiques de Sse-ma Ts’ien</hi> [<hi rend="italic">Shiji</hi>, traduction partielle], trad. du chinois
          par É. Chavannes, 5 vol., Paris, [1898-1905] ; rééd. 1967.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e670">
            <hi rend="italic">Sunzi bingfa [Art de la
          guerre de maître Sun]</hi>, in <hi rend="italic">Zhuzi jicheng</hi>,
          1986, I<hi rend="small-caps">v</hi> ; <hi rend="italic">Sun Tzu,
          L’Art de la guerre</hi>, trad. française par J. Lévi, Paris,
          2000.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e683">
            <hi rend="italic">Xunzi jijie</hi>, in <hi rend="italic">Zhuzi jicheng</hi>, 1986, I<hi rend="small-caps">I</hi>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e693">
            <hi rend="italic">Yijing [Livre des
          mutations]</hi>, in <hi rend="italic">Zhouyi zhengyi [Sens correct
          du Livre des mutations]</hi>, Pékin, 1979.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e700">
            <hi rend="italic">Zhanguoce [Stratagèmes des
          Royaumes guerriers]</hi>, Shanghai, 1978.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e704">
            <hi rend="italic">Zhouyi Dazhuan, jin zhu
          [Édition annotée par Gao Heng du Livre des mutations des Zhou et
          leurs commentaires]</hi>, Qilu, 1983 ; <hi rend="italic">Yi
          King</hi>, trad. française de la trad. allemande de R. Wilhelm par
          É. Perrot, Paris, 1973.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e711">
            <hi rend="italic">Zhuangzi jijie</hi>, in <hi rend="italic">Zhuzi jicheng</hi>, 1986, I<hi rend="small-caps">II</hi> ; <hi rend="italic">Tchouang-tseu. L’Œuvre
          complète</hi>, trad. française par Kia-Hway Liu, in <hi rend="italic">Philosophes taoïstes</hi> vol. 1, Paris, 1980.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e727">
            <hi rend="italic">Zhuzi jicheng</hi>, 7 vol.,
          Pékin, 1986.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl xml:id="d1e731">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e732">Autres références</head>
          <bibl xml:id="d1e734">C<hi rend="small-caps">heng</hi>, 1997 : Anne
          C<hi rend="small-caps">heng</hi>, « Paroles de sages et écriture
          sacrée » in V. Alleton (éd.), <hi rend="italic">Paroles à dire,
          paroles à écrire</hi>, Paris, p. 145-149.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e745">F<hi rend="small-caps">oucault</hi>, 1975 :
          Michel F<hi rend="small-caps">oucault</hi>, <hi rend="italic">Surveiller et punir</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e756">L<hi rend="small-caps">évi</hi>, 2002 : Jean
          L<hi rend="small-caps">évi</hi>, <hi rend="italic">Confucius</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e767">L<hi rend="small-caps">évi</hi>, 2004 : J.
          L<hi rend="small-caps">évi</hi>, « Éducation et mobilité à l’époque
          des Royaumes combattants », <hi rend="italic">Éducation et
          instruction en Chine</hi>, I<hi rend="small-caps">II</hi>, éd.
          Chr. Nguyen Tri et C. Despeux, Louvain, p. 5-22.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e781">W<hi rend="small-caps">agner</hi>, 2003 :
          Rudolf G. W<hi rend="small-caps">agner</hi>, <hi rend="italic">Language, Ontology and Political Philosophy in
          China</hi>, Albany.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>