<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="snadal" time="2021-10-01T11:41:41.296+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_37_Mandressi_ImagesMedicales">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Images, imagination et imagerie médicales</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Rafael</forename>
          <surname>Mandressi</surname>
          <idno type="IDREF">074650858</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/7UC5ZCGV" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Images, imagination et imagerie médicales</title>
            <author>
              <forename>Rafael</forename>
              <surname>Mandressi</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">634-654</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="ita"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-30T12:15:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Images, imagination et imagerie
          médicales</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Rafael Mandressi</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">Les images médicales ont une longue histoire, une
        géographie très vaste et des usages multiples. En Europe occidentale
        et depuis la première modernité, le savoir des médecins et la
        production d’objets visuels ont noué des liens aussi étroits que
        particuliers, à propos desquels on peut, du moins à certains égards,
        parler d’une tradition : culturelle, cognitive, technique. Culturelle,
        car l’image médicale appartient à une culture visuelle historique qui
        l’englobe, dont elle est inséparable et qu’elle nourrit aussi en
        retour. Cognitive, dès lors que le statut des images en médecine est
        avant tout et fondamentalement celui d’un outil de connaissance, dont
        les propriétés et les fonctions renvoient à des théories
        gnoséologiques où la question de la perception sensorielle et de la
        connaissance par les sens occupe une place centrale. Tradition
        technique enfin, puisque les matérialités de ces images – leur
        fabrication, leurs supports, leurs agencements avec les textes, avec
        d’autres images, voire avec la parole proférée – ont une histoire
        propre, celle de leurs mises au point et de leurs transformations, qui
        n’est pas subsidiaire de celle des enjeux de connaissance. Ces
        histoires sont en revanche indissociables : solutions matérielles,
        exigences cognitives, réponses culturelles sont imbriquées dans une
        tradition européenne qui a produit, dès l’aube de la modernité et au
        croisement de l’art, de la science et de la technique, un corpus riche
        de dizaines de milliers d’images, lieu de production de savoirs et
        véhicules visuels de leurs circulations.</p>
        <p xml:id="d1e119">Dans les premières décennies de l’imprimerie, les
        images médicales ne sont que rarement composées expressément pour les
        livres qu’elles illustrent. Les imprimeurs jouent ici un rôle central.
        Ce sont eux qui les commandent, eux aussi qui animent le marché de
        planches et de bois gravés, dont il faut amortir le coût par la
        multiplication des impressions. C’est à eux, et non pas aux auteurs
        des ouvrages qu’ils publient, que revient au premier chef le choix des
        illustrations. D’où les liens très lâches qui les associent aux
        textes, exception faite des légendes dans les quelques cas où il y en
        a. D’où aussi, par conséquent, l’absence de renvois. L’abondance de
        scènes – consultations, leçons universitaires, apothicaires dans leurs
        officines, interventions chirurgicales – traduit en ce sens la
        fonction fondamentalement évocatrice, en l’occurrence de situations et
        de personnages, que les images remplissent. S’y ajoutent des figures
        visant l’orientation de la pratique : la phlébotomie notamment, les
        instruments dans une certaine mesure aussi. D’autres, à la manière de
        tableaux synoptiques, condensent graphiquement les éléments principaux
        de certains domaines du savoir médical – l’homme aux maladies, l’homme
        zodiacal, la tête aux facultés. Un quatrième groupe enfin,
        quantitativement minoritaire mais appelé à un grand développement par
        la suite, est constitué par les images anatomiques : les scènes de
        dissection, celles, surtout, montrant des parties internes du
        corps.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e122">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e124">Vision et connaissance</head>
          <p xml:id="d1e127">Si certaines de ces caractéristiques vont se
          maintenir tout au long du <date from="1500" ref="_temp" to="1599">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> et au-delà, des changements
          significatifs se produisent pourtant, qui modifient la distribution
          quantitative des différents types d’images imprimées, ainsi que leur
          articulation avec les textes, dès lors que le statut et les usages
          des illustrations en tant qu’outils de connaissance sont réaménagés.
          Ces transformations ont lieu à partir des <date from="1520" to="1529" type="_temp">années 1520</date>, au sein de l’anatomie, au
          gré de l’affirmation de certains principes méthodologiques qui
          accompagnent et sous-tendent l’extraordinaire essor de cette
          discipline. En particulier, la perception visuelle comme voie
          d’accès privilégiée à la connaissance anatomique est encouragée de
          façon de plus en plus insistante, et fait l’objet d’une élaboration
          intellectuelle qui fonde l’ensemble d’une démarche où la vue – la
          vision directe du cadavre humain disséqué – devient la clé des
          opérations d’acquisition et d’élaboration du savoir sur le corps que
          l’anatomie a pour objectif de constituer. La place centrale accordée
          à la vue, ainsi qu’au toucher, par opposition à un savoir livresque
          qu’il fallait mettre à l’épreuve des sens, s’est traduite par
          l’énonciation d’un « programme sensoriel », combinant une exigence
          fondamentale – l’autopsie, voir de ses propres yeux –, des
          conséquences à en tirer quant à la recevabilité des affirmations sur
          la structure du corps, et des réponses concrètes concernant la
          manière d’organiser la production et la diffusion du savoir
          anatomique. Il s’agit d’une <hi rend="italic">« <foreign xml:lang="lat">anatomia sensibilis</foreign> »</hi>, d’après
          l’expression du chirurgien <persName ref="031186777" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jacopo Berengario da
          Carpi</persName> († <date ref="_temp" when="1530">1530</date>), dans
          laquelle l’image imprimée est censée remplir un rôle de première
          importance<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>
                <hi rend="small-caps">French</hi>, 1985 ; <hi rend="small-caps">Mandressi</hi>, 2005. Sur le « programme
              sensoriel » de l’anatomie de la Renaissance, voir <hi rend="small-caps">Mandressi</hi>, 2003, p. 109-118.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e163">
            <persName ref="031186777" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Berengario da Carpi</persName> est
          en effet un des premiers, aussi bien dans ses <hi rend="italic">Commentaria </hi>à l’<hi rend="italic">Anathomia
          </hi>de <persName ref="027034151" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mondino de’ Liuzzi</persName> que
          dans son <hi rend="italic">Isagogae breves</hi>
            <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Berengario</hi>
                <hi rend="small-caps">da</hi>
                <hi rend="small-caps">Carpi</hi>, 1521
              et 1522. L’<hi rend="italic">Anathomia </hi>est un manuel de
              dissection composé en 1316 par Mondino de’ Liuzzi († 1326),
              professeur d’anatomie à Bologne, à l’intention de ses élèves. On
              y trouve, notamment, les premières références explicites à la
              dissection de corps humains. Voir <hi rend="small-caps">Mondino</hi>
                <hi rend="small-caps">de’</hi>
                <hi rend="small-caps">Liuzzi</hi>.</p>
            </note>, à faire un usage systématique des illustrations :
          21 images gravées sur bois dans le cas des <hi rend="italic">Commentaria</hi>
            <hi rend="italic"> (1</hi>521), 20
          dans la première édition des <hi rend="italic">Isagogae (1</hi>522),
          pour la plupart des réimpressions de celles des <hi rend="italic">Commentaria</hi>, auxquelles ont été ajoutées trois
          autres illustrations – du cœur, du cerveau et de la colonne
          vertébrale – dans la deuxième édition, publiée en 1523. L’impact des
          images est de toute évidence plus fort dans ce court ouvrage de
          72 folios que dans les épais <hi rend="italic">Commentaria </hi>d’un
          millier de pages ; la fonction qui leur est assignée est en revanche
          la même : mettre sous les yeux du lecteur les structures corporelles
          décrites, donner à voir sur le papier ce qui pouvait être observé
          dans le cadavre disséqué, montrer ce que le discours ne réussit pas
          à expliquer de façon satisfaisante – » et ceci suffira sur
          l’anatomie de la matrice, écrit <persName ref="031186777" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Berengario</persName>,
          dont on pourra voir les figures ci-dessous qui ont été introduites
          afin d’en avoir une meilleure compréhension<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Berengario</hi>
                <hi rend="small-caps">
              da</hi>
                <hi rend="small-caps"> Carpi</hi>, 1521, f<hi rend="sup">o</hi> <hi rend="small-caps">ccxxv</hi>r.</p>
            </note> ». À la suite et à l’instar de <persName ref="031186777" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Berengario da
          Carpi</persName>, <persName ref="027182630" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André Vésale</persName> (<date from="1514" ref="_temp" to="1564">1514-1564</date>) écrit vingt ans
          plus tard, dans la préface de son grand traité <hi rend="italic">De
          humani corporis fabrica</hi> (1543), qu’il y a inséré des images de
          toutes les parties du corps comme si l’on plaçait « un corps
          disséqué devant les yeux de ceux qui étudient les œuvres de la
          Nature<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Vésale</hi>, 1543, préface.</p>
            </note> ». La <hi rend="italic">Fabrica</hi> est un somptueux <hi rend="italic">in-folio </hi>de 663 pages, illustré de plus de
          300 figures gravées sur bois dont la qualité dépasse de loin celle
          des images assez rudimentaires des <hi rend="italic">Commentaria</hi> et de l’<hi rend="italic">Isagogae</hi>. Or le propos quant à leur usage et
          utilité renvoie aux mêmes principes : le recours à des
          représentations graphiques, dans la mesure où elles étaient tenues
          pour fidèles, pouvait pallier l’absence du corps réel. Le médecin,
          humaniste et imprimeur français <persName ref="030800579" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Charles
          Estienne</persName> (<date from="1504" ref="_temp" to="1564">1504-1564</date>) ne s’exprime pas autrement quand il
          s’explique à son tour sur les raisons qui l’ont conduit à offrir à
          ses lecteurs une anatomie illustrée : si l’écrit, dit-il, est très
          utile et nécessaire à « la mémoire &amp; certitude des choses,
          pourquoy ne seroyent aussy tresutiles les demonstrations par
          figures » ? Si les écrits « contentent » l’esprit et la mémoire,
          « la peincture contentera lœil &amp; la veue de la chose absente,
          aultant ou a peu pres comme si elle estoit presente », car les
          « portraictz […] portent la forme &amp; facon des choses devant les
          yeulx » ; par conséquent, conclut <persName ref="030800579" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Estienne</persName>,
          « pour plus commodement satisfaire a lœil, &amp; a la mémoire, avons
          conioinct lanatomie paincte avec la description des parties du corps
          humain : affin que quant naurez le corps en main, pour vous
          contenter de quelque doubte, puissiez avoir recours a ceste
          umbre<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Estienne</hi>, 1546, p. 6-7.</p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e287">Les illustrations devaient être le succédané du
          cadavre ouvert, comparaissant sur les planches gravées comme il
          gisait sous le scalpel. Le déploiement de plus en plus intensif des
          illustrations auquel on assiste dans les livres d’anatomie du <date from="1500" ref="_temp" to="1599">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, très souvent justifié par une
          volonté didactique et renvoyant à l’idée selon laquelle une image
          vaut mieux que mille mots, implique toutefois bien plus que la mise
          en œuvre de ce lieu commun. On l’invoque certes avec insistance, tel
          <persName ref="085975915" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Léonard de Vinci</persName> (<date from="1452" ref="_temp" to="1519">1452-1519</date>) dans ses <hi rend="italic">Carnets</hi> – « Par quels mots, ô écrivain,
          pourras-tu égaler la perfection de toute l’ordonnance dont le dessin
          se trouve ici<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Léonard</hi>
                <hi rend="small-caps">de</hi>
                <hi rend="small-caps">Vinci</hi>, 1942,
              p. 176.</p>
            </note> ? » –, en vantant la puissance de l’œil comme instrument
          de la connaissance. Or on ne saurait se limiter à faire état de
          cette affirmation générale, dont l’apparente banalité n’est
          qu’anachronique et cache sous sa surface un ensemble d’opérations
          complexes historiquement situées, qu’il convient de saisir
          concrètement.</p>
          <p xml:id="d1e320">La conviction proclamée que les images peuvent,
          le cas échéant, remplacer le corps ou quelques-unes de ses parties
          invite tout d’abord à considérer la différence fondamentale qui
          existe en ce sens entre les représentations qui se veulent
          mimétiques, naturalistes, et celles qui proposent, à la manière d’un
          diagramme, une épure où certains traits de l’objet que l’on veut
          mettre en évidence ou en avant sont accentués au détriment du
          réalisme de l’image. Chez <persName ref="031186777" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Berengario da Carpi</persName> on
          retrouve cette distinction de façon explicite à propos, par exemple,
          de la colonne vertébrale. Aussi bien dans les <hi rend="italic">Commentaria</hi> de 1521 que dans la première édition
          de l’<hi rend="italic">Isagogae breves</hi> (1522) figurait une
          seule planche de la colonne vertébrale, dont la fonction était
          surtout de montrer d’une façon schématique le nombre et la
          disposition des vertèbres. Cette figure, prévient <persName ref="031186777" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Berengario</persName> dans le
          paragraphe explicatif inséré dans la même page, « n’a pas de vraie
          ressemblance » avec la forme réelle des vertèbres, que l’on peut
          apprécier, dit-il, en se rendant aux cimetières<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Berengario</hi>
                <hi rend="small-caps">da</hi>
                <hi rend="small-caps">Carpi</hi>, 1521,
              f<hi rend="sup">o</hi> <hi rend="small-caps">dvi</hi>v.</p>
            </note>. Dans la deuxième édition de l’<hi rend="italic">Isagogae</hi> (1523), une deuxième planche de la
          colonne vertébrale est ajoutée, et le paragraphe explicatif de la
          première planche change : au lieu de suggérer une visite au
          cimetière, <persName ref="031186777" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Berengario</persName> renvoie à la
          deuxième image, car dans celle-ci <hi rend="italic">« <foreign xml:lang="lat">sua vera figura melius videtur </foreign>»</hi>. Et
          la légende de la figure suivante de confirmer : « Dans cette figure
          tu as la vraie forme des vertèbres<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Berengario</hi>
                <hi rend="small-caps">da</hi>
                <hi rend="small-caps">Carpi</hi>, 1523,
              ff. 63v, 64r.</p>
            </note>. » Il faut toutefois se garder, à propos de ces deux types
          d’images, d’attribuer par défaut une valeur intrinsèquement
          supérieure, en termes de connaissance, aux illustrations
          naturalistes au détriment des diagrammes<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Hall</hi>, 1996, p. 9-10.</p>
            </note>. Dans ces derniers, c’est la dimension didactique qui
          prédomine et organise l’information visuelle, celle-ci n’étant pas
          proposée – <persName ref="031186777" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Berengario</persName> est très
          clair sur ce point – en termes de substitution possible de l’objet
          représenté. Cette propriété est attribuée, en revanche, aux
          illustrations à vocation figurative, dont la nature est par
          conséquent tout autre : elles expliquent moins qu’elles ne montrent,
          de même que le cadavre – ou à sa place lorsque celui-ci est
          absent –, ce qui fait de ces images un outil de démonstration dès
          lors qu’elles permettent de vérifier par la vue la véracité du
          texte. Autrement dit, dans le cadre du « programme sensoriel » et
          d’après le rôle que l’activité visuelle est appelée à y jouer, les
          images naturalistes sont fournies, entre autres, au titre de preuve
          de ce qui est avancé dans le texte, tout comme le corps disséqué
          remplit cette fonction par rapport à la parole proférée dans les
          amphithéâtres d’anatomie.</p>
          <p xml:id="d1e382">L’usage des images en tant que preuve par les
          sens n’est pas en lui-même une innovation de la médecine du <date from="1500" ref="_temp" to="1599">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, la <hi rend="italic">« <foreign xml:lang="lat">praesentalis ostensio sive
          demostratio</foreign> »</hi>, pour employer encore une expression de
          <persName ref="031186777" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Berengario da Carpi</persName>,
          ayant été pratiquée dans l’enseignement universitaire au <date ref="_temp">Moyen Âge</date> ; avec elle, le maître expose
          « publiquement et sensiblement <hi rend="italic">(sensibiliter)
          </hi>dans les écoles », comme l’écrit en <date ref="_temp" when="1306">1306</date> le chirurgien <persName ref="026919036" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri de
          Mondeville</persName> († <date ref="_temp" when="1320">1320</date>),
          qui se servait pour ses leçons de 13 « peintures<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Henri</hi>
                <hi rend="small-caps">de</hi>
                <hi rend="small-caps">Mondeville</hi>,
              1893, p. 2. Voir <hi rend="small-caps">MacKinney</hi>, 1962.</p>
            </note> » : le disciple ne se contente pas « de la preuve conduite
          sur la base d’une analyse logique, même rigoureuse, des
          propositions. Il réclame d’autres types ou instruments de preuve »,
          susceptibles de le convaincre de la justesse de ce qu’il a
          appris<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Agrimi</hi> et <hi rend="small-caps">Crisciani</hi>, 1988, p. 202. Cf. <hi rend="small-caps">Siraisi</hi>, 1981, p. 112.</p>
            </note>. Or dans les universités médiévales les <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">picturae</foreign>
            </hi>ou <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">tabulae pictae</hi>
            </foreign> sont utilisées à des fins pédagogiques <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">in praesentia</foreign>
            </hi>, alors que l’image imprimée à la <date ref="_temp">Renaissance</date> est un matériau textuel – ou
          paratextuel, si l’on veut – dont une grande partie de la valeur
          repose précisément sur l’absence à laquelle il est censé remédier,
          sur son autonomie en tant que vecteur de connaissance et support de
          vérité : l’illustration médicale, anatomique notamment, peut se
          suffire à elle-même vis-à-vis du lecteur qui devient, par l’usage
          qu’il peut faire de ces images, un lecteur-spectateur.</p>
          <p xml:id="d1e456">La question de la preuve par l’image en relation
          à la capacité supposée de cette dernière à se substituer au réel
          qu’elle représente invite à s’interroger sur la notion même de
          représentation<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Voir <hi rend="small-caps">Kemp</hi>, 1993.</p>
            </note>. Celle-ci s’effacerait en effet au moment même où l’image
          en viendrait à prendre, pour celui qui la contemple, la place de
          l’objet. Il faut pour cela que certaines conditions soient réunies,
          qui dépendent à leur tour de théories gnoséologiques définissant la
          nature, le statut et le fonctionnement des images en tant que
          matière première de la connaissance. On rappellera, sans en rendre
          compte dans le détail, la doctrine dite « cellulaire », qui
          distingue par ses fonctions les « sens internes » ou « facultés » et
          leur assigne des localisations spécifiques dans les cavités du
          cerveau – les ventricules ou « cellules ». La première de ces
          cavités est située dans la région antérieure : y réside le « sens
          commun », qui reçoit et réunit les sensations et les perceptions
          provenant des cinq sens externes. Dans la deuxième « cellule » ou,
          d’après quelques auteurs, dans la partie postérieure de la première
          intervient l’imagination, et/ou « phantasia » – certains auteurs les
          distinguent, d’autres non –, dont la fonction est le traitement et
          la composition des images recueillies par le sens commun. Dans la
          cavité centrale se trouve l’« estimative », chargée du jugement, et
          dans le ventricule postérieur la « mémorative », où les images sont
          emmagasinées<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Voir, parmi les innombrables diagrammes situant les
              différentes facultés dans l’encéphale, celui du livre X de la
              <hi rend="italic">Margarita Philosophica </hi>de Gregor Reisch
              (<hi rend="small-caps">Reisch</hi>, 1503).</p>
            </note>. Les variations et les transformations de ce schéma de
          base sont très nombreuses aussi bien dans le temps qu’en fonction
          des auteurs, et constituent un système théorique d’une
          extraordinaire complexité, parfois difficile à démêler dans le
          travail comparatif entre les sources<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Certains auteurs parlent de trois cavités, d’autres en
              identifient quatre, voire cinq, d’autres encore proposent des
              subdivisions de chaque cellule en deux régions, en assignant des
              spécificités variables à chacune des facultés et avec des
              divergences d’interprétation quant aux relations entre les unes
              et les autres. Les écrits d’Avicenne et d’Albert le Grand à ce
              sujet sont des références déterminantes. On citera également
              Jean de La Rochelle, mais aussi Némésius d’Émèse (vers 390),
              Augustin d’Hippone, les théologiens de l’école de Chartres comme
              Guillaume de Conches dans sa <hi rend="italic">Philosophia
              mundi</hi>, ou d’Oxford comme Robert Kilwardby, auteur au <hi rend="small-caps">xiii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle d’un <hi rend="italic">De spiritu fantastico</hi>. Voir <hi rend="small-caps">Michaud-Quantin</hi>, 1966 ; <hi rend="small-caps">De</hi>
                <hi rend="small-caps">Libera</hi>,
              1991.</p>
            </note>. Ce qu’il importe de signaler ici, c’est surtout la
          description dynamique qui est donnée des phénomènes cognitifs,
          faisant des images l’entité clé des opérations mentales à travers
          une suite d’événements organisée selon une distribution spatiale.
          L’essentiel pour ce qui nous intéresse se passe dans
          l’imagination/ « phantasia », plus particulièrement dans la
          transmission des images qu’elle compose à la faculté « estimative ».
          Si cette dernière juge recevables les images qui lui sont soumises,
          le lien avec le réel qu’elles représentent sera établi comme vrai et
          conforme : « du monde à ce que l’œil en reçoit et à ce que l’âme en
          perçoit, il y a un continuum, une parenté effective qui fait que le
          monde, en tant qu’il est monde, ne disparaît pas entièrement dans sa
          représentation par l’œil intérieur de l’imagination<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Havelange</hi>, 1998, p. 165. Cf. <hi rend="small-caps">Lories</hi> et <hi rend="small-caps">Rizzerio</hi>, 2003.</p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e535">La dernière étape du trajet décrit par la
          doctrine cellulaire conduit les images jusqu’à la faculté
          « mémorative », non moins importante dans l’articulation entre
          vision et connaissance. On a vu l’insistance avec laquelle <persName ref="030800579" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Charles Estienne</persName>, dans
          le passage cité plus haut, fait référence à la mémoire pour
          justifier le recours aux illustrations ; de son côté, <persName ref="027182630" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vésale</persName> avait souligné,
          dans la préface à ses <hi rend="italic">Tabulae anatomicae
          sex (1</hi>538), l’importance des images dans le renforcement de la
          mémoire. Ils sont loin d’être les seuls, dans la littérature
          médicale ou ailleurs, à y faire fortement référence. On sait l’essor
          que connurent à la <date ref="_temp">Renaissance</date> les « arts
          de la mémoire », de longue tradition antique et médiévale<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>Voir <hi rend="small-caps">Carruthers</hi>, 2002 et 2002a ;
              Cf. <hi rend="small-caps">Yates</hi>, 1987.</p>
            </note> ; en <date ref="_temp" when="1566">1566</date>, <persName ref="029486874" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Giovanni Battista Della
          Porta</persName> († <date ref="_temp" when="1615">1615</date>)
          expliquait, dans <hi rend="italic">L’arte del ricordare</hi>, que :
          « L’office de l’imaginative […] est de former au moyen de ses
          fenêtres, qui sont les yeux, les oreilles, le nez et autres
          semblables, à la manière d’un peintre excellent, un portrait des
          choses matérielles et de dessiner avec son crayon dans la mémoire,
          qui est devant elle comme un panneau bien préparé. De telle sorte
          que quand la volonté nous vient de nous souvenir de cela, au moyen
          de l’intellect, qui fait recours à la mémoire et y contemple ces
          peintures idéales, nous nous souvenons des choses que nous voulons
          comme si elles étaient présentes devant les yeux. » La mémoire,
          conclut <persName ref="029486874" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Della Porta</persName>, « n’est
          autre chose qu’une peinture entière conservée dans ce panneau animé
          que nous appelons cerveau<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Della</hi>
                <hi rend="small-caps">Porta</hi>, 1566, chap. <hi rend="small-caps">i</hi>, « Che cosa sia Memoria,
              ò reminiscenza », non paginé.</p>
            </note> ». À la relation entre imagination et jugement sur
          laquelle se fondaient les virtualités probatoires des images,
          s’ajoute l’interaction entre imagination et mémoire, où la première
          « imprime » et la seconde fixe les objets de l’activité cognitive
          alimentée par les données sensibles. La fabrication d’images
          artificielles consiste à produire du sensible – d’ordre visuel, en
          l’occurrence – qui sera traité et ira se loger là où l’intellect
          pourra exercer l’acte de connaissance qui consiste à le rappeler et
          le contempler. L’illustration médicale est vouée à agir sur
          l’imagination – « vous plaira contenter vostre fantasie des
          pourtraictz &amp; figures que trouverez en cest œuvre », écrit
          <persName ref="030800579" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Estienne</persName> à l’intention
          de ses lecteurs – et à procurer par là à la mémoire du sensible à
          conserver, c’est-à-dire disponible pour les opérations de
          connaissance de l’intellect. Rappelons ici, avec <persName ref="028572386" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lina
          Bolzoni</persName>, qu’« une riche tradition philosophique et
          médicale, d’origine classique, conçoit les images par le biais
          desquelles nous prenons connaissance et nous nous rappelons comme
          des “phantasmes”, comme quelque chose qui agit dans l’intériorité
          mais qui garde un statut dans une certaine mesure sensible<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Bolzoni</hi>, 2005, p. 204. Voir plus
              généralement, dans cet ouvrage le chapitre <hi rend="small-caps">iv</hi>, « Entre corps et image : le statut
              des images », p. 203-273.</p>
            </note> ».</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e594">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e596">L’espace de l’art et l’espace
          du texte</head>
          <p xml:id="d1e599">Les livres médicaux exploitent la culture
          visuelle de l’époque, et celle-ci les envahit en y apportant une
          sensibilité spécifique. La dramaturgie des squelettes et des
          écorchés qui peuplent les traités d’anatomie dès la <date ref="_temp">Renaissance</date> n’appartient pas au scalpel mais au
          pinceau. C’est l’artiste illustrateur qui fait danser les cadavres,
          montre les techniques d’atelier, où pour les exigences de
          l’apprentissage on faisait adopter des poses aux corps morts en les
          suspendant à l’aide de cordes. Des cordes que l’on fait apparaître
          parfois dans les images, comme dans la septième planche de la série
          des écorchés de la <hi rend="italic">Fabrica</hi> de <persName ref="027182630" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vésale</persName>, dans le
          frontispice du <hi rend="italic">Spicilegium anatomicum</hi>
            <hi rend="italic"> (1</hi>670) de <persName ref="074992155" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Theodor
          Kerckring</persName> († <date ref="_temp" when="1693">1693</date>),
          ou encore dans celui du premier livre d’anatomie spécifiquement
          préparé à l’intention des peintres et des sculpteurs, l’<hi rend="italic">Anatomie der uutterlicke deelen van het Menschelik
          Lichaem (1</hi>634) de <persName type="_temp">Jacob van der
          Gracht</persName> (<date from="1593" ref="_temp" to="1652">1593-1652</date>), qui grava lui-même les planches de son
          <hi rend="italic">in-folio </hi>à l’eau-forte. Dans son <hi rend="italic">Discours sur les principes de l’art du dessin</hi>,
          <persName ref="028810627" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cellini</persName> recommande au
          lecteur de représenter l’ossature humaine « comme si c’était un
          homme vivant » ; ainsi, dit-il, « tu mettras [le squelette] dans une
          pose hardie, les deux jambes ouvertes, la tête tournée et donnant
          une attitude aux bras ; tu le placeras ensuite assis, tantôt droit,
          tantôt courbé, et contourné de diverses manières »<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Cellini</hi>, 1968, p. 877.</p>
            </note>. Ces instructions semblent avoir été suivies par <persName ref="031186777" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Berengario da Carpi</persName> et
          retenues par l’illustrateur de la <hi rend="italic">Fabrica</hi>, ou
          encore par l’Espagnol <persName ref="11554643X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gaspar Becerra</persName> (<date from="1520" ref="_temp" to="1570">1520-1570</date>), auteur des
          illustrations de l’<hi rend="italic">Historia </hi>
            <hi rend="italic">de la </hi>
            <hi rend="italic">composición </hi>
            <hi rend="italic">del </hi>
            <hi rend="italic">cuerpo humano  (1</hi>556)
          de son compatriote <persName ref="098838865" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Juan Valverde de
          Amusco</persName> († vers <date ref="_temp" when="1588">1588</date>).</p>
          <p xml:id="d1e665">Publiée à <placeName ref="3169070" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> en castillan
          dans sa première édition avant d’être traduite en italien et en
          latin dans les années suivantes, l’<hi rend="italic">Historia</hi>
          est un livre extrêmement intéressant à maints égards, y compris
          quant à la réalisation et l’usage des images<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>Sur le traité de Valverde, voir <hi rend="small-caps">Carlino</hi>, 2002 ; <hi rend="small-caps">Guerra</hi>, 1967. Pour une analyse
              comparative détaillée des illustrations de la <hi rend="italic">Fabrica </hi>et de l’<hi rend="italic">Historia</hi>, voir <hi rend="small-caps">Cortés</hi>, 1994, p. 122-144.</p>
            </note>. À première vue, cependant, l’ensemble est peu original
          sous ce rapport, puisque la plupart des illustrations sont reprises,
          redessinées et adaptées de celles de la <hi rend="italic">Fabrica
          </hi>de <persName ref="027182630" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vésale</persName>. Une quinzaine
          d’entre elles seulement ont été expressément composées pour
          l’ouvrage, dont une sur laquelle il convient de s’arrêter : la
          première image du livre II, consacré aux muscles, qui représente un
          écorché tenant sa peau dans la main droite. La figure rappelle le
          saint Barthélemy de <persName type="_temp">Michel-Ange</persName>
          dans le <hi rend="italic">Jugement dernier </hi>à la chapelle
          Sixtine – <persName type="_temp">Becerra</persName> avait travaillé
          avec <persName type="_temp">Michel-Ange</persName> à la décoration
          de Saint-Pierre de <placeName ref="3169070" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> –, mais aussi
          le <hi rend="italic">Persée </hi>(<date ref="_temp" when="1554">1554</date>) en bronze de <persName ref="028810627" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Benvenuto
          Cellini</persName> – la tête de Méduse de la sculpture ayant été
          remplacée par la peau de l’écorché<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Cortés</hi>, 1994, p. 145.</p>
            </note>. Dans la page en regard, la légende qui accompagne et
          explique cette planche contient un avertissement : « Il faut savoir
          que cette figure est différente de celles de <persName ref="027182630" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vésale</persName>, en ceci que dans
          celle-ci les ombres montrent la direction des fils de la chair,
          selon qu’ils cheminent particulièrement dans chaque muscle<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Valverde</hi>
                <hi rend="small-caps">de</hi>
                <hi rend="small-caps">Amusco</hi>,
              1556, f<hi rend="sup">o</hi> 59v.</p>
            </note>. » Les images de l’<hi rend="italic">Historia </hi>de
          <persName type="_temp">Valverde</persName> sont gravées sur cuivre,
          ce qui lui permet de souligner la plus grande finesse des détails,
          en l’occurrence des fibres musculaires, et d’indiquer que ses
          illustrations présentent des avantages par rapport à celles de
          l’ouvrage de <persName ref="027182630" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vésale</persName>. Précision
          importante en raison de la source vésalienne de la grande majorité
          de ces images, qui pourraient faire peser sur <persName type="_temp">Valverde</persName> des soupçons de plagiat. Il s’en
          était déjà expliqué dans son adresse au lecteur, où il ajoute
          d’autres considérations qu’il importe de relever : « Même si
          certains de mes amis étaient de l’avis que je devais faire de
          nouvelles figures, sans me servir de celles de <persName ref="027182630" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vésale</persName>, je n’ai pas
          voulu le faire, pour éviter la confusion qui aurait pu s’ensuivre,
          ne sachant pas aussi facilement en quoi je suis d’accord ou en
          désaccord avec lui<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., « Al Letor <hi rend="italic">[sic] »</hi>.</p>
            </note>. » Ainsi, chaque fois qu’un désaccord mérite d’être
          signalé, le texte d’explication des planches est là pour l’indiquer,
          et ce dès la première image : « Je veux seulement avertir le lecteur
          que la première figure est différente de celle de <persName ref="027182630" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vésale</persName>, car la sienne
          n’était pas bien faite, comme chacun pourra voir en comparant les
          parties sur lesquelles nous différons avec le naturel<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., « Declar. delas fig. del Lib.
              <hi rend="small-caps">i</hi> », non paginé. Voir aussi les
              légendes des figures II, V, XIII et XIIII du livre II, entre
              autres, avec chaque fois la même précision : <hi rend="italic">« Esta figura diffiere dela del Vesalio en
              que…</hi>
                <hi rend="italic"> »</hi>
              </p>
            </note>. » <persName type="_temp">Valverde</persName> introduit de
          manière explicite la correction par l’image, dans la conviction,
          largement partagée, que l’anatomie est un savoir cumulatif qui
          s’élabore de façon critique en prenant appui sur les assertions des
          prédécesseurs, et que l’on peut y procéder par les illustrations
          autant et souvent mieux que par le texte.</p>
          <p xml:id="d1e769">Texte et image : c’est leur fonctionnement
          conjoint qu’il convient d’ailleurs d’examiner. Penchons-nous à ce
          sujet encore sur l’<hi rend="italic">Historia de la composición del
          cuerpo humano</hi>. La volonté de <persName type="_temp">Valverde</persName> de faire état des erreurs ou
          omissions de <persName ref="027182630" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vésale</persName> se retrouve dans
          l’index alphabétique du livre. Dans la première édition, des onze
          entrées commençant par « Vesalio », dix renvoient à des points de
          divergence ; ces entrées passent à trente-quatre dans l’édition
          italienne de <date ref="_temp" when="1559">1559</date>, dont trente
          concernent des critiques. Le lien entre l’index et le corps du texte
          se fait avec une double indication : la foliotation, d’abord, suivie
          de deux lettres servant à situer le passage en question sur le recto
          ou le verso (a ou b) et, ensuite, dans le premier, le deuxième ou le
          troisième tiers de la page (p, m ou f pour « principio », « medio »
          et « fin »). Choisissons une des entrées auxquelles on a fait
          allusion comme point de départ pour suivre un parcours possible au
          travers de l’ouvrage : <persName ref="027182630" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vésale</persName> met deux muscles
          dans le nez qui ne s’y trouvent pas <hi rend="italic">(« <foreign xml:lang="ita">el Vesalio pone dos morzillos enlas narizes que no se
          hallan</foreign> »)</hi>. On est renvoyé au milieu du folio 33r
          (33.a, m), où l’observation de <persName type="_temp">Valverde</persName> figure effectivement dans le texte,
          avec deux notes marginales, l’une dans la marge interne, l’autre
          dans la marge externe : la première répond à un appel inséré dans le
          texte (b), et se compose d’une série de lettres et de chiffres, <hi rend="sup italic">b</hi>t.i.H, t.ii.a. Outre l’exposant, qui signale
          la note, il s’agit de donner les éléments pour retrouver la planche
          (t, pour « tabla », avec les chiffres romains l’identifiant) et, à
          l’intérieur de celle-ci, la (ou les) figure(s) où l’on peut voir ce
          qui est décrit dans le texte : dans cet exemple, on ira chercher les
          muscles du nez dont il s’agit dans les planches I, figure H, et II,
          figure a, du même livre II auquel appartient le texte. Car
          l’ensemble des planches correspondant à un livre sont regroupées à
          la fin de chacun des sept livres qui composent l’ouvrage – le choix
          de la gravure sur cuivre, explique <persName type="_temp">Valverde</persName>, rendant plus difficile et plus
          coûteuse la production des planches in-texte. D’où des appels
          signalant des notes qui peuvent, le cas échéant, comporter des
          renseignements additionnels au cas où elles renverraient à des
          images d’un livre différent, dont le numéro est alors inséré avant
          les autres éléments. Une fois parvenu à l’image recherchée, le
          lecteur dispose d’autres textes : un commentaire général sur la
          figure et la liste des parties du corps, chacune d’entre elles
          associée à une lettre marquée également sur l’image à l’endroit où
          la partie concernée se trouve. Celle-ci étant vue et examinée, on
          peut retourner au texte, voire à l’index, ou bien passer à une autre
          image et commencer un nouveau parcours à partir d’elle. Les entrées
          sont multiples, ainsi que les trajectoires possibles à l’intérieur
          du livre, avec des allers-retours, des bifurcations, des sauts,
          menant tous du texte ou des images à des images et/ou des
          textes.</p>
          <p xml:id="d1e784">On est bien loin, trente-cinq ans après les <hi rend="italic">Commentaria</hi>, des simples paragraphes explicatifs
          de <persName ref="031186777" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Berengario da Carpi</persName>. Les
          systèmes de renvoi ont fait l’objet entre-temps d’une
          complexification considérable et sont très rapidement devenus des
          dispositifs particulièrement sophistiqués assurant un entremêlement
          bien plus dense des textes et des illustrations. On a longuement
          commenté les méthodes de <persName type="_temp">Valverde</persName>,
          mais avant lui <persName ref="027182630" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vésale</persName> en avait mis au
          point pour la <hi rend="italic">Fabrica</hi>, qui étaient tout aussi
          élaborées. Il les décrit soigneusement dans la lettre insérée dans
          le traité à la suite de la préface, qu’il adressa en <date ref="_temp" when="1542">1542</date> à l’imprimeur bâlois <persName ref="031866808" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johannes Herbst</persName>
          (Oporinus, <date from="1507" ref="_temp" to="1568">1507-1568</date>)
          avec les bois gravés. <persName type="_temp">Valverde</persName>
          s’étant assez largement inspiré de <persName ref="027182630" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vésale</persName>
          aussi sur ce point, il suffira de noter que chez l’anatomiste
          flamand le recours à la gravure sur bois lui permet de distribuer
          les images au gré des descriptions au lieu de les regrouper et, sauf
          pour les grandes planches occupant toute la page, de les entourer de
          texte, voire de les envelopper.</p>
          <p xml:id="d1e800">On retrouve dans la <hi rend="italic">Fabrica</hi> les appels renvoyant à des notes
          marginales, les lettres superposées aux figures et les légendes
          organisées en tables, un ensemble dont l’usage conduirait un lecteur
          consciencieux, d’après la comptabilité effectuée par <persName ref="029409284" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nancy
          Siraisi</persName>, à passer du texte à l’image et <hi rend="italic">vice versa </hi>plus de cent cinquante fois, par
          exemple, pour le seul chapitre III du livre II, qui occupe les pages
          223 à 229 et n’est en rien exceptionnel à cet égard<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Siraisi</hi>, 1994, p. 64.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e818">Faisons ici, à la lumière des aspects que l’on
          vient d’évoquer sur les liens entre texte et image, un bref retour
          sur la problématique de la persuasion et de la preuve. Les images,
          a-t-on dit, constituent la réponse imprimée à l’injonction de voir
          comme condition <hi rend="italic">sine qua non </hi>de la
          connaissance – voir de ses propres yeux pour croire, s’en
          convaincre, trancher, établir un nouveau savoir sur le corps. Or, de
          même que la vision directe du cadavre, en dépit des énoncés
          programmatiques, ne livre que ce que la parole, écrite ou proférée,
          organise<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Mandressi</hi>, 2003, p. 111 <hi rend="italic">sqq</hi>.</p>
            </note>, de même l’image à elle seule ne suffit pas à produire de
          l’évidence. Dans un passage des <hi rend="italic">Commentaria</hi>
          consacré aux vertèbres, <persName ref="031186777" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Berengario da Carpi</persName>
          souligne qu’au moment de préparer son ouvrage il a toujours eu, à
          l’instar des vertèbres desséchées dont il est question, toutes les
          parties du corps devant ses yeux<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Berengario</hi>
                <hi rend="small-caps">da</hi>
                <hi rend="small-caps">Carpi</hi>, 1521,
              f<hi rend="sup">o</hi> <hi rend="small-caps">cccclxxxivv</hi>.</p>
            </note>. C’est l’œil du chirurgien, de l’anatomiste, du médecin
          qui fait foi – ou, plutôt, c’est l’invocation de son regard dans le
          discours qui assure la crédibilité de l’image, en stipulant les
          conditions dans lesquelles elle a été produite. Autrement dit,
          l’illustration fait office d’argument par la solidarité du texte,
          qui certifie sa conformité avec le réel représenté.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e861">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e863">Cartographies</head>
          <p xml:id="d1e866">
            <persName ref="056577079" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bartolomeo Eustachi</persName> (†
          <date ref="_temp" when="1574">1574</date>), médecin du duc
          d’<placeName ref="6541472" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Urbino</placeName>, du cardinal
          <persName ref="09668125X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Giulio della
          Rovere</persName> (<date from="1535" ref="_temp" to="1578">1535-1578</date>) et professeur d’anatomie à <placeName ref="3169070" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> à partir de
          <date ref="_temp" when="1549">1549</date>, prépara avec son
          collaborateur <persName type="_temp">Pier Matteo Pini</persName>
          quarante-six gravures sur cuivre pour un traité qui ne vit jamais le
          jour : <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">De disensionibus ac controversiis
              anatomicis</foreign>
            </hi>
            <note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Eustachi</hi>, 1564, « Lectori ».</p>
            </note>. Huit de ces planches seulement parurent du vivant
          d’<persName ref="056577079" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eustachi</persName>, dans ses <hi rend="italic">Opuscula anatomica (1</hi>564), les autres n’ayant été
          publiées qu’en <date ref="_temp" when="1714">1714</date>, lorsque
          l’archiatre pontifical <persName ref="069877424" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Giovanni Maria
          Lancisi</persName> (<date from="1654" ref="_temp" to="1720">1654-1720</date>) les fit imprimer avec ses propres
          commentaires. Les <hi rend="italic">Tabulae</hi> d’<persName ref="056577079" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eustachi</persName> sont
          particulièrement intéressantes à plus d’un titre. Leur singularité,
          d’abord, sur le plan visuel : elles ne s’inscrivent pas, en effet,
          dans le modèle iconographique que l’on a l’habitude de désigner
          comme « vésalien » mais dont la généalogie remonte au moins à
          <persName ref="031186777" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Berengario</persName>. Les
          distances prises par <persName ref="056577079" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eustachi</persName> vis-à-vis de
          <persName ref="027182630" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vésale</persName> sont d’ailleurs
          nettes et explicites, aussi bien à propos de nombreuses observations
          et descriptions que des illustrations : <hi rend="italic">« <foreign xml:lang="lat">neque in oratione, neque in
          pictura</foreign>
            </hi>
            <note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 155.</p>
            </note> »<hi rend="italic">. </hi>La critique des images répond
          aux mêmes principes et présupposés que chez <persName type="_temp">Valverde</persName>, tout comme l’index des <hi rend="italic">Opuscula anatomica </hi>consacre quinze entrées à
          mettre en relief les erreurs ou insuffisances que l’auteur attribue
          à <persName ref="027182630" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vésale</persName> : « La narration
          de <persName ref="027182630" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vésale</persName> n’est pas
          entièrement vraie », <hi rend="italic">« <foreign xml:lang="lat">Vesalius erravit</foreign> »</hi>, mais aussi <hi rend="italic">« <foreign xml:lang="lat">male
          pingit</foreign> »</hi>.</p>
          <figure xml:id="d1e934">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_37_Mandressi_ImagesMedicales_img1.png"/>
            <head xml:id="d1e938">
              <hi rend="small-caps">Vésale</hi>, 1543,
            p. 190. Gravure sur bois.</head>
          </figure>
          <figure xml:id="d1e945">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_37_Mandressi_ImagesMedicales_img2.png"/>
            <head xml:id="d1e949">Écorché portant sa dépouille, <hi rend="small-caps">Valverde</hi>
              <hi rend="small-caps">de</hi>
              <hi rend="small-caps">Amusco</hi>, 1556, planche I, Livre II. Gravure
            sur cuivre.</head>
          </figure>
          <figure xml:id="d1e962">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_37_Mandressi_ImagesMedicales_img3.png"/>
            <head xml:id="d1e966">
              <hi rend="small-caps">Eustachi</hi>, 1783.
            Planche XIII. Gravure sur cuivre colorée à la main.Graveur :
            Giulio de’ Musi. Textes de cette édition d’Andrea
            Massimini (1727-1792).</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e977">L’aspect le plus marquant des illustrations
          d’<persName ref="056577079" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eustachi</persName> est cependant
          la manière originale de résoudre la question des renvois. Chaque
          figure est entourée, soit sur trois côtés, soit sur les quatre,
          d’une échelle graduée qui permet de localiser chaque partie du corps
          à l’aide d’une paire de coordonnées : une « altitude » et une
          « latitude », selon les termes mêmes employés par l’auteur dans un
          avertissement liminaire <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">De usu tabularum</foreign>) </hi>où il explique son
          système et donne les instructions pour s’en servir. Deux méthodes
          sont possibles : la première consiste à se munir d’une règle en
          papier, de la largeur d’un doigt et d’une longueur équivalente au
          côté court de la planche, graduée comme l’échelle entourant
          celle-ci, que l’on déplacera sur le côté long de l’image jusqu’à
          trouver l’« altitude » indiquée dans les coordonnées ; la
          « latitude » pourra alors être située sur la règle mobile elle-même,
          ce qui conduit à l’emplacement recherché. L’autre méthode implique
          une fabrication un peu plus compliquée. Il s’agit d’un cercle plan,
          réalisé en bois ou en fer, dont le diamètre devrait légèrement
          dépasser la hauteur de la planche ; on y adjoindra deux fils formant
          par leur croisement un angle droit à l’intérieur du cercle. En
          déplaçant ce dernier de telle sorte que les fils aillent coïncider
          avec les coordonnées fournies dans le texte, la partie que l’on
          cherchait à découvrir se trouvera à l’endroit où se produit
          l’intersection des deux fils<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., f<hi rend="sup">o</hi> *1.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e995">Ce système puise son principal outil, la grille
          des coordonnées, dans le livre que <persName ref="05245228X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Marc
          Besse</persName> déﬁnit comme un « laboratoire pour la constitution
          de la cartographie européenne moderne » : la Géographie de <persName ref="027084396" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ptolémée</persName>, qui transmet
          notamment, « de façon décisive, un système de construction
          graphique, ordonné et systématique<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Besse</hi>, 2003, p. 24 et 111.</p>
            </note> ». Chez <persName ref="056577079" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eustachi</persName>, son
          utilisation se traduit par des images libres de signes (lettres ou
          chiffres) surimposés et par la précision beaucoup plus grande qu’il
          autorise dans le renvoi, uniquement limité, en théorie du moins, par
          la taille des planches, la qualité technique de leur réalisation et
          le support de la gravure. Des indications aussi ﬁnes que 20.16 ¼ ou
          20.28 ⅓ peuvent ainsi être données, comme dans le commentaire de la
          quatrième des huit planches des <hi rend="italic">Opuscula
          anatomica</hi>
            <note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Andretta</hi>, 2009, p. 106.</p>
            </note>. Cette précision et la « propreté » des images doivent
          permettre de mieux mettre en évidence les détails, essentiels pour
          rendre compte de la diversité des formes des parties du corps à
          laquelle <persName ref="056577079" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eustachi</persName> accordait une
          grande importance<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>.</p>
            </note>. La nature de l’homme, en conformant ces parties, n’est
          pas constante mais produit de la variété, « monstrueuse » ou non,
          qu’il faut intégrer à l’information visuelle proposée au
          lecteur<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Eustachi</hi>, 1564, f<hi rend="sup">o</hi> *1.</p>
            </note>. La problématique de la variabilité humaine, active au
          sein du savoir médical moderne, se pose en anatomie en termes de
          forme et trouve dans l’iconographie un de ses lieux d’expression.
          Dans la <hi rend="italic">Fabrica </hi>de <persName ref="027182630" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vésale</persName>,
          plusieurs figures contiennent des éléments qui montrent que les
          structures représentées correspondent à des corps singuliers. C’est
          le cas de la planche XXV du cinquième livre, où les parties internes
          de la cavité abdominale d’une femme présentent des formations
          peut-être pathologiques sur les ovaires, ce qui suggère une
          individualisation<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
              <p>Voir <hi rend="small-caps">Laneyrie-Dagen</hi>, 1997,
              p. 190-192 ; pour une étude plus détaillée de la question de la
              variabilité chez Vésale, voir <hi rend="small-caps">Siraisi</hi>, 1994.</p>
            </note>. On ne sait quelle est la part respective de
          l’illustrateur et de l’anatomiste dans ce choix, mais le résultat
          n’est pas, en tout état de cause, du même ordre que la <hi rend="italic">varietas </hi>qu’exhibent les images d’<persName ref="056577079" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eustachi</persName>. Chez celui-ci,
          la diversité représentée ne se confond pas avec l’individualisation.
          Quand bien même s’agirait-il d’anomalies – les formes
          « monstrueuses » –, rien dans ses illustrations n’insinue une
          identité du corps, la virtualité d’un sujet. Plutôt que des
          accidents, de la particularité pure, ce que ces images proposent est
          déplacé du côté de l’abstraction. Or ce ne sont pas non plus, si ce
          n’est de façon relative, des représentations d’une anatomie idéale,
          reflétant une norme tenue pour universelle, dès lors que la
          variabilité qui n’est pas désignée comme nécessairement monstrueuse
          ne peut qu’en atténuer la portée. Ce sont, en accord avec le système
          de renvois adopté, des cartes du corps humain, qui demandent à être
          vues, comprises, utilisées comme telles.</p>
          <p xml:id="d1e1059">L’usage explicite du dispositif ptoléméen n’eut
          pas une véritable postérité dans l’illustration anatomique ; l’<hi rend="italic">Impetus primi anatomici</hi>, un bref traité <hi rend="italic">in-folio</hi> avec six planches dépliantes publié à
          <placeName ref="2751773" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Leyde</placeName> en <date ref="_temp" when="1721">1721</date> par <persName type="_temp">Arent
          Cant</persName> (<date from="1695" ref="_temp" to="1723">1695-1723</date>), est un des rares cas où l’on retrouve
          le système de la grille des coordonnées. L’apparence cartographique,
          qui dans les images d’<persName ref="056577079" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eustachi</persName> va jusqu’à
          l’intrusion des figures dans les marges en traversant les échelles
          graduées<note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Roberts</hi> et <hi rend="small-caps">Tomlinson</hi>, 1992, p. 190.</p>
            </note>, ne doit pas limiter cependant à cette seule dimension ni,
          encore moins, aux quelques cas où elle est spécialement visible,
          l’analyse des rapports entre cartographie et images médicales à
          l’<date ref="_temp">époque moderne</date>. Certes, par la mise en
          surface de ressources graphiques expressément empruntées, les
          planches d’<persName ref="056577079" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eustachi</persName> et, plus d’un
          siècle et demi plus tard, celles de <persName type="_temp">Cant</persName> offrent plus nettement que d’autres
          l’évidence de leur inscription dans un univers de circulations entre
          différents domaines concernés par la production d’images :
          cartographiques et anatomiques en l’occurrence. Mais les liens entre
          cartographie et images savantes du corps vont bien au-delà de la
          présence dans ces dernières d’un système pour la détermination des
          lieux, si important soit-il, tiré des modes de représentation de
          l’espace géographique. Plus fondamentalement, l’enjeu est
          l’organisation de la connaissance précisément autour de lieux à
          déterminer, d’un espace à structurer par la détermination même de
          ces lieux, dans des opérations où la saisie visuelle est en outre
          essentielle. À cela s’ajoute la nomenclature, qui participe à la
          mise en ordre de l’espace : de « l’association d’un nom et de deux
          chiffres » qui définit un lieu géographique, on aurait tort de ne
          retenir comme élément principal que les deux chiffres ; un des
          nombreux mérites de la <hi rend="italic">Géographie</hi> de
          <persName ref="027084396" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ptolémée</persName>, rappelle
          <persName ref="05245228X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Marc Besse</persName>, est de
          fournir « un catalogue de noms de lieux »<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Besse</hi>, 2003, p. 113.</p>
            </note>. Dans le savoir anatomique, fondé sur la distinction des
          parties, l’espace du corps se charge aussi de nomenclature, qui joue
          un rôle théorique éminent en donnant une existence à ces fragments
          et en rendant possible leur repérage dans les planches.</p>
          <p xml:id="d1e1105">Découvrir, nommer, inscrire, retrouver : le
          parallèle est frappant entre les fonctions que remplissent, dès le
          <date from="1500" ref="_temp" to="1599">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, les
          cartes et les images médicales du corps. Les unes et les autres
          servent à enregistrer les découvertes, qui n’ont de valeur que si le
          territoire ou la partie concernés peuvent être retrouvés ; mieux :
          « On peut dire qu’un lieu n’a pas véritablement été découvert avant
          qu’on n’en ait fait la carte de telle sorte qu’on puisse l’atteindre
          à nouveau<note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Thrower</hi>, 1996, p. 64 ; cf. <hi rend="small-caps">Broc</hi>, 1980, p. 45.</p>
            </note>. » Or, pour cette même raison, retrouver – on y revient
          encore – c’est aussi prouver. L’image, dès lors qu’elle conduit à
          localiser une parcelle, un lieu du corps, est un outil de
          vérification, et, partant, de véridicité. Savoir spatial, savoir
          visuel, l’anatomie se constitue très tôt comme savoir topographique,
          voué à dresser les cartes du corps comme on dresse ailleurs celles
          du monde ; « la cosmographie du <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="ita">minor mondo</foreign>
            </hi> […] te sera révélée en quinze figures entières, selon
          l’ordre qu’observa <persName ref="027084396" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ptolémée</persName> dans sa
          Cosmographie. Aussi, je diviserai les membres comme il a fait pour
          sa division en provinces », écrit Léonard de Vinci en présentant le
          livre d’anatomie qu’il projette de réaliser<note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Léonard</hi>
                <hi rend="small-caps">de</hi>
                <hi rend="small-caps">Vinci</hi>, 1942,
              p. 170. La référence à Ptolémée revient à plusieurs reprises
              dans les notes de Léonard ; voir, par exemple, <hi rend="italic">ibid.</hi>, p. 183 et 191.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e1152">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1154">Épilogue : Contre les
          images</head>
          <p xml:id="d1e1157">À force d’insister sur les livres illustrés
          – rien de plus naturel si c’est d’images qu’il s’agit –, on risque
          de ne pas prêter attention à l’autre face qu’une étude historique
          sur l’imagerie, médicale ou non, devrait prendre en considération :
          l’absence d’illustrations. Une rapide comptabilité montre, pour le
          <date from="1500" ref="_temp" to="1599">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, que
          le nombre d’éditions d’ouvrages de médecine non illustrés est
          supérieur à celui de ceux comportant des images ; dans le domaine
          plus restreint des livres d’anatomie, lieu par excellence de
          l’illustration médicale à l’<date ref="_temp">époque moderne</date>,
          la présence d’images est loin d’être systématique et ne concerne à
          peu près que la moitié des parutions. Les raisons pour lesquelles un
          ouvrage est publié sans illustrations sont multiples et ont trait au
          coût de l’édition et/ou au lectorat visé, ou encore tout simplement
          à des circonstances adverses. Plus intéressant néanmoins, car
          explicitement inscrit dans une histoire du statut conféré à l’image
          imprimée, est le refus d’en produire. Le rejet, en effet, qui est en
          l’occurrence une résistance, s’exprime en termes de prise de
          position, traduit l’existence d’un débat et permet de rappeler, si
          besoin était, que l’insertion d’images dans les livres n’est pas
          unanimement perçue comme une opération allant de soi, à laquelle on
          ne renoncerait qu’en vertu d’un empêchement, de difficultés majeures
          ou de contraintes financières.</p>
          <p xml:id="d1e1172">On ne peut ici que suggérer l’intérêt
          d’envisager une histoire qui reste à faire, celle de ce que
          <persName ref="029169240" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gabriele Baroncini</persName> nomme
          l’« iconoclastie scientifique<note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Baroncini</hi>, 1996, p. 535.</p>
            </note> » – on n’est pas obligé de retenir la dénomination –,
          c’est-à-dire d’une tradition qui n’est pas nécessairement à associer
          avec une attitude moins engagée dans une démarche d’observation et
          moins acquise à l’idée de la prééminence de l’expérience sensorielle
          dans les pratiques de connaissance que celles des producteurs,
          diffuseurs et usagers d’images dans les livres savants, médicaux en
          particulier. Si cette voie demeure à ce jour inexplorée pour
          l’essentiel, elle n’en fait pas moins partie pour autant d’une
          histoire possible et souhaitable des images de savoir.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e1189">
        <head xml:id="d1e1191">Sources</head>
        <listBibl xml:id="d1e1194">
          <bibl xml:id="d1e1196">
            <hi rend="small-caps">Berengario</hi>
            <hi rend="small-caps">da</hi>
            <hi rend="small-caps">Carpi</hi>, 1521 :
          Jacopo <hi rend="small-caps">Berengario</hi>
            <hi rend="small-caps">da</hi>
            <hi rend="small-caps">Carpi</hi>, <hi rend="italic">Carpi Commentaria, cum amplissimis additionibus super
          anatomia Mundini, una cum textu ejusdem in pristinum et verum
          nitorem redacto</hi>, Bologne.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1221">
            <hi rend="small-caps">Berengario</hi>
            <hi rend="small-caps">da</hi>
            <hi rend="small-caps">Carpi</hi>, 1522 :
          J. <hi rend="small-caps">Berengario</hi>
            <hi rend="small-caps">da</hi>
            <hi rend="small-caps">Carpi</hi>, <hi rend="italic">Isagogae breves perlucidae ac uberrimae in anatomiam
          humani corporis</hi>, Bologne.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1246">
            <hi rend="small-caps">Berengario</hi>
            <hi rend="small-caps">da</hi>
            <hi rend="small-caps">Carpi</hi>, 1523 :
          J. <hi rend="small-caps">Berengario</hi>
            <hi rend="small-caps">da</hi>
            <hi rend="small-caps">Carpi</hi>, <hi rend="italic">Isagogae breves perlucidae ac uberrimae in anatomiam
          humani corporis</hi>, Bologne.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1271">
            <hi rend="small-caps">Brunschwig</hi>, 1512 :
          Hieronymus <hi rend="small-caps">Brunschwig</hi>, <hi rend="italic">Liber de arte distillandi de compositis. Das Buch der
          waren Kunst zü distillieren die Composita und Simplicia und das Buch
          Thesaurus pauperum, ein Schatz der Armen genant Micarium die
          Brösamlin gefallen von den Büchern der Artzny und durch Experiment
          von mir Heronimo Brunschwick uff geclubt und geoffenbart zu Trost
          denen die es begeren</hi>, Strasbourg.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1283">
            <hi rend="small-caps">Cellini</hi>, 1968 :
          Benvenuto <hi rend="small-caps">Cellini</hi>, <hi rend="italic">Sopra i principii e ’l modo d’imparare l’arte del
          disegno</hi>, in Bruno Maier (éd.), Opere, Milan.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1296">
            <hi rend="small-caps">Della</hi>
            <hi rend="small-caps">Porta</hi>, 1566 : Giovanni Battista <hi rend="small-caps">Della</hi>
            <hi rend="small-caps">Porta</hi>, <hi rend="italic">L’arte del ricordare</hi>, Naples.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1314">
            <hi rend="small-caps">Estienne</hi>, 1546 :
          Charles <hi rend="small-caps">Estienne</hi>, <hi rend="italic">La
          Dissection des parties du corps humain divisée en trois livres</hi>,
          Paris (1<hi rend="sup">re</hi> édition latine : 1545).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1329">
            <hi rend="small-caps">Eustachi</hi>, 1564 :
          Bartolomeo <hi rend="small-caps">Eustachi</hi>, <hi rend="italic">Opuscula anatomica</hi>, Venise.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1341">
            <hi rend="small-caps">Eustachi</hi>, 1783 :
          B. <hi rend="small-caps">Eustachi</hi>, <hi rend="italic">Tabulae
          anatomicae, novis explicationibus illustratae ab Andrea
          Maximino</hi>, Rome.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1353">
            <hi rend="small-caps">Henri</hi>
            <hi rend="small-caps">de</hi>
            <hi rend="small-caps">Mondeville</hi>,
          1893 : <hi rend="small-caps">Henri</hi>
            <hi rend="small-caps">de</hi>
            <hi rend="small-caps">Mondeville</hi>, <hi rend="italic">Chirurgie de maître Henri de Mondeville, chirurgien de
          Philippe le Bel, roi de France, composée de 1306 à 1320</hi>,
          traduction française avec des notes, une introduction et une
          biographie par Édouard Nicaise, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1378">
            <hi rend="small-caps">Léonard</hi>
            <hi rend="small-caps">de</hi>
            <hi rend="small-caps">Vinci</hi>, 1942 :
          <hi rend="small-caps">Léonard</hi>
            <hi rend="small-caps">de</hi>
            <hi rend="small-caps">Vinci</hi>, <hi rend="italic">Les Carnets de
          Léonard de Vinci</hi>, introduction, classement et notes par Edward
          MacCurdy, traduit de l’anglais et de l’italien par Louise Servicen,
          préface de Paul Valéry, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1404">
            <hi rend="small-caps">Mondino</hi>
            <hi rend="small-caps">de</hi>’ <hi rend="small-caps">Liuzzi</hi>, 1926 :
          <hi rend="small-caps">Mondino</hi>
            <hi rend="small-caps">de</hi>’ <hi rend="small-caps">Liuzzi</hi>, <hi rend="italic">Anatomies de
          Mondino dei Liuzzi et de Guido da Vigevano publiées par Ernest
          Wickersheimer</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1429">
            <hi rend="small-caps">Reisch</hi>, 1503 :
          Gregor <hi rend="small-caps">Reisch</hi>, <hi rend="italic">Margarita Philosophica</hi>, Fribourg.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1441">
            <hi rend="small-caps">Valverde</hi>
            <hi rend="small-caps">de</hi>
            <hi rend="small-caps">Amusco</hi>, 1556 :
          Juan <hi rend="small-caps">Valverde</hi>
            <hi rend="small-caps">de</hi>
            <hi rend="small-caps">Amusco</hi>, <hi rend="italic">Historia de la composición del cuerpo humano</hi>,
          Rome.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1466">
            <hi rend="small-caps">Vésale</hi>, 1538 :
          André <hi rend="small-caps">Vésale</hi>, <hi rend="italic">Tabulæ
          Anatomicae Sex</hi>, Venise.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1478">
            <hi rend="small-caps">Vésale</hi>, 1543 :
          A. <hi rend="small-caps">Vésale</hi>, <hi rend="italic">De humani
          corporis fabrica libri septem</hi>, Bâle.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl xml:id="d1e1491">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e1493">Autres références</head>
          <bibl xml:id="d1e1496">
            <hi rend="small-caps">Agrimi</hi> et <hi rend="small-caps">Crisciani</hi>, 1988 : Jole <hi rend="small-caps">Agrimi</hi> et Chiara <hi rend="small-caps">Crisciani</hi>, <hi rend="italic">Edocere Medicos.
          Medicina scolastica nei secoli </hi>
            <hi rend="italic">XIII-XV</hi>,
          Naples.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1518">
            <hi rend="small-caps">Andretta</hi>, 2009 :
          Elisa <hi rend="small-caps">Andretta</hi>, « Bartolomeo Eustachi, il
          compasso e la cartografia del corpo umano », <hi rend="italic">Quaderni Storici</hi>, 130, p. 93-124.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1530">
            <hi rend="small-caps">Baroncini</hi>, 1996 :
          Gabriele <hi rend="small-caps">Baroncini</hi>, « Note
          sull’illustrazione scientifica », <hi rend="italic">Nuncius. Annali
          di storia della scienza</hi>, 12, p. 527-543.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1542">
            <hi rend="small-caps">Besse</hi>, 2003 :
          Jean-Marc <hi rend="small-caps">Besse</hi>, <hi rend="italic">Les
          Grandeurs de la Terre. Aspects du savoir géographique à la
          Renaissance</hi>, Lyon.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1555">
            <hi rend="small-caps">Bolzoni</hi>, 2005 :
          Lina <hi rend="small-caps">Bolzoni</hi>, <hi rend="italic">La
          Chambre de la mémoire. Modèles littéraires et iconographiques à
          l’âge de l’imprimé </hi>[1995], Genève.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1567">
            <hi rend="small-caps">Broc</hi>, 1980 : Numa
          <hi rend="small-caps">Broc</hi>, <hi rend="italic">La Géographie de
          la Renaissance : 1420-1620</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1579">
            <hi rend="small-caps">Carlino</hi>, 2002 :
          Andrea <hi rend="small-caps">Carlino</hi>, « Tre piste per
          l’Anatomia di Juan de Valverde. Logiche d’edizione, solidarietà
          nazionale e cultura artistica a Roma nel Rinascimento », <hi rend="italic">Mélanges de l’École française de Rome</hi>, 114,
          p. 513-541.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1591">
            <hi rend="small-caps">Carruthers</hi>, 2002 :
          Mary J. <hi rend="small-caps">Carruthers</hi>, <hi rend="italic">Le
          Livre de la mémoire. La mémoire dans la culture médiévale
          </hi>[1990], Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1603">
            <hi rend="small-caps">Carruthers</hi>,
          2002a : M. J. <hi rend="small-caps">Carruthers</hi>, <hi rend="italic">Machina memorialis. Méditation, rhétorique et
          fabrication des images au Moyen Âge</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1615">
            <hi rend="small-caps">Cortés</hi>, 1994 :
          Valerià <hi rend="small-caps">Cortés</hi>, <hi rend="italic">Anatomía, academia y dibujo clásico</hi>,
          Madrid.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1628">
            <hi rend="small-caps">De</hi>
            <hi rend="small-caps">Libera</hi>, 1991 : Alain <hi rend="small-caps">De</hi>
            <hi rend="small-caps">Libera</hi>, « Le
          sens commun au <hi rend="small-caps">xiii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle. De Jean de La Rochelle à Albert le
          Grand », <hi rend="italic">Revue de métaphysique et de morale</hi>,
          96, p. 475-496.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1653">
            <hi rend="small-caps">French</hi>, 1985 :
          Roger K. <hi rend="small-caps">French</hi>, « Berengario da Carpi
          and the Use of Commentary in Anatomical Teaching », in Andrew Wear
          <hi rend="italic">et al</hi>. (éd.), <hi rend="italic">The Medical
          Renaissance of the Sixteenth Century</hi>, Cambridge,
          p. 42-74.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1668">
            <hi rend="small-caps">Guerra</hi>, 1967 :
          Francisco <hi rend="small-caps">Guerra</hi>, « Juan de Valverde de
          Amusco », <hi rend="italic">Clio Medica</hi>, 2, p. 339-362.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1680">
            <hi rend="small-caps">Hall</hi>, 1996 : Bert
          S. <hi rend="small-caps">Hall</hi>, « The Didactic and the Elegant :
          Some Thoughts on Scientific and Technological Illustrations in the
          Middle Ages and Renaissance », in Brian S. Baigrie (éd.), <hi rend="italic">Picturing Knowledge. Historical and Philosophical
          Problems concerning the Use of Art in Science</hi>, Toronto,
          p. 3-39.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1692">
            <hi rend="small-caps">Havelange</hi>, 1998 :
          Carl <hi rend="small-caps">Havelange</hi>, <hi rend="italic">De
          l’œil et du monde. Une histoire du regard au seuil de la
          modernité</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1704">
            <hi rend="small-caps">Kemp</hi>, 1993 :
          Martin <hi rend="small-caps">Kemp</hi>, « “The Mark of Truth”.
          Looking and Learning in Some Anatomical Illustrations from the
          Renaissance and Eighteenth Century », in William F. Bynum et Roy
          Porter (éd.), <hi rend="italic">Medicine and the Five Senses</hi>,
          Cambridge, p. 85-121.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1717">
            <hi rend="small-caps">Laneyrie-Dagen</hi>,
          1997 : Nadeije <hi rend="small-caps">Laneyrie-Dagen</hi>, <hi rend="italic">L’Invention du corps. La représentation de l’homme du
          Moyen Âge à nos jours</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1729">
            <hi rend="small-caps">Lories</hi> et <hi rend="small-caps">Rizzerio</hi>, 2003 : Danielle <hi rend="small-caps">Lories</hi> et Laura <hi rend="small-caps">Rizzerio</hi> (éd.), <hi rend="italic">De la
          phantasia à l’imagination</hi>, Louvain.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1747">
            <hi rend="small-caps">MacKinney</hi>, 1962 :
          Loren C. <hi rend="small-caps">MacKinney</hi>, « The Beginnings of
          Western Scientific Anatomy : New Evidence and a Revision in
          Interpretation of Mondeville’s Role », <hi rend="italic">Medical
          History</hi>, 6, p. 233-239.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1759">
            <hi rend="small-caps">Mandressi</hi>, 2003 :
          Rafael <hi rend="small-caps">Mandressi</hi>, <hi rend="italic">Le
          Regard de l’anatomiste. Dissections et invention du corps en
          Occident</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1771">
            <hi rend="small-caps">Mandressi</hi>, 2005 :
          R. <hi rend="small-caps">Mandressi</hi>, « Métamorphoses du
          commentaire : projets éditoriaux et formation du savoir anatomique
          au <hi rend="small-caps">xvi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle », <hi rend="italic">Gesnerus</hi>, 62, p. 165-185.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1789">
            <hi rend="small-caps">Michaud-Quantin</hi>,
          1966 : Pierre <hi rend="small-caps">Michaud-Quantin</hi>, <hi rend="italic">La Psychologie de l’activité chez Albert le
          Grand</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1802">
            <hi rend="small-caps">Roberts</hi> et <hi rend="small-caps">Tomlinson</hi>, 1992 : Kenneth B. <hi rend="small-caps">Roberts</hi> et J. D. W. <hi rend="small-caps">Tomlinson</hi>, <hi rend="italic">The Fabric of
          the Body. European Traditions of Anatomical Illustration</hi>,
          Oxford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1820">
            <hi rend="small-caps">Siraisi</hi>, 1981 :
          Nancy G. <hi rend="small-caps">Siraisi</hi>, <hi rend="italic">Taddeo Alderotti and His Pupils. Two Generations of
          Italian Medical Learning</hi>, Princeton.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1832">
            <hi rend="small-caps">Siraisi</hi>, 1994 :
          N. G. <hi rend="small-caps">Siraisi</hi>, « Vesalius and Human
          Diversity in <hi rend="italic">De Humani Corporis Fabrica »</hi>,
          <hi rend="italic">Journal of the Warburg and Courtauld
          Institutes</hi>, 57, p. 60-88.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1847">
            <hi rend="small-caps">Thrower</hi>, 1996 :
          Norman J. W. <hi rend="small-caps">Thrower</hi>, <hi rend="italic">Maps and Civilization. Cartography in Culture and
          Society</hi>, Chicago.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1859">
            <hi rend="small-caps">Yates</hi>, 1987 :
          Frances A. <hi rend="small-caps">Yates</hi>, <hi rend="italic">L’Art
          de la mémoire </hi>[1966], Paris.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>