<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-07-20T17:08:02.042+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_30_Drege">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Les scriptoria bouddhiques dans la Chine médiévale
        (V<hi rend="small-caps">i</hi>e-Xe siècle)</title>
        <author role="aut">
          <forename>Jean-Pierre</forename>
          <surname>Drège</surname>
          <idno type="IDREF">026836971</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/BMLC58R9" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Les scriptoria bouddhiques dans la Chine
            médiévale (VIe-Xe siècle)</title>
            <author>
              <forename>Jean-Pierre</forename>
              <surname>Drège</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">515-536</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="zho"/>
        <language ident="san"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-11-22T10:26:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Les <hi rend="italic">scriptoria</hi>
          bouddhiques dans la Chine médiévale (<hi rend="small-caps">vi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="small-caps">x</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle)</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Jean-Pierre Drège</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e65">En <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, comme en
        Europe, la culture manuscrite s’est organisée pour mettre en place des
        circuits de production et de diffusion du livre. En tant qu’ensemble
        matériel constitué, le livre ne revêt une importance en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> qu’à partir de
        la période dite des Printemps et Automnes (<date from="-0499" to="-0400" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">v</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle av. J.-C.</date>). Les formes qu’il adopte,
        quoique différentes de celles qui prévalent dans le monde
        méditerranéen, n’en sont en fait pas si éloignées : fiches plutōt que
        tablettes, ensuite rouleaux de soie, enfin de papier plutōt que de
        papyrus. En revanche, les outils du scribe comme l’écriture ont peu de
        points communs dans les deux ensembles culturels.</p>
        <p xml:id="d1e72">Malgré tout l’intérêt qu’elle mériterait, l’analyse
        des ateliers de copie dans la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> ancienne reste
        encore, pour quelque temps sans doute, du domaine de l’impossible, et
        elle se limite pour l’essentiel aux quelques notations figurant dans
        des textes datant de la dynastie Han (<date from="-0221" to="0220" type="_temp">221 av. J.-C.-220 apr. J.-C.</date>). Et cela en dépit du
        très grand nombre de matériaux, datant du <date from="-0499" to="0099" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">v</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle
        avant J.-C. au <hi rend="small-caps">i</hi>
            <hi rend="sup">er</hi> siècle après J.-C.</date>, qui ont été mis au jour
        depuis un siècle et dont la quantité augmente de manière substantielle
        presque chaque année. Cependant, le désordre relatif dans lequel sont
        retrouvées les fiches, comme les lieux de leur découverte, des tombes
        qui sont parfois autant de bibliothèques funéraires, n’autorise qu’une
        grande prudence concernant l’usage de ces manuscrits. Les livres
        eux-mêmes, s’ils apportent des informations sur la mise en texte, ne
        laissent à peu près rien transpirer de leurs conditions de production
        et notamment de copie.</p>
        <p xml:id="d1e84">Il n’en va pas de même pour la période qui s’inscrit
        dans ce que l’on convient d’appeler par imitation le Moyen Âge chinois
        (<date from="0200" to="0999" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">iii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="small-caps">x</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>), grâce
        notamment aux fonds de manuscrits découverts dans une grotte de
        l’oasis de <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName>, aux confins
        de la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> occidentale, au
        début du <date from="1900" to="1999" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xx</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          <note n="1" place="foot" type="ndlr" xml:id="ftn1">
            <p>Voir l’article d’Éric Trombert, p. 942.</p>
          </note>. Ces dizaines de milliers de manuscrits, complets ou
        fragmentaires, datent du début du <date from="0400" to="0499" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">v</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> et vont jusqu’aux toutes premières
        années du <date from="1000" to="1099" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, moment
        d’un renouveau caractérisé notamment, sous la dynastie des Song (<date from="0960" to="1279" type="_temp">960-1279</date>), par le
        développement du livre imprimé en xylographie. À la suite de plusieurs
        visites occidentales sur le site, l’ensemble des manuscrits a été
        dispersé entre diverses villes d’Europe et d’Extrême-Orient.
        Comportant à la fois des livres et des archives, les manuscrits de
        <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName> intéressent,
        pour la plus grande part, le bouddhisme sous toutes ses formes,
        religieuse, économique, sociale, artistique, littéraire et, bien
        entendu, scripturaire. C’est dans ces matériaux que l’on peut puiser
        de quoi se faire une idée, bien sommaire cependant, des ateliers de
        copie. Les recoupements auxquels on peut procéder portent sur des
        périodes plus ou moins éloignées les unes des autres. À vrai dire, les
        sources concernent trois moments distincts pour lesquels il est permis
        d’avancer quelques éléments sur l’existence et le fonctionnement de
        <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">scriptoria</foreign>
          </hi>.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e119">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e120">Le <hi rend="italic">scriptorium</hi> de Dunhuang au début du <hi rend="small-caps">vi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
          <p xml:id="d1e130">Les manuscrits bouddhiques qui nous sont parvenus
          – dont les plus anciens ont été écrits à la fin du <date from="0200" to="0299" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">iii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> de notre ère et ont été retrouvés
          près de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Turfan</placeName> dans la
          région du <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Xinjiang</placeName> –
          n’offrent guère de lumières sur les conditions de leur copie. Nous
          ne sommes pas mieux renseignés, de ce point de vue, sur les
          entreprises de copie du canon bouddhique tout entier à l’initiative
          de souverains et de princes au <date from="0400" to="0499" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">v</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, entreprises qui devaient
          nécessairement être organisées. Ce n’est que par la dizaine de
          copies de sūtra et de textes de doctrine, datant des années <date from="0511" to="0514" type="_temp">511 à 514</date>, que l’on peut
          savoir qu’il existait un atelier de copie à <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName> à cette
          époque. On en connaît le responsable, <persName type="_temp">Linghu
          Zhongzhe</persName>, qui a le titre de « responsable des écritures
          canoniques, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">dianjingshuai</foreign> </hi>», car il se trouve
          mentionné dans tous les colophons des manuscrits issus du <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">scriptorium</foreign>
            </hi>. C’est un laïc qui participe lui-même à la copie des textes,
          mais ceux-ci sont naturellement distribués à l’ensemble des
          copistes. On ignore leur nombre, la quantité de travail qui leur
          était confiée et les conditions qui régissaient ce travail. Il est
          seulement possible de dire que la copie devait s’effectuer au sein
          d’un monastère, dont le nom apparaît sur un seul manuscrit, le
          monastère « de la mer de la Loi », <foreign xml:lang="zho">Fahai
          si</foreign>, et de constater que les scribes étaient appelés <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">jingsheng</foreign>
            </hi>, « maîtres en écriture canonique ». Ce sont toujours des
          laïcs. On sait aussi que les copies sont révisées, c’est-à-dire
          relues de manière à en corriger les erreurs de caractères, les
          oublis ou les répétitions, une seule fois. Mais, assez curieusement,
          les noms des réviseurs ne sont pas toujours indiqués: la place
          prévue à cet effet est restée vide. Dans les deux cas où ils sont
          présents, on remarque que ce sont des moines, repérables par leur
          nom monastique. On ne peut croire, dans les autres cas, que ces
          copies complètes aient été rejetées, comme il est d’usage quand les
          fautes ne peuvent être réparées, puisque, dans ce cas, le nom du
          réviseur serait tout de même indiqué et que son opinion aurait été
          signifiée quelque part sur le manuscrit lui-même. On ne peut non
          plus se résoudre à croire que le manuscrit soit resté inachevé, du
          fait de ce seul manque, ni qu’il y ait eu une négligence de la part
          du réviseur ou du maître du <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">scriptorium</hi>
            </foreign>. On est alors réduit à pencher en faveur de
          l’inachèvement de l’entreprise dans son ensemble.</p>
          <p xml:id="d1e155">Dans des manuscrits postérieurs, datant du <date from="0500" to="0899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">vi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> au <hi rend="small-caps">ix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècl</date>e, on retrouve cette appellation de
          <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">jingsheng</foreign>
            </hi>, maîtres en écriture canonique, qui caractérise les scribes
          professionnels. Ces scribes portent toujours des noms laïcs, quel
          que soit le contexte de la copie du manuscrit. On peut noter à ce
          sujet que ce titre n’apparaît pas dans la nomenclature des fonctions
          occupées par des moines au sein d’un monastère telle qu’on la
          connaît pour des périodes postérieures. Il n’apparaît d’ailleurs pas
          plus dans la nomenclature des fonctionnaires des dynasties Sui
          (<date from="0581" to="0618" type="_temp">581-618</date>) et Tang
          (<date from="0618" to="0907" type="_temp">618-907</date>) sur
          lesquels on est assez bien renseigné par les traités qui leur ont
          été consacrés dans les histoires dynastiques. On ne le trouve
          mentionné qu’une seule fois dans un cadre administratif, pour la
          copie d’un exemplaire du « Livre des transformations [mutations] de
          <foreign xml:lang="zho">Lao zi</foreign> », <hi rend="italic">Laozi
          bianhua jing</hi>, effectuée en <date type="_temp" when="0612">612</date> par un maître en écriture canonique, à la
          Bibliothèque impériale. Pour autant, il n’est pas dit que ce scribe
          ait appartenu effectivement à la Bibliothèque impériale, et l’on
          peut se demander si ce qualificatif ne correspond pas à un
          savoir-faire, à une maîtrise mise au service d’institutions diverses
          en fonction de la demande, plutōt qu’à une fonction entrant dans un
          système hiérarchique impérial ou monastique. Sauf à supposer qu’il
          s’agirait d’un titre de rang tout à fait subalterne qui
          n’apparaîtrait pas dans les listes de fonctionnaires.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e173">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e174">Les copies de sūtra à la
          capitale au <hi rend="small-caps">vii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
          <p xml:id="d1e181">Un groupe de manuscrits, datés des années <date from="0671" to="0677" type="_temp">671 à 677</date>, apporte
          quelques éléments nouveaux sur l’étendue des travaux de copie
          d’offrande à l’échelle impériale. Quelques sources historiques,
          complétées par les manuscrits de <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName> remontant
          aux <date from="0400" to="0599" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">v</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">vi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècles</date>, nous
          renseignent sur l’ampleur des entreprises de copie de textes
          bouddhiques qui ont été lancées par des personnalités importantes,
          tant au niveau de l’Empire que des préfectures. En effet, à
          plusieurs reprises, empereurs, princes ou hauts fonctionnaires ont
          effectué des donations pour faire copier des exemplaires entiers du
          canon bouddhique, au nombre d’une dizaine et même jusqu’à cinquante,
          ou encore ont fait copier un sūtra à plusieurs milliers
          d’exemplaires.</p>
          <p xml:id="d1e193">Ces opérations se poursuivent, sans aucun doute,
          même si les traces en sont peu fréquentes. Dans la <date from="0650" to="0699" type="_temp">seconde moitié du <hi rend="small-caps">vii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, entre
          les années <date from="0671" to="0677" type="_temp">671
          et 677</date>, les manuscrits de <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName> témoignent
          d’une entreprise d’envergure installée dans la capitale. Aucune
          source historique se rapportant au règne de l’empereur <persName type="_temp">Gaozong</persName> des Tang (r. <date from="0650" to="0683" type="_temp">650-683</date>) n’en fait mention. Seule la
          quarantaine de manuscrits dispersés dans diverses collections, à
          <placeName ref="2643743" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Londres</placeName>, à
          <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>, à <placeName ref="11876380" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pékin</placeName>, à <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName>, à
          <placeName ref="1850147" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tokyo</placeName> et à
          <placeName ref="1857910" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Kyoto</placeName> (dont
          quelques-uns sont peut-être des faux, sauf dans les fonds de
          <placeName ref="2643743" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Londres</placeName> et de
          <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>), nous
          fournit des informations. La copie concerne le <hi rend="italic">Sūtra du diamant (<foreign xml:lang="zho">Jingang
          banruo boluomi jing</foreign>)</hi>, en un rouleau, et le <hi rend="italic">Sūtra du lotus (<foreign xml:lang="zho">Miaofa lianhua
          jing</foreign>)</hi>, en sept rouleaux, tous deux traduits par
          <persName ref="050795228" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kumārajīva</persName> (<date from="0352" to="0409" type="_temp">352-409</date>). On ignore
          combien d’exemplaires de chaque sūtra furent copiés et dans quelle
          intention. L’organisation a été placée sous l’autorité de hauts
          fonctionnaires de la capitale. Le premier directeur fut <persName type="_temp">Yu Chang</persName>, fils du célèbre calligraphe
          <persName ref="12904816X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Yu Shinan</persName> (<date from="0585" to="0638" type="_temp">585-638</date>). Il est chargé de
          superviser le projet de copie en <date type="_temp" when="0671">671</date>, tâche qu’il assume jusqu’en <date type="_temp" when="0675">675</date>. Il occupe pendant ce temps
          plusieurs fonctions successives, d’abord sous-directeur par intérim
          des ateliers impériaux et sous-directeur des travaux honoraire, puis
          vice-président du ministère des Travaux publics à titre provisoire
          et, temporairement, vice-président du ministère de l’Armée
          remplaçant. Le second directeur, <persName type="_temp">Yan
          Xuandao</persName>, remplace <persName type="_temp">Yu
          Chang</persName>, peut-être décédé, en <date type="_temp" when="0675">675</date>. Lui-même possède le titre de chef du service
          des appartements de l’empereur à titre provisoire. Le directeur est
          assisté d’un autre fonctionnaire, d’abord <persName type="_temp">Xiang Yigan</persName>, responsable des travaux de
          fonderie aux ateliers impériaux, qui est remplacé, en <date type="_temp" when="0673">673</date>, par <persName type="_temp">Li
          De</persName>, appelé également <persName type="_temp">Li
          Shande</persName>, chef de l’Office des bosquets impériaux,
          c’est-à-dire des parcs, jardins et potagers, dépendant de la
          direction de l’Agriculture. Les noms de ces fonctionnaires sont
          signalés à la fin d’un colophon présenté sous forme de liste
          tabulaire, sans qu’il soit fait véritablement état de la nature de
          leur participation, laquelle ne peut être déduite que de leur
          position dans la hiérarchie.</p>
          <figure xml:id="d1e206">
            <head xml:id="d1e207">Chapitre 6 du colophon du sūtra du « lotus
            de la bonne foi », copié à Chang’an en 675. Texte chinois
            manuscrit sur chanvre, retrouvé à Dunhuang par Pelliot.</head>
            <graphic url="../icono/br/LDSI_30_Drege_fig01.jpg"/>
          </figure>
          <p xml:id="d1e210">La copie de chaque rouleau est exécutée par un
          fonctionnaire, employé à des travaux d’écriture dans une
          administration centrale, <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">shushou</hi>
            </foreign> ou <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">qunshushou</foreign>
            </hi>, c’est-à-dire copiste, ou <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">kaishushou</hi>
            </foreign>, copiste en écriture régulière, le style d’écriture le
          plus lisible et le plus utilisé. Toutefois, trois copies sont
          l’œuvre de <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">jingsheng</foreign>
            </hi>, maītres en écriture canonique. Les premiers, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">shushou</foreign>
            </hi>, sont rattachés presque toujours à un service administratif
          qui est mentionné, Bibliothèque impériale, Collège pour le
          développement de la littérature, Grand secrétariat de gauche du
          prince héritier, Chancellerie impériale. Les seconds, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">jingsheng</foreign>
            </hi>, en revanche, ne relèvent apparemment d’aucune
          administration, ce qui tend à confirmer l’hypothèse d’une maîtrise
          autonome.</p>
          <p xml:id="d1e231">Le nom du copiste vient au début du colophon. Il
          est suivi de la mention du nombre de feuilles de papier utilisées
          pour le rouleau concerné. Puis vient celle du monteur-teinturier,
          <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">zhuanghuangshou</hi>
            </foreign>. Sauf pour l’un des rouleaux datés de <date type="_temp" when="0671">671</date>, où l’on trouve un autre nom, il
          s’agit toujours de la même personne, <persName type="_temp">Xie
          Shanji</persName>, appelé parfois <persName type="_temp">Xie
          Ji</persName>, c’est-à-dire un laïc, un technicien et,
          vraisemblablement, un fonctionnaire, puisque le titre de
          monteur-teinturier apparaît parmi le personnel de la Chancellerie
          impériale, aux cōtés des ouvriers chargés de restaurer les édits
          impériaux. Si l’on entend ses fonctions à partir de son appellation,
          il faut comprendre qu’il était chargé d’assembler les feuilles du
          rouleau et de les teindre. Une première question se pose, celle de
          savoir si le montage s’effectuait avant ou après la copie. On peut
          penser que la copie se faisait sur un lot de feuilles fournies au
          copiste et scrupuleusement comptées. Mais alors comment connaître,
          une fois copiées, l’ordre de succession des feuilles qui ne
          comportent aucun signe de foliotation apparent ? Plus tard, dans les
          premiers temps de l’usage du livre imprimé, les numéros seront
          indiqués au début de chacune des feuilles, avec le titre courant de
          l’ouvrage, ces indications disparaissant souvent lors de
          l’assemblage des feuilles. C’est pourquoi on peut imaginer que le
          copiste écrivait sur un rouleau déjà constitué. Cette procédure
          semble avoir été utilisée, mais dans un contexte particulier et
          beaucoup plus rarement, dans la mesure où il devenait difficile de
          retirer une feuille contenant des fautes. Notons au passage comment
          les feuilles étaient assemblées à la suite les unes des autres: le
          bord gauche de la précédente était généralement collé sur le bord
          droit de la suivante. L’espace encollé, avec une colle composite à
          base de farine, s’étendait sur la hauteur de la feuille, soit
          environ 26 centimètres et dans certains cas jusqu’à 28 ou
          30 centimètres, en une bande de 2 millimètres environ. Le rouleau
          s’ouvrait sur une feuille de couverture, souvent faite d’une feuille
          entière (26 x 45 cm en moyenne au <date from="0600" to="0699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">vii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>), pliée en deux sur elle-même (soit
          26 x 22,5 cm). Dans la pliure était insérée une mince tige de bambou
          qui rendait ce bord rigide. Au centre de la tige était fixé un ruban
          de soie de couleur, parfois multicolore, qui permettait de maintenir
          fermé le rouleau une fois qu’il était roulé et protégé par sa
          feuille de couverture. Sur le bord externe de la feuille de
          couverture et sur sa face extérieure, à proximité de la baguette de
          maintien, étaient inscrits le titre de l’ouvrage, le numéro du
          rouleau et, assez souvent lorsqu’il s’agissait d’un texte bouddhique
          canonique, un caractère désignant la cote de l’ouvrage dans
          l’ensemble du canon. Le rouleau s’achevait par une feuille vierge ou
          partiellement vierge dont les coins gauches étaient coupés en biais.
          Le bord final était fixé à un bâton de roulage en bois, parfois
          teinté ou laqué, aux extrémités évasées et, pour les rouleaux les
          plus précieux, quelquefois en ivoire. Outre ce travail de montage,
          le monteur-teinturier avait à teinter le papier en jaune, souvent
          avec une mixture à base de berbérine qui avait pour fonction de
          protéger le papier des attaques des insectes. Il arrivait également
          que l’on fît usage d’orpiment, dans le même but, mais ce pigment
          était beaucoup plus coûteux et par conséquent moins employé. Il est
          possible que, dans certains cas, aux <date from="0800" to="0999" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">ix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> et
          <hi rend="small-caps">x</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècles</date>, on
          ait teinté le papier après l’écriture, comme l’indiquent quelques
          mentions éparses portées sur des manuscrits ; mais, dans ce cas, il
          fallait teinter les feuilles du manuscrit sur leur revers. Ces
          tâches n’étaient pas les seules qui incombaient au
          monteur-teinturier. Quoique rien ne l’indique pour les manuscrits
          chinois de <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName>, si l’on
          s’en rapporte à l’organisation des travaux de copie qui prévalut au
          <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName> au <date from="0700" to="0799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">viii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> et
          qui est plutōt mieux connue, le monteur-teinturier avait également à
          tracer marges et réglures pour chaque feuille à écrire. Celles-ci
          étaient tracées au pinceau, à l’encre pâle, ou à la mine. Elles
          définissaient l’espace dans lequel devaient s’inscrire les
          caractères chinois, dont le nombre était fixé : 17 caractères par
          colonne et 28 colonnes par feuille pour les sūtra bouddhiques aux
          <date from="0600" to="0799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">vii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">viii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècles</date>. Si
          le nombre des caractères reste quasi fixe quelle que soit la
          période, le nombre de colonnes peut varier en fonction de la
          longueur des feuilles, qui change à plusieurs reprises, selon
          l’époque ou le lieu de fabrication du papier. Le monteur avait aussi
          à rogner les feuilles, dont la hauteur était souvent de 27 à
          30 centimètres au sortir de la cuve et dont il coupait les bords
          supérieur et inférieur, ramenant la hauteur à environ 26 centimètres
          pour les copies de sūtra bouddhiques. Il s’occupait sans doute
          également du polissage des feuilles qui permettait de faciliter
          l’écriture. Le monteur-teinturier intervenait donc avant et après la
          copie.</p>
          <p xml:id="d1e267">Dans les colophons de copies, à la suite du nom
          du monteur-teinturier, viennent les noms des réviseurs. Dans cette
          entreprise, chaque copie a été révisée trois fois. Parfois, c’est le
          copiste lui-même qui effectue la première révision, mais ce peut
          être aussi un autre copiste, soit un maître en écriture canonique,
          soit un scribe de l’administration. Il arrive que les trois
          révisions soient effectuées par un scribe, différent du copiste,
          mais généralement les révisions sont partagées entre plusieurs
          personnes, scribes fonctionnaires ou moines de plusieurs monastères
          de la capitale, qui exécutent une ou plusieurs des trois
          révisions.</p>
          <p xml:id="d1e269">On peut se demander s’il revenait au dernier
          réviseur ou à un autre intervenant de corriger effectivement les
          caractères fautifs. Lorsqu’ils étaient peu nombreux, il suffisait de
          les faire disparaître en les couvrant d’une pâte jaune, élaborée
          avec de l’orpiment, assez semblable aux produits de correction
          dactylographiques du <date from="1900" to="1999" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, puis
          de récrire par-dessus les caractères corrects.</p>
          <p xml:id="d1e276">Entre les réviseurs des copies et les directeurs
          de l’entreprise viennent s’intercaler les superviseurs, ou
          examinateurs en détail, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">xiangyue</foreign>
            </hi>. À l’exception d’un manuscrit, daté de <date type="_temp" when="0671">671</date>, où ils sont six, coiffés de surcroît par
          deux inspecteurs, ces superviseurs sont au nombre de quatre. Ce sont
          toujours les mêmes, à savoir quatre moines du même monastère
          Taiyuan, dont deux <hi rend="italic">dade</hi> (traduction de
          <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">bhadanta</hi>
            </foreign>), un titre marquant une position peu élevée dans la
          hiérarchie monastique, ainsi qu’un supérieur et un doyen. La
          permanence de leur présence dans ces colophons laisse à penser que
          leur fonction dans cette opération reste honorifique. À voir
          l’erreur due à la répétition du nom du doyen <persName type="_temp">Daocheng</persName> et à l’oubli de son acolyte, le
          supérieur <persName type="_temp">Huili</persName>, dans une copie du
          <hi rend="italic">Sūtra du lotus</hi>, deuxième rouleau, datée
          de <date type="_temp" when="0673">673</date>, erreur non corrigée,
          on peut même penser que les superviseurs ne relisaient pas
          systématiquement les copies, si toutefois ils avaient à les lire.
          Leurs fonctions étaient peut-être plutōt d’organisation.</p>
          <p xml:id="d1e290">Il est vrai que de cette entreprise on ignore
          jusqu’au but précis. Il s’agissait très probablement d’effectuer une
          offrande sans que l’on sache au profit de qui. D’autres manuscrits
          écrits près d’un siècle et demi plus tard répondent à quelques-unes
          des questions demeurées ici sans réponse.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e292">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e293">Les copies sino-tibétaines de
          Dunhuang au <hi rend="small-caps">ix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
          <p xml:id="d1e300">À partir de la fin du <date from="0700" to="0799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">viii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, la région de <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName> est
          conquise par le royaume du Tibet, alors en pleine expansion, isolant
          quasiment l’oasis de l’Empire chinois pour plus de soixante ans,
          jusqu’en <date type="_temp" when="0848">848</date>. Le tibétain est
          alors parlé et écrit à <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName>, et des
          milliers de manuscrits en tibétain se sont trouvés mêlés aux
          manuscrits chinois dans la niche où ils ont été découverts en <date type="_temp" when="1900">1900</date>. Parmi ceux-ci, quelques-uns
          permettent de reconstituer partiellement une autre entreprise de
          copie qui eut lieu à <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName> dans la
          <date from="0800" to="0849" type="_temp">première moitié du <hi rend="small-caps">ix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Il
          s’agit à la fois des copies elles-mêmes en nombre considérable, en
          chinois et en tibétain, ainsi que de divers documents se rapportant
          aux conditions de réalisation.</p>
          <p xml:id="d1e312">Ces documents sont écrits tantōt en chinois,
          tantōt en tibétain. En premier lieu, un manuscrit tibétain conservé
          à Londres fait état d’une donation, lors d’une année du cheval, pour
          la copie du <hi rend="italic">Grand sūtra de la perfection de
          gnose</hi>
            <hi rend="italic">
              <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
                <p>Selon la traduction de Paul Demiéville.</p>
              </note>
            </hi> (en sanskrit <foreign xml:lang="san">
              <hi rend="italic">Mahāprajñāpāramitāsūtra</hi>
            </foreign> ; en chinois <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">Da banruo boluomiduo jing</hi>
            </foreign>), texte traduit en chinois par le voyageur et
          traducteur <persName ref="034797785" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xuanzang</persName> (<date from="0602" to="0664" type="_temp">602-664</date>), composé de
          600 chapitres ou rouleaux, et son équivalent en tibétain de quelque
          300 <hi rend="italic">bampo</hi> (rouleaux ?). Ce manuscrit
          mentionne également la copie du <hi rend="italic">Sūtra
          d’Amitāyus</hi> en chinois. Les lacunes du document ne permettent
          pas d’affirmer que ce dernier sūtra ait été également copié en
          tibétain, mais cela est très vraisemblable et peut être déduit des
          copies signées elles-mêmes. Un autre document se rapporte à la
          distribution de papier à des scribes, pendant les années du cheval,
          du mouton et du singe, pour la copie du même <hi rend="italic">Grand
          sūtra de la perfection de gnose</hi>. Il y est précisé que le
          donateur n’est autre qu’un prince portant le titre de <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">lha-sras</foreign>
            </hi>, soit fils du Ciel à la manière chinoise, titre porté par le
          roi du <placeName ref="8449601" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName>
            <persName type="_temp">Khri-gcug-lde-bcan</persName> (r. <date from="0815" to="0838" type="_temp">815-838</date>). L’année du cheval
          correspondrait alors à <date type="_temp" when="0826">826</date>,
          celle du mouton à <date type="_temp" when="0827">827</date> et celle
          du singe à <date type="_temp" when="0828">828</date>. Les deux
          documents n’indiquent pas le nombre de copies à réaliser ou
          réalisées. Mais un troisième manuscrit conservé à <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> nous apprend
          que le roi <persName type="_temp">Khri-gcug-lde-bcan</persName> a
          fait copier au profit de ses sujets 136 <hi rend="italic">bampo</hi>
          du <hi rend="italic">Sūtra d’Amitāyus</hi> en chinois et 480 en
          tibétain, soit 615 (<hi rend="italic">sic</hi>) rouleaux, et que la
          reine a fait une donation pour la construction d’un stûpa, dont on
          peut penser qu’il était destiné à conserver tout ou partie des
          manuscrits copiés. Le but premier des copies bouddhiques effectuées
          en grand nombre n’était en effet certainement pas de les répandre,
          mais bien plutōt de recueillir les mérites de leur offrande et de
          les conserver dans une statue ou un stûpa, voire une grotte dans
          l’attente d’un avenir meilleur. Cette donation a dû avoir lieu peu
          après l’achèvement de la traduction du <hi rend="italic">Sūtra
          d’Amitāyus</hi> en chinois, ou à cette occasion.</p>
          <p xml:id="d1e352">Le <hi rend="italic">Sūtra d’Amitāyus</hi> (en
          chinois <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">Dacheng wuliangshou jing</foreign>
            </hi> ou <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">Foshuo wuliangshou zongyao
              jing</foreign>
            </hi>) est un texte court, en un chapitre, traduit non pas du
          sanskrit, mais du tibétain, peut-être par le moine tibétain
          <persName type="_temp">Chosgrub</persName>, nommé en chinois
          <persName type="_temp">Facheng</persName> (mort en <date type="_temp" when="0869">869</date>). Le sūtra n’occupe jamais qu’un
          seul rouleau ne dépassant pas cinq feuilles de papier pour 125 à
          140 colonnes environ en chinois, nombre variant selon la quantité de
          caractères chinois inscrits dans une colonne verticale de texte. La
          variation que l’on constate dans les copies résultant de cette
          donation montre que les scribes ont pris, dans la copie, des
          libertés que n’auraient pas osé prendre les copistes de sūtra dans
          la capitale au <date from="0600" to="0699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">vii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. À la
          différence du <hi rend="italic">Sūtra d’Amitāyus</hi>, le <hi rend="italic">Grand sūtra de la perfection de gnose</hi> est un très
          long texte, composé de plusieurs recensions ajoutées les unes aux
          autres, appelé <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">Prajñāpāramitāsūtra</hi>
            </foreign> en cent mille stances (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">śloka</foreign>
            </hi>), et l’on peut supposer qu’il n’a été copié qu’en peu
          d’exemplaires, apparemment un en chinois et un en tibétain d’après
          le manuscrit concernant la donation. Il est possible que deux
          exemplaires aient été copiés en chinois puisqu’il subsiste parfois
          deux copies de certains rouleaux parmi l’ensemble des manuscrits
          trouvés à <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName>, toutefois
          l’une des deux copies a été exécutée à une autre occasion, plusieurs
          années plus tōt ou plus tard sans que l’on puisse préciser, puisque
          aucune copie n’est datée. Les copies du <hi rend="italic">Sūtra
          d’Amitāyus</hi> en chinois, actuellement conservées et dispersées
          entre <placeName ref="2643743" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Londres</placeName>, <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>, <placeName ref="536203" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Saint-Pétersbourg</placeName>,
          <placeName ref="11876380" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pékin</placeName>, <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName> et autres
          lieux, se montent à plusieurs centaines de rouleaux complets ou
          fragmentaires. On a pu recenser près de 950 copies du <hi rend="italic">Sūtra d’Amitāyus</hi> en tibétain, dont une grande
          partie vient très probablement de la donation du roi <persName type="_temp">Khri-gcug-lde-bcan</persName>. Il faut noter que les
          copies en tibétain, comme en chinois, sont exécutées sur des
          rouleaux de papier, pour les <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">Prajñāpāramitā</hi>
            </foreign> ainsi que pour le <hi rend="italic">Sūtra
          d’Amitāyus</hi>. Il existe bien à <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName> une autre
          version au moins des <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">Prajñāpāramitā</foreign>
            </hi> en tibétain, copiée sur de larges feuillets d’un papier
          épais empilés et reliés à l’indienne, comme les feuilles de palmier.
          Cette version est supposée avoir été écrite au <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> même.
          L’écriture tibétaine s’inscrivant horizontalement et de gauche à
          droite, les copistes, ou plutōt les monteurs de la donation royale,
          ont dû contourner l’obstacle créé par le rouleau chinois qui se
          déroulait de droite à gauche, la lecture s’effectuant de haut en
          bas. Pour les textes courts, il suffisait de déployer le rouleau de
          manière verticale, de haut en bas, et d’écrire les lignes dans la
          largeur du rouleau. Ce procédé devenait particulièrement incommode
          pour des textes longs de plusieurs rouleaux (jusqu’à des centaines),
          chacun comportant de dix à vingt feuilles. L’espace fut donc divisé
          en plages d’environ 30 cm séparées par une ligne, parfois double,
          tracée à l’encre avec un calame. Il était donc possible de lire
          successivement des lignes d’une longueur correspondant à la fois au
          champ visuel et à l’espace qui séparait les deux mains tenant les
          deux extrémités du rouleau.</p>
          <p xml:id="d1e397">L’importance de la donation peut être évaluée
          grâce aux noms des scribes et des réviseurs du <hi rend="italic">Sūtra d’Amitāyus</hi> et du <hi rend="italic">Grand
          sūtra de la perfection de gnose</hi>, qui figurent à la fin des
          copies, soit près d’un millier de noms en tout. Pour les copies en
          chinois, ce furent aussi bien des laïcs que des moines qui ont copié
          un et parfois plusieurs rouleaux du <hi rend="italic">Grand sūtra de
          la perfection de gnose</hi>. Les copistes laïcs représentent environ
          les deux tiers de l’ensemble pour le Grand sūtra de la perfection de
          gnose en chinois. En revanche, les révisions, qui ne sont faites le
          plus souvent qu’une seule fois par copie, sont dues à des moines.
          Certains des copistes et des réviseurs se retrouvent nommés comme
          copistes ou réviseurs du <hi rend="italic">Sūtra d’Amitāyus</hi>,
          fréquemment en plusieurs exemplaires, jusqu’à trente. On constate
          que, la plupart du temps, les noms des copistes des textes tibétains
          sont transcrits du chinois en tibétain, bien qu’il ne soit pas
          toujours facile de reconstituer le nom d’origine et surtout le nom
          personnel en caractères chinois. Bon nombre des scribes étaient
          bilingues.</p>
          <p xml:id="d1e411">Les opérations de copie sont plus délicates à
          décrire. Trop de pièces du puzzle manquent quant aux procédures
          mises en œuvre, sur les textes de référence qui ont été copiés, les
          lieux de copie, la répartition des rouleaux à copier, la gestion et
          la distribution des feuilles de papier et des outils d’écriture,
          pinceaux et encre, la rémunération des copistes, les règles qu’ils
          devaient suivre et les sanctions éventuelles. Ce que l’on sait ou
          qu’on peut seulement reconstituer, en l’absence de documents et du
          caractère fragmentaire de ceux qui subsistent, vient souvent de
          pièces indirectement liées aux travaux de copie eux-mêmes, reflétant
          des difficultés survenues au cours des opérations. Ainsi d’après un
          des documents en tibétain cités plus haut, la donation ne semble pas
          avoir été prévue pour rémunérer l’ensemble des copistes. Elle se
          montait initialement à 60 charges de blé pour les <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">Prajñāpāramitā</foreign>
            </hi> en chinois et en tibétain. Après copie d’une partie des
          textes, les copistes se plaignent à plusieurs reprises de ne pas
          avoir reçu leur salaire, évalué à 470 charges. Le paiement du papier
          et de l’encre ne semble pas avoir été effectué, l’ordre de dépense
          n’ayant pas été donné. Les rations dues aux copistes et aux
          réviseurs ont en outre été réduites de moitié par les responsables
          de <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName>. La
          requête fait état de 80 copistes et 20 réviseurs pour la copie en
          chinois et ajoute que celle du <hi rend="italic">Sūtra
          d’Amitāyus</hi> en chinois a bien été exécutée. Une autre requête
          jointe au dossier indique que dix ans plus tard le différend n’a
          toujours pas été réglé. Aucun ordre n’a été donné concernant les
          rebuts, c’est-à-dire vraisemblablement les feuilles soustraites
          après révision en raison d’erreurs de copie. Un autre document, déjà
          cité lui aussi, confirme que les copies du <hi rend="italic">Sūtra
          d’Amitāyus</hi> ont bien été réalisées et qu’elles ont été déposées
          au monastère Longxing. Les dépenses ont été effectivement réglées,
          et 1 700 laïcs ont contribué au montant de l’offrande du stûpa qui
          devait les accueillir. La fourniture du papier pouvait donner lieu à
          des litiges. Ceux-ci sont connus par des contrats de prêt de papier.
          En l’année du dragon (soit probablement <date type="_temp" when="0824">824</date>) déjà, un contrat portant sur le prêt à un
          copiste de dix « pièces » de papier et une enveloppe de tissu,
          servant sans doute à envelopper les rouleaux, généralement par dix,
          fixe le montant à rendre au cas où la date de paiement de la dette
          ne serait pas respectée, à savoir le doublement des quantités
          empruntées. En outre, l’encrier et une housse (servant peut-être à
          protéger les enveloppes<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Les manuscrits étaient rassemblés dans des enveloppes de
              tissu ou de bambou tissé, elles-mêmes protégées par des
              housses.</p>
            </note>) ainsi que d’autres biens pourront être confisqués. Au
          printemps de la même année, selon le même document, un papetier, au
          nom chinois, a emprunté deux cents pièces de papier à un collègue
          tibétain. La dette n’a pu être réglée, et le papetier a emprunté la
          même quantité à un troisième personnage, tibétain. Il n’a pu une
          nouvelle fois s’acquitter de sa dette, alors que le deuxième prêteur
          était tombé malade. À la fin de l’année du mouton (sans doute <date type="_temp" when="0827">827</date>), le premier prêteur cherchant à
          récupérer son bien, l’emprunteur est sommé de s’exécuter dès le mois
          suivant. À défaut, ses biens, son bétail et tout ce qui lui
          appartient seront confisqués pour la valeur du double de la dette
          qu’il a contractée, et lui-même sera battu pour avoir nui à
          l’offrande des sūtra. En outre, un document daté des années du
          cheval (sans doute <date type="_temp" when="0826">826</date>) et du
          mouton (probablement <date type="_temp" when="0827">827</date>) se
          rapporte à la fourniture de papier pour les <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">Prajñāpāramitā</hi>
            </foreign>en tibétain dont le roi est le donateur. Le papier a été
          fourni à 50 scribes regroupés selon le district dont ils relèvent.
          Le document précise que, tant qu’ils n’auront pas achevé leur
          travail et rendu les quantités de papier qu’ils ont reçues, leur
          bétail, leurs biens et ce qui leur appartient seront mis en gage
          pour deux fois leur valeur. Le responsable, en cas d’insuccès,
          risque dix coups de fouet par rouleau de papier.</p>
          <p xml:id="d1e429">Ces documents en tibétain sont complétés par
          d’autres en chinois, datables de la même époque, mais dont il n’est
          pas sûr qu’ils se rapportent à la donation du roi du <placeName ref="8449601" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName>. Les copistes
          étant des scribes professionnels, ils eurent nécessairement à
          participer à d’autres entreprises collectives au cours de leur
          existence. D’une part, des listes de copistes étaient établies,
          mêlant chinois et tibétains, laïcs et moines, entre lesquels les
          enveloppes étaient réparties. D’autre part, le compte des copies
          corrigées était tenu par les responsables. Pour le <hi rend="italic">Grand sūtra de la perfection de gnose</hi>, ces
          inventaires recensaient les enveloppes regroupant chacune dix
          rouleaux, soit soixante enveloppes en tout. Il s’agissait de savoir
          si chaque enveloppe était complète et quels rouleaux étaient
          manquants. Une requête émanant de copistes, moines tibétains et
          scribes (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">jingsheng</hi>
            </foreign>) chinois, relevant de deux tribus ou circonscriptions
          tibétaines, qui réclament respectivement 17 charges et 85 charges de
          nourriture, montre que les copistes étaient rattachés à un <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">scriptorium</foreign>
            </hi> officiel, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">jingfang</foreign>
            </hi>. Dans d’autres cas, la répartition des copies à effectuer se
          fait par monastère, la cité de <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName> en
          comptant une quinzaine. Ces matériaux ne permettent guère d’être
          plus précis quant au déroulement des activités de copie de textes
          bouddhiques, mais témoignent de la grande importance de celles-ci
          sur ce territoire.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e443">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e444">Copie et révision à Dunhuang
          au <hi rend="small-caps">x</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
          <p xml:id="d1e451">L’ensemble des manuscrits chinois venant de
          <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName> compte de
          multiples documents se rapportant à la copie de textes bouddhiques,
          dont un bon nombre semblent devoir être datés du <date from="0900" to="0999" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">x</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, alors que le territoire, à partir
          de <date type="_temp" when="0848">848</date>, a refait allégeance au
          pouvoir central chinois, quoique avec une autonomie certaine. Des
          entreprises de copie sont fréquemment organisées à diverses
          occasions, qu’il s’agisse de la maladie du gouverneur de <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName>, devenu
          roi de <placeName ref="8605125" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Shazhou</placeName> et de
          <placeName ref="1529492" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Guazhou</placeName>, ou de
          l’approvisionnement des bibliothèques de monastères. Comptes de
          feuilles de papier, de pinceaux, répartition de textes à copier,
          inventaires d’ouvrages, récolements de bibliothèques, notes de
          copistes et de réviseurs, étiquettes diverses se dénombrent par
          dizaines. Il faut y ajouter les inscriptions portées sur les copies
          de sūtra elles-mêmes, qui permettent de se faire une idée du système
          de révision et d’établissement des copies correctes.</p>
          <p xml:id="d1e458">Tous ces documents, souvent non datés et
          échelonnés sur plus d’un siècle, fragments quelquefois réduits à de
          simples morceaux de papier, étiquettes ou bandes étroites, sont
          malaisés à trier. Les copies de textes bouddhiques elles-mêmes
          répondent à plusieurs motivations. Certaines ont été exécutées à la
          suite d’un vœu ou pour une offrande au profit d’un parent proche,
          père, mère, épouse, sœur, enfants décédés ou malades. Le
          destinataire peut être le souverain ou le gouverneur, voire dans
          quelques cas des animaux domestiques ou encore la personne qui est à
          l’origine de l’offrande, pour son salut personnel. Les motifs
          exprimés peuvent être plus généraux, comme la paix et la prospérité
          dans le royaume, les motifs privés étant passés sous silence. Il
          s’agit presque toujours de manuscrits écrits par des scribes
          professionnels, laïcs ou moines. Pour ces copies d’offrande, la
          situation est indiquée dans un colophon qui termine le manuscrit. On
          ignore dans quel cadre opéraient alors les scribes, et il ne serait
          pas étonnant que les copies aient été parfois effectuées à l’avance,
          le colophon relatif à l’intention étant ajouté au moment de
          l’offrande, ce qui est constaté par une écriture d’une autre main.
          On relève à l’occasion que certaines copies sont erronées et surtout
          lacunaires : certains scribes n’ont en effet pas exécuté leur
          travail avec le scrupule attendu. D’après des sources historiques,
          la copie devait se faire en suivant des règles strictes de
          purification. Une fois achevés, les manuscrits étaient offerts à un
          monastère, éventuellement au cours de cérémonies, puis conservés
          dans le trésor de ce monastère. Les cérémonies comprenaient des
          prières et des « éloges pour célébrer les écritures », ainsi
          peut-être que des séances de lecture ou plutōt de récitation des
          sūtra. Un exemple, assez exceptionnel, de ce type d’événement se
          trouve consigné au verso d’une peinture sur papier présentant un
          cheval et un chameau. Au début de la dynastie Song, en <date type="_temp" when="0966">966</date>, le gouverneur de la région du
          <placeName ref="8596156" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hexi</placeName>, où se
          trouvait la cité de <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName>, et son
          épouse ont fait allumer des lampes et brûler de l’encens dans
          l’ensemble des niches et grottes de Mogao. Pendant la nuit, on fit
          jouer de la musique et réciter des prières, puis, le jour venu, on
          fit sonner des clochettes et des claquettes. Le « grand roi » fit
          copier dans les grottes mêmes le <hi rend="italic">Grand sūtra</hi>
          des noms du <persName ref="027524035" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bouddha</persName>, et une copie
          fut donnée à chacun des dix-sept monastères de <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName>, tandis
          qu’une copie supplémentaire était envoyée dans la préfecture de
          <placeName ref="10189765" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Xizhou</placeName> (la région
          de l’actuelle <placeName ref="1529102" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Urumchi</placeName>) pour
          accomplir un vœu.</p>
          <p xml:id="d1e463">À cōté de ces copies votives, qui sont exécutées
          probablement dans un cadre aussi bien collectif qu’individuel, les
          copies dites « de bibliothèque » semblent obéir à des règles plus
          strictes. Il est possible de déceler deux raisons de copier des
          textes bouddhiques, soit pour compléter les lacunes dans une
          bibliothèque, soit pour y ajouter de nouvelles traductions de sūtra
          ou de nouvelles compilations : biographies de moines éminents,
          documents historiques, catalogues du canon, etc. La première
          situation répond aux conséquences de l’usage des manuscrits. Les
          ouvrages, conservés dans la bibliothèque d’un monastère, sont sortis
          pour les cérémonies de lecture à diverses occasions. À vrai dire, on
          ignore si chaque monastère de <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName> disposait
          d’un canon bouddhique complet ou bien si l’un d’entre eux, voire
          plusieurs, conservaient un exemplaire de référence, à partir
          desquels les textes les plus en usage ou les plus prisés étaient
          copiés. Tous les monastères n’eurent pas la même importance, et il
          est certain, d’après les ex-libris qui subsistent, que beaucoup de
          manuscrits appartinrent successivement à plusieurs monastères. Les
          manuscrits sont également prêtés aux scribes pour des copies. Leur
          manipulation entraîne des dommages, perte ou détérioration. Le début
          des rouleaux est la partie la plus exposée aux déchirures. Il y a à
          cela plusieurs raisons. D’évidence, le début d’un rouleau est plus
          souvent manipulé que le milieu ou la fin, car le déroulage et le
          roulage provoquent des tensions fortes, surtout pour les longs
          rouleaux, et ces tensions s’accroissent notamment vers la fin du
          réenroulement. Le ruban qui tient le manuscrit serré une fois roulé
          peut aussi entraîner des déchirures lorsqu’il est libéré au début du
          déroulage, car l’opération de roulage de cette partie droite, au fur
          et à mesure que le manuscrit est lu ou consulté, se fait autour de
          la seule baguette de maintien servant à fixer le ruban, sans que
          l’on puisse serrer le rouleau autour d’elle comme on peut le faire
          autour du bâton final qui sert en même temps de guide pour le
          roulage. Le frottement du bâton contre le papier est aussi une
          source de détérioration. C’est pourquoi les inventaires et les
          récolements de bibliothèques monastiques font état, à plusieurs
          reprises, de l’état dégradé des manuscrits. Ils précisent bien
          entendu si un rouleau est complet, s’il a disparu, ou bien si une
          partie, « la tête », « la queue », ou encore la feuille de
          couverture, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">biao</foreign>
            </hi>, manquent. Les manuscrits qui ne sont pas ou peu empruntés
          sont sujets aux attaques des animaux – morsures de rongeurs, crottes
          de mouches –, voire au pourrissement. Il est donc nécessaire de les
          restaurer. C’est ce à quoi semble s’appliquer un apprenti
          bibliothécaire tel que <persName type="_temp">Daozhen</persName>,
          alors jeune moine âgé de dix-neuf ans :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e468">La 5<hi rend="sup">e</hi>
          année Changxing, un an <hi rend="italic">jiawu</hi> (<date type="_temp" when="0934">934</date>), au 15<hi rend="sup">e</hi>
          jour du 6<hi rend="sup">e</hi> mois, le fidèle <persName type="_temp">Daozhen</persName>, moine du monastère des Trois
          Royaumes, ayant constaté que, dans la bibliothèque de son monastère,
          les ouvrages et les enveloppes des écritures et des commentaires
          n’étaient pas au complet, a d’abord frappé le sol du front et, avec
          dévotion, fait un serment, exprimant le vœu d’aller dans toutes les
          bibliothèques et les maisons pour chercher les ouvrages anciens et
          endommagés, de les rassembler dans son monastère, d’en restaurer le
          début et la fin pour qu’ils se transmettent aux générations futures,
          afin que leur éclat embellisse la doctrine mystérieuse pendant dix
          mille générations et mille automnes<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Pékin, ms., <hi rend="italic">xin</hi> 329.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e489">Il semble que l’année suivante, en <date type="_temp" when="0935">935</date>, <persName type="_temp">Daozhen</persName> avait accompli son vœu. Il a
          restauré onze exemplaires ou rouleaux d’écritures diverses et a
          copié deux sūtra. Il a de plus remis en état les soixante enveloppes
          regroupant les six cents rouleaux du <hi rend="italic">Grand sūtra
          de la perfection de gnose</hi>, ainsi que treize exemplaires de
          divers sūtra. On ne sait pas si le jeune monteur-relieur était
          vraiment aussi copiste ou si son travail n’a pas consisté plutōt à
          la restauration, comme tend à l’indiquer le colophon de l’un des
          sūtra qu’il disait vouloir copier. On ne le retrouve pas mentionné
          comme scribe par la suite, mais il allait faire carrière et devenir
          directeur du clergé à <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName>. Ce qui
          est sûr, c’est que les parties manquantes des manuscrits étaient
          complétées par l’ajout des feuilles ou des morceaux de feuilles
          nouvellement copiées ou parfois par la réintroduction des passages
          tirés d’autres manuscrits. C’est l’une des raisons qui nous font
          estimer qu’un manuscrit a été écrit par plusieurs mains. Les
          déchirures qui n’entraînaient pas de lacunes textuelles étaient
          réparées à partir du collage de morceaux de papier venant de
          manuscrits mis au rebut.</p>
          <figure xml:id="d1e494">
            <head xml:id="d1e495">Note du disciple Daozhen concernant son vœu
            de restauration des écritures bouddhiques, 935, manuscrit chinois
            de Dunhuang.</head>
            <graphic url="../icono/br/LDSI_30_Drege_fig02.jpg"/>
          </figure>
          <p xml:id="d1e498">Ces activités de restauration s’inscrivaient dans
          un cadre monastique et, malgré l’exemple particulier mentionné
          ci-dessus, elles devaient relever plutōt de l’organisation courante,
          sauf si elles faisaient suite à un récolement provoqué par une
          situation préoccupante. Il fallait dans ce cas entreprendre de faire
          venir des exemplaires complets et corrects afin qu’ils servent de
          modèle. Pour ce qui est des ouvrages récemment inclus dans le canon
          bouddhique, il faut sans doute opérer une distinction entre les
          textes plus ou moins isolés et les nouvelles entrées, groupées et
          intégrées officiellement au catalogue canonique. Les bibliothèques
          des monastères de <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName>
          respectaient les classifications du canon bouddhique officiel comme
          son contenu, ce qui n’empêchait pas la circulation de sūtra
          apocryphes refusés par les catalogueurs officiels de la capitale ou
          inconnus d’eux. Parmi les ouvrages nouveaux, il faut donc compter
          ces apocryphes qui se présentaient comme étant de nouvelles
          traductions. S’ajoutent des traductions faites en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> occidentale
          ou en Asie centrale, qui ne furent pas incorporées au canon, ainsi
          que les commentaires dus aux maîtres locaux, comme la traduction du
          <hi rend="italic">Sūtra d’Amitāyus</hi> à l’époque de l’occupation
          de <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName> par le
          <placeName ref="8449601" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> (<date from="0781" to="0848" type="_temp">781-848</date>).</p>
          <p xml:id="d1e503">Des listes de nouvelles copies d’ouvrages
          effectuées au cours de plusieurs années, s’échelonnant en quatre
          séries couvrant dix ans, font état d’un total d’environ 340 textes
          en 1 560 chapitres (<foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">juan</hi>
            </foreign>), regroupés en 138 enveloppes, ce qui équivaut à près
          de 30 % de l’ensemble du canon bouddhique en volume. Il s’agissait
          alors d’entreprises collectives de copie. La liste des ouvrages à
          copier étant dressée, de même que celle des scribes, les ouvrages à
          copier sont distribués le plus souvent par enveloppes. Chacune
          contient environ une dizaine de rouleaux, parfois plus s’il s’agit
          de sūtra très courts qui peuvent être écrits sur un même rouleau. Le
          terme désignant le rouleau, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">juan</foreign>
            </hi>, désigne également une unité textuelle, un ouvrage comptant
          au minimum pour un <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">juan</foreign>
            </hi>, mais pouvant s’étaler sur plusieurs dizaines de <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">juan</foreign>
            </hi>.</p>
          <p xml:id="d1e517">Les documents de <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName>
          contiennent des listes de distribution de feuilles de papier pour
          copie des ouvrages par monastère, sans que l’on puisse savoir quelle
          était l’instance qui détenait et fournissait les feuilles. On peut
          supposer que les quantités de papier nécessaires étaient acquises
          par un monastère auquel était versé, par une ou des donations, le
          montant du papier. On sait, grâce à des comptes annuels de
          monastères, que les magasins de ceux-ci pouvaient conserver des
          stocks de feuilles de papier; mais, pour les années exprimées, ces
          comptes ne font pas état de dépenses prélevées sur ces stocks, ni
          d’ailleurs de rentrées de papier. Les documents relatifs à la
          distribution de papier qui subsistent ne font état, pour leur part,
          que de la répartition par rouleau du nombre de feuilles de papier
          données à un scribe. Le compte des feuilles était tenu
          scrupuleusement et chaque copiste ne recevait que le nombre de
          feuilles nécessaires. Le compte était assez facile à tenir puisque
          le nombre des caractères d’écriture était connu, de même que le
          nombre de colonnes total, le nombre de colonnes par feuille de
          papier et le nombre de caractères d’écriture par colonne.</p>
          <p xml:id="d1e519">Si l’on ne sait rien du circuit de l’encre, on
          dispose d’un compte des pinceaux. Ceux-ci sont fournis par un laïc,
          peut-être un fabricant. Deux cent soixante-huit pinceaux ont été
          décomptés entre la fin du 4<hi rend="sup">e</hi> mois et le début du
          11<hi rend="sup">e</hi> mois, vraisemblablement d’une même année.
          Quatorze livraisons ont lieu, variant de quatre à quarante-quatre
          pinceaux chacune.</p>
          <p xml:id="d1e528">En l’absence d’informations claires sur les
          procédures de copie, plusieurs questions restent en suspens : la
          copie se faisait-elle collectivement ou dans l’isolement ? La copie
          d’un texte bouddhique s’effectuait-elle à partir d’un exemplaire
          prêté au scribe ou bien sous la dictée? Existait-il des séances de
          copie collective pour des sūtra qui devaient être copiés en de
          multiples exemplaires comme le <hi rend="italic">Sūtra
          d’Amitāyus</hi> au <date from="0800" to="0899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">ix</hi>
              <hi rend="sup">e </hi>siècle</date>? On
          peut penser que différents procédés ont eu cours. Plusieurs
          documents mentionnent la présence de tables à sūtra (ou à écrit),
          dont on peut penser qu’il s’agissait de tables basses servant à la
          lecture et à l’écriture. Dans le cas d’un rouleau à copier, le
          scribe devait y disposer à la fois le rouleau maître et celui qu’il
          avait à remplir. Comment étaient-ils maintenus ouverts? Plusieurs
          textes de sūtra traduits au début du <date from="0700" to="0799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">viii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> ont été recopiés au <date from="0800" to="0899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">ix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> et au <date from="0900" to="0999" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">x</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, avec
          une particularité qui montre que la copie se faisait à partir d’un
          exemplaire source. Au début du <date from="0700" to="0799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">viii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, l’impératrice <persName ref="15079018X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wu
          Zetian</persName> avait ordonné que quelques caractères d’écriture,
          une quinzaine, soient modifiés. Les nouvelles graphies furent donc
          utilisées de manière systématique jusqu’à la fin de son règne
          en <date type="_temp" when="0705">705</date>, date à laquelle elles
          furent abandonnées. On constate la régularité de leur usage jusqu’en
          des contrées aussi éloignées de la capitale que <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName>. La copie
          d’exemplaires contenant ces graphies particulières posa parfois un
          problème aux copistes qui avaient tendance à rétablir les graphies
          habituelles. Encore fallait-il pouvoir identifier avec certitude les
          graphies particulières au règne de l’impératrice <persName ref="15079018X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wu</persName>. Précisément, on peut
          constater certaines hésitations de la part des copistes.</p>
          <p xml:id="d1e559">Un seul document se rapporte au paiement des
          travaux de copie, qui donne une liste de quinze moines et
          fonctionnaires auxquels sont remis une paire de chaussures, un
          miroir et un ustensile dont on ignore la nature. L’un des rares
          moments sur lesquels nous disposons d’informations est celui de la
          révision. Deux termes sont employés à cet effet, <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="zho">kan</foreign>
            </hi> et <foreign xml:lang="zho">
              <hi rend="italic">jiao</hi>
            </foreign>. S’ils sont parfois employés l’un pour l’autre, leur
          signification diffère : le premier indique la comparaison de la
          copie avec le manuscrit à copier, tandis que le second indique
          plutōt la révision et la correction des graphies. Une liste de
          copistes et de réviseurs, datée probablement de <date type="_temp" when="0942">942</date>, indique pour chaque personne, moine ou
          fonctionnaire, les caractères fautifs dont ils sont responsables
          dans la copie d’un texte. Une autre liste présente les passages
          fautifs d’un texte, repérés dans chaque rouleau, avec l’indication
          précise des caractères erronés ou manquants et des caractères
          corrects. Une troisième, établie lors de la copie d’un sūtra en
          caractères d’or, donne également les caractères manquants et ceux
          qui doivent leur être substitués, ainsi que les caractères
          superflus. Cette comptabilité était effectuée après le travail de
          révision lui-même. Chaque feuille comportant une erreur de copie, un
          caractère fautif, oublié ou superflu, une colonne en doublon, etc.,
          était marquée par le réviseur d’un signe indiquant que la feuille
          devait être écartée. Généralement, la feuille entière était
          soustraite au rouleau. Parfois, le copiste lui-même s’apercevait
          qu’il avait commis une erreur avant même d’achever la copie d’une
          feuille. Il s’arrêtait alors de copier, laissant la feuille
          inachevée. Un grand nombre de ces feuilles nous sont parvenues, car
          elles furent conservées et réemployées par la suite pour écrire des
          brouillons au verso. Au <date from="0800" to="0999" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">ix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> et au <hi rend="small-caps">x</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, il
          était en effet courant à <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName>, sans
          doute en raison d’une insuffisance de papier, de copier des textes
          bouddhiques au dos de manuscrits inutilisés, qu’il s’agisse de
          textes taoïques, souvent mis au rebut à cette époque, de rouleaux de
          documents administratifs devenus inutiles, voire de copies
          bouddhiques. Parfois même, un rouleau constitué de feuilles
          écartées, mêlées ou non à d’autres feuilles de rebut, servait de
          support à une nouvelle copie. Une quarantaine de copies fautives,
          dont les feuilles ont été écartées lors de la révision et conservées
          ensuite ensemble, nous révèlent les différents motifs d’erreurs: une
          colonne issue d’un autre passage du texte écrite par erreur, un
          caractère manquant dès le début du manuscrit, une colonne manquante,
          une omission d’un passage de cinquante-trois caractères, une
          répétition de trois colonnes, quelques caractères manquants,
          quelques caractères erronés, une inversion de caractère, etc. Dans
          le cas d’un passage qui n’est pas à sa place, on peut se demander si
          l’erreur vient d’une mauvaise localisation dans le manuscrit source
          ou bien si l’attention du copiste a été perturbée par un passage
          mémorisé. D’autres raisons qu’il vaudrait la peine d’explorer sont
          toutefois possibles.</p>
          <p xml:id="d1e577">Les quatre moments mis en avant pour percevoir
          certaines pratiques de copie dans la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> médiévale ne
          portent que sur l’expérience de la copie bouddhique. Il ne saurait
          être question, malgré un nombre important de manuscrits du taoïsme
          dans les fonds de <placeName ref="1529531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dunhuang</placeName>, de
          fournir une information quelconque sur les pratiques de copie dans
          cette sphère, sauf à avancer que ces pratiques devaient être assez
          semblables. Il n’en serait pas de même pour les textes du
          confucianisme, autre ensemble canonisé. La copie y est une constante
          qui subsistera par-delà la naissance de l’imprimerie. Tandis que la
          copie bouddhique cèdera la place à la reproduction mécanique, les
          mérites obtenus en paiement des impressions valant ceux de la copie,
          la recherche de l’authenticité, la collation des textes, la révision
          incessante visant à restituer les paroles et les écrits des sages de
          l’<date>Antiquité</date> guideront inlassablement les lettrés.</p>
          <p xml:id="d1e579">De même que dans l’Occident médiéval, les
          <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">scriptoria</hi>
            </foreign> chinois sont des lieux de production du savoir ; il
          s’agit d’un savoir essentiellement canonique, qu’il soit bouddhique
          ou taoïque, voire confucianiste, d’un savoir religieux ou moral. Les
          copies de sūtra et autres textes bouddhiques, nouvellement traduits
          et inclus officiellement dans le canon, sont ainsi disséminées dans
          l’Empire chinois, jusque dans ses confins ; chaque bibliothèque
          d’une certaine importance doit contenir l’ensemble des textes
          officiellement reconnus comme canoniques, qu’il s’agisse des paroles
          du <persName ref="027524035" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bouddha</persName> rapportées dans
          les sūtra, des ouvrages de discipline, des textes doctrinaux ou
          relatifs à l’histoire du bouddhisme, conformément aux catalogues qui
          les recensent.</p>
          <p xml:id="d1e584">Parallèlement, les sūtra les plus populaires ou
          « à la mode » sont abondamment reproduits par des copistes
          professionnels, à la demande des fidèles. Ces copies ne sont pas
          destinées à être lues, récitées ou recopiées. Elles finissent
          généralement dans le trésor du monastère auquel elles sont offertes,
          gage de l’acte méritoire opéré par le fidèle.</p>
          <p xml:id="d1e586">Le cadre confucéen de la copie est différent. En
          effet, le savoir canonisé, constitué par les textes fondateurs du
          corpus confucianiste, est d’abord appris et connu par cœur dès la
          plus tendre enfance. À l’exception du milieu scolaire, la copie
          semble beaucoup plus s’exercer de manière individuelle, solitaire.
          Si l’un des objectifs est la transmission, celle-ci passe d’abord
          par la restitution du texte authentique. Les procédures de copie
          sont envahies par celles de la collation et de la révision des
          textes, et de la correction des graphies, tâches primordiales des
          lettrés.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e589">
        <head xml:id="d1e590">Bibliographie</head>
        <bibl xml:id="d1e592">D<hi rend="small-caps">rège</hi>, 1991 :
        Jean-Pierre D<hi rend="small-caps">rège</hi>, <hi rend="italic">Les
        Bibliothèques en Chine au temps des manuscrits (jusqu’au <hi rend="small-caps">x</hi>
          </hi>
          <hi rend="sup italic">e</hi>
          <hi rend="italic"> siècle)</hi>, Paris.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e609">D<hi rend="small-caps">rège</hi>, 2006 :
        J.-P. D<hi rend="small-caps">rège</hi>, « Les colophons des manuscrits
        de Dunhuang », in J.-P. Drège (éd.), <hi rend="italic">Études de
        Dunhuang et Turfan</hi>, Genève.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e620">F<hi rend="small-caps">ujieda</hi>, 1961 : F<hi rend="small-caps">ujieda</hi> Akira, « Toban shikaiki no Tonkō », <hi rend="italic">Tōhō gakuhō</hi>, 31, p. 199-292.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e631">F<hi rend="small-caps">ujieda</hi>, 1966-1969 :
        F<hi rend="small-caps">ujieda</hi> Akira, « The Dunhuang Manuscripts :
        a General Description », <hi rend="italic">Zinbun</hi>, 9, p. 1-32 ;
        10, p. 17-39.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e642">G<hi rend="small-caps">ernet</hi> et W<hi rend="small-caps">u</hi>, 1970 : Jacques G<hi rend="small-caps">ernet</hi> et Chi-yu W<hi rend="small-caps">u</hi>,
        <hi rend="italic">Catalogue des manuscrits chinois de Touen-houang
        (fonds Pelliot de la Bibliothèque nationale)</hi>, vol. 1,
        Paris.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e659">G<hi rend="small-caps">iles</hi>, 1957 : Lionel
        G<hi rend="small-caps">iles</hi>, <hi rend="italic">Descriptive
        Catalogue of the Chinese Manuscripts from Tun-huang in the British
        Museum</hi>, Londres.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e670">L<hi rend="small-caps">alou</hi>, 1939-1961 :
        Marcelle L<hi rend="small-caps">alou</hi>, <hi rend="italic">Inventaire des manuscrits tibétains de Touen-houang
        conservés à la Bibliothèque nationale</hi>, 3 vol., Paris.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e681">L<hi rend="small-caps">alou</hi>, 1940 : M. L<hi rend="small-caps">alou</hi>, « Tun-huang Tibetan Documents on a
        Dharmadhāna », <hi rend="italic">Indian Historical Quarterly</hi>, 16,
        2, p. 292-298.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e692">L<hi rend="small-caps">alou</hi>, 1954 : M. L<hi rend="small-caps">alou</hi>, « Les manuscrits tibétains des grands <hi rend="italic">Prajñāpāramitā</hi> trouvés à Touen-houang », in <hi rend="italic">Silver Jubilee Volume of the
        Zinbun-kagaku-kenkyusyo</hi>, Université de Kyoto, p. 257-261.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e706">L<hi rend="small-caps">alou</hi>, 1957 : M. L<hi rend="small-caps">alou</hi>, « Les plus anciens rouleaux tibétains
        trouvés à Touen-houang », <hi rend="italic">Rocznik
        Orientalistyczny</hi>, 21, p. 49-52.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e718">L<hi rend="small-caps">a</hi> V<hi rend="small-caps">allée</hi>-P<hi rend="small-caps">oussin</hi>,
        1962 : Louis D<hi rend="small-caps">e</hi> L<hi rend="small-caps">a</hi> V<hi rend="small-caps">allée</hi>-P<hi rend="small-caps">oussin</hi>, <hi rend="italic">Catalogue of the
        Tibetan Manuscripts from Tun-huang in the India Office Library</hi>,
        Oxford.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e745">N<hi rend="small-caps">ishioka</hi>, 1985 : N<hi rend="small-caps">ishioka</hi> Soshū, « Sashū ni okeru shakyō jigyō »,
        in Zuichō Yamaguchi (éd.), <hi rend="italic">Kōza Tonkō</hi>, vol. 6.
        <hi rend="italic">Tonkō kogo bunken</hi>, Tokyo, p. 379-393.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e759">S<hi rend="small-caps">avitsky</hi>, 1984 :
        L. S. S<hi rend="small-caps">avitsky</hi>, « Tun-huang Tibetan
        Manuscripts in the Collection of the Leningrad Institute of Oriental
        Studies », in L. Ligeti (éd.), <hi rend="italic">Tibetan and Buddhist
        Studies Commemorating the 200</hi>
          <hi rend="sup italic">th</hi>
          <hi rend="italic"> Anniversary of the Birth of Alexander Csoma de
        Kőrös</hi>, Budapest, p. 281-290.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e774">S<hi rend="small-caps">chneider</hi>, 1995 : R.
        S<hi rend="small-caps">chneider</hi>, « Les copies de sūtra
        défectueuses dans les manuscrits de Touen-houang », in J.-P. Drège
        (éd.), <hi rend="italic">De Dunhuang au Japon : études chinoises et
        bouddhiques offertes à Michel Soymié</hi>, Genève, p. 141-161.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e785">S<hi rend="small-caps">oymié</hi>, 1983-1995 :
        Michel S<hi rend="small-caps">oymié</hi> (éd.), <hi rend="italic">Catalogue des manuscrits chinois de Touen-houang (fonds
        Pelliot de la Bibliothèque nationale)</hi>, vol. 3, 4, 5,
        Paris.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e796">T<hi rend="small-caps">akeuchi</hi>, 1995 : T<hi rend="small-caps">akeuchi</hi> Tsuguhito, <hi rend="italic">Old
        Tibetan Contracts from Central Asia</hi>, Tokyo.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e807">T<hi rend="small-caps">homas</hi>, 1951 :
        Frederick William T<hi rend="small-caps">homas</hi>, <hi rend="italic">Tibetan Literary Texts and Documents Concerning Chinese
        Turkestan</hi>, Londres.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e818">V<hi rend="small-caps">an</hi> S<hi rend="small-caps">chaik</hi>, 2002 : Sam V<hi rend="small-caps">an</hi> S<hi rend="small-caps">chaik</hi>, « The
        Tibetan Dunhuang Manuscripts in China », <hi rend="italic">Bulletin of
        the School of Oriental and African Studies</hi>, 65, 1,
        p. 129-139.</bibl>
        <listBibl xml:id="d1e835">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e836">Sources manuscrites</head>
          <bibl xml:id="d1e838">Manuscrits de Dunhuang, Londres, ms. Or. 8210
          / S. 2711, 4117, 4211, 4411, 5663, 5818, 5824, 6314 ; Ch. 73.xv.5 et
          vol. 57, fol. 220.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e840">Manuscrits de Dunhuang, Paris, Pelliot
          chinois, ms. 2179, 3010, 3017, 3205, 3459, 4525, 4619 ; Pelliot
          tibétain, ms. 999, 1078.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e842">Manuscrits de Dunhuang, Pékin, ms. <hi rend="italic">nai</hi> 88 / 0747, <hi rend="italic">zhou</hi> 43,
          <hi rend="italic">xin</hi> 329 (ex. Otani 333).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e853">Manuscrit de Dunhuang, Saint-Pétersbourg,
          Dh.1058.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>