<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xila="http://www.w3.org/2001/XInclude/local-attributes" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_09_Icher_LetabliDuMenuisier">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">L’établi du menuisier</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>François</forename>
          <surname>Icher</surname>
          <idno type="IDREF">028303636</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/BEZ5YZI5" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">L'établi du menuisier</title>
            <author>
              <forename>François</forename>
              <surname>Icher</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">123-129</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-03T10:19:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">L’établi du menuisier</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>François Icher</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">Avant l’établi que nous connaissons, table massive
        sur laquelle l’homme de métier dispose les éléments de l’ouvrage à
        réaliser ainsi que ses outils, plusieurs supports plus ou moins
        rudimentaires ont été utilisés. Le sol lui-même puis un simple billot,
        qui furent les premiers postes de travail aménagés par l’artisan, se
        sont ensuite complexifiés en suivant l’apparition de nouveaux outils
        et de nouveaux matériaux. Cette évolution a rarement fait l’objet
        d’une recherche historique. L’<hi rend="italic">Encyclopédie des
        métiers</hi>
          <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Encyclopédie des métiers</hi>.</p>
          </note> a osé relever ce défi. Une grande part de la réflexion
        proposée ci-dessous prend appui sur quelques éléments de cette enquête
        très pertinente consacrée pour l’essentiel au poste de travail des
        menuisiers.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e128">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e130">Le poste de travail dans
          l’Égypte et la Rome antiques</head>
          <p xml:id="d1e139">Dans l’<date>Égypte pharaonique</date>, les
          menuisiers possédaient déjà un haut degré de savoir-faire, comme en
          témoigne le remarquable mobilier parvenu jusqu’à nous, en
          particulier les coffres et les sièges. La beauté des moulures, la
          finesse des feuillures et des rainures impliquent que ces dernières
          aient été réalisées à l’aide d’un support ou d’une butée. Plusieurs
          sculptures et fresques découvertes dans les sépultures illustrent à
          la fois les différentes positions de l’artisan et la diversité des
          supports utilisés. Ainsi, sur une fresque de <placeName ref="349608" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Saqqarah</placeName> datant de
          <date type="_temp" when="-2500">2500 av. J.-C.</date>, des
          menuisiers sont représentés à différents moments de leur travail.
          Les uns scient, d’autres poncent ou percent des pièces de bois.
          Certains de ces artisans du bois sont assis à même le sol, d’autres
          ont un genou à terre pour mieux percer et scier pendant que l’autre
          genou sert à bloquer la pièce travaillée. Sur d’autres fresques, ces
          mêmes menuisiers travaillent assis sur l’ouvrage lui-même ou bien
          sur des billots, des blocs de pierre ou de petites selles.</p>
          <p xml:id="d1e148">Dans le monde romain, le billot est aussi un
          support de travail du bois répandu. Il repose désormais sur trois ou
          quatre pieds divergents. L’artisan se place face à lui, sur une
          sorte de tabouret. Plusieurs représentations retrouvées dans des
          cités de <placeName ref="3181042" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Campanie</placeName> mettent en
          scène le menuisier façonnant son ouvrage avec une herminette. Avec
          le rabot, l’autre grande nouveauté est l’apparition de l’établi
          comme poste de travail. Ces deux inventions sont intimement liées
          car, pour être travaillée au rabot, une pièce de bois doit
          obligatoirement être posée et fixée sur un plateau positionné à la
          hauteur du poignet de l’ouvrier afin que ce dernier puisse manœuvrer
          son outil correctement et avec facilité. Le support de travail doit
          être lourd, équilibré par des pieds solides et muni d’un plateau
          suffisamment épais. L’artisan cale alors sa pièce de bois avec des
          broches, moyen de fixation assez proche de la griffe utilisée encore
          aujourd’hui.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e155">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e157">Du Moyen Âge au début des
          Temps modernes</head>
          <p xml:id="d1e166">De la <date>chute de l’Empire romain</date> au
          <date from="1200" to="1299" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xiii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, très
          peu d’indices permettent de retracer une évolution précise :
          certains observateurs suggèrent même une période de déclin quant à
          l’utilisation du rabot et du poste de travail. Au <date from="1200" ref="_temp" to="1299">
              <hi rend="small-caps">xiii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, avec l’essor du commerce et de
          l’artisanat, les villes redeviennent un lieu de progrès et
          d’innovations techniques. C’est à cette époque que le terme d’<hi rend="italic">établi</hi> serait apparu.</p>
          <p xml:id="d1e190">Certains vitraux du <date from="1200" ref="_temp" to="1299">
              <hi rend="small-caps">xiii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> (notamment dans la cathédrale de
          <placeName ref="6448031" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chartres</placeName>), des
          gravures et des peintures du <date from="1400" ref="_temp" to="1499">
              <hi rend="small-caps">xv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, mettent souvent en évidence un
          support rectangulaire reposant sur pieds et représentent parfois le
          poste de travail de manière plus précise. Apparaissent alors des
          butées ou des liens pour maintenir la pièce sur le plateau. De plus
          en plus de peintures du <date from="1400" ref="_temp" to="1499">
              <hi rend="small-caps">xv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          représentent <persName ref="027433927" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">saint Joseph</persName> à l’établi,
          avec un piètement sous le plateau. On distingue même un embarrement,
          sous lequel sont disposées une ou plusieurs planches qui permettent
          de placer les outils nécessaires à l’ouvrage.</p>
          <p xml:id="d1e223">De la <date>Renaissance</date> à la fin du <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          l’établi semble s’imposer comme le poste de travail privilégié du
          menuisier. L’iconographie de l’époque révèle quelques évolutions
          significatives. Le plan de travail s’élargit de façon à accueillir
          davantage d’outils : rabots, équerre, compas, ciseaux, hachette,
          gouge, maillet, etc. Le râtelier à broches est déjà en place : il
          s’agit en réalité d’un dispositif d’accrochage mural pour les autres
          outils nécessaires au travail du bois. Tout est donc calculé pour
          éviter un déplacement et un effort inutiles.</p>
          <p xml:id="d1e235">À partir du <date from="1500" ref="_temp" to="1599">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, on trouve représentés des établis
          avec des montants percés de trous dans lesquels on introduit un
          « valet », une pièce destinée à bloquer latéralement les ouvrages
          afin que l’artisan puisse les travailler de chant. D’autres
          représentations de la même période montrent une pièce de bois placée
          en butée contre une cale en bout de l’établi. Dans tous les cas,
          l’établi est soigneusement situé près d’une source de lumière
          (ouverture, fenêtre…) pour permettre à l’artisan de travailler dans
          les meilleures conditions.</p>
          <figure xml:id="d1e248">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_09_Icher_LetabliDuMenuisier_img1.png"/>
            <head xml:id="d1e252">Jean Bourdichon (vers 1457-1521), <hi rend="italic">Les quatre états de la société : l’artisan ou le
            travail</hi>.</head>
          </figure>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e263">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e265">Le <hi rend="small-caps">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle, ou l’âge
          d’or de l’établi</head>
          <p xml:id="d1e277">Au <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          deux œuvres majeures, l’<hi rend="italic">Encyclopédie</hi> de
          Diderot et d’Alembert<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Diderot</hi> et <hi rend="small-caps">d’Alembert</hi>, 1751-1780.</p>
            </note>, et <hi rend="italic">L’Art du menuisier</hi> de
          Roubo<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Roubo</hi>, 1769.</p>
            </note> décrivent avec une précision remarquable l’outillage du
          menuisier et ses supports de travail. L’ouvrage de <persName ref="027110672" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Roubo</persName>, par ses
          nombreuses illustrations, donne une image très précise de ce qu’est
          l’établi de l’époque. On lui doit en particulier la distinction
          entre l’établi à la française et l’établi à l’allemande. Tous deux
          présentent un plateau reposant sur quatre pieds, un fond
          (aujourd’hui la fonçure) constitué de plusieurs planches assemblées
          perpendiculairement par rapport au plateau et une presse arrière
          servant à maintenir le bois en place sur l’établi. L’établi à
          l’allemande ne diffère en fait que par son système de presse.</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e316">L’établi est le premier et
          le plus nécessaire des outils de la Menuiserie : il est composé d’un
          dessus, de quatre pieds, de quatre traverses et d’un fond ; le
          dessus est fait d’une forte planche ou table de cinq à six pouces de
          largeur ; pour sa longueur, elle varie depuis six jusqu’à douze
          pieds ; mais sa longueur la plus ordinaire est de neuf pieds : cette
          table est de bois ou de hêtre, mais plus communément de ce dernier,
          qui est très plein et d’un grain plus serré que l’autre. Elle doit
          être percée de plusieurs trous, dans lesquels entre le valet ; ces
          trous doivent avoir quatorze à seize lignes de diamètre, et être
          percés bien perpendiculairement : leur nombre n’est pas
          particulièrement borné, mais en général il faut éviter de les trop
          multiplier sans nécessité […]. Les pieds de l’établi se font de bois
          de chêne dur, très ferme, de six pouces de largeur, sur trois ou
          quatre d’épaisseur ; ils sont assemblés dans le dessus à tenon et
          enfourchement à queue […]. Les pieds de devant de l’établi doivent
          être percés de trois trous chacun, dans lesquels entrent des valets
          de pied […]. Le fond de l’établi est rempli par des planches qui
          portent sur des tasseaux qui sont attachés sur les traverses. […].
          On doit aussi placer un tiroir au bout de l’établi, afin que les
          ouvriers puissent y serrer leurs menus outils, comme gouges, compas,
          etc. ; il est même des boutiques où les établis sont fermés de
          planches au pourtour, ce qui est très commode, parce que cela
          empêche les copeaux et la poussière d’y entrer, et que les outils
          qu’on met dedans sont moins sujets à se perdre. La hauteur de
          l’établi est ordinairement de deux pieds et demi ; mais comme les
          ouvriers ne sont pas tous de la même hauteur, il suffit de dire
          qu’il ne faut pas que l’établi ait plus de hauteur que le haut des
          cuisses de celui qui y travaille, parce que s’il était plus haut,
          cela lui ôterait de sa force et l’exposerait à devenir voûté en peu
          de temps<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e328">Dans l’<hi rend="italic">Encyclopédie</hi>, la
          description technique est parfois moins détaillée. À la différence
          de <persName ref="027110672" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Roubo</persName>, ce ne sont pas
          ici des hommes de métier qui évoquent l’établi. La description
          poursuit surtout une vocation pédagogique ; il s’agit de rendre
          lisible et visible l’univers des métiers et son vocabulaire.</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e334">
            <hi rend="small-caps">Établi</hi> : <hi rend="italic">terme d’Art
          </hi>commun à presque tous les ouvriers : ils ont chacun leur <hi rend="italic">établi</hi>.<lb/>L’<hi rend="italic">établi</hi> des
          Menuisiers est une grosse table de bois d’hêtre pour l’ordinaire,
          montée sur quatre pieds de bois de chêne forts à proportion,
          assemblés à doubles tenons dans ladite table, et par le bas avec
          quatre traverses ; et à un pied du bout, et à trois pouces de la
          rive ou bord du devant, est une mortaise carrée qui perce de part en
          part de trois pouces en carré, dans laquelle est un morceau de bois
          semblablement carré, de neuf à dix pouces de long, dans lequel est
          monté le crochet de fer : c’est ce qui s’appelle <hi rend="italic">boîte du crochet</hi>
            <note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Diderot</hi> et <hi rend="small-caps">d’Alembert</hi>, 1751-1780, t. VI, 1<hi rend="sup">re</hi> éd., 1762.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e371">Une planche proposée au lecteur par <persName ref="027110672" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Roubo</persName> représente
          l’établi comme un long plan de travail avec, sur la rive gauche du
          plateau, un logement prévu pour les ciseaux. L’illustrateur a bien
          pris soin de mettre en valeur les trous (plus d’une douzaine) pour
          accueillir les valets qui maintiennent les pièces de bois à
          travailler. Rabots et varlopes sont soigneusement disposés sur le
          fond (la fonçure actuelle). De nombreux établis du <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> ont des pieds percés de trous, ce qui leur permet
          d’accueillir un système de serrage qui n’existe plus aujourd’hui :
          le valet de pied. Sous le plateau, on distingue une boîte à graisse
          pour lubrifier les vis ou, comme l’indique <persName ref="027110672" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Roubo</persName>,
          « pour frotter les outils pour les rendre plus doux ». Un tiroir est
          également visible. Enfin, il convient de souligner que les établis
          de l’époque ne sont pas normalisés. Dans bien des cas, la dimension
          de l’atelier détermine celle de l’établi en dépit des vœux formulés
          par <persName ref="027110672" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Roubo</persName>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e384">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e386">La révolution industrielle ou
          le déclin de l’établi</head>
          <p xml:id="d1e389">La <date>révolution industrielle</date>
            <note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Icher</hi>, 2000.</p>
            </note>, née en <placeName ref="6269131" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Angleterre</placeName> au <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, se
          traduit dans bien des métiers par une mécanisation importante, mais
          ce processus va se développer sur plus d’un siècle. L’établi
          n’échappe pas à la règle d’une lente mais irréversible
          transformation. Au <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, même
          s’il garde la même structure qu’au siècle précédent, il n’est plus
          le fruit de la pensée de l’artisan lui-même, désireux de fabriquer
          son support de travail sur mesure et à sa main<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Lorsqu’un père lègue son atelier à son fils, il lui transmet
              non seulement ses outils, mais aussi son établi, dans un geste
              solennel et symbolique.</p>
            </note>. Plusieurs manufactures mettent désormais en vente des
          établis fabriqués en série. Dès les premières décennies du <date from="1900" ref="_temp" to="1999">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, quelques catalogues proposent des
          établis avec des structures métalliques ; seul le plateau reste en
          bois massif.</p>
          <p xml:id="d1e438">L’industrialisation et la mécanisation
          croissantes marquent le déclin du compagnonnage qui ne correspond
          plus aux exigences d’un monde du travail en profonde mutation. Cette
          même révolution marque également la victoire symbolique de la ville
          sur la campagne et de l’usine sur l’atelier. L’établi des petits
          ateliers d’une <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> artisanale
          est progressivement relégué à l’arrière-plan. Il cesse d’être, à
          l’image de l’atelier, l’unique lieu de pouvoir et de savoir
          professionnel. Il ne sert plus qu’à certaines étapes du travail :
          ferrage, pose de quincaillerie, finition, etc. La révolution
          industrielle n’a pas fait disparaître le compagnonnage, mais elle
          l’a considérablement affaibli. Il en est de même pour l’établi qui,
          par paliers, au rythme des innovations techniques, est repositionné
          dans un espace d’opérations manuelles, espace de plus en plus
          marginalisé par la concurrence de la machine-outil. Il serait faux
          cependant d’en déduire la mort programmée de l’établi. Nous
          renvoyons le lecteur à l’excellent travail présenté dans l’<hi rend="italic">Encyclopédie des métiers </hi>pour apprécier dans le
          détail l’évolution de l’établi, toujours sollicité en ce début de
          <date from="2000" ref="_temp" to="2019">
              <hi rend="small-caps">xxi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e458">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e460">L’établi : une mémoire en
          voie de disparition ?</head>
          <p xml:id="d1e463">La forme et la structure des établis n’ont donc
          pas fondamentalement changé depuis le <date from="1500" ref="_temp" to="1599">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e </hi>siècle</date>. Plateau, piètement constitué de
          quatre pieds, embarrement, fonçure composent encore sa structure.
          Jusqu’au <date type="_temp" when="1950">milieu du <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, chaque
          ouvrier possédait son propre établi. Il suffisait généralement de
          compter le nombre d’établis présents dans l’atelier pour obtenir
          immédiatement le nombre d’ouvriers ou de compagnons aux ordres du
          maître. Avec la montée en puissance du machinisme, les interventions
          manuelles devenant moins fréquentes, la nécessité d’un établi par
          ouvrier cesse d’être pertinente. Dans le <date from="1967" ref="_temp" to="1999">derniers tiers du <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, de
          nouveaux supports voient le jour. Apparaissent alors des établis sur
          vérins, des plans de travail inclinés et même des établis à deux
          places, sans oublier l’incontournable établi de chantier pliable.
          L’établi traditionnel n’est désormais plus qu’un simple poste de
          travail parmi beaucoup d’autres au sein de l’atelier ou de
          l’entreprise. Déclassé dans la hiérarchie, il reste cependant un
          support indispensable pour le menuisier lorsque celui-ci souhaite
          encore travailler avec sa varlope ou son bouvet, exécuter des
          mortaises et des tenons, ou bien tracer des ouvrages ou des épures
          de dimension modeste. Mais face à l’omniprésence de la
          machine-outil, son rôle ne cesse de décroître. Il reste cependant
          solidement ancré dans l’imaginaire collectif comme l’un des éléments
          identitaires du métier de menuisier.</p>
          <figure xml:id="d1e493">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_09_Icher_LetabliDuMenuisier_img2.png"/>
            <head xml:id="d1e497">Menuisier à l’établi.</head>
          </figure>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e502">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e504">Un point de passage, un
          symbole</head>
          <p xml:id="d1e507">À la différence des outils, l’établi ne semble
          pas, au premier abord, avoir fait l’objet d’une réflexion symbolique
          en rapport avec les valeurs du compagnonnage. Ce sens symbolique,
          cependant, réside peut-être dans l’opposition entre voyage et
          sédentarité, mouvement et stabilité. L’outil, quel qu’il soit, n’est
          que mouvement dans la main de l’artisan éclairé par une initiation
          de métier. Par son nom même, l’établi évoque un point fixe, un
          poste, une halte entre deux passages, un endroit où <hi rend="italic">s’établir</hi> pour quelque temps avant de continuer
          la route du tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> ; il
          s’oppose par là au mouvement. Mais il serait vain de vouloir
          insister sur cette polarité. Plus qu’une complémentarité, il y a
          bien harmonie entre ces objets mis à disposition de l’homme de
          métier. L’établi reste le lieu privilégié où l’ancien peut
          transmettre au plus jeune les gestes du métier au moyen d’outils
          soigneusement sélectionnés. Point de rencontre entre les hommes qui
          partagent la pratique et le même amour d’un métier, lieu où
          s’échangent paroles et gestes, poste de travail où les outils
          peuvent exprimer leur potentiel guidés par une main éclairée,
          l’établi reste, aux yeux des compagnons, un des lieux majeurs de la
          transmission.</p>
          <p xml:id="d1e516">
            <hi rend="italic">(Pour la bibliographie, voir
          </hi>supra<hi rend="italic">, François Icher, </hi>Les outils du
          compagnon, p. 69.)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>