<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_46_Jacob_RaisonsGraphiques">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Raisons graphiques</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Christian</forename>
          <surname>Jacob</surname>
          <idno type="IDREF">026932563</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/VL7DQU3X" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Raisons graphiques</title>
            <author>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">804-810</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-02T12:56:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Raisons graphiques</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Christian Jacob</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">Existe-t-il une écriture qui permettrait de fixer
        non les mots d’une langue, régie par son lexique et sa grammaire, mais
        les contenus mêmes de la pensée, dans ses découpages conceptuels, dans
        son universalité et sa logique générative propre ? Quels seraient les
        signes qui pourraient extérioriser et fixer la pensée humaine sans la
        soumettre aux détours et aux déformations d’une langue naturelle ?</p>
        <p xml:id="d1e116">Ces questions ont souvent implicitement guidé la
        réflexion sur l’histoire des écritures, sur le cheminement de la
        conquête des signes : l’alphabet, s’il apparaît au regard occidental
        comme l’outil ultime permettant de transcrire toutes les langues du
        monde, ne dissipe pas la nostalgie pour les écritures des origines, où
        les signes étaient plus près des choses, ou plus intimement liés aux
        idées. On sait que <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> crut reconnaître
        dans les caractères chinois une écriture des idées plus que des choses
        ou des sons, une forme d’algèbre qui échapperait aux découpages des
        langues naturelles et aurait une vocation universelle<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Du point de vue d’une histoire des interprétations européennes
            de l’écriture chinoise, voir Viviane <hi rend="small-caps">Alleton</hi>, <hi rend="italic">L’Écriture
            chinoise. Le défi de la modernité</hi>, Paris, 2008,
            p. 219-221.</p>
          </note>. La République des Lettres cherchait peut-être un idiome
        commun qui aurait permis la circulation de la pensée indépendamment
        des frontières linguistiques.</p>
        <p xml:id="d1e131">Si les langues naturelles imposent au réel le
        découpage de leur lexique et les structures de leur syntaxe,
        délimitant d’une certaine façon le champ du dicible, donc du pensable
        et du sensible (du moins dans les catégories culturelles partagées par
        une même communauté linguistique), les systèmes d’écriture ouvrent le
        champ d’une réflexion sur l’adéquation entre la pensée et les signes,
        sur les conditions qui permettraient un accès direct de l’une aux
        autres, sans se perdre dans le labyrinthe du lexique et de la
        grammaire. Ne peut-on imaginer des formes d’inscriptions qui feraient
        l’économie des signes inutiles et permettraient d’encoder ce qui se
        pense si vite qu’il ne peut pas toujours se dire ni s’écrire, du moins
        sans perdre son acuité, sa fulgurance ?</p>
        <p xml:id="d1e134">La médiation des signes imposée par l’écriture, de
        même que le maniement des instruments et des supports qu’elle
        mobilise, impose un décalage, un temps de latence entre la pensée et
        son inscription. L’enchaînement des idées, l’imprévisible de leurs
        associations, les liens multidimensionnels qui les relient entre elles
        comme à la mémoire ou à la perception se heurtent au seuil de la
        traduction linguistique comme à celui de l’inscription manuscrite. Les
        gestes et les signes de l’écriture ne sont pas toujours en phase avec
        la dynamique d’une pensée qui progresse, relie, associe, corrèle,
        calcule, revient en arrière, avance ou digresse.</p>
        <p xml:id="d1e137">Tout auditeur d’un cours ou d’un séminaire est
        confronté à un défi : comment capter et fixer la parole de l’orateur ?
        Comment saisir le fil de sa pensée, sans rien en perdre, sans se
        perdre en chemin ? Quelles sont les ellipses, les sauts qui n’en
        briseront pas irrémédiablement la continuité ? Comment s’approprier le
        fil de la pensée d’un autre de manière à pouvoir le dérouler à nouveau
        et <hi rend="italic">a posteriori</hi>, par exemple en relisant ses
        notes ? Un premier filtrage s’opère dans la mémoire à court terme de
        l’auditeur, qui lui permet d’extraire des noyaux durs, des balises
        pertinentes, des mots-clés, des énoncés structurants dans le flux du
        discours écouté. Mais franchir différents seuils de réduction
        linguistique pour condenser la pensée de l’autre ne suffit pas. Pour
        accélérer le rythme, l’écriture doit se faire cursive, recourir aux
        abréviations, devenir sténographie pour limiter les pertes et
        permettre le décodage ultérieur des notes. Au-delà des mots, il faut
        trouver le moyen d’inscrire les mouvements de pensée, les
        raisonnements, dans leurs prémisses comme dans leur déroulement. Il
        faut noter les déductions, les parallélismes, les comparaisons, les
        oppositions, le raisonnement qui teste des arguments, en disqualifie
        certains, en valide d’autres, bref ce qui structure la pensée sous la
        surface des mots.</p>
        <p xml:id="d1e144">Dans notre culture contemporaine, nous disposons
        d’une sémiologie graphique particulière pour ces opérations : flèches
        unilatérales ou bilatérales, pour signaler des liens logiques, barres
        obliques simples ou dédoublées, pour marquer oppositions ou
        parallélismes, tableaux à multiples entrées et listes structurées,
        pour comparer des taxonomies, schémas pour visualiser l’inclusion et
        l’exclusion, ou le recoupement des ensembles, surlignement et
        encadrement valorisant des mots-clés et des concepts, arborescences
        horizontales ou verticales. Lors de la prise de notes, une « raison
        graphique » particulière vient ainsi se mêler à l’ordre de l’écriture
        courante. Elle fait ressortir l’armature logique du discours en créant
        de multiples relations signifiantes entre les mots et les énoncés.</p>
        <p xml:id="d1e147">Inscrire la pensée de l’autre sur un support
        matériel, en effet, c’est se donner la possibilité de la réactiver
        lors d’une lecture ultérieure, si du moins on se fie au balisage de
        ses notes pour reparcourir un itinéraire et réveiller la suite des
        idées indépendamment de la voix et des mots pour les dire. Extraire
        les idées d’un texte oral ou écrit implique un processus de traduction
        et d’épuration, un effort pour atteindre le noyau de l’intelligible
        au-delà de l’écorce des mots. Mais la sémiologie graphique crée un
        ordre de la pensée plus qu’elle ne le reproduit. Elle matérialise et
        rend visible dans un espace multidimensionnel ce qui était porté par
        le fil unidirectionnel de la parole.</p>
        <p xml:id="d1e150">L’inscription et la visualisation fixent et
        matérialisent la fluidité des idées, celles que l’on veut capter dans
        la parole d’un autre, celles que l’on cherche soi-même à produire.
        Elles leur confèrent un statut objectif, doté d’une efficacité
        particulière. Qu’il s’agisse de préparer un exposé ou de jeter les
        premiers fondements d’un texte, ces formes d’inscription sont aussi
        pratiquées lorsque l’on cherche à articuler sa propre pensée. Ce
        travail de construction peut s’effectuer mentalement, dans un esprit
        structuré par des techniques intellectuelles particulières, celles de
        la mémoire créative et des formes d’argumentation enseignées par les
        arts rhétoriques, comment l’ont montré les textes de la section
        « Organiser l’espace de la pensée ». Il peut aussi s’appuyer sur
        l’écriture, le schéma, le plan visualisé, mobilisant une large gamme
        de procédés sémiologiques, sur le papier ou sur ordinateur. Ce dernier
        apporte la composante complémentaire de la fluidité et de la mobilité,
        permettant de changer les codes sémiologiques (couleurs, répartition
        spatiale, traits typographiques…) et donc les angles de vision que
        l’on peut avoir sur les notes que l’on est en train de prendre. Les
        logiciels de « développement d’idées » offrent désormais une riche
        palette signifiante où chacun trouvera les éléments du langage
        graphique convenant à son style de pensée. Les liens hypertextuels
        favorisent les associations logiques ou analogiques, tandis que la
        visualisation par graphes, arbres, échelles ou cartes, volumes
        tridimensionnels (cubes ou sphères) ou par « nuages sémantiques »
        distribuant dans l’espace concepts et mots-clés permet de varier et
        d’enchaîner les points de vue sur sa propre pensée.</p>
        <p xml:id="d1e153">Inviter <persName ref="029774152" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Narcy</persName> à se pencher
        sur les « particules » qui ponctuent le texte grec des dialogues
        platoniciens était une manière d’approcher au plus près une écriture
        particulière de la quête philosophique, dans la variété de ses
        mouvements logiques, dans ses gestes et ses déplacements discursifs
        qui font évoluer les interlocuteurs sur la scène d’un théâtre de la
        pensée. Ces « particules », que l’on qualifie parfois de « logiques »,
        n’étaient-elles pas les balises de ces positionnements acceptés ou
        imposés, simulés ou assumés, dans le jeu de rôle qu’est le dialogue
        socratique, entre un maître en non-savoir et un interlocuteur parfois
        savant, mais le plus souvent désarmé et piégé dans les joutes de la
        dialectique ? Dans cette hypothèse, le texte platonicien, lu
        silencieusement ou oralisé, permettait de dérouler à nouveau le fil du
        dialogue et de reparcourir les moments stratégiques de la réflexion et
        de la démonstration, balisés par ces mots marquant les concessions,
        les conséquences, les contradictions, les questionnements, les
        certitudes, bref toutes les chevilles logiques du cheminement
        philosophique. C’est le mérite de <persName ref="029774152" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Narcy</persName>
        de montrer le caractère paradoxal de ces particules, petits objets
        linguistiques invariables qui se refusent à la lexicalisation, et donc
        à une traduction univoque. Cependant, on ne saurait les réduire à une
        fonction stylistique, soit comme marqueurs d’oralité, soit comme
        ornements. Selon qu’on les considère en linguiste ou en traducteur, on
        adoptera sur eux un regard différent, en s’interrogeant sur leur
        fonction générale comme sur leur sens dans un énoncé et un contexte
        particuliers. Ces petits mots ne peuvent être restitués que par une
        périphrase dans les langues européennes modernes où ils n’ont pas
        d’équivalent. Ils ne livrent leur sens que dans une micro-analyse
        adaptée à chaque occurrence. Car, comme le montre l’exemple d’une
        phrase du <hi rend="italic">Théétète</hi>, ils ont malgré tout une
        fonction logique, en soulignant la conséquence paradoxale d’un
        raisonnement dont le lecteur-auditeur doit se rappeler l’enchaînement.
        Comprendre pleinement le texte platonicien et sa finesse argumentative
        demande donc que l’on prête l’oreille à ce qui s’y trouve
        sous-entendu. C’est au lecteur-auditeur et à sa maîtrise des
        subtilités de la langue grecque qu’il revient de garder à l’esprit les
        étapes immédiatement antérieures du dialogue pour apprécier pleinement
        le lien logique affirmé sous cette forme par l’un des interlocuteurs.
        L’écriture de la pensée, ici, est indissociable d’un art de l’écoute
        et de la lecture, mais aussi de la gamme des ressources de la langue
        grecque, où <persName type="_temp">Platon</persName> choisit à bon
        escient les balises subtiles et discrètes de ses dialogues, qui
        ponctuent les articulations logiques sans jamais les souligner.</p>
        <p xml:id="d1e159">Les étonnants diagrammes chinois présentés par
        <persName ref="028967550" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michael Lackner</persName> nous
        introduisent dans un monde différent, celui des pratiques
        d’enseignement et d’interprétation des textes canoniques de la
        tradition confucéenne, en particulier du <date from="1000" ref="_temp" to="1499">
            <hi rend="small-caps">xi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> au <hi rend="small-caps">xiv</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Ces
        diagrammes permettent de visualiser la structure et le sens des textes
        sous une forme schématique, mais ils ne se réduisent pas à une
        fonction illustrative. Ils jouent un rôle actif dans la compréhension
        des textes, dans la construction de leur littéralité, de leur syntaxe
        et de leur organisation interne, mais aussi dans la découverte de leur
        sens, des multiples relations tissées dans une même œuvre ou entre des
        œuvres différentes. Ce sont des dispositifs efficaces, qui révèlent le
        sens des textes sous une forme non linéaire, mais spatialisée. Ils
        peuvent accompagner la lecture du Classique, ou avoir une certaine
        autonomie par rapport à lui, voire faire l’objet d’un commentaire
        spécifique. Les différentes formes sémiologiques mobilisées mettent en
        lumière des parallélismes, des relations de dépendance logique ou des
        cheminements, uniques ou multiples, ouvrant dans ce dernier cas
        différents parcours possibles dans le contenu d’un même texte. Ils
        guident la pensée du lecteur vers l’intériorisation mystique ou vers
        la compréhension intellectuelle. Ils peuvent ainsi avoir la fonction
        d’un « mode d’emploi » ou d’un « guide de lecture » du texte,
        combinant parfois dans le même schéma un point de vue analytique et la
        vision synoptique.</p>
        <p xml:id="d1e177">Dans un troisième moment de cette section,
        <persName ref="026686015" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martin Andler</persName> nous
        présente quelques aspects de l’histoire et de la pratique
        contemporaine de l’écriture des mathématiques : si elle peut recourir
        à une langue naturelle, elle s’appuie aussi sur une écriture formelle
        spécifique, qui, depuis les systèmes de numération antiques, s’est
        efforcée de fixer les objets et les opérations mathématiques dans leur
        abstraction et leur technicité grandissantes. Lorsque l’École normale
        supérieure invite de grands mathématiciens étrangers, elle doit
        veiller à la présence, dans leurs bureaux, d’un instrument
        indispensable à leur travail, autant, sinon plus, que l’ordinateur :
        le tableau noir. C’est en effet sur cette surface verticale que le
        mathématicien inscrit à la craie les données des problèmes comme les
        étapes de leur résolution, effaçant d’un coup d’éponge erreurs ou
        tentatives avortées. Le tableau noir peut garder pendant des semaines
        le même problème, et accueillir les contributions d’autres chercheurs,
        sous la forme de quelques signes ou d’une ligne supplémentaires, qui
        pourront ou non orienter la découverte de la solution ou la
        démonstration<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>C’est sur cet usage des mathématiciens que repose le point de
            départ du film de Gus Van Sant, <hi rend="italic">Will
            Hunting</hi>, où un agent d’entretien du MIT parvient à écrire la
            démonstration d’un théorème inscrit par un professeur.</p>
          </note>. L’écriture formelle des mathématiques a sa grammaire
        propre, ses règles typographiques, sa ponctuation, son orthographe. La
        moindre erreur graphique peut fausser l’énoncé d’un problème et ruiner
        une épreuve de concours : d’où la nécessité de multiples vérifications
        avant de donner l’<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">imprimatur</foreign>
          </hi>
          <hi rend="italic"/> des sujets.</p>
        <p xml:id="d1e198">
          <persName ref="026686015" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martin Andler</persName> nous montre
        en effet l’importance des opérations d’écriture et de lecture dans la
        pratique des mathématiques, en déroulant le fil d’une histoire
        parallèle des objets mathématiques et des systèmes de leur
        symbolisation comme des formes discursives en langue naturelle qui
        permettent de les manipuler. La symbolisation permet d’atteindre des
        niveaux toujours plus grands d’abstraction et de complexité : non
        seulement on remplace les quantités par leurs symboles, mais on peut
        créer des objets mathématiques radicalement nouveaux, en définissant
        les règles de calcul auxquelles ils sont soumis. Le mathématicien
        contemporain lit et écrit. L’article est le principal support des
        avancées de la discipline. Les lecteurs des articles les plus pointus
        se comptent sur les doigts d’une main. Le texte mathématique est en
        effet sa propre réalité, un microcosme « condensant la définition des
        objets, la cohérence des énoncés et le cheminement déductif ». C’est
        au lecteur qualifié de tenter de valider ou d’infirmer le résultat,
        soit en vérifiant toutes les étapes de la démonstration proposée, soit
        par la production de contre-exemples. La langue naturelle (souvent
        l’anglais) tient une place importante et manipule les objets
        mathématiques avec des symboles particuliers : lettres latines ou
        grecques écrites selon différents codes typographiques. Ce n’est pas
        seulement la langue formelle qui rend un texte mathématique
        incompréhensible pour le profane. Même écrit dans la langue naturelle,
        la technicité du lexique et des références interdit l’accès à la
        compréhension au lecteur non spécialiste, comme le montre
        immédiatement l’exemple donné par <persName ref="026686015" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">M. Andler</persName> :
        « L’intervention du groupe métaplectique comme <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">deus ex machina</foreign>
          </hi>dans l’étude des séries thêta a toujours été mystérieuse. »</p>
        <p xml:id="d1e204">Le texte mathématique constitue ainsi un cas
        particulier des « pratiques lettrées » : des généalogies
        interprétatives peuvent se dérouler à partir d’un théorème à
        démontrer, d’une conjecture à valider. Chaque tentative d’élucidation
        donne lieu à de nouvelles étapes de vérification et de validation, et
        entre la première formulation d’un théorème et la démonstration
        finale, des décennies, voire des siècles peuvent s’écouler. Dans ces
        opérations d’écriture et de lecture se déroule une quête de la vérité,
        mais aussi une certaine esthétique de la pensée et de l’effort
        intellectuel, la difficulté de la démonstration augmentant son
        intérêt.</p>
        <p xml:id="d1e207">Les particules logiques des dialogues platoniciens
        suggéraient la subtilité d’un niveau de sens inscrit dans les mots et
        les mouvements de la langue grecque, signaux minimalistes dont le
        lecteur devait comprendre la pertinence et le rôle dans un contexte
        particulier. Les diagrammes chinois traduisent le sens des textes dans
        un ensemble de relations transcrites dans un langage visuel
        spécifique, où se mêlent le dessin et l’écriture. Instruments
        didactiques, ils ont pour vocation d’extraire les contenus
        intellectuels ou spirituels de la continuité linéaire de l’écrit pour
        mieux les donner à voir et à comprendre. Les codes d’écriture évoluent
        au fil de l’histoire des mathématiques et mélangent aujourd’hui la
        langue naturelle, les symboles, la langue formelle. Ces trois
        chapitres posent en définitive une même question : celle de la
        traductibilité des écritures de la pensée. Sont-elles liées à une
        langue naturelle ou formelle ou à un état immuable du texte ? Ou
        peuvent-elles franchir des seuils successifs de traduction sans perdre
        leur sens et leurs effets, en passant du texte au diagramme ou d’une
        langue à l’autre ? Dès l’<date ref="_temp">Antiquité</date>, des
        commentateurs et pédagogues traduisaient les dialogues platoniciens
        dans d’autres formes discursives, paraphrases ou résumés doctrinaux
        dégagés du rythme de l’interlocution, car ils étaient convaincus de la
        possibilité de dissocier la pensée de son écriture originale et de lui
        donner une force et un relief nouveaux par les opérations de la
        réécriture<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Gregory <hi rend="small-caps">Snyders</hi>, <hi rend="italic">Teachers and Texts in the Ancient World :
            Philosophers, Jews and Christians</hi>, Londres, 2000.</p>
          </note>. Les diagrammes chinois pouvaient accompagner la lecture des
        Classiques ou parfois s’y substituer, en étant repris et transformés
        d’un commentateur à l’autre. Le texte mathématique en langue naturelle
        se prête également aux jeux de la réécriture – les éditions anciennes
        des <hi rend="italic">Éléments</hi>
          <hi rend="italic"/> d’<persName ref="026854651" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Euclide</persName> modifiaient les
        formulations de certains théorèmes et de leurs démonstrations, pour
        refléter l’évolution des critères de clarté et de rigueur, pour
        renforcer le pouvoir didactique du texte. Le texte grec s’est prêté à
        la traduction dans les différentes langues vernaculaires modernes, la
        traduction française la plus récente étant l’œuvre de <persName ref="02967249X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bernard
        Vitrac</persName>
          <note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Euclide</hi>, <hi rend="italic">Les</hi>
              <hi rend="italic"/>
              <hi rend="italic">Éléments</hi>, traduction et commentaire par Bernard
            Vitrac, Paris, 4. vol., 1990-2001.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e247">Ces processus de traduction ou d’aménagement, de
        modification ou de substitution des formes d’écriture de la pensée
        invitent à déployer le champ d’une histoire comparée des raisons
        graphiques, dans le prolongement des travaux pionniers de <persName ref="026897180" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jack
        Goody</persName> : elle aurait pour vocation d’explorer, dans leur
        morphologie et leurs usages, les modes d’inscription des techniques
        intellectuelles sur des supports provisoires ou durables, par le biais
        de systèmes de signes et de formes de composition particulières,
        s’échelonnant des plus généralistes aux plus ésotériques. Ces lieux de
        savoir que sont les textes, en langue naturelle ou formelle, et les
        diagrammes fixent des procédures, des opérations et des formes de
        raisonnement grâce à un encodage qui rend visible et lisible la pensée
        et permet son activation à tout moment par le lecteur maîtrisant les
        codes. En centrant l’attention sur ces inscriptions et leur
        efficacité, l’histoire des savoirs pourrait renouveler la
        compréhension des pratiques de transmission et d’enseignement, dans
        des communautés dont les projets intellectuels ou spirituels
        s’appuient sur un maniement particulier des signes et du langage. Ces
        dispositifs façonnent des savoir-faire, des routines et des protocoles
        entrelaçant la pensée et le langage, la voix et l’écriture, les sens
        et les symboles. Ils inscrivent ainsi dans un moment historique, dans
        une culture et dans une société, des formes de réflexion, de
        raisonnement et de calcul qui relèvent certes des capacités cognitives
        fondamentales de l’être humain, mais qui font aussi entendre la
        variété du tempo et des harmoniques de la pensée, modelée par les
        pratiques et les traditions de savoirs et les multiples objets,
        matériels ou immatériels, qu’elle institue ou s’approprie.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>