<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-12-03T10:11:14.001+01:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_01_Jacob">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Avant-propos</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 1</title>
        <author role="aut">
          <forename>Christian</forename>
          <surname>Jacob</surname>
          <idno type="IDREF">026932563</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">Albin
          Michel BY-NC-ND Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/BCUT564D" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Avant-propos</title>
            <author>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">13-16</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-23T12:06:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Avant-propos</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Christian Jacob</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">
          <hi rend="italic">Dans le découpage contemporain des sciences
          humaines et sociales, entre traditions établies et disciplines
          émergentes, il pourrait sembler que peu de</hi>
          <foreign xml:lang="lat">terrae incognitae</foreign>
          <hi rend="italic">s’offrent encore à l’exploration. C’est que le
          <foreign xml:lang="lat">continuum</foreign> de l’expérience,
          individuelle ou collective, présente ou passée, d’ici ou d’ailleurs,
          est morcelé en terrains circonscrits par les limites des aires
          culturelles et linguistiques, par la stratification des époques
          historiques, par la mosaïque des spécialisations universitaires :
          autant de provinces dont on ne franchit pas aisément les frontières.
          Sciences et techniques, langues et langages, arts et lettres,
          religions, droit et politique ont été investis par des disciplines
          qui y ont bâti leurs bibliothèques et inscrit la généalogie de leurs
          autorités : autant de territoires où chaque chercheur découpe à son
          tour ses objets en fonction de ses affiliations institutionnelles et
          de ses options personnelles, de ses « tours de main » et de ses
          affects.</hi>
        </p>
        <p xml:id="d1e122">
          <hi rend="italic">Les </hi>Lieux de savoir<hi rend="italic"> visent à se déprendre de cet enchevêtrement pour
        redéployer ce <foreign xml:lang="lat">continuum</foreign>:
        l’expérience des individus et des groupes qui se sont attachés à la
        production, au maniement et à la circulation des savoirs – ceux-ci
        étant définis moins par des contenus permettant de les distribuer dans
        les compartiments formatés de nos boîtes de rangement disciplinaire
        que par les modalités qui articulent l’individuel et le social, qui
        combinent les gestes de la main et les opérations de la pensée. Les
        savoirs deviennent ici objets et enjeux de pragmatiques qui les
        valident et les instrumentalisent, les diffusent et les transmettent.
        On les considère comme moteurs de ces dynamiques puissantes – de
        transfert et de traduction, de circulation et de transmission, de
        métissage et d’hybridation – qui font que, à travers l’histoire, des
        cultures se mettent à l’école les unes des autres, qu’elles
        s’approprient des héritages pour les retravailler dans les catégories
        qui sont les leurs.</hi>
        </p>
        <p xml:id="d1e131">
          <hi rend="italic">Du devin africain au médecin hospitalier, du moine
          taoïste à l’universitaire, du philosophe antique à
          l’artisan-compagnon d’hier et d’aujourd’hui : la comparaison et
          l’interdisciplinarité sont au fondement d’une entreprise qui se veut
          beaucoup plus expérimentale qu’encyclopédique. Si elle s’écarte des
          voies balisées de l’histoire des savoirs et de l’herméneutique de
          leurs contenus, c’est pour s’essayer à un nouvel art du récit et de
          la description, attentif aux corps et aux lieux, aux signes et aux
          gestes, aux manières de dire et de faire, aux aspects les plus
          concrets des démarches intellectuelles en même temps qu’à la
          construction sociale des normes qui les régissent.</hi>
        </p>
        <p xml:id="d1e137">
          <hi rend="italic">À la croisée d’une micro-histoire
        qui déstabilise les modèles généraux, d’une anthropologie des
        pratiques qui se penche sur la ritualisation des savoir-faire et d’une
        sociologie des collectifs qui met en évidence les négociations
        sous-jacentes à tout travail partagé, les </hi>Lieux de savoir<hi rend="italic"> s’attachent à tisser les fils des recherches empiriques
        les plus actuelles en une toile dont la résistance rende possibles de
        nouveaux questionnements sur de nouveaux objets. Le but est d’explorer
        dans leur diversité des formes de savoir culturellement déterminées et
        historiquement situées : il peut s’agir de ce qui fonde une
        communauté, organise un réseau de centres d’études; ou des artefacts
        et inscriptions qui matérialisent des connaissances à une étape de
        leur élaboration et de leur circulation ; ou encore des instances de
        prescription qui définissent en un lieu et pour un temps les savoirs
        acceptables et leur degré d’autorité.</hi>
        </p>
        <p xml:id="d1e146">
          <hi rend="italic">Cartographie, donc, d’un espace aux multiples
          échelles. Non pas à la façon de la mappemonde classique où chaque
          lieu est épinglé sur le quadrillage d’une géométrie qui résorbe les
          différences au profit du chiffre et de la mesure, comme pour
          satisfaire le désir d’omniscience d’un œil absolu, mais bien plutôt
          sur le modèle du carnet de terrain d’un groupe de voyageurs
          s’efforçant de dessiner une route au fur et à mesure qu’il se fraie
          un passage à travers des espaces saisis dans leur étrangeté :
          cartographie des lignes de fuite comme des lignes de force, des
          cohérences, des carrefours, des repères, mais aussi des obstacles et
          des chemins de traverse. Dès lors, pas de position surplombante sur
          le territoire des savoirs dont on puisse s’autoriser pour traduire
          les objets identifiés dans le langage de tel ou tel courant de
          pensée. On opte pour la vue cavalière de voyageurs au long cours qui
          laissent les perspectives filer et l’horizon se dérouler. Expérience
          du champ dans sa spécificité. On en fixe la topographie en recourant
          à une panoplie d’instruments et de filtres qui, selon les cas, font
          ressortir telle texture, telle couleur, tel détail. Histoire
          sociale, anthropologie, géographie, ethnographie, histoire des
          religions, philologie, épigraphie, histoire et sociologie des
          sciences, prosopographie, analyse de discours, sémiologie, etc. :
          l’éclectisme est de règle, l’empirisme est assumé. On ne saurait
          ouvrir de nouvelles portes sans essayer de nombreuses clés.</hi>
        </p>
        <p xml:id="d1e153">
          <hi rend="italic">Le comparatisme ici à l’œuvre
        pourrait être assimilé à un exercice géodésique fondamental dans la
        genèse de la carte occidentale moderne: la triangulation. Avant de
        s’inscrire sur une grille universelle, les positions se définissent
        par des mesures relatives en une constellation de lieux. Un point fixe
        permet d’assigner dans l’espace les positions et l’orientation
        respectives d’autres lieux, proches ou lointains. Ceux-ci se précisent
        les uns par rapport aux autres et constituent des configurations de
        plus ou moins grande amplitude. C’est en mesurant l’écart de lieux
        distincts, en s’interrogeant sur leurs positionnements, voire sur leur
        commensurabilité, que l’on peut abstraire des lieux ainsi connectés ce
        qu’ils partagent et ce qui les différencie. Les </hi>Lieux de
        savoir<hi rend="italic"> mènent une campagne de triangulation à grande
        échelle à travers les cultures et les époques. Car produire en nombre
        ces configurations locales est le préalable à une nouvelle histoire
        des savoirs, gouvernée beaucoup moins par les découpages
        disciplinaires que par une réflexion sur les savoirs eux-mêmes et les
        mécanismes qui les suscitent dans le pluriel des situations où ils
        s’inscrivent. Démarche expérimentale: la comparaison s’opère non dans
        les proximités attendues, mais dans l’écart maximal – «comparer
        l’incomparable», comme y invite <persName ref="02682891X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Detienne</persName>.</hi>
        </p>
        <p xml:id="d1e162">
          <hi rend="italic">Les </hi>Lieux de savoir<hi rend="italic"> entendent être un livre homologue à leur objet, et donc
        un miroir réflexif pour les historiens dont les pratiques peuvent
        gagner à être reconsidérées à partir de points de vue inaccoutumés.
        Comment réagit le champ de recherche d’un helléniste si on le fait
        entrer en résonance avec ceux d’un sinologue, d’un sanskritiste, d’un
        historien des sciences ? La vision des universités européennes
        demeure-t-elle inchangée si l’on compare leurs examens à ceux de la
        <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> impériale ou au
        rituel d’initiation des devins du <placeName ref="2363686" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Togo</placeName> ? Quel éclairage
        est apporté sur la circulation des savoirs quand on confronte un lieu
        d’étape sur la route des caravanes d’Asie centrale, les réseaux de
        sociabilité de l’Europe du </hi>
          <date from="1600" ref="_temp" to="1699">
            <hi rend="small-caps italic">xvii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>
          </date>
          <hi rend="italic"> et l’espace connecté de l’Internet
        contemporain ? Aux différences et aux analogies immédiates et terme à
        terme on préfère le repérage de configurations complexes où la chaîne
        des déterminations sociales et culturelles fait saillir
        l’irréductibilité des situations comparées, mais aussi la spécificité
        des sources et des méthodes utilisées par l’observateur dans son champ
        propre. Si l’on croit aux effets heuristiques d’une pratique
        généralisée de la comparaison, ce n’est pas pour partir en quête
        d’improbables universaux, mais c’est parce que comparer, c’est faire
        circuler entre différents champs des outils et des problématiques et
        c’est distinguer en quelque sorte divers niveaux de granulométrie dans
        le filtrage des objets, des documents, des sources.</hi>
        </p>
        <p xml:id="d1e195">
          <hi rend="italic">Carnet de route d’un collectif de chercheurs
          nomades, adeptes, dans le sillage de <persName ref="026774747" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel de
          Certeau</persName>, d’un braconnage intellectuel qui refuse de se
          laisser enclore par des barrières disciplinaires et académiques, ce
          livre-laboratoire ne prétend à aucune synthèse visant à récapituler
          le champ entier de l’histoire des savoirs. Plus mesurée, son
          ambition est de réintroduire de la fluidité dans la pensée et de
          l’inventivité dans la recherche ; de déstabiliser des positions que
          tend à figer le compartimentage établi (humanités, sciences
          sociales, histoire des sciences, etc.) et d’offrir à ses lecteurs de
          tirer parti d’un dépaysement raisonné.</hi>
        </p>
        <p xml:id="d1e201">
          <hi rend="italic">Les </hi>Lieux de savoir<hi rend="italic"> déroulent de multiples fils entre les disciplines, les
        époques historiques et les aires culturelles. Si chacun d’eux peut
        être suivi dans sa cohérence et sa continuité, pour relier par exemple
        les chapitres traitant de l’<date ref="_temp">Antiquité</date> ou de
        l’histoire du livre, l’essentiel réside dans les croisements et les
        nœuds, qui invitent à circuler entre la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>
        et la <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>, l’<placeName ref="1269751" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName> et l’Afrique,
        les sciences et les humanités, les monastères et les écrans, les
        bibliothèques et les jardins. Ces confrontations, sous la forme
        concrète et circonscrite d’études de cas, sont réunies dans des
        sections thématiques, elles-mêmes introduites par des textes
        d’articulation, lieux de veille critique et théorique, balises
        provisoires, dessinant à leur tour, à plus petite échelle, un réseau
        de liens signifiants. Au lecteur de faire varier la focale de son
        regard – du lieu au réseau, des gestes aux œuvres, de la pensée aux
        traditions –, de naviguer sur ces routes possibles et de tracer les
        siennes propres au-delà du livre, sur un horizon de recherches à
        venir.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>