<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-06-17T10:45:43.226+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_06_Campos_GesteMusicalPiano">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Geste musical et notation. Piano et pianistes de la
        fin du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> au début
        du <hi rend="small-caps">xx</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Rémy</forename>
          <surname>Campos</surname>
          <idno type="IDREF">057519064</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/UJ9WGQ74" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Geste musical et notation. Piano er pianistes de
            la fin du XVIIIe au début du XXe siècle</title>
            <author>
              <forename>Rémy</forename>
              <surname>Campos</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">85-100</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="ita"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Geste musical et notation. Piano et pianistes
          de la fin du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>
          au début du <hi rend="small-caps">xx</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Rémy Campos</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e142">
        <p xml:id="d1e144">Au tournant du <date from="1700" to="1799" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>
          </date> et du <date from="1800" to="1899" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
        l’économie de la musique, entendue comme le système organisant sa
        pratique (depuis la production des objets artistiques jusqu’aux règles
        administrant le métier), connaît une formidable mutation. À la suite
        de ce que l’on peut appeler une révolution grapho-centrique<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Voir à ce sujet l’introduction de <hi rend="small-caps">Campos</hi>, <hi rend="small-caps">Donin</hi> et
            <hi rend="small-caps">Keck</hi>, 2006.</p>
          </note>, le texte musical va occuper une place auparavant inconnue
        dans les usages quotidiens des artistes et des amateurs. Alors que la
        partition avait été un squelette plus ou moins nettement dessiné
        auquel les musiciens donnaient chair au moment de l’exécution en
        l’enrichissant d’ornements ou de parties supplémentaires, voire en le
        retaillant sur mesure, elle tend tout au long du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
            <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> à se confondre toujours plus
        exactement avec la musique sonnante. Au terme du processus, tout ce
        qui est écrit sera joué strictement, toute musique entendue aura
        préalablement été de la musique écrite.</p>
        <p xml:id="d1e186">Une dynamique complexe explique ce bouleversement
        dans lequel le poids de plus en plus important pris par le compositeur
        dans la hiérarchie des professions musiciennes joue un rôle
        déterminant. Longtemps, l’autorité avait été partagée : ceux qui
        jouaient ou chantaient, imprésarios ou directeurs de théâtre, éditeurs
        ou amateurs, intervenaient directement dans la production des œuvres,
        par l’insertion de séquences improvisées, par la coupure ou par
        l’arrangement. La montée en puissance de l’artiste créateur,
        indépendant financièrement et entouré du respect dont on se mit à
        gratifier les génies dès la fin du <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
            <hi rend="small-caps">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, confère aux ouvrages du compositeur
        le statut de chose vénérée. L’assimilation partielle de l’art à une
        religion par des musiciens militants proches du saint-simonisme (Franz
        Liszt, Hector Berlioz ou Félicien David) acheva de sacraliser les
        objets artistiques et de pétrifier le texte musical. Les cadences
        vocales, ornements et autres improvisations furent dès lors
        systématiquement condamnés comme des actes de vandalisme.</p>
        <p xml:id="d1e198">Le changement de régime de lecture et d’écriture de
        la musique amorcé dans le courant du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
            <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> eut des répercussions considérables
        sur le corps des instrumentistes et des chanteurs. L’idéal de
        l’artiste-orateur déclamant la musique comme un discours céda la place
        à une ascèse de l’interprétation où le respect du texte le disputait à
        l’austérité du geste. L’évolution est particulièrement visible, à
        partir de la fin du <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
            <hi rend="small-caps">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, dans
        le domaine de la pédagogie musicale qui est alors le théâtre d’un
        immense procès de rationalisation. Portée par l’idéologie du surhomme,
        la figure émergente du virtuose suscite une rénovation radicale des
        techniques d’apprentissage. Le savoir-faire transmis au sein
        d’instances professionnelles collectives (maîtrise-cathédrale, troupe
        d’opéra, bande municipale, etc.) ou auprès d’un maître longuement
        fréquenté est peu à peu concurrencé par un savoir scolaire (dans les
        conservatoires et les écoles qui avaient proliféré comme chez les
        milliers de professeurs particuliers loués à l’heure) où le
        dépassement des difficultés passe par leur analyse abstraite et où les
        corps sont soumis à une inculcation systématique.</p>
        <p xml:id="d1e219">La tablature, apparue à la fin du <date ref="_temp">Moyen Âge</date>, avait été la première forme de notation
        du geste musical : les signes y fixaient moins le son qu’ils
        n’indiquaient le doigt à utiliser pour produire une note. Au <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
            <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, l’écriture musicale se voit confier
        un nouveau rôle : celui d’outil permettant d’uniformiser pratiques et
        musiciens. Le moment de l’instruction, autrement dit de l’acquisition
        des dispositions, devient un lieu d’expérimentation et d’action pour
        les tenants de l’universalité qui soumettent le corps du musicien à la
        transformation en cours du texte musical.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e234">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e236">La main travaillée</head>
          <p xml:id="d1e239">Depuis son apparition dans les années <date from="1770" ref="_temp" to="1790">1770-1790</date> à la suite de la
          généralisation du concert public payant<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Bödeker</hi>, <hi rend="small-caps">Veit</hi> et <hi rend="small-caps">Werner</hi>, 2002.</p>
            </note>, le virtuose moderne, musicien d’estrades recueillant les
          applaudissements à coup de tours de force techniques, attirait les
          regards. La main des artistes fascinait les foules mélomanes. Parmi
          les objets qui meublaient les salons depuis la <date from="1850" ref="_temp" to="1899">seconde moitié du <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          (bustes, portraits de musiciens, parfois mèches de cheveux ou
          babioles intimes ayant appartenu à des artistes illustres), il
          n’était pas rare de trouver des moulages en plâtre de mains de
          compositeurs ou d’instrumentistes<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>On trouve aussi des photographies de mains en plâtre dans <hi rend="italic">Musica</hi> (main de Chopin en juillet 1908, de
              Liszt en 1911, de Massenet en 1912 ou de Verdi en 1913).</p>
            </note>. Métonymies des corps adulés, ces objets manufacturés
          tenaient lieu de reliques de substitution à une époque où le culte
          des génies connaissait une fortune considérable.</p>
          <figure xml:id="d1e290">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_06_Campos_GesteMusicalPiano_img1.png"/>
            <head xml:id="d1e294">Léo <hi rend="small-caps">d’Hampol</hi>,
            1904, p. 328-329.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e304">En <date ref="_temp" when="1906">1906</date>, le
          journal illustré <hi rend="italic">Musica</hi> propose aux amateurs
          une série d’images étonnantes commentée par <persName type="_temp">Léo d’Hampol</persName> : une collection photographique
          de mains célèbres. Écartant l’interprétation chiromancienne,
          l’auteur ausculte les mains gauches de violonistes et d’altistes
          fameux pour y retrouver le profil psychologique des grands hommes
          (« Les mains que nous avons photographiées confirment une opinion
          que nous avons déjà émise : à savoir que les mains reflètent
          l’individu, qu’elles s’identifient avec sa profession de façon à le
          caractériser davantage<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Hampol</hi> (<hi rend="small-caps">d</hi>’), 1904, p. 329.</p>
            </note> »). <persName type="_temp">D’Hampol</persName> reconnaît
          ainsi chez <persName ref="035337427" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pablo de Sarasate</persName> « les
          qualités maîtresses du grand virtuose » ou rapporte les propos de
          Joachim fier de proclamer que, dans son cas, « la fonction a modifié
          l’organe ». Entre description clinique et supputations analytiques,
          l’article de <hi rend="italic">Musica</hi> dénote la mobilisation
          intensive des physiologues, psychiatres et autres savants pour
          percer les mystères de la vélocité digitale ou de l’habileté
          expressive.</p>
          <p xml:id="d1e328">Du côté des musiciens, les recherches furent plus
          nombreuses encore et prirent, bien entendu, un tour applicatif. Dès
          le début du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, les
          pédagogues rivalisèrent d’ingéniosité pour tirer de la main humaine
          bien plus qu’elle n’avait donné jusque-là. Dans la plupart des
          méthodes imprimées, la notion de mécanisme s’imposa comme la clef de
          la pratique instrumentale et même vocale, et l’on ne compta plus les
          ouvrages intitulés : <hi rend="italic">Écoles du mécanisme, Bases du
          mécanisme, Mécanisme du toucher ou du doigté</hi>. Alors que sous
          l’<date ref="_temp">Ancien Régime</date> les méthodes visaient avant
          tout la formation du goût et l’autonomie créative (la plupart des
          manuels expliquaient l’art de préluder, de réaliser des diminutions,
          d’improviser une cadence voire de composer une pièce entière)<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Lescat</hi>, 1991.</p>
            </note>, l’efficacité physique occupa dorénavant l’essentiel des
          premiers temps de l’apprentissage, tandis que la maîtrise du goût
          était remise aux derniers moments de l’étude.</p>
          <p xml:id="d1e356">L’exaltation de l’agilité des virtuoses et la
          mise au pas mécaniste de la pédagogie musicale vont rapidement
          pousser les musiciens à penser les corps comme des machines qu’il
          faut dompter. Le recours à des instruments correctifs est sans aucun
          doute l’aspect le plus saisissant du gouvernement des corps
          s’instaurant dans la <date from="1800" ref="_temp" to="1850">première moitié du <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>.</p>
          <p xml:id="d1e368">Le pionnier dans ce domaine est <persName ref="157703924" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johann
          Bernhard Logier</persName> (<date from="1777" ref="_temp" to="1846">1777-1846</date>). Inventé à l’origine pour corriger une
          malformation physique de la fille du musicien, l’assemblage de
          tringles et de carcans digitaux ajustés au piano et dénommé
          « chiroplaste » (<date ref="_temp" when="1814">1814</date>) devint
          rapidement la base d’une pédagogie entière, bientôt brevetée en
          <placeName ref="6269131" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Angleterre</placeName> et
          lancée grâce à une politique de diffusion intensive. La résistance
          de la corporation des maîtres de musique, menacée de concurrence,
          fut féroce. L’habileté de <persName ref="157703924" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Logier</persName> consista à
          s’associer à un pianiste en vue, <persName ref="156211904" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Frédéric
          Kalkbrenner</persName>, dont la notoriété artistique et les
          relations mondaines accélérèrent la dissémination du chiroplaste à
          travers l’Europe. Dans un deuxième temps, <persName ref="156211904" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kalkbrenner</persName>, qui jugeait
          le dispositif trop rigide, en proposa une adaptation : le
          guide-main, simple barre métallique sur laquelle le pianiste venait
          poser ses poignets et qui n’entravait pas le mouvement des doigts,
          ce qui permettait, entre autres, le passage du pouce.</p>
          <figure xml:id="d1e383">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_06_Campos_GesteMusicalPiano_img2.png"/>
            <head xml:id="d1e387">« Procédé mécanique pour faciliter et
            abréger l’étude du piano », <hi rend="italic">L’Illustration</hi>,
            11 juillet 1846, p. 304.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e397">D’autres imaginèrent des machines plus ou moins
          contraignantes destinées à exercer les muscles, à délier les
          articulations ou encore à augmenter les capacités d’extension.
          L’entreprise de <persName ref="164002049" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Félix Levacher d’Urclé</persName>
          est symptomatique de la collaboration entre médecins et musiciens
          sur ces questions. Le titre interminable (selon l’usage du temps) de
          l’ouvrage publié par <persName ref="164002049" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Levacher</persName> en <date ref="_temp" when="1846">1846</date> donne une idée des parties en
          présence : <hi rend="italic">De l’Anatomie de la main considérée
          dans ses rapports avec l’exécution de la musique instrumentale ou
          Nouvelle méthode instrumentale raisonnée basée sur la connaissance
          de l’Anatomie de la main de F. Levacher d’***… La partie anatomique,
          qui sert de base à cet ouvrage, a été élaborée sous les conseils de
          M. le docteur <persName ref="119869802" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Auzias-Turenne</persName>
          Professeur d’anatomie et de chirurgie à l’École pratique de la
          Faculté de médecine de <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>, et est
          approuvée et annotée par <persName ref="035565233" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cruveilhier</persName> Professeur
          d’anatomie pathologique à la Faculté de médecine de <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>, président
          perpétuel de la Société anatomique, médecin de l’hôpital de la
          Charité, membre de l’Académie royale de Médecine et de l’Académie
          royale des Sciences de <placeName ref="3165523" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Turin</placeName>, officier de
          la Légion d’honneur, etc., etc.</hi> [Cette méthode] <hi rend="italic">est</hi> approuvée <hi rend="italic">et</hi>
          exclusivement adoptée <hi rend="italic">par <persName ref="080734464" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thalberg</persName>
            </hi>.
          L’équivalence posée par le titre entre anatomie et méthode
          instrumentale fait écho à l’aréopage convoqué par <persName ref="164002049" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Levacher</persName> pour légitimer
          son entreprise : deux membres de la Faculté de médecine d’un côté,
          un pianiste vedette de l’autre (<persName ref="080734464" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sigismond
          Thalberg</persName>). La machine imaginée par l’auteur aspire à
          corriger la faiblesse propre au quatrième doigt en lui imposant une
          position « anti-naturelle et antipathique<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Levacher</hi>
                <hi rend="small-caps">d’Urclé</hi>, 1846, p. 28.</p>
            </note> », « par distension ou allongement », c’est-à-dire par
          « une tension souvent réitérée et soutenue pendant un temps
          donné »<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 43.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e437">Dans la <date from="1800" ref="_temp" to="1849">première moitié du <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, le musicien est condamné à la
          résistance physique et contrôlé par des machines conçues pour
          diriger l’attention de l’élève, uniformiser ses gestes ou surveiller
          son travail. L’adoption d’une pensée du corps comme mécanisme
          conduit alors à dissocier radicalement l’intelligence musicale et
          les gestes du musicien. <persName ref="156211904" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Frédéric Kalkbrenner</persName>,
          qui proclamait dans sa <hi rend="italic">Méthode pour apprendre le
          piano-forte à l’aide du guide-mains</hi> (1831) qu’« il faut former
          les doigts avant les yeux<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Kalkbrenner</hi>, 1831, p. 19</p>
            </note> », se targuait de pouvoir simultanément entretenir ses
          muscles et cultiver son esprit grâce à l’instrument dont il était
          l’inventeur :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e461">Au bout de quelques jours,
          je compris tout l’avantage que me procurait cette façon nouvelle
          d’étudier ; la position de mes mains ne pouvant plus être fautive,
          je n’avais point à m’en occuper, ne jouant que des exercices sur les
          cinq notes. Bientôt je résolus d’essayer de lire tout en donnant à
          mes doigts leur pâture journalière. Pendant les premières heures
          cela me parut difficile, le lendemain j’y étais habitué. Depuis j’ai
          toujours travaillé en lisant<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., « Préface ».</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e474">La machine libère donc l’artiste de la
          gymnastique triviale à laquelle l’astreignait le métier de virtuose.
          Elle n’agit cependant pas seulement sur les membres récalcitrants.
          Le principal mérite des appareils orthopédiques (si l’on en croit la
          plupart des auteurs) est leur capacité à orienter correctement
          l’attention. <persName ref="157703924" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Logier</persName> vante ainsi les
          avantages du chiroplaste :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e477">[…] la main et le bras de
          l’exécutant (quoiqu’ils aient toute la liberté nécessaire pour agir)
          sont dans l’impossibilité de se mouvoir à faux, les doigts sont
          placés de manière à être en état de donner une force égale à chaque
          note, et l’esprit garde la faculté de fixer exclusivement son
          attention à la lecture de la musique. De cette manière, les regards
          de l’élève n’errent pas continuellement de son clavier à son livre,
          et de son livre à son clavier, et en même temps qu’il acquiert la
          netteté de l’exécution, il contracte sans peine l’habitude de lire
          les deux lignes que ses deux mains doivent exécuter à la fois<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Logier</hi>, s. d. (« Préface de
              l’auteur »).</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e489">Rappelons que le concepteur de cet outil
          d’instruction total avait fini par développer un véritable système
          articulant à la machine une méthode et des écoles soutenues par une
          propagande à la fois commerciale et idéologique.</p>
          <p xml:id="d1e492">L’ampleur de l’organisation « chiroplastique »
          s’inscrit dans l’ambitieux projet adopté par la plupart des
          pédagogues depuis la fin du <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> : transformer le musicien en un être
          de raison dont le corps réalise les moindres volontés. Il ne s’agit
          plus d’adapter la pédagogie à chaque apprenti (dans la tradition de
          rédaction d’exercices spécifiques par le maître pour chacun de ses
          disciples), mais d’imposer à tous les élèves la même méthode, celle
          que l’analyse rationnelle aura permis de formuler. Le corps
          universel l’emportera alors sur les corps particuliers, et les
          musiciens qui n’arriveront pas à se plier au nouveau modèle
          (virtuose) seront exclus de la société artistique, abandonnés à leur
          sort d’individus inaptes.</p>
          <p xml:id="d1e504">Alors que l’engouement pour les appareils
          orthopédiques était retombé, <persName ref="067051626" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Émile Gouget</persName> inventorie
          en <date ref="_temp" when="1898">1898</date>, dans son <hi rend="italic">Histoire de la main</hi>, quelques-uns des « tuteurs
          mécaniques » fabriqués dans les décennies précédentes. Les
          commentaires peu amènes de l’auteur sur ce qu’il qualifie
          d’instruments de torture indiquent que le temps des engins
          correctifs est décidément passé. Mais ce que ces objets (dans
          lesquels, rappelons-le, beaucoup de musiciens avaient cru) avaient
          initié était loin d’être totalement mort au moment où <persName ref="067051626" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gouget</persName> déclarait leur
          obsolescence. Ainsi chez <persName ref="033167834" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Blanche Selva</persName>,
          concertiste et pédagogue attachée au début du <date from="1900" ref="_temp" to="1999">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> à la Schola Cantorum parisienne,
          s’il n’y a plus d’inquiétants appareillages, l’idéal d’un contrôle
          strict des mouvements demeure inchangé. Les photographies et les
          descriptions abondamment détaillées<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>On en trouve un autre exemple dans : <hi rend="small-caps">Unschuld de Melasfeld</hi>, 1902.</p>
            </note>, la discipline quotidienne définie dans les centaines de
          pages d’une méthode monumentale<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Blanche <hi rend="small-caps">Selva</hi>, <hi rend="italic">L’Enseignement musical de la technique du
              piano</hi>, six volumes parus à Paris chez Rouart, Lerolle et
              C<hi rend="sup">ie</hi> entre 1916 et 1924.</p>
            </note> et l’autorité (despotique) du professeur imposent les
          règles de l’apprentissage de façon aussi stricte qu’un appareil.</p>
          <p xml:id="d1e546">Ces machines à entraîner, à exercer, à corriger,
          à éduquer, à fortifier, à automatiser, à égaliser, à mécaniser
          étaient arrivées au moment où l’Europe se couvrait de pianistes
          virtuoses et où la demande de formation rapide et efficace était en
          pleine explosion. Ces engins dont l’usage demeura malgré tout
          marginal donnaient à voir un condensé de la façon dont les
          entrepreneurs en progrès musical combinaient l’effort individuel et
          une idéologie exaltant les vertus héroïques. Les machines n’étaient
          en quelque sorte que la partie visible d’un projet d’agrandissement
          du musicien normal dont la littérature musicale elle-même porta les
          traces.</p>
          <figure xml:id="d1e553">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_06_Campos_GesteMusicalPiano_img3.png"/>
            <head xml:id="d1e557">
              <hi rend="small-caps">Gouget</hi>, 1898,
            p. 225, 228 et 229.</head>
          </figure>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e569">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e571">La partition comme
          matrice</head>
          <p xml:id="d1e574">L’étude est le genre le plus emblématique du
          monde pédagogique surgi à la fin du <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> et au début du <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, du développement massif de la
          pratique amateur, de la croissance du secteur éditorial et de la
          valorisation du virtuose au concert. Dans son <hi rend="italic">Dictionnaire de musique</hi>, Castil-Blaze définit
          ainsi les études :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e595">Sortes de compositions dont
          le thème est un passage difficile, calqué sur une manière de doigter
          particulière et scabreuse. On essaye ce passage dans un grand nombre
          de modulations, sur toutes les positions de l’instrument, et en lui
          donnant les développements dont il est susceptible. Les <hi rend="italic">études</hi> n’étant destinées qu’au travail de
          cabinet, et à familiariser l’élève avec les difficultés de tous les
          genres qu’il rencontrera ensuite dans les sonates et les concertos
          des maîtres fameux, on ne s’attache nullement à les rendre agréables
          à l’oreille<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Castil-Blaze</hi>, 1821, p.223.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e610">Les pièces relevant du nouveau genre se
          distinguent de la littérature courante parce que leur matériau se
          fonde presque exclusivement sur le mécanisme instrumental, et non
          pas sur des idées mélodiques. La substance d’une étude n’a pas
          besoin d’être « agréable à l’oreille », car elle ne relève pas du
          registre esthétique normal : elle est le rouage d’un dispositif
          didactique global où la gymnastique digitale est conçue comme une
          fin en soi.</p>
          <p xml:id="d1e613">Chez les utilisateurs d’appareils correcteurs, le
          paradigme est plus visible encore, l’exercice musical semblant
          directement engendré par la machine. Dans les <hi rend="italic">1000 exercices pour l’emploi du dactylion, instrument
          à ressorts, destiné à délier et à fortifier les doigts, à les rendre
          indépendants les uns des autres et à donner au jeu l’égalité
          nécessaire pour acquérir une belle exécution sur le piano</hi> de
          Henri Herz (1836), le matériau se resserre autour de la main. Chacun
          des mille exercices miniatures du recueil est construit sur cinq
          notes sans changement de position. Le musicien tout entier se fige
          dans une immobilité contrôlable à loisir (« En travaillant ces
          exercices, il faut que les notes soient exécutées également et sans
          aucun mouvement de la main ni du corps<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Herz [1836], p. 7</p>
            </note> »).</p>
          <p xml:id="d1e626">Avant que l’étude ne cristallise le procédé,
          l’idée de composer exclusivement à partir de gestes instrumentaux
          était apparue dans le milieu des virtuoses au tournant du siècle.
          L’un des premiers musiciens à sacrifier à la nouvelle formule est
          <persName ref="066973821" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Muzio Clementi</persName> (<date from="1752" ref="_temp" to="1832">1752-1832</date>). Le recueil qui
          fit la célébrité de ce champion de l’ancienne école n’est pas un
          livre d’études à proprement parler, mais une anthologie
          d’« exercices » agencés progressivement en trois livres : <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">Gradus ad Parnassum</foreign>
            </hi>
            <note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>Clementi, 1817, 1819 et 1826.</p>
            </note>. Bien qu’il n’emploie jamais le mot <hi rend="italic">étude</hi>, <persName ref="066973821" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Clementi</persName> conçoit une
          collection d’exercices bien différents de ceux composés sous l’<date ref="_temp">Ancien Régime</date>. Les anciennes leçons étaient
          attachées aux traités et aux méthodes dont elles étaient les
          applications pratiques. Peu d’entre elles étaient composées en
          fonction de la morphologie de l’instrument concerné. <persName ref="03051889X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philippe Lescat</persName> souligne
          même « l’identité du répertoire entre la musique vocale et
          instrumentale », les mouvements de danse ou les ariettes étant
          souvent utilisés pour l’apprentissage instrumental<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Lescat</hi>, 1991, p. 120</p>
            </note>. Le <hi rend="italic">Gradus </hi>de Clementi inaugure une
          nouvelle ère où le matériau musical résulte de dispositions
          digitales et où l’obsession du bon doigté l’emporte sur le souci du
          bon goût.</p>
          <p xml:id="d1e660">Le plus célèbre auteur d’études de la <date from="1800" ref="_temp" to="1849">première moitié du <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> est
          sans aucun doute <persName ref="086014617" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Carl Czerny</persName> (<date from="1791" ref="_temp" to="1857">1791-1857</date>). Brillant
          pédagogue qui eut Franz Liszt pour élève après avoir été lui-même un
          proche collaborateur de <persName ref="026714329" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Beethoven</persName>, il est
          l’auteur du parangon du genre : <hi rend="italic">L’Art de délier
          les doigts</hi> (1844). Le volume est organisé en fonction d’une
          matière sonore issue des positions des mains sur le clavier comme
          l’indiquent les titres des pièces : « Mouvement des doigts en
          laissant reposer la main », par exemple. L’élaboration
          compositionnelle est minimale et la partition est réduite à un
          canevas inexpressif : le rythme tourne au mouvement perpétuel (ce
          qui revient à l’annihiler), les phrasés sont presque supprimés, la
          structure formelle est réduite à sa plus simple expression et se
          répète de pièce en pièce, enfin le matériau est moins développé que
          transposé dans le plus de configurations possibles.</p>
          <p xml:id="d1e678">Le succès des pièces de mécanisme fut foudroyant.
          Au sein de l’industrie éditoriale, l’étude fut le genre phare du
          secteur pédagogique. La demande augmentant de façon exponentielle,
          l’on vit apparaître des auteurs spécialisés (tels <persName type="_temp">Bertini</persName>, <persName type="_temp">Hanon</persName>, <persName type="_temp">Heller</persName>, <persName type="_temp">Herz</persName>, <persName type="_temp">Kalkbrenner</persName>, <persName type="_temp">Moscheles</persName>, <persName type="_temp">Moszkowski</persName>, <persName ref="114254656" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Isidore
          Philipp</persName> ou <persName ref="080734464" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thalberg</persName>) enrichissant
          les catalogues en produits toujours plus finement profilés : études
          pour tel ou tel âge, pour le matin ou la soirée, pour fortifier un
          doigt ou une articulation. Les ramifications du genre sont un indice
          de l’extension des techniques de contrôle dont il a déjà été
          question. L’étude pour débutants est le préalable à l’exécution
          d’études de virtuosité avant les études transcendantes réservées aux
          artistes chevronnés, selon des emboîtements vertigineux comme avec
          cet ouvrage de Jean-Baptiste Duvernoy : <hi rend="italic">École du
          mécanisme. 15 études pour le piano composées expressément pour
          précéder celles de la vélocité de Czerny</hi> ; ou encore avec le
          recueil d’Elie-M. Feigerl : <hi rend="italic">20 études pour le
          piano composées pour servir d’introduction aux études de Cramer,
          Moscheles, etc.</hi> Au siècle suivant, les classiques de l’étude
          pourront même être accompagnés de gloses analytiques comme dans la
          collection des « Éditions de Travail », publiées sous la direction
          d’<persName ref="033476934" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alfred Cortot</persName>, où paraît
          en <date ref="_temp" when="1945">1945</date> un <hi rend="italic">Choix d’études célèbres de M. Clementi – J. B. Cramer
          – Ch. Mayer – J. Moscheles – J. C. Kessler – Th. Kullak –
          J. Brahms</hi> réalisé par Pierre Lucas.</p>
          <p xml:id="d1e693">Les études ne sont pas de simples textes
          musicaux. Quadrillant toutes les époques de l’instruction musicale
          (du berceau à la tombe), elles structurent aussi l’emploi du temps
          quotidien de l’étudiant. <persName type="_temp">Czerny</persName>
          fait ainsi paraître au <date ref="_temp" when="1835">milieu des
          années 1830</date> des <hi rend="italic">Exercices journaliers pour
          atteindre et conserver le plus haut degré de perfection sur le piano
          consistant en 40 études avec des répétitions prescrites</hi>.
          L’ouvrage se présente comme un agenda permettant d’organiser le
          temps de l’étude et rendant impossible toute distraction. À
          l’échelon inférieur, l’usage du métronome est recommandé pour
          garantir la régularité à la répétition des séquences. Sur
          l’exemplaire que nous avons consulté<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Czerny</hi> [1834-1835], Bibliothèque
              du Conservatoire de musique de Genève : [Rpg 625].</p>
            </note>, les annotations manuscrites vont dans le même sens : un
          professeur a indiqué le minutage de certains exercices et le nombre
          de fois où ils doivent être travaillés chaque jour.</p>
          <p xml:id="d1e711">La rationalisation du temps pédagogique et
          l’organisation du travail font l’objet d’intenses réflexions dans le
          courant du siècle. Chez les musiciens, la rupture sera consommée
          avec les pratiques traditionnelles où le maître se faisait une
          gloire de s’adapter au rythme d’acquisition de son élève, composant
          ses exercices sur mesure au fil des leçons. La pédagogie rénovée
          consiste à sculpter le corps à chaque instant de l’étude en
          utilisant la partition comme un moule ou une matrice que des
          instruments mécaniques viendront éventuellement redoubler.</p>
          <p xml:id="d1e714">
            <hi rend="italic">La Semaine du pianiste. Recueil
          des exercices quotidiens de Marie Panthès </hi>montre la permanence
          tardive (<date type="_temp" when="1932">1932</date>) des procédés de
          l’âge d’or de la virtuosité. Le mot essentiel est le même qu’un
          siècle auparavant : <hi rend="italic">mécanisme</hi>. Mais si elle
          continue à partir du principe que le corps doit être dressé,
          <persName type="_temp">Marie Panthès</persName> se méfie des effets
          pervers de la <hi rend="italic">gymnastique digitale </hi>qu’un <hi rend="italic">Avis important</hi> tente de conjurer :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e730">L’étude consciente et
          consciencieuse de la technique ne doit pas conduire à la
          « mécanisation » du jeu. Au travail digital doit correspondre un
          travail cérébral équivalent. Pour éviter que, par la répétition
          nécessaire d’une même formule pianistique, la pensée ne s’endorme,
          il faut s’astreindre à changer sans cesse la nature et l’ordre des
          difficultés. L’imagination, toujours en éveil, est seule capable de
          créer une technique vivante<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Panthès</hi>, 1932, p. 2.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e742">À force de s’abandonner à des dispositifs qui ne
          demandent pas de penser mais de faire, à force de laisser le corps
          aller où des partitions vidées de musique le mènent, l’élève risque
          de se transformer en automate, et cela d’autant plus que l’ouvrage
          de <persName type="_temp">Panthès</persName> avait poussé à son
          maximum la décomposition des embûches en difficultés toujours plus
          petites (la section « Préparation aux ornements », par exemple,
          ressasse dans tous les tons une oscillation sur deux notes ramenées
          à des unités premières).</p>
          <p xml:id="d1e745">Chez <persName type="_temp">Panthès</persName>,
          il n’existe pas de pièces pour les commençants qui soient distinctes
          de celles pour les pianistes confirmés ; ce sont les mêmes que l’on
          joue, de semaine en semaine, d’abord lentement puis au <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="ita">tempo</foreign>
            </hi> définitif. Pourquoi emploierait-on des moules distincts
          alors que l’on ne recherche pas une éducation progressive et
          personnalisée mais l’application des résultats d’une observation
          rationnelle à des corps interchangeables dont les propriétés
          physiologiques sont les mêmes chez l’enfant, l’adolescent ou
          l’adulte ?</p>
          <p xml:id="d1e751">L’idéal sonore promu dans <hi rend="italic">La
          Semaine du pianiste</hi> est celui d’un son purifié de toutes
          aspérités, obtenu par un toucher d’une égalité absolue<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., « Égalisation du toucher »,
              p. 4.</p>
            </note> faisant oublier la corporéité au profit d’une idée quasi
          métaphysique du son que les progrès de l’enregistrement mécanique ne
          feront qu’amplifier tout au long du siècle.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e767">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e769">Une pensée par
          gestes ?</head>
          <p xml:id="d1e772">Lorsqu’il se produit sur les scènes parisiennes à
          l’époque de sa gloire<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Reynaud</hi>, 2006.</p>
            </note>, <persName ref="026991535" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Franz Liszt</persName> éblouit par
          sa virtuosité technique mais aussi par son talent à s’adresser aux
          foules :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e784">Enfin, <persName ref="026991535" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Liszt</persName> a paru au piano.
          […] comment caractériser un pareil phénomène ! Rien ne l’arrête,
          rien n’entrave sa marche ; ce ne sont pas ses mains qui jouent du
          piano, mais bien sa pensée, son âme, son cœur. Ses doigts obéissent
          à son inspiration, comme les touches du piano obéissent à ses
          doigts. Il bondit sur le superbe instrument, il pleure, il sanglote,
          il succombe et se relève fier ; il rêve et soupire, se passionne
          jusqu’à la frénésie, se prosterne dans une contemplation
          religieuse ; joue et folâtre comme un jeune tigre, puis vous éblouit
          jusqu’à en perdre la vue, vous fascine, vous écrase, et vous jette
          en finissant un coup de foudre comme pour achever la consternation
          où vous plonge son génie. Oui, génie et non pas talent. Il faut le
          voir, il faut l’entendre ; il faut suivre son œil humide cherchant
          dans la foule l’œil sur la sympathie duquel il compte, le cœur dont
          il sait être compris. Pendant qu’il frémissait comme la pythonisse
          sur son trépied, ses regards se portaient presque constamment sur un
          jeune artiste. Avons-nous besoin de dire que cet artiste était
          <persName ref="027281361" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hector Berlioz</persName> ?
          L’exécutant ne pouvait pas mieux s’adresser : <persName ref="027281361" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Berlioz</persName> était l’écho
          qu’il fallait à <persName ref="026991535" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Liszt</persName>
            <note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Ortigue</hi> (<hi rend="small-caps">d’</hi>), 1833, p. 301.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e799">Pour <persName type="_temp">Joseph
          d’Ortigue</persName>, auteur de ce compte rendu, la question du
          mécanisme est assez secondaire. Les mains disparaissent aux yeux (et
          aux oreilles) du public dans un suprême mouvement transcendant qui
          fait du pianiste une âme s’adressant à d’autres âmes. Tandis que les
          aspects matériels de la virtuosité s’effacent, le corps de <persName ref="026991535" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Liszt</persName> se transforme en
          un instrument persuasif. Car le spectacle de ses gesticulations et
          de ses postures n’est pas seulement un résidu de la <hi rend="italic">performance</hi>. Dans un univers artistique où
          l’orateur est un modèle absolu<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Barth</hi>, 1992.</p>
            </note>, l’économie des gestes du pianiste est savamment composée
          pour placer le public sous son empire. Les caricaturistes moquaient
          alors les exagérations de l’artiste, toutefois on retrouve dans
          beaucoup de méthodes les règles d’une éloquence corporelle moins
          échevelée mais tout aussi capitale. De la posture générale aux
          mouvements spécifiques, les pédagogues continuaient à enseigner bien
          après la fin de l’<date ref="_temp">Ancien Régime</date>
            <note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Marbu</hi>, 2001.</p>
            </note> la manière de combiner disposition « naturelle » et
          réflexes récemment acquis de l’instrumentiste<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>Les premières pages de la méthode de Baillot règlent ainsi
              jusqu’à la position des pieds et leur distance du pupitre et
              distinguent la pose debout de l’attitude assise (Pierre <hi rend="small-caps">Baillot</hi>, <hi rend="italic">L’Art du
              violon. Nouvelle méthode dédiée à ses élèves…</hi>, Paris,
              1834).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e838">Jusque dans la <date from="1850" ref="_temp" to="1899">seconde moitié du <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, tout musicien est un créateur
          potentiel. La rhétorique est un art pratiqué au quotidien aussi bien
          par les instrumentistes que par les chanteurs. Prenons le cas des
          arts de préluder qui se multiplient dans la <date from="1800" ref="_temp" to="1849">première moitié du XIXe siècle</date>. Tantôt
          insérés dans les méthodes de piano, tantôt détachés dans des traités
          autonomes, ces manuels se présentent comme des catalogues de gestes
          instrumentaux inextricablement liés à du matériau compositionnel. À
          l’instar des cellules utilisées dans les études, les formules
          d’improvisation sont apprises par la répétition et le déplacement
          des mains sur le clavier. Mais, à la différence des études qui
          étaient vouées à se dissoudre dans les diverses pièces jouées
          ensuite en public, la matière du prélude doit pouvoir être utilisée
          lors des prestations du pianiste, avec toutefois certaines
          précautions que <persName type="_temp">Czerny</persName> livre à ses
          lecteurs en conclusion d’une volée d’exemples composés pour son <hi rend="italic">Art d’improviser :</hi> « Naturellement on doit
          pouvoir transposer ces exemples et d’autres semblables dans tous les
          tons, aux traits notés substituer d’autres traits analogues, et en
          général donner à son exécution tant de facilité et d’aisance, que
          les préludes portent bien le caractère d’une inspiration
          instantanée : car jamais ils ne produisent moins d’effet que
          lorsqu’ils ont l’air d’avoir été préparés d’avance<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Czerny</hi>, 1829, p. 7.</p>
            </note>. » Conjuguant art de mémoire et matérialité du clavier,
          les formules assimilées au piano sont des <hi rend="italic">lieux</hi> instrumentaux.</p>
          <p xml:id="d1e869">Bien au-delà des méthodes d’improvisation, la
          question de l’empreinte digitale du matériau compositionnel est
          cruciale au <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> et au <date from="1900" ref="_temp" to="1999">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, que
          les musiciens aient cherché à s’en dégager ou qu’ils l’aient au
          contraire cultivée. Dans les conservatoires, l’engouement pour le
          concours sur table (où les candidats n’ont le droit d’utiliser que
          leur oreille intérieure pour réaliser les textes des épreuves
          d’harmonie ou de contrepoint) peut ainsi être lu comme un effort
          paradoxal pour soustraire les apprentis à une évidence pourtant
          incontournable : dans la plupart des classes de ces établissements,
          le piano est la principale matrice de l’écriture de la musique<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Campos</hi>, 2009.</p>
            </note>. Rares sont ceux qui protestent contre la tyrannie du
          clavier. Dans son pamphlet <hi rend="italic">De la mauvaise
          influence du piano sur l’art musical</hi> (1885), Louis Pagnerre
          attaque en particulier ceux qu’il appelle les « claviéristes », ces
          musiciens analphabètes n’ayant ni appris sérieusement la
          composition, ni consulté les bons traités : « Ils abordent
          l’orchestre, ne voyant dans les instruments et dans le chœur des
          voix humaines qu’une suite de touches. Ils reconstituent leur
          clavier et y rapportent tout<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Pagnerre</hi>, 1885, p. 127</p>
            </note>. » À l’heure où l’instrumentation est le sommet de
          l’exercice de l’écoute interne, une telle désinvolture est devenue
          intolérable. La complexification des alliages de timbres dans le
          courant du siècle met en demeure les créateurs de pouvoir spéculer
          sur les combinaisons instrumentales et disqualifie par avance toute
          transposition sans précaution des « traits de piano » à
          l’orchestre :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e911">Pour lui [le claviériste],
          les instruments se suivent, s’ils ne se ressemblent pas. Leur
          ensemble forme une série de touches. La petite flûte n’est que le
          complément de la grande flûte ; c’est-à-dire qu’elle pourra lui
          succéder sans inconvénient.<lb/>Ces deux instruments ne doivent-ils
          pas avoir le même timbre puis-qu’ils ont le même nom ? Erreur ! […]
          La petite flûte n’est que l’extrémité droite du clavier, et on aime
          à travailler dans ces régions élevées<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 129.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e925">En posant le problème de la « routine » du <hi rend="italic">claviériste</hi>, <persName ref="101320477" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pagnerre</persName>
          soulève la question essentielle de la définition de la notion
          d’instrument de musique. À l’évidence, le piano n’était pas
          seulement le <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">medium</foreign>
            </hi> aidant à la réalisation des partitions. Il imprégnait en
          amont les plus infimes gestes créatifs de la plupart des
          compositeurs.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e939">
        <head xml:id="d1e941">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e944">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e946">Sources</head>
          <bibl xml:id="d1e949">
            <hi rend="small-caps">Castil-Blaze</hi>,
          1821 : <hi rend="small-caps">Castil-Blaze</hi>, <hi rend="italic">Dictionnaire de musique moderne par
          M. Castil-Blaze</hi>, Paris, 2 vol.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e961">
            <hi rend="small-caps">Clementi</hi>, 1817,
          1819 et 1826 : Muzio <hi rend="small-caps">Clementi</hi>, <hi rend="italic">Gradus ad Parnassum ou l’Art de jouer du piano
          démontré par des exercices dans le style sévère et dans le style
          élégant</hi>, Leipzig / Paris, 3 vol.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e973">
            <hi rend="small-caps">Czerny</hi>, 1829 : Carl
          <hi rend="small-caps">Czerny</hi>, <hi rend="italic">L’Art
          d’improviser mis à la portée des pianistes</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e985">
            <hi rend="small-caps">Czerny</hi> [1834-1835] : C. <hi rend="small-caps">Czerny</hi>, <hi rend="italic">Exercices
          journaliers pour atteindre et conserver le plus haut degré de
          perfection sur le piano consistant en 40 études avec des répétitions
          prescrites</hi>, <hi rend="italic">op</hi>. 337, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1001">
            <hi rend="small-caps">Czerny</hi>, 1844 : C.
          <hi rend="small-caps">Czerny</hi>, <hi rend="italic">L’Art de délier
          les doigts opus 740</hi>, Vienne.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1013">
            <hi rend="small-caps">Gouget</hi>, 1898 :
          Émile <hi rend="small-caps">Gouget</hi>, <hi rend="italic">Histoire
          musicale de la main : son rôle dans la notation, la tonalité, le
          rythme et l’exécution instrumentale : la main des musiciens devant
          les sciences occultes</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1025">
            <hi rend="small-caps">Hampol</hi> (<hi rend="small-caps">d’</hi>), 1904 : Léo <hi rend="small-caps">d’Hampol</hi>, « La main des virtuoses », <hi rend="italic">Musica</hi>, juin, p. 328-329.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1040">
            <hi rend="small-caps">Herz</hi> [1836] :
          Henri <hi rend="small-caps">Herz</hi>, <hi rend="italic">1000
          exercices pour l’emploi du dactylion, instrument à ressorts, destiné
          à délier et à fortifier les doigts, à les rendre indépendants les
          uns des autres et à donner au jeu l’égalité nécessaire pour acquérir
          une belle exécution sur le piano… 1000 Uebungen für den Gebrauch des
          Dactylion…</hi>, Mayence.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1052">
            <hi rend="small-caps">Kalkbrenner</hi>,
          1831 : Frédéric <hi rend="small-caps">Kalkbrenner</hi>, <hi rend="italic">Méthode pour apprendre le piano-forte à l’aide du
          guide-mains, contenant les Principes de Musique, un système complet
          de doigter, la classification des Auteurs à étudier, des Règles sur
          l’expression, sur la manière de phraser, sur la Ponctuation
          Musicale, &amp;c. suivie de douze Études, dédiée aux Conservatoires
          de Musique d’Europe…</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1064">
            <hi rend="small-caps">Levacher</hi>
            <hi rend="small-caps">d’Urclé</hi>, 1846 : Félix <hi rend="small-caps">Levacher</hi>
            <hi rend="small-caps">d’Urclé</hi>,
          <hi rend="italic">De l’anatomie de la main considérée dans ses
          rapports avec l’exécution de la musique instrumentale ou Nouvelle
          méthode instrumentale raisonnée…</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1083">
            <hi rend="small-caps">Logier</hi> [1814] :
          Johann Bernhard <hi rend="small-caps">Logier</hi>, <hi rend="italic">An Explanation and Description of the Royal Patent
          Chiroplast, or Hand-Director</hi>, Londres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1095">
            <hi rend="small-caps">Logier</hi>, s. d. :
          J. B. <hi rend="small-caps">Logier</hi>, <hi rend="italic">Compagnon
          du chiroplaste ou Méthode de piano</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1107">
            <hi rend="small-caps">Martin</hi>, 1843 :
          Casimir <hi rend="small-caps">Martin</hi>, <hi rend="italic">Méthode
          de chirogymnaste ou gymnase des doigts</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1119">
            <hi rend="small-caps">Ortigue</hi> (<hi rend="small-caps">d’</hi>), 1833 : Joseph <hi rend="small-caps">d’Ortigue</hi>, « Revue musicale. Concerts. – […]
          Concert dans les salons de M. Dietz. […] », <hi rend="italic">La
          Quotidienne</hi>, 24 janvier (reproduit dans : Joseph <hi rend="small-caps">d’Ortigue</hi>, <hi rend="italic">Écrits sur la
          musique : 1827-1846, textes réunis, présentés et annotés par Sylvia
          L’Écuyer</hi>, Paris, 2003, p. 301-302).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1141">
            <hi rend="small-caps">Pagnerre</hi>, 1885 :
          Louis <hi rend="small-caps">Pagnerre</hi>, <hi rend="italic">De la
          mauvaise influence du piano sur l’art musical. Étude sur les
          instruments à clavier. Clavicorde – Clavecin – Piano</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1153">
            <hi rend="small-caps">Panthès</hi>, 1932 :
          Marie <hi rend="small-caps">Panthès</hi>, <hi rend="italic">La
          Semaine du pianiste. Recueil des exercices quotidiens de Marie
          Panthès</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1166">
            <hi rend="small-caps">Unschuld</hi>
            <hi rend="small-caps">de</hi>
            <hi rend="small-caps">Melasfeld</hi>,
          1902 : Marie <hi rend="small-caps">Unschuld</hi>
            <hi rend="small-caps">de</hi> <hi rend="small-caps">Melasfeld</hi>, <hi rend="italic">La Main du pianiste : instructions méthodiques d’après
          les principes de M. le Professeur Leschetitzky pour acquérir un
          mécanisme brillant et sûr</hi>, Leipzig.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1191">
            <hi rend="small-caps">Selva</hi>, 1915 :
          Blanche <hi rend="small-caps">Selva</hi>, <hi rend="italic">Le
          Travail technique du piano. Choix d’Exercices et d’Études avec la
          manière de les travailler et les doigtés par Blanche Selva. L’Étude
          des octaves d’après Th. Kullak</hi>, Paris.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl xml:id="d1e1204">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e1206">Autres références</head>
          <bibl xml:id="d1e1209">
            <hi rend="small-caps">Barth</hi>, 1992 :
          George <hi rend="small-caps">Barth</hi>, <hi rend="italic">The
          Pianist as Orator : Beethoven and the Transformation of Keyboard
          Style</hi>, Ithaca (N. Y.).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1221">
            <hi rend="small-caps">Bödeker</hi>, <hi rend="small-caps">Veit</hi> et <hi rend="small-caps">Werner</hi>,
          2002 : Hans Erich <hi rend="small-caps">Bödeker</hi>, Patrice <hi rend="small-caps">Veit</hi> et Michael <hi rend="small-caps">Werner</hi> (dir.), <hi rend="italic">Le Concert
          et son public : mutations de la vie musicale en Europe de 1780 à
          1914 (France, Allemagne, Angleterre)</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1246">
            <hi rend="small-caps">Campos</hi>, 2009 :
          Rémy <hi rend="small-caps">Campos</hi>, « L’analyse musicale en
          France au <hi rend="small-caps">xx</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle : discours, techniques et usages », in Rémy
          Campos et Nicolas Donin (dir.), <hi rend="italic">L’Analyse
          musicale, une pratique et son histoire</hi>, Genève.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1264">
            <hi rend="small-caps">Campos</hi>, <hi rend="small-caps">Donin</hi> et <hi rend="small-caps">Keck</hi>,
          2006 : Rémy <hi rend="small-caps">Campos</hi>, Nicolas <hi rend="small-caps">Donin</hi> et Frédéric <hi rend="small-caps">Keck</hi> (dir.), « Musique et sciences humaines.
          Rendez-vous manqués ? », <hi rend="italic">Revue d’histoire des
          sciences humaines</hi>, 14.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1290">
            <hi rend="small-caps">Corre</hi>, 1997 :
          Christian <hi rend="small-caps">Corre</hi>, « Marie
          Jaëll (1846-1925) : la virtuosité musicale entre l’art et la
          science », in Anne Penesco (éd.), <hi rend="italic">Défense et
          illustration de la virtuosité</hi>, Lyon, p. 141-154.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1302">« La virtuosité », 2005 : « La virtuosité »,
          <hi rend="italic">Romantisme : revue du </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xix</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, 128.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1317">
            <hi rend="small-caps">Lescat</hi>, 1991 :
          Philippe <hi rend="small-caps">Lescat</hi>, <hi rend="italic">Méthodes et traités musicaux en France, 1660-1800 :
          réflexions sur l’écriture de la pédagogie musicale en France,
          suivies de catalogues systématiques et chronologiques, de repères
          biographiques et bibliographiques</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1329">
            <hi rend="small-caps">Mabru</hi>, 2001 :
          Lothaire <hi rend="small-caps">Mabru</hi>, « Vers une culture
          musicale du corps », <hi rend="italic">Cahiers de musiques
          traditionnelles</hi>, 14, p. 95-110.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1341">
            <hi rend="small-caps">Reynaud</hi>, 2006 :
          Cécile <hi rend="small-caps">Reynaud</hi>, <hi rend="italic">Liszt
          et le virtuose romantique</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1353">
            <hi rend="small-caps">Rousselin-Lacombe</hi>,
          1991 : Anne <hi rend="small-caps">Rousselin-Lacombe</hi>, « Piano et
          pianistes », <hi rend="italic">La Musique à l’époque
          romantique (1830-1870)</hi>, Paris, p. 125-166.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>