<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="snadal" time="2021-12-30T17:10:31.318+01:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_17_Benazera_LaRechercheIntelligenceExtraterrestre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">La recherche de l’intelligence extraterrestre ou la
        science nourrie de fiction</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Emmanuel</forename>
          <surname>Benazera</surname>
          <idno type="IDREF">075907496</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/9WR8WLLC" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">La recherche de l'intelligence extraterrestre ou
            la science nourrie de fiction</title>
            <author>
              <forename>Emmanuel</forename>
              <surname>Benazera</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">263-281</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="eng"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-10T13:36:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">La recherche de l’intelligence extraterrestre
          ou la science nourrie de fiction</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Emmanuel Benazera</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">En <date ref="_temp" when="1999-05">mai 1999</date>, la montée en puissance de l’Internet
        grand public contribue indirectement à la diffusion sans précédent
        d’un projet pourtant mené depuis les <date from="1960" to="1969" type="_temp">années 1960</date> : la recherche des intelligences
        extraterrestres, plus connue sous son acronyme anglophone, la SETI
        (« Search for Extraterrestrial Intelligences »). Jouant sur
        l’engouement grandissant pour les utilisations partagées de
        l’ordinateur personnel, un petit logiciel, « SETI@Home »
        (SETI-à-la-maison), invite tous ceux qui le téléchargent à mettre le
        temps et la puissance inutilisés du processeur de leur ordinateur au
        service d’une ambitieuse recherche automatisée. Il s’agit en effet
        d’analyser la masse de données reçues par le télescope Arecibo, basé à
        <placeName ref="6322931" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Porto Rico</placeName>, afin d’y
        repérer des signaux éventuels de communications extraterrestres.
        Dix ans plus tard, l’absence de résultats, officiellement constatée
        par l’université de <placeName ref="4376623" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Berkeley</placeName> et le SETI
        Institute en <placeName ref="5332921" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Californie</placeName>, est venue
        confirmer la désespérante possibilité que nous soyons seuls dans notre
        galaxie, et peut-être même dans l’Univers tout entier.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e131">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e133">Traces, signaux et
          dispositifs</head>
          <p xml:id="d1e136">La détection des civilisations extraterrestres
          (CET) s’appuie sur l’universalité des lois physiques, qui prédisent
          que le comportement colonisateur ou le degré d’avancement
          technologique d’une CET produisent naturellement des signaux et des
          rayonnements à travers l’espace. Ces signaux doivent donc pouvoir
          être détectés par captation, avec un retard proportionnel à la
          distance qui sépare leur point d’émission de leur lieu de
          réception.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e139">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e141">Antennes et
            dispositifs</head>
            <p xml:id="d1e144">C’est sur cette hypothèse que la SETI a débuté
            dans les <date from="1960" to="1969" type="_temp">années 1960</date> et qu’elle s’est naturellement
            consacrée à la détection de messages transmis à travers l’espace.
            L’émergence de ce type de recherche dans l’après-guerre est à
            corréler avec la maturité atteinte par les technologies de
            télécommunication de l’époque<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Wilson</hi>, 2001.</p>
              </note>. La détection s’effectue en mode d’écoute, aussi dit
            « de réception », à opposer au mode d’émission. Cependant les
            mêmes antennes paraboliques peuvent être utilisées pour l’un et
            l’autre mode. En réception, le pouvoir d’amplification du signal
            par l’antenne est une fonction du carré de sa surface, exprimée en
            longueur d’onde. C’est pourquoi la taille des antennes utilisées
            en radioastronomie peut atteindre jusqu’à plusieurs centaines de
            mètres<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
                <p>L’antenne principale du radiotélescope d’Arecibo à Porto
                Rico, le plus large de la planète, mesure 305 m de
                diamètre.</p>
              </note>. La tendance actuelle est à l’élaboration de
            radiotélescopes géants non plus d’une seule pièce, mais sous la
            forme de plusieurs centaines d’antennes paraboliques reliées les
            unes aux autres. Ces ensembles sont communément appelés
            radio-interféromètres. Ainsi le « Very Large Array » (VLA)
            installé au <placeName ref="5481136" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nouveau-Mexique</placeName>
            consiste-t-il en 27 antennes mobiles de 25 m de diamètre chacune.
            Le SETI Institute fut doté, grâce à des fonds privés, du « Allen
            Telescope Array » (ATA) dont les 42 premières antennes ont été
            mises en service en <date ref="_temp" when="2007-10">octobre
            2007</date>. La mobilité des antennes permet de créer plusieurs
            formations afin de varier la taille et la forme de l’antenne
            globale de ce radio-interféromètre. Aujourd’hui, l’écoute est
            réalisée en parallèle par plusieurs groupes d’antennes sur des
            longueurs d’onde différentes. L’écoute en parallèle accroît bien
            sûr la vitesse et le spectre des recherches, et permet de capturer
            des signaux en provenance de différentes régions de l’Univers.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e175">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e177">Scénarios pour la
            détection</head>
            <p xml:id="d1e180">Trois scénarios de captation de messages
            extraterrestres sont envisagés. Ou bien le signal capté nous est
            destiné, ou bien il ne nous est pas directement destiné mais il
            s’agit d’un signal de communication, ou bien encore le signal est
            un résidu des activités de la CET.</p>
            <p xml:id="d1e183">Les deux premiers scénarios, ou scénarios
            communicatifs, reposent sur l’hypothèse d’une rationalité des CET
            cherchant à communiquer. Il faut en effet comprendre que la
            transmission des signaux éventuels est compliquée par les
            mécanismes interstellaires naturels de l’Univers. Des myriades de
            phénomènes actifs provoquent un bruit galactique constant et
            perceptible auquel il faut ajouter les perturbations dues à
            l’atmosphère terrestre<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
                <p>Pour cette raison l’usage est de positionner les antennes à
                des altitudes élevées.</p>
              </note>. Il reste une fenêtre de bruit minimal, mais bien
            évidemment non nul, dans la plage des longueurs d’onde de 3 à
            60 cm. Il est donc tentant d’imaginer que des CET, procédant à un
            raisonnement similaire au nôtre, choisiraient d’émettre dans cette
            bande de fréquences. D’autres choix, plus hypothétiques, sont
            souvent défendus, comme d’écouter et d’émettre dans la bande
            18-21 cm, correspondant au spectre de l’hydrogène et de l’oxygène
            combinés (et donc de l’eau). Dans les faits, l’approche la plus
            réaliste reste une analyse systématique en réception de la bande
            3-60 cm. Pourtant, la plage optimale d’émission ne coïncide pas
            avec la plage 3-60 cm, car des longueurs d’onde plus courtes
            permettent une meilleure propagation du signal dans l’espace.</p>
            <p xml:id="d1e192">Le troisième scénario, ou scénario non
            communicatif, correspond à la détection d’activités non
            communicatives, mais que l’on peut néanmoins différencier du
            fonctionnement dit « naturel » des mécanismes de l’Univers. Or les
            mécanismes interstellaires se situent dans des bandes de
            fréquences larges (plusieurs kilohertz). Des signaux aussi étroits
            que 1 Hz ne peuvent avoir comme origine que des mécanismes
            extrêmement complexes. La possible détection de tels signaux pose
            le problème de leur caractérisation, c’est-à-dire celle de la
            « fiche signalétique » de la vie. Celle-ci peut par exemple
            s’exprimer sous la forme de la signature spectrale de la
            photosynthèse.</p>
            <p xml:id="d1e195">On utilise en général une caractérisation
            anthropologique, notamment celle définie par l’astrophysicien
            <persName ref="122089774" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nikolai Kardashev</persName>
            en <date ref="_temp" when="1964">1964</date>. Il propose une
            classification des civilisations en trois catégories à partir de
            leur consommation d’énergie ou, de façon à peu près
            équivalente<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
                <p>En faisant l’hypothèse qu’une civilisation consomme à peu
                près toute l’énergie dont elle peut disposer.</p>
              </note>, de l’énergie à leur disposition, exprimée en puissance,
            c’est-à-dire énergie par unité de temps. Une civilisation de type
            I, telle que la nôtre, pourrait disposer de la puissance d’une
            planète (celle de la Terre équivalant approximativement à
            1,74 × 10<hi rend="sup">17</hi> Watt). Une civilisation de type II
            pourrait disposer de toute l’énergie d’une seule étoile, telle que
            notre soleil, ce qui représente à peu près 10<hi rend="sup">14</hi> fois ce dont disposerait une civilisation de
            type I. La civilisation de type III, quant à elle, serait capable
            de capturer l’énergie d’une galaxie entière.</p>
            <p xml:id="d1e214">En suivant la classification de <persName ref="122089774" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kardashev</persName>, il est
            possible d’échanger des signaux avec une civilisation de type I à
            l’aide d’une antenne de 100 m de diamètre. Ces signaux seraient
            détectables jusqu’à une distance de mille années-lumière. Un
            message émis par une CET de type II nous serait audible avec une
            antenne de 10 m de diamètre à une distance de cent millions
            d’années-lumière, donc cent mille fois plus loin que les
            civilisations de type I. Une civilisation de type III quant à elle
            serait détectable dix mille fois plus facilement que les
            civilisations de type II les plus éloignées<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Wilson</hi>, 2001</p>
              </note>. Étant donné l’absence de résultats, on convient que des
            civilisations de type II ou III sont absentes de notre galaxie, si
            du moins on fait l’hypothèse que ces CET émettent dans des
            longueurs d’onde de l’ordre du centimètre.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e227">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e229">Les expériences et
            l’absence de résultats</head>
            <p xml:id="d1e232">La première expérience de SETI moderne a été
            réalisée par l’astronome <persName ref="085974978" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Frank Drake</persName> en <date ref="_temp" when="1860">1960</date>. Son projet OZMA utilisa une
            antenne parabolique de 26 m de diamètre afin de sonder les étoiles
            Tau Ceti et Epsilon Eridani, respectivement à 12 et
            10,5 années-lumière du système solaire. C’est en <date ref="_temp" when="1971">1971</date> que la NASA finança le premier programme
            SETI d’envergure : le télescope envisagé dans ce projet devait
            comprendre 1 500 antennes, mais il ne fut jamais construit. Devant
            la difficulté d’accéder aux radiotélescopes existants, et
            probablement aussi de faire comprendre l’importance de son projet,
            l’université de <placeName ref="4376623" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Berkeley</placeName> en
            <placeName ref="5332921" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Californie</placeName> lança
            le programme « SERENDIP », consistant à analyser les données
            obtenues par d’autres astronomes dans leurs activités
            d’observations régulières. Ce programme, qui connut plusieurs
            réactualisations, se poursuit encore aujourd’hui. Il n’en reste
            pas moins que le coût de la SETI, en particulier pour la mise en
            place de réseaux de radiotélescopes de grande taille, constitue
            depuis le début l’un de ses handicaps majeurs. En <date ref="_temp" when="1992">1992</date>, la NASA proposa de financer,
            à hauteur de 0,1 % de son budget, une carte d’observation en haute
            résolution des émissions de 800 étoiles proches. Mais en <date ref="_temp" when="1993">1993</date>, le Sénat américain vota un
            amendement qui élimina définitivement tout financement direct par
            la NASA. <date notBefore="1993" ref="_temp">À partir de
            1993</date>, c’est le SETI Institute, fondé en <date ref="_temp" when="1984">1984</date> et à but non lucratif, qui reprit à son
            compte le projet de recherche. L’institut lança le projet
            « Phoenix » en <date ref="_temp" when="1995">1995</date>, en
            utilisant le radiotélescope Parkes en <placeName ref="2077456" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Australie</placeName>, puis
            celui d’<placeName ref="4562640" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Arecibo</placeName>, à
            <placeName ref="4566966" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Porto Rico</placeName>. En
            <date ref="_temp" when="2004-03">mars 2004</date>, après avoir
            concentré l’écoute sur 800 étoiles dans un rayon de
            200 années-lumière, l’institut SETI rendit un rapport concluant à
            l’absence d’évidence d’un quelconque signal extraterrestre.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e278">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e280">Réception, modes de
          l’intelligence</head>
          <p xml:id="d1e283">La détection par écoute ne constitue que l’un des
          pôles de la recherche des CET ; un autre pôle est l’émission directe
          de messages terrestres à l’intention de CET supposées à l’écoute. Il
          s’agit alors de l’élaboration d’un scénario de communication
          explicite, aussi appelé SETI « actif ». Les signaux mis au point et
          envoyés contiennent un message, contrairement aux signaux
          involontaires directement issus de l’activité humaine sur Terre et
          sur son orbite. Depuis quelques décennies, cette activité de
          communication volontaire est détectable depuis l’espace.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e286">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e288">Dispositifs sémantiques
            pour le message émis</head>
            <p xml:id="d1e291">Sur le plan pratique, l’émission doit surmonter
            nombre de difficultés techniques, mais aussi sémantiques. En
            effet, à l’inverse des messages humains dans une langue naturelle
            donnée, la communication avec les CET ne peut présupposer de
            principe de construction et de norme de réception qui aillent de
            soi. Toute présupposition sémiotique ou référentielle dans ce
            contexte risque d’être invalidée, faute d’être suffisamment
            universelle pour sortir du cadre de la communication humaine,
            voire d’une langue et d’une culture humaines particulières. De ce
            fait, les règles, le vocabulaire comme la syntaxe d’un langage
            commun doivent être inventés, prédéfinis et explicités. Le message
            doit être autosuffisant et rendre intelligible son principe de
            construction : le texte doit être son propre contexte. Si l’on
            suppose que les lois de l’Univers physique sont identiques en tout
            point de celui-ci, alors les phénomènes universels de la physique
            pourraient constituer un référent, voire un langage partagé. Cette
            solution présuppose chez les CET destinataires de la communication
            un certain niveau de connaissance de ces phénomènes et de leur
            quantification. On considère cette hypothèse comme allant de soi,
            car notre propre civilisation ne pourrait communiquer qu’avec une
            CET au moins aussi avancée qu’elle. D’autres codes de
            communication peuvent être contenus dans l’artefact utilisé pour
            la transmission, c’est-à-dire la sonde spatiale ou le support
            matériel du message. Par exemple, la longueur d’onde de
            transmission d’un message peut être utilisée comme unité de
            longueur, tout comme la taille d’un élément de la sonde. Cette
            solution nécessite moins de connaissances préalables partagées,
            mais limite en pratique les informations qui peuvent être
            communiquées.</p>
            <figure xml:id="d1e294">
              <graphic url="../icono/br/LDSII_17_Benazera_LaRechercheIntelligenceExtraterrestre_img1.png"/>
              <head xml:id="d1e298">Message pictural embarqué sur la sonde
              Pioneer 10.</head>
            </figure>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e303">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e305">Expériences : les messages
            des sondes Pioneer et Voyager</head>
            <p xml:id="d1e308">Pioneer 10 et 11 furent lancées respectivement
            le <date ref="_temp" when="1972-03-03">3 mars 1972</date> et le
            <date ref="_temp" when="1973-04-06">6 avril 1973</date>. À leur
            bord, un dispositif inédit : un message à destination
            d’intelligences extraterrestres susceptibles d’intercepter l’une
            des deux sondes. Pioneer 10 a embarqué une plaque en aluminium et
            en or de 29 cm sur 15 cm comportant un message pictural.</p>
            <p xml:id="d1e317">En haut à gauche se trouve représenté le
            « spin » de l’électron dans un atome d’hydrogène, l’atome le plus
            abondant dans l’Univers. La transition de l’atome d’hydrogène d’un
            état de l’électron dit « spin » haut à « spin » bas, et
            inversement, définit une longueur d’onde de 21 cm aussi bien
            qu’une fréquence de 1 420 MHz. Ces deux constantes physiques
            permettent de définir deux unités, de longueur et de temps
            respectivement, servant de bases numériques aux informations
            contenues dans les autres pictogrammes de la plaque.</p>
            <p xml:id="d1e320">Sur la moitié droite de celle-ci sont gravées
            les images d’un homme et d’une femme, nus. La femme est légèrement
            plus petite que l’homme, reflétant les moyennes constatées. La
            taille de la femme est indiquée en binaire et selon l’unité de
            longueur définie ci-dessus : 8 × 21 cm = 168 cm. Cette partie de
            la plaque comprend un élément particulièrement significatif : la
            silhouette de la sonde Pioneer à l’arrière-plan des deux formes
            humaines. En effet, la sonde elle-même peut être utilisée comme
            unité de mesure. Elle est donc représentée à l’échelle des deux
            figures humaines.</p>
            <p xml:id="d1e323">Sur la moitié gauche, un diagramme radial
            présente quinze lignes partant d’un même centre. La plus longue
            ligne horizontale représente la distance de notre soleil au centre
            de notre galaxie. Les quatorze autres lignes comportent chacune un
            nombre en forme binaire, qui désigne la période d’un pulsar. La
            longueur de la ligne exprime la distance du pulsar par rapport au
            Soleil. Une marque unique vers la fin de chaque ligne indique la
            coordonnée Z perpendiculaire au plan de la Galaxie. Pour une
            intelligence à l’autre bout de la Galaxie, le fait de pouvoir
            reconnaître ne serait-ce qu’un sous-ensemble des quatorze pulsars
            représentés permettrait par triangulation de déterminer les
            coordonnées de la Terre, et donc l’origine de la plaque. Il faut
            enfin noter que la période des pulsars diminue et que, si le taux
            de ralentissement demeure constant, la même intelligence pourra
            déterminer la date à laquelle la plaque a été gravée, par rapport
            à son propre référentiel. La position dans le temps et l’espace de
            notre espèce ainsi établie, le dernier élément inscrit sur la
            plaque est un diagramme schématique du système solaire. Le
            pictogramme indique la trajectoire de la sonde au large de Mars et
            de Jupiter<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
                <p>Pioneer 10 et 11 portent la même plaque : celle-ci figure
                le chemin suivi par Pioneer 10, bien que les trajectoires des
                deux sondes aient été et soient encore différentes.</p>
              </note>, à l’aide d’une représentation miniature de celle-ci.
            Les nombres binaires attachés aux planètes indiquent la distance
            de chacune par rapport au Soleil. Certains pictogrammes de la
            plaque Pioneer furent particulièrement critiqués, comme le choix
            d’une flèche pour indiquer la trajectoire de la sonde dans le
            diagramme du système solaire, ainsi que d’autres erreurs
            déterminées par la suite<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
                <p>Le puritanisme des instances dirigeantes de la NASA dans le
                traitement de la nudité du pictogramme féminin apparaît
                aujourd’hui comme très daté. Il faut noter cependant que la
                représentation nue est parfaitement arbitraire au regard des
                CET : celles-ci ne peuvent en tirer une information précise
                que si elles y reconnaissent certaines parties de leur propre
                anatomie.</p>
              </note> : la fréquence erronée de l’un des pulsars, les anneaux
            de Saturne (les seuls connus à l’époque, alors que ceux d’Uranus
            et de Neptune étaient encore inconnus).</p>
            <p xml:id="d1e339">Malgré l’ingéniosité de la composition du
            message et sa nature autosuffisante, car il contient les clefs de
            son déchiffrement, il faut d’abord noter que, étant donné la
            petite taille de chacune des sondes, leurs trajectoires
            respectives et l’étendue de l’espace interstellaire, la
            probabilité d’une interception par une CET est dans les faits
            quasi nulle. Ensuite, les informations inscrites sur la plaque des
            sondes Pioneer présupposent l’existence d’une caste de
            scientifiques au sein de la civilisation réceptrice. Il faut
            savoir cependant que le message s’est révélé proprement
            indéchiffrable par les chercheurs terrestres eux-mêmes ! Quoi
            qu’il en soit, l’hypothèse de l’existence de scientifiques est
            probable, vu qu’il est physiquement impossible de capturer ces
            sondes autre part qu’en espace profond. En effet, si les sondes
            devaient toucher une planète ou une étoile, elles seraient
            détruites avant d’en atteindre le sol (elles ne sont ni équipées
            pour entrer dans l’atmosphère d’une planète, ni pourvues d’un
            système d’atterrissage en l’absence d’atmosphère), et il ne se
            trouve en plus aucun corps détectable sur leur chemin pour les
            prochains millénaires. En conséquence, le message et les sondes
            qui les transportent présupposent un niveau très élevé de maîtrise
            technologique et de navigation en espace profond de la part des
            intercepteurs éventuels. On retrouve ici l’une des hypothèses les
            plus couramment postulées de la SETI, à savoir que nous ne
            cherchons à communiquer, soit en émission, soit en réception de
            message, qu’avec des CET au moins autant, sinon plus avancées que
            notre propre civilisation terrestre. On notera enfin le postulat
            implicite selon lequel les éventuels récepteurs du message
            disposent d’organes de perception visuelle et de capacités
            cognitives guère éloignés des nôtres, leur permettant de
            comprendre un dispositif graphique bidimensionnel, mêlant sur un
            même plan différents registres de figuration, dont l’articulation,
            l’échelle et l’orientation sont présupposées aller de soi.</p>
            <p xml:id="d1e342">L’expérience est renouvelée quatre ans plus
            tard. Les sondes Voyager 1 et 2 furent respectivement lancées les
            <date ref="_temp" when="1977-09-05">5 septembre 1977</date> et
            <date ref="_temp" when="1977-08-20">20 août 1977</date>. À leur
            bord, un message bien plus complexe et ambitieux que celui que
            transportaient les sondes Pioneer. Le « <foreign xml:lang="eng">Golden Record</foreign> » ou « enregistrement en
            or » embarqué sur les sondes Voyager est un disque de
            phonographe.</p>
            <p xml:id="d1e351">Ce disque de 30 cm en cuivre recouvert d’or
            contient 115 images ainsi que des sons provenant de toute notre
            planète : il en offre le portrait visuel et sonore. Le disque est
            protégé par une pochette en aluminium, avec une cartouche de
            lecture contenant une aiguille. Car tel est bien le cœur du
            problème : les explications pour procéder à la lecture du disque
            doivent être données dans un langage symbolique et universel.
            Ainsi les images sont-elles encodées de façon analogique, et les
            90 minutes d’enregistrements sonores sont encodées à la vitesse de
            16,66 tours par minute. La plaque contenant les instructions est
            gravée de huit pictogrammes dont la transition de l’hydrogène et
            la carte des pulsars déjà présents sur les plaques Pioneer. Ainsi,
            les mesures de temps et de longueur sont de nouveau exprimées en
            binaire avec des unités sous-jacentes de temps et de mesure. Les
            autres pictogrammes représentent notamment la manière de
            positionner la cellule de lecture, le signal présent sur le disque
            et la première image supposée apparaître, à savoir un cercle.</p>
            <figure xml:id="d1e354">
              <graphic url="../icono/br/LDSII_17_Benazera_LaRechercheIntelligenceExtraterrestre_img2.png"/>
              <head xml:id="d1e358">« Golden Record » embarqué sur les sondes
              Voyager.</head>
            </figure>
            <p xml:id="d1e362">Les sondes Pioneer 10 et 11 sont présumées
            mortes ; elles furent contactées pour la dernière fois
            respectivement en <date ref="_temp" when="2003-01">janvier
            2003</date> et en <date ref="_temp" when="1995-09">septembre
            1995</date>. En revanche, les deux sondes Voyager 1 et 2 sont
            toujours en contact intermittent avec la Terre, et leur capacité
            électrique devrait durer jusqu’aux environs de <date type="_temp" when="2020">2020</date>. Voyager 1 est donc aujourd’hui l’artefact
            humain le plus éloigné de la Terre et en passe de n’être rattrapé
            par aucune autre sonde.</p>
            <p xml:id="d1e371">Enfin, le <date ref="_temp" when="1974-11-16">16 novembre 1974</date> un message à destination
            de CET fut lancé depuis le radio-télescope d’<placeName ref="4562640" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Arecibo</placeName> et dirigé
            vers l’amas globulaire d’Hercules (M13), comprenant plus de huit
            cent mille étoiles, l’un des plus vieux connus, son âge étant
            estimé entre 12 et 14 milliards d’années. Cette transmission de
            1 679 bits reste le signal de source humaine le plus puissant
            jamais envoyé vers l’espace.</p>
            <p xml:id="d1e381">Une antenne de taille similaire, située quelque
            part dans notre galaxie, devrait en théorie pouvoir détecter ce
            signal, qui n’atteindra sa destination que dans 25 000 ans. Le
            nombre de 1 679 bits n’est là encore pas choisi au hasard :
            produit de deux nombres premiers, il est une façon d’indiquer aux
            récepteurs éventuels du message que l’information consiste en un
            tableau de 73 lignes, à 23 caractères par ligne. Une faille de ce
            dispositif est que l’une des deux orientations possibles du
            message (23 lignes à 73 caractères) est erronée, produisant un
            quadrilatère de bits inintelligibles, contrairement au message
            correctement orienté et décrypté. Afin de compenser ce problème,
            les pictogrammes formés par les bits du message sont construits de
            façon à rester reconnaissables quelle que soit son orientation. Le
            message dit d’<placeName ref="4562640" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Arecibo</placeName> comprend
            sept sections.</p>
            <figure xml:id="d1e387">
              <graphic url="../icono/br/LDSII_17_Benazera_LaRechercheIntelligenceExtraterrestre_img3.png"/>
              <head xml:id="d1e391">Message lancé depuis le radiotélescope
              d’Arecibo vers l’amas globulaire d’Hercules le 16 novembre
              1974.</head>
            </figure>
            <p xml:id="d1e401">D’abord les nombres de 1 à 10 en format binaire
            sur 3 lignes et 23 colonnes, devant les numéros atomiques des
            composants de l’ADN, à savoir l’hydrogène, le carbone, le
            nitrogène, l’oxygène et le phosphore (1, 6, 7, 8, 15). Ensuite
            sont décrits les nucléotides de l’ADN, en combinant les atomes
            encodés dans les lignes précédentes. Puis vient une image de la
            double hélice de l’ADN, avec en son cœur le nombre total de
            nucléotides (surestimé à l’époque) écrit en binaire. La section
            suivante figure un humain avec à sa gauche sa taille moyenne en
            binaire, et à sa droite le chiffre de la population mondiale à
            l’époque. Il faut remarquer que la notation de la taille humaine
            moyenne utilise comme référentiel la longueur d’onde de la
            transmission du message, à savoir 126 mm. Ainsi 14 (le nombre
            encodé) multiplié par la longueur d’onde donne-t-il
            environ 1,76 m. L’avant-dernière section décrit le système
            solaire, montrant le Soleil en agrégat de bits, et les planètes
            successives, le bit représentant la Terre étant décalé afin
            d’attirer l’attention sur sa spécificité. Enfin, la dernière
            section schématise le radiotélescope, en indiquant son diamètre,
            toujours dans le référentiel de la longueur d’onde de transmission
            du message. Ce message fut conçu par <persName ref="085974978" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Frank
            Drake</persName> avec notamment la collaboration de <persName ref="032799128" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Carl
            Sagan</persName>.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e405">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e407">Limites temporelles et
            techniques de l’émission</head>
            <p xml:id="d1e410">La communication active aussi bien en réception
            qu’en émission de message semble ainsi avoir rapidement atteint
            ses limites. Limites temporelles d’abord, car les signaux envoyés
            naviguent sur des distances à l’échelle de notre galaxie, rendant
            toute réponse directe impossible avant plusieurs dizaines de
            milliers d’années. Limites expressives ensuite, car la nécessité
            pour chaque message d’expliciter les modalités de son décodage
            impose la construction des bases d’un langage commun et limite le
            contenu de chaque essai de communication à quelques informations
            générales. Limites expérimentales, enfin, car l’absence de
            détection positive fragilise l’entreprise elle-même, de sorte que
            d’autres voies, moins coûteuses, ou plus probantes, sont
            explorées. De plus, les techniques mêmes mises en œuvre, aussi
            bien pour la détection que pour l’émission des messages, reposent,
            nous l’avons dit, sur l’hypothèse que les CET avec lesquelles nous
            cherchons à communiquer disposent de moyens au moins aussi avancés
            que les nôtres. Dans le cas contraire, les CET sont par essence
            indétectables. Autrement dit, il faut que les CET acceptent d’être
            visibles pour que nous puissions les voir. Pour ces différentes
            raisons, la dernière décennie a connu le développement et le
            succès de la détection d’exoplanètes susceptibles d’abriter la
            vie.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e415">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e417">Intelligence et rationalité
          de la recherche d’intelligence</head>
          <p xml:id="d1e420">Passé l’engouement fébrile des premières
          campagnes de prospection, et devant l’absence sans ambiguïté de
          preuves de l’existence d’intelligences extraterrestres proches
          (venues nous visiter sur Terre) ou plus lointaines, force fut non
          pas d’abandonner cette recherche, mais de l’orienter logiquement, si
          ce n’est scientifiquement. Il s’agissait désormais de s’appuyer sur
          des hypothèses quantitatives ou des paradoxes à même de préciser les
          orientations futures de la SETI. Il fallait à la fois arracher la
          SETI au domaine de la pure spéculation, voire de l’irrationnel
          (phénomènes OVNI<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Sur la relation entre OVNI et la SETI, voir <hi rend="small-caps">Stephenson</hi>, 1979 : les éventuelles CET
              venues nous visiter doivent être doublement avancées, d’abord
              pour être parvenues jusqu’à nous à travers l’espace profond,
              puis pour se cacher de nous à tous points de vue (pas de traces
              magnétiques, témoignages douteux, etc.).</p>
            </note>, anthropocentrisme religieux, etc.), mais aussi mieux
          marquer sa place parmi les sciences dont elle participe : physique,
          cosmologie, biologie. Par leur incertitude et leur relative
          imprécision, au regard des sciences « dures », les raisonnements et
          les classifications mis en œuvre (civilisations de <persName ref="122089774" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kardashev</persName> par exemple)
          apparaissent comme des procédures non rigoureuses, si ce n’est
          erronées, s’opposant à tout ce qui fait de la physique la plus
          avancée des sciences. Car tel est bien le trait distinctif de la
          SETI, une articulation difficile et parfois douloureuse entre
          techniques avancées de simulation numérique, de détection,
          d’observation ou de communication, et des raisonnements et des
          enchaînements d’hypothèses non quantifiés, voire non quantifiables.
          Néanmoins, parmi les grands principes qui ont déterminé
          l’orientation de la SETI, certains monopolisent l’attention à juste
          titre, par leur pouvoir discriminant sur les différentes hypothèses
          et leur éclairage sur l’absence de résultats. Parmi ceux-ci dominent
          le paradoxe de Fermi-Hart et le principe anthropique.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e433">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e435">Paradoxe de Fermi-Hart</head>
          <p xml:id="d1e438">L’absence d’intelligences extraterrestres sur la
          Terre ou dans l’espace que nous pouvons observer a d’importantes
          implications pour la recherche d’autres formes d’intelligences dans
          le reste de l’Univers. On dit que c’est en <date ref="_temp" when="1950">1950</date>, au cours d’un repas, que l’astronome
          <persName ref="031563716" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Enrico Fermi</persName> aurait
          formulé devant ses collègues la question suivante : « S’il existe
          des intelligences extraterrestres, alors où sont-elles ? »,
          sous-entendant en fait que celles-ci devraient déjà être entrées en
          contact avec nous<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Les circonstances informelles de l’énonciation du paradoxe de
              Fermi, selon cette anecdote, ne peuvent manquer de surprendre
              dans un milieu caractérisé par sa rigueur théorique et le haut
              degré de contrôle de ses publications.</p>
            </note>. Cette question fut par la suite reprise par <persName ref="07770293X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michael Hart</persName>
            <note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Hart</hi> et <hi rend="small-caps">Zuckerman</hi>, 1982.</p>
            </note>, qui lui donna le nom de « paradoxe de Fermi-Hart »,
          faisant état de l’apparente contradiction entre la probabilité
          élevée de l’existence de civilisations extraterrestres et l’absence
          totale de preuves. On pourrait formuler ce paradoxe de la manière
          suivante : si nous ne sommes pas les seuls observateurs de l’Univers
          et si notre position et notre existence ne sont caractérisées par
          aucun élément exceptionnel<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Le système solaire est banalement localisé au sein d’un bras
              de la Voie lactée.</p>
            </note>, comme le primat anthropocentrique, alors étant donné la
          courte durée de notre évolution par rapport à l’âge estimé de
          l’Univers, une race extraterrestre légèrement plus avancée que la
          nôtre aurait pu, à partir d’un autre point de notre galaxie et en
          quelques centaines de milliers, voire quelques millions d’années,
          visiter l’ensemble des planètes de la Galaxie, dont la Terre.
          L’absence de traces objectives de cette visite dans le système
          solaire et au-delà tendrait à montrer que nous sommes seuls et donc
          particuliers, ce qui nous fait revenir à la position téléologique
          d’un anthropocentrisme fort, paradoxal, vu l’hypothèse de
          départ.</p>
          <p xml:id="d1e468">Depuis quelques années, ce paradoxe est corroboré
          par de nouveaux résultats. En premier lieu, la formation des
          planètes paraît reposer sur la présence d’éléments lourds autour des
          étoiles en formation. Les petites planètes de la taille et du type
          de la Terre semblent ne pouvoir se former que lors d’une adéquation
          relativement précise entre la présence d’éléments lourds et celle
          d’autres planètes, géantes celles-ci. L’étude et la simulation de la
          formation des planètes de type terrestre permettent d’estimer la
          distribution de leur présence et de leur âge dans l’Univers : les
          trois quarts de ces planètes sont environ 2 milliards d’années plus
          vieilles que la Terre<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Lineweaver</hi>, 2001.</p>
            </note>. Si la vie se développe aussi rapidement sur ces planètes
          que sur la nôtre, les races extraterrestres auraient largement eu le
          temps d’atteindre la Terre.</p>
          <p xml:id="d1e480">Malgré sa formulation relativement imprécise, le
          paradoxe de Fermi-Hart doit être pris au sérieux. Il n’exclut pas la
          présence d’intelligences dans l’Univers, mais il en réduit la
          probabilité comme le nombre des scénarios envisageables. Par
          exemple, on peut imaginer que l’Univers fourmille de civilisations,
          mais que toutes feraient preuve à notre égard de clémence et/ou de
          manque d’intérêt, s’interdisant de venir nous perturber – c’est le
          principe dit du « Zoo ». À cette hypothèse, l’application du
          paradoxe de Fermi-Hart répond que l’absence d’intelligences
          extraterrestres est simplement plus probable que l’application du
          principe du « Zoo » par toutes les civilisations de l’Univers, un
          principe, soit dit en passant, que notre espèce n’appliquerait
          probablement pas elle-même.</p>
          <p xml:id="d1e483">Le paradoxe de Fermi-Hart a provoqué bien des
          réponses théoriques. Si la plupart sont tout à fait recevables, bien
          que peu probables, d’autres engendrent des paradoxes
          supplémentaires. Ainsi, si le voyage interstellaire se trouvait être
          plus difficile que nous ne l’estimons aujourd’hui, ce qui
          empêcherait les CET de venir jusqu’à nous, comment se fait-il que
          nous ne puissions pas les entendre ? C’est le paradoxe dit du
          « Grand Silence<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Brin</hi>, 1983.</p>
            </note> ». Pourtant, l’éventualité d’une exploration spatiale et
          galactique à grande échelle reste d’actualité, renforcée par
          certains éléments théoriques : d’abord l’absence de véritables
          contraintes physiques, mais aussi les implications du concept de
          machines auto-réplicantes, théorisé par <persName ref="027046605" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">John
          von Neumann</persName> et qui permet de concevoir l’accroissement
          exponentiel du nombre des mondes visités ou conquis, grâce à
          l’utilisation de sondes capables de s’auto-répliquer. Là encore,
          c’est l’absence de CET qui semble bien s’imposer.</p>
          <p xml:id="d1e496">Prises dans leur ensemble, les solutions
          apportées au paradoxe de Fermi-Hart ont tenté de quantifier des
          problèmes connexes, comme l’estimation du nombre de civilisations
          extraterrestres dans notre galaxie ou la probabilité de l’émergence
          de la vie sur une planète aux caractéristiques proches de celles de
          la Terre. Elles ont aussi formulé des réponses d’ordre physique,
          cosmologique ou anthropologique, comme la discussion sur les limites
          de l’Univers observable<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Wesson</hi>, 1990.</p>
            </note>, les spéculations sur le comportement des CET, ou sur
          notre propre origine et notre fin insaisissable.</p>
          <p xml:id="d1e508">L’une des plus fameuses tentatives de
          quantification est l’équation formulée par <persName ref="085974978" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Frank Drake</persName>
          en <date ref="_temp" when="1960">1960</date>. Elle réduit le calcul
          du nombre de civilisations susceptibles de communiquer dans notre
          galaxie à un produit de sept termes : le nombre moyen d’étoiles en
          formation dans notre galaxie ; la fraction de ces étoiles autour
          desquelles des planètes sont en orbite ; pour une étoile, le nombre
          moyen de planètes capables de supporter la vie ; la fraction de ces
          planètes capables de développer la vie ; la fraction de celles-ci
          capables de développer une vie intelligente ; la fraction de ces
          civilisations capables de développer une activité détectable depuis
          l’espace ; la durée de la période pendant laquelle une telle
          civilisation émet des signaux détectables.</p>
          <p xml:id="d1e514">Cette quantification reste néanmoins spéculative
          voire simpliste. D’abord parce que aucune approximation réaliste
          sinon précise des termes de l’équation n’est connue. Ensuite parce
          que l’effet du produit entre les termes de l’équation ne permet pas
          de privilégier un sous-ensemble de paramètres. L’équation de
          <persName ref="085974978" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Drake</persName> demeure cependant
          une tentative utile pour orienter les efforts de la recherche, en
          mettant l’accent sur des paramètres essentiels de la possible
          présence de CET dans notre galaxie. Initialement muni d’un ensemble
          de valeurs pour chacun des paramètres, <persName ref="085974978" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Drake</persName>
          suggéra qu’il fallait s’attendre qu’un grand nombre de civilisations
          soient en mesure d’entrer en communication au sein de notre galaxie.
          C’est l’infirmation empirique de ce résultat qui fit que
          l’estimation sérieuse des paramètres de l’équation de <persName ref="085974978" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Drake</persName> a cherché à
          s’imposer comme une recherche quantitative capable d’expliquer le
          paradoxe de Fermi-Hart.</p>
          <p xml:id="d1e517">Mais certains termes sont plus faciles à estimer
          que d’autres, et tous n’ont pas le même effet discriminant. Ainsi,
          le nombre d’étoiles en formation est couramment estimé à sept par an
          et ne peut pas changer de façon drastique. À l’inverse, le nombre
          moyen de planètes susceptibles de voir se développer la vie peut
          varier. La raison en est qu’il s’agit d’une extrapolation à partir
          de résultats très parcellaires, sujets à caution. Cependant la
          recherche de planètes extrasolaires, encore appelées exoplanètes,
          constitue sans aucun doute le champ d’investigation le plus
          fructueux des dix dernières années. Grâce à plusieurs méthodes de
          détection, fondées sur un minutieux travail d’observation et de
          déduction, plusieurs équipes de chercheurs se dévouent aujourd’hui à
          l’inventaire de nombreux corps de masses variables ayant en commun
          d’être en orbite autour d’une ou plusieurs étoiles. L’estimation de
          certains des paramètres de ces corps, tels que leur masse,
          l’inclinaison de leur orbite, ou leur composition, est rarement
          possible simultanément. Aussi la connaissance de ces corps reste
          parcellaire. Aujourd’hui, on compte 332 exoplanètes déclarées
          telles, et l’on a pu estimer la masse de 77 d’entre elles.</p>
          <p xml:id="d1e520">Ces résultats sont difficilement généralisables
          pour être utilisés dans l’équation de <persName ref="085974978" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Drake</persName>. De
          plus, si l’on voit actuellement augmenter le nombre d’étoiles ayant
          des planètes en orbite, la fraction d’entre elles capables de voir
          se développer une vie intelligente reste infinitésimale. En effet,
          non seulement il n’existe pas de scénario de transition établi, et
          reproductible, de l’inanité vers le vivant, mais l’apparition de la
          vie, puis de la vie intelligente, est de façon dominante estimée
          comme une probabilité extrêmement faible. Il est d’ailleurs
          intéressant de noter qu’une majorité de biologistes semblent
          neutres, voire hostiles à l’hypothèse de l’existence de CET. Tous
          les scientifiques sont donc loin de partager le même intérêt pour la
          SETI.</p>
          <p xml:id="d1e523">Il en résulte que l’équation de <persName ref="085974978" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Drake</persName> en tant que telle
          est en pratique inutilisable. D’abord parce que l’estimation des
          probabilités sur lesquelles elle repose est presque impossible pour
          certains termes. Ensuite parce que l’effet de produit ne permet pas
          même d’en borner le résultat, rendant son pouvoir prédictif quasi
          nul. C’est pourquoi les tentatives de réponse au paradoxe de Fermi
          tendent plutôt à rechercher des explications structurelles ou
          physiques.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e527">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e529">Principe anthropique</head>
            <p xml:id="d1e532">Le principe anthropique joue lui aussi un rôle
            important dans la sélection d’hypothèses et dans la réduction des
            possibles pour expliciter les mécanismes de l’Univers et, par
            conséquent, pour la SETI. Ce principe est le suivant : si notre
            existence est bien réelle, les mécanismes qui la rendent possible
            reposent sur certaines constantes et certains paramètres
            constitutifs de l’Univers que nous habitons. Ainsi notre présence
            implique-t-elle l’existence de certaines propriétés, aussi
            diverses que les taux de carbone nécessaire à la photosynthèse, la
            densité de matière dans l’Univers, ou encore la durée de vie des
            galaxies. Le principe anthropique n’est bien évidemment pas
            réciproque, c’est-à-dire que l’existence de ces propriétés
            n’implique pas forcément l’existence de la vie, ni notre présence
            en tant qu’observateurs. De ce fait, on peut dire que ce principe
            crée les conditions nécessaires mais non suffisantes d’un
            environnement par ailleurs observable par l’un de ses éléments.
            Tout comme le paradoxe de Fermi-Hart, le principe anthropique
            produit une réduction de l’espace des possibles.</p>
            <p xml:id="d1e535">Ses conséquences sont diverses et variées bien
            que sa formulation produise encore de nombreuses et violentes
            controverses. Appliqué à la SETI, le principe anthropique permet
            des raisonnements sélectifs tout à fait intéressants. Ainsi,
            <persName type="_temp">William H. Press</persName>
              <note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Press</hi>, 1980.</p>
              </note> sélectionne trois conditions suffisantes à même de
            déterminer la grandeur et le rayon de la Terre, ainsi que la
            taille moyenne de l’espèce humaine. Ces conditions sont les
            suivantes : 1/ nous sommes composés de molécules complexes ;
            2/ nous respirons une atmosphère planétaire élaborée ; 3/ nous
            sommes aussi larges que possible sans nous briser physiquement.
            L’application du principe anthropique est ici quantitative. Les
            bornes des nombres recherchés sont déduites des lois connues de
            l’Univers. Une application qualitative mais similaire du même
            principe interdit que nos corps puissent exister en un espace dont
            les dimensions seraient inférieures à trois. En effet, le
            fonctionnement connu des corps utilise un mécanisme de conduit,
            avec une alternance d’ingestion/déjection (ou, de façon
            équivalente, d’inspiration/expiration) : un tel corps en deux
            dimensions consisterait en deux parties distinctes. Notre
            existence en trois dimensions serait donc le résultat d’une
            sélection pratiquement optimale, les géométries en dimensions
            supérieures à trois occasionnant des formes bien plus complexes
            pour des fonctionnalités similaires.</p>
            <p xml:id="d1e547">Le principe anthropique permet donc, à partir
            du point d’observation qui est le nôtre, aussi bien dans les
            perceptions que dans les corps mêmes, de spéculer sur la forme de
            possibles CET. Il reste que le problème fondamental du principe
            anthropique est qu’il affirme des objets ou paramètres qu’il
            sélectionne et qui ne peuvent être que ce qu’ils sont. Les
            hypothèses ainsi sélectionnées n’infirment donc pas d’autres
            possibilités, mais réaffirment celles corroborées par les
            faits.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e551">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e553">À mi-chemin entre la
            science et la fiction</head>
            <p xml:id="d1e556">L’utilisation de paradoxes dans la SETI
            contrevient au principe commun de l’étude scientifique, à savoir
            l’observation, l’élaboration théorique et la prédiction, cette
            dernière seule pouvant permettre de valider la théorie. Alors soit
            la SETI n’est pas une science, soit son champ d’investigation
            recoupe en pratique les questionnements les plus énigmatiques de
            nombre d’autres sciences, sa poursuite demandant des outils dès
            lors moins rigoureux. Ainsi peut-on retrouver dans l’élaboration
            de messages à destination des CET les problèmes de sémantique qui
            sont au cœur de la linguistique et de la sémiotique depuis
            <persName ref="027123995" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Saussure</persName> ; dans la
            recherche de planètes habitables se font jour les mystères de
            l’éclosion de la vie ; et la possibilité d’un univers observable à
            jamais fermé renvoie aux développements de la cosmologie sur la
            croissance accélérée de l’Univers, l’énergie et la matière
            noires.</p>
            <p xml:id="d1e559">De multiples facteurs se combinent ici :
            engouement, espérances, estimations, croyances, prédictions et
            élucubrations. C’est à ce carrefour que s’explore le monde des
            possibles, vrais ou faux, que s’élaborent des réponses
            improbables, mais néanmoins légitimes, ainsi que les hypothèses du
            futur, celles qui demain se révéleront être, ou ne pas être. À ce
            croisement des chemins, le paradoxe de Fermi-Hart peut être
            considéré comme symptomatique, à savoir comme un problème en forme
            de pont, dont un pilier prendrait appui sur les résultats
            d’expériences scientifiques sérieuses et appliquées, et l’autre
            plongerait dans l’expérience de pensée, l’extrapolation ou la
            prédiction incertaine.</p>
            <p xml:id="d1e562">C’est dans ce lieu hybride que peuvent tirer
            leur épingle du jeu un certain nombre d’acteurs particuliers : les
            chercheurs et les auteurs de fictions d’anticipation. Ces deux
            groupes s’expriment au sein d’une frange scientifiquement « dure »
            de la science-fiction, capable de concevoir et de présenter des
            possibles autrement difficiles à mettre en équation, car reposant
            sur de trop faibles données ou présomptions. Tout devient dès lors
            possible, dans les normes d’une certaine rigueur scientifique.
            C’est là une discipline difficile, qui consiste à investir
            l’inconnu ou le mal connu sans toucher à l’inaliénable : les lois
            connues de la physique, ses limites et ses contraintes. L’acteur
            emblématique de ce jeu est le chercheur-auteur, qui s’appuie sur
            la science pour donner à la fiction des contours de vérité. On
            assiste alors aussi bien dans la littérature scientifique que dans
            la fiction à un va-et-vient entre science et fiction, dans lequel
            les idées des uns sont utilisées par les autres puis reviennent
            vers leur champ d’origine avec plus ou moins de succès. Parmi les
            quelques chercheurs-auteurs prolifiques du genre, on peut citer
            <persName ref="026693054" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Isaac Asimov</persName>,
            <persName ref="032799128" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Carl Sagan</persName> ou encore
            <persName ref="026925931" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fred Hoyle</persName>. Leurs
            œuvres littéraires jalonnent les développements de la science du
            siècle, et l’engouement des premiers jours de la SETI y est tout à
            fait perceptible. Si leurs contributions peuvent parfois comporter
            un caractère scientifique, elles sont le plus souvent d’ordre
            social. Quelles implications par exemple aurait la découverte
            d’une CET sur nos sociétés ? Quel serait alors l’état de la
            science ? Ainsi la science-fiction, ou plus précisément la fiction
            scientifique, pourrait-elle redonner un sens à la SETI, en en
            faisant l’instrument d’un questionnement sur notre propre espèce,
            sur nos sociétés et sur notre propre fin plus que sur celles
            d’autres êtres, dont l’existence demeure encore hypothétique.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e571">
        <head xml:id="d1e573">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e576">
          <bibl xml:id="d1e578">
            <hi rend="small-caps">Brin</hi>, 1983 : Glen
          D. <hi rend="small-caps">Brin</hi>, « The “Great Silence” : the
          Controversy Concerning Extraterrestrial Intelligent Life », <hi rend="italic">Quarterly Journal of the Royal Astronomical
          Society</hi>, 24, p. 283-309.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e590">
            <hi rend="small-caps">Dyson</hi>, 1960 :
          Freeman J. <hi rend="small-caps">Dyson</hi>, « Search for Artificial
          Stellar Sources of Infrared Radiation », <hi rend="italic">Science</hi>, vol. 131, n<hi rend="sup">o</hi> 3414,
          juin, p. 1667-1668.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e605">
            <hi rend="small-caps">Gould</hi>, 2006 :
          Stephen J. <hi rend="small-caps">Gould</hi>, <hi rend="italic">La
          Structure de la théorie de l’évolution</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e617">
            <hi rend="small-caps">Hart</hi> et <hi rend="small-caps">Zuckerman</hi>, 1982 : Michael H. <hi rend="small-caps">Hart</hi> et B. <hi rend="small-caps">Zuckerman</hi>, <hi rend="italic">Extraterrestrials – Where are they ?</hi>, New
          York.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e635">
            <hi rend="small-caps">Linewearver</hi>, <hi rend="small-caps">Fenner</hi> et <hi rend="small-caps">Gibson</hi>,
          2004 : Charles H. <hi rend="small-caps">Linewearver</hi>, Yeshe <hi rend="small-caps">Fenner</hi> et Brad K. <hi rend="small-caps">Gibson</hi>, « The Galactic Habitable Zone and the
          Age Distribution of Complex Life in the Milky Way », <hi rend="italic">Science</hi>, vol. 303, n<hi rend="sup">o</hi> 5654,
          p. 59-62.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e664">
            <hi rend="small-caps">Newman</hi> et <hi rend="small-caps">Sagan</hi>, 1981 : William I. <hi rend="small-caps">Newman</hi> et Carl <hi rend="small-caps">Sagan</hi>, « Galactic Civilizations : Population
          Dynamics and Interstellar Diffusion », <hi rend="italic">Icarus</hi>, vol. 46 (3), p. 293-327.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e682">
            <hi rend="small-caps">Press</hi>, 1980 :
          William H. <hi rend="small-caps">Press</hi>, « Man’s Size in Terms
          of Fundamental Constants »,<hi rend="italic"> American Journal of
          Physics</hi>, vol. 48, n<hi rend="sup">o</hi> 8, août,
          p. 597-598.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e697">
            <hi rend="small-caps">Stephenson</hi>, 1979 :
          David G. <hi rend="small-caps">Stephenson</hi>, « Extraterrestrial
          Intelligence », <hi rend="italic">Quarterly Journal of the Royal
          Astronomical Society</hi>, 20, p. 481-482.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e709">
            <hi rend="small-caps">Tipler</hi>, 2007 :
          Frank J. <hi rend="small-caps">Tipler</hi>, <hi rend="italic">The
          Physics of Christianity</hi>, New York.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e721">
            <hi rend="small-caps">Ward</hi> et <hi rend="small-caps">Brownlee</hi>, 2000 : Peter <hi rend="small-caps">Ward</hi> et Donald <hi rend="small-caps">Brownlee</hi>, <hi rend="italic">Rare Earth : Why
          Complex Life is Uncommon in the Universe</hi>, New York.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e739">
            <hi rend="small-caps">Wesson</hi>, 1990 : Paul
          S. <hi rend="small-caps">Wesson</hi>, « Cosmology, Extraterrestrial
          Intelligence, and a Resolution of the Fermi-Hart Paradox », <hi rend="italic">Quarterly Journal of the Royal Astronomical
          Society</hi>, 31, p. 161-170.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e752">
            <hi rend="small-caps">Wilson</hi>, 2001 :
          T. L. <hi rend="small-caps">Wilson</hi>, « The Search for
          Extraterrestrial Intelligence », <hi rend="italic">Nature</hi>, 409,
          22 février, p. 1110-1114.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>