<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_29_Lardet">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Les conditions de la mise en texte</title>
        <author role="aut">
          <forename>Pierre</forename>
          <surname>Lardet</surname>
          <idno type="IDREF">035145250</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/UHY2TTG8" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Les conditions de la mise en texte</title>
            <author>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Lardet</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">507-514</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="deu"/>
        <language ident="eng"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-11-22T10:10:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Les conditions de la mise en
          texte</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Pierre Lardet</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e49">D<hi rend="small-caps">éduire</hi>, voire
        reconstituer, d’après ce qui reste d’une production livresque, le
        pourquoi et le comment de celle-ci : ambition démesurée ? Non, car,
        partout à l’œuvre, l’usure et l’érosion s’exercent inégalement. S’il
        lamine en définitive inexorablement, le temps n’emporte pas tout à la
        même vitesse. Tout n’est pas pareillement friable. De continents
        disparus, des îles subsistent. Des résistances locales, des
        subsistances ponctuelles, des émergences accidentelles permettent
        l’exercice d’une archéologie. Remonter le temps est possible dans la
        mesure où, en divers lieux, des choses demeurent : elles sont nos
        contemporaines après l’avoir été de ceux qui les ont produites,
        utilisées, et dont elles ont gardé l’empreinte. Ces marques d’usage
        sont susceptibles de déchiffrement. Plus ou moins favorables, des
        concours de circonstances permettent, sinon de restituer, en tout cas
        d’approcher divers niveaux de profondeur historique. À partir de ces
        observatoires, des aperçus se dessinent qui nous mettent de plain-pied
        avec des niveaux chronologiques, des couches d’historicité,
        diversement éloignés.</p>
        <p xml:id="d1e54">Ainsi, à l’uniformité destructrice du temps s’oppose
        la variété des lieux où se manifestent ces conservations. Et cette
        variété ouvre la possibilité – ou plutôt induit et enclenche la
        nécessité – de comparaisons. Non pour finalement tout réduire au même
        (cela, c’est l’œuvre du temps niveleur), mais pour, bien plutôt, en
        faisant saillir de l’irréductible, faire ressortir aussi des
        analogies, des points communs, et par là donner sa chance non pas à
        l’arrogance d’un savoir surplombant, réducteur des différences, mais à
        une appréhension complexe, à une intelligence souple de ce réel
        feuilleté, plissé, chatoyant, multiforme.</p>
        <p xml:id="d1e56">Le réel, en l’occurrence, c’est l’écrit en tant
        qu’il laisse sa trace en des lieux, soit immédiats – supports
        constitués, élaborés pour que s’y dépose adéquatement l’écriture –,
        soit médiats – institutions situées, établies ici ou là pour être en
        charge de ces supports écrits (manuscrits, imprimés), dont elles ont
        été ou les fabriques (<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">scriptoria</foreign>
          </hi>, ateliers d’imprimeurs), ou les dépôts (bibliothèques).
        Procédure de conservation par excellence : contre l’usure du temps,
        l’écriture perpétue une mémoire fabriquée en des lieux de production
        et archivée en des lieux de conservation, les uns et les autres
        souvent associés, comme adossés, pour effectuer ces opérations
        complémentaires de sauvegarde.</p>
        <p xml:id="d1e61">Qui dit culture écrite dit non seulement dépôt
        physique de la pensée lié à des instruments et à des supports
        permettant sa matérialisation et sa conservation sur le lieu de la
        production, mais aussi diffusion et circulation, favorisées par la
        forme maniable et transportable du livre, qu’il soit rouleau d’un seul
        tenant (<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">volumen</foreign>
          </hi>) ou ensemble de feuilles assemblées en cahiers (<foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">codex</hi>
          </foreign>). On passe ainsi de l’immobilisation d’une volatilité
        plus ou moins immatérielle – mentale, puis vocale – à la mobilité d’un
        produit qui prend forme de chose concrète.</p>
        <p xml:id="d1e69">Si l’on fabrique des livres, manuscrits ou imprimés,
        il paraît évident que c’est pour qu’ils soient lus. Or, en fait, cet
        usage ne s’impose pas toujours. Les innombrables copies bouddhiques de
        la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> ancienne
        qu’évoque <persName ref="026836971" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Pierre Drège</persName> furent,
        il le souligne, beaucoup moins effectuées pour la diffusion des textes
        qu’elles portent que pour valoir aux fidèles qui les faisaient
        exécuter « les mérites de leur offrande », attestée par leur
        conservation dans le trésor d’un monastère (ou leur enfermement dans
        un autre lieu sûr, telle la grotte de Dunhuang où l’on a pu en
        retrouver en masse après plus d’un millénaire). Quant au « cadre
        confucéen de la copie », pour n’être pas aussi paradoxal (à nos yeux),
        il n’en réduit pas moins celle-ci au rôle mineur d’adjuvant
        transitoire : l’essentiel tient dans l’apprentissage par cœur du
        corpus fondateur. Plutôt « individuelle » et « solitaire », la copie
        ne serait donc alors qu’un aide-mémoire, sorte d’escabeau qu’on
        repousse du pied une fois la hauteur souhaitée atteinte. L’Occident a
        d’ailleurs aussi connu, mais sous d’autres modes, l’existence de ces
        livres qui ne sont pas faits – en tout cas pas d’abord – pour être
        lus : somptueux ouvrages « de présentation » solennellement offerts à
        des grands pour, indépendamment de toute éventuelle lecture, accroître
        le prestige de leurs bibliothèques ; collections de « belles »
        reliures vendues au mètre pour venir habiller avec ostentation les
        murs et meubler les étagères de pièces de réception, mais n’être
        jamais ouvertes. Quant aux « grands papiers » que les bibliophiles
        achètent fort cher et collectionnent jusqu’à nos jours, avec peut-être
        d’autant plus de passion que peu d’éditeurs en produisent encore, on
        sait qu’ils perdent, à être coupés pour pouvoir être lus, la majeure
        partie de leur valeur vénale.</p>
        <p xml:id="d1e71">Ainsi la lecture peut-elle, de diverses façons, ne
        plus apparaître que comme un usage inessentiel, un accident détachable
        de cette substance concrète qu’est l’objet livre. Mais l’identité du
        <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">scriptorium</foreign>
          </hi>, lieu de production du livre manuscrit, comme son nom
        l’indique, semble également, malgré son apparente netteté, susceptible
        de se révéler flottante, voire de se dissoudre. Si, à partir des fonds
        découverts dans la grotte de Dunhuang, <persName ref="026836971" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Pierre
        Drège</persName> parvient à restituer de manière non moins prudente
        que convaincante l’activité des <hi rend="italic">scriptoria</hi> qui
        les ont produits, <persName ref="028400143" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guglielmo Cavallo</persName>
        s’interroge, quant à lui, sur le mirage que recouvrirait souvent, pour
        ce qui est de l’<date>Antiquité gréco-romaine</date> et du <date>Moyen
        Âge</date> tant latin que byzantin, la notion de <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">scriptorium</foreign>
          </hi>. Notion qui, devenue « impropre et illusoire » à force d’être
        employée inconsidérément, généralisée, banalisée, serait à réévaluer à
        l’aune de ce modèle hors de pair qui s’est incarné dans le monachisme
        bénédictin et les institutions épiscopales du <date>Moyen Âge
        occidental</date> (<date from="0700" to="1199" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">viii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="small-caps">xii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>). Idéal
        en effet très exigeant pour autant qu’il aura réussi la synthèse de
        composantes aussi diverses qu’« espace réservé, travail manuel
        coordonné, discipline communautaire, inspiration spirituelle,
        conscience patrimoniale ». Sommet donc d’une échelle des valeurs en
        fonction de laquelle toutes les autres pratiques d’écriture se
        révèlent plus ou moins déficientes : ainsi celle des copistes antiques
        « travaillant isolément et sans autre but que de produire des
        livres » ; ou celle du copiste byzantin, « figure instable ». Au mieux
        « traces ou prémisses », préfigurations imparfaites : tels les
        copistes du premier monachisme, déjà capables du moins – signe qui ne
        trompe pas – de travailler « à plusieurs mains » sur un même livre ;
        et plus encore la communauté de Vivarium autour de Cassiodore (<date from="0500" to="0599" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">vi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>), où la pratique du livre « anticipa
        d’une certaine manière » ce qu’allait être « la nouveauté du véritable
        <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">scriptorium</foreign>
          </hi> du <date>haut Moyen Âge</date> ». On peut en effet préférer
        tels moments historiques apparus capables de prouesses
        particulièrement abouties et les exalter : le discours cicéronien, la
        sculpture romane, la cathédrale gothique, la Renaissance du
        Quattrocento florentin, la tragédie racinienne, etc. C’est parmi ces
        chefs-d’œuvre que viendrait s’inscrire le <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">scriptorium</foreign>
          </hi> bénédictin. Encore ne faudrait-il pas qu’il éclipse ou écrase
        tant de réalisations non négligeables d’époques antérieures ou
        ultérieures. Appartenant elles aussi à l’histoire, elles méritent
        d’être appréciées pour elles-mêmes dans le cadre spécifique qui est le
        leur. On perdrait sans doute à n’y voir qu’ébauches ou
        survivances.</p>
        <p xml:id="d1e104">Si l’on compare les pratiques des <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">scriptoria</foreign>
          </hi> médiévaux (même géographiquement presque aux antipodes les uns
        des autres selon qu’ils sont chinois ou occidentaux) et celles de la
        <date>Renaissance</date>, la rupture peut sembler radicale. Et
        pourtant la mise en texte telle que, dans sa « palestre
        typographique » de la <placeName ref="6458783" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Genève</placeName> du <date from="1500" to="1599" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xvi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, l’opère l’imprimeur humaniste
        <persName ref="03098744X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean Crespin</persName>, répond à des
        exigences où l’on pourrait être tenté de voir en quelque sorte des
        invariants historiques. En <persName ref="03098744X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crespin</persName>, <persName ref="02689176X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-François Gilmont</persName>
        montre un authentique homme de métier, et dont l’activité a déjà cela
        de commun avec celle des <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">scriptoria</foreign>
          </hi> précédemment évoqués qu’elle poursuit elle aussi des fins
        principalement religieuses. Pour <persName ref="03098744X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crespin</persName>, « la
        diffusion de la Réforme », par le biais notamment de ce qui fut « la
        grande spécialité » de ce libraire-éditeur : « l’histoire
        religieuse », est la préoccupation majeure ; il veut, en ses propres
        termes, « servir la science divine ». S’il est en revanche un aspect
        qui le distingue fortement, lui et tant d’autres imprimeurs de son
        époque, des manières de faire de temps plus anciens, c’est d’abord le
        caractère d’« urgence » qui s’attache à sa production, dans la mesure
        où la perpétuation de celle-ci dépend étroitement de sa
        commercialisation.</p>
        <p xml:id="d1e117">« Obsession permanente pour l’imprimeur : arriver à
        temps » aux foires semestrielles de <placeName ref="6553153" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Francfort</placeName> « pour
        lancer ses nouveautés ». Qui dit commerce dit concurrence. <persName ref="03098744X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crespin</persName> (comme bien
        d’autres) dépense une grande part de son énergie vis-à-vis de ses
        collègues : négocier des collaborations, constituer des groupes de
        pression, vider des litiges. Il s’emploie soit à contacter des auteurs
        afin de se les attacher, au moins pour un temps (ainsi <persName ref="026726920" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bèze</persName> qui louvoie entre
        <persName ref="03098744X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crespin</persName> et d’autres,
        notamment <persName type="_temp">Estienne</persName> et <persName ref="031108261" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Badius</persName>) ou partiellement
        (ainsi <persName ref="026763362" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Calvin</persName> pour ses opuscules
        polémiques, faute, de la part de <persName ref="03098744X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crespin</persName>,
        d’avoir su l’emporter sur <persName type="_temp">Estienne</persName> à
        qui revinrent les éditions bibliques) ; soit à susciter des
        traducteurs pour diffuser dans les pays francophones des ouvrages
        composés en allemand ou en italien. Le temps consacré à ces
        indispensables stratégies de <hi rend="italic">marketing</hi> est
        forcément perdu pour d’autres tâches, d’où les tensions avec les
        auteurs, tel <persName ref="026726920" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bèze</persName> « se plaignant »,
        entre autres choses, d’impressions de « mauvaise qualité » ou publiées
        « hâtivement » sous une forme « inexacte ».</p>
        <p xml:id="d1e122">Et, de fait, ce qui importe ici, c’est que
        l’imprimeur ne peut subsister qu’entouré d’un réseau de
        « collaborateurs cultivés pour relire les manuscrits, les traduire,
        élaborer des index et corriger les épreuves », enfin servir
        d’« intermédiaires entre l’éditeur et divers auteurs ». Souvent
        « laissés dans l’ombre », voués à ces tâches « obscures » qui
        requièrent érudition et doigté, ceux-ci apparaissent comme des
        chevilles ouvrières absolument indispensables au bon fonctionnement de
        l’entreprise. C’est dire la complexité du dispositif où s’inscrit
        désormais la mise en texte puisqu’il doit répondre simultanément à ces
        impératifs multiples que sont, outre les réquisits scientifiques et
        techniques et les exigences de commercialisation, la gestion des
        relations humaines au sein de ce collectif qui gravite de près ou de
        loin autour du libraire-éditeur et qu’il revient à celui-ci, sous
        peine de faillite, de savoir coordonner et animer.</p>
        <p xml:id="d1e124">La mise en texte aura eu à souffrir de devoir se
        plier à un cadre aussi contraignant, notamment au plan de la
        correction des textes et de ce qui deviendra progressivement une
        discipline à part entière, celle dont traite <persName ref="028492315" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anthony
        Grafton</persName> sous le titre : « Vers une histoire sociale de la
        critique textuelle ». Les « techniciens invisibles » dont il commence
        par saluer le rôle tardivement reconnu par l’histoire des sciences,
        ces « assistants » sans le « travail qualifié » desquels « le
        laboratoire ne pouvait fonctionner », rejoignent à cet égard les
        « obscurs tâcherons » dont <persName ref="02689176X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gilmont</persName> peine à discerner
        les silhouettes dans l’atelier de <persName ref="03098744X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Crespin</persName>. Pour
        ces correcteurs, <persName ref="028492315" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Grafton</persName> parle quant à lui
        d’« intellectuels marginaux », tout en laissant paraître l’injustice
        d’un tel qualificatif au regard du fait qu’« à l’aube des <date>temps
        modernes</date> », ce sont eux qui, en mettant au service du « travail
        mécanique» de l’imprimerie» leurs compétences, « éditèrent la plupart
        des textes antiques ». De même que <persName ref="028400143" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cavallo</persName> tient
        à rendre au <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">scriptorium</foreign>
          </hi> bénédictin un lustre qu’il lui paraît être le seul à mériter,
        de même y a-t-il de la réhabilitation à titre posthume dans la
        tentative de <persName ref="028492315" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Grafton</persName> pour arracher
        autant que possible les correcteurs des temps héroïques de
        l’imprimerie à la « marge » et à l’« obscurité » où ils auraient
        croupi jusqu’à un certain point. Tentative proportionnée à la
        déception et au mépris que pourraient continuer d’éprouver et de
        manifester à l’égard de leurs souvent malheureux précurseurs de la
        <date>Renaissance</date> les philologues d’aujourd’hui, formés quant à
        eux à une science des textes qui s’est affirmée et codifiée au <date from="1800" to="1899" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, et munis des techniques,
        progressivement affinées depuis, de l’édition critique.</p>
        <p xml:id="d1e134">Or ce que <persName ref="028492315" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Grafton</persName> souligne, prenant
        implicitement le contre-pied de ces héritiers chagrins (qui savent
        cependant se réjouir – <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="deu">Schadenfreude </foreign>
          </hi>– de l’insuffisance de leurs devanciers en regard de laquelle
        ressort leur supériorité à eux), c’est en fait l’éclatante modernité
        que représente l’émergence du correcteur comme « nouveau type
        social ». Et ce non seulement en son temps, s’agissant d’un
        « phénomène né de l’imprimerie », mais aussi bien, paradoxalement, par
        rapport au nôtre dans la mesure où ces correcteurs ne seraient pas
        sans ressembler aux <hi rend="italic">webmasters</hi>, <hi rend="italic">designers</hi> et autres <foreign xml:lang="eng">
            <hi rend="italic">desk editors</hi>
          </foreign> (assistants de rédaction) suscités avec une « rapidité
        foudroyante » par cette fine pointe de la modernité : le développement
        de l’Internet à partir des <date from="1990" to="1999" type="_temp">années 1990</date>. À nouvelles technologies, professions
        nouvelles. Les correcteurs ont surgi du fait même qu’ils étaient
        indispensables à l’atelier d’imprimerie. Les formes que prit
        l’exercice de leur activité durent se plier aux fortes contraintes
        inhérentes au nouvel espace où celle-ci s’inscrivait – l’atelier comme
        lieu (de production) créateur de lien social (par la diffusion des
        produits ainsi fabriqués) – en satisfaisant, autant que possible à
        moindre coût et le plus souvent dans l’urgence, aux attentes du public
        lettré en matière d’offre d’ouvrages et d’accessibilité des textes.
        L’essentiel, c’était que les uns fussent vendables et les autres
        lisibles et que s’établît ainsi un compromis acceptable entre les
        intérêts respectifs du libraire-imprimeur et de sa clientèle
        potentielle.</p>
        <p xml:id="d1e149">Ces mêmes formes furent déterminées par des modèles
        existants, peu ou prou refaçonnés pour s’ajuster au moins mal à la
        nouvelle donne. Bricolage d’éléments hétérogènes effectué là encore
        dans l’urgence et où se combinèrent suivant des proportions variables
        deux modèles très différents qu’en tout cas on força à devenir
        synchrones : d’abord celui, antique, dont on avait gardé le souvenir
        de la recension des textes et de leur correction, menées
        collectivement, telles qu’elles avaient été pratiquées aux
        premiers siècles de notre ère, mais bien souvent sans qu’ils aient
        précisé de quelle manière, par les <persName type="_temp">Nicomaque</persName> et <persName type="_temp">Symmaque</persName> sur <persName ref="026662019" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tite-Live</persName>,
        <persName ref="034995145" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Apulée</persName>, etc., ou, sur la
        Bible grecque, <persName ref="027053474" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Origène d’Alexandrie</persName>,
        <persName ref="088843734" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eusèbe</persName> et <persName ref="088843734" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pamphile
        de Césarée</persName> ; ensuite, mais cette fois presque contemporain,
        le modèle de la pratique des manuscrits par les humanistes du <date from="1400" to="1499" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xv</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, soucieux de qualité textuelle, tant
        pour leurs propres œuvres qu’ils soumettaient, pour le fond et la
        forme, au jugement critique d’amis compétents (tels, experts par
        excellence, <persName type="_temp">Niccoli</persName> ou <persName type="_temp">Panormita</persName>), que pour celles des Anciens qu’ils
        voyaient corrompues et cherchaient à rétablir vaille que vaille dans
        leur intégrité, ou en tout cas à stabiliser et à rendre plus lisibles.
        L’application de ces deux modèles aux textes imprimés s’effectua avec
        des fortunes diverses, comme <persName ref="028492315" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Grafton</persName> le montre dans le
        cas de <persName type="_temp">Bussi</persName> sur <persName type="_temp">Pline</persName> ou de <persName type="_temp">Campano</persName> sur <persName ref="026662019" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tite-Live</persName>. Si
        la correction (<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">emendatio</foreign>
          </hi>) ainsi pratiquée n’a pu généralement aboutir ni de près ni de
        loin à la production d’« éditions critiques » dignes de ce nom, ce
        n’est pas faute de talent ou de conscience de la part des correcteurs
        de l’époque. Et, s’il est vrai que « l’échec était implicitement
        inscrit dans les méthodes adoptées », c’est sans doute moins parce
        qu’« elles étaient naturelles » aux correcteurs qui y recouraient que
        parce que le cadre technico-commercial de l’atelier d’imprimerie
        imposait un carcan qui leur rendait provisoirement impossibles
        l’invention et la mise en œuvre d’autres procédés mieux à même de
        répondre à leur ambition.</p>
        <p xml:id="d1e159">Il faudra du temps avant que puisse être trouvé un
        plus juste « point d’intersection entre l’édition et l’érudition ».
        Reste qu’« entre auteurs et lecteurs », entre « travail intellectuel
        et travail manuel », entre logique marchande et souci philologique, le
        rôle des correcteurs est d’emblée marqué comme irremplaçable.
        L’obscurité et l’anonymat dans lequel ceux-ci sont en général restés
        sont l’effet et le revers de cette place, nécessaire mais subalterne,
        d’intermédiaires. On en rapprochera le statut traditionnellement
        ménagé par le monde de l’édition aux traducteurs, autres passeurs ou
        médiateurs attitrés, et maillons également décisifs, mais eux aussi
        rarement valorisés dans la chaîne qui relie aux lecteurs l’auteur et
        l’éditeur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>