<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_36_Melot">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">La bibliothèque multimédia contemporaine</title>
        <author role="aut">
          <forename>Michel</forename>
          <surname>Melot</surname>
          <idno type="IDREF">027022293</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/DTT5QR3U" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">La bibliothèque multimédia contemporaine</title>
            <author>
              <forename>Michel</forename>
              <surname>Melot</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">637-653</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="eng"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-11-22T10:47:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">La bibliothèque multimédia
          contemporaine</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Michel Melot</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e49">Le mot « bibliothèque » a plusieurs sens : celui de
        « dépôt de livres » qui suppose un espace et souvent une architecture
        spécifique – la bibliothèque désigne alors un meuble ou un bâtiment
        qui contient les livres – et celui de « collection de livres » qui ne
        suppose pas de lieu déterminé, mais une homogénéité intellectuelle ou
        éditoriale (la « Bibliothèque de la Pléiade » ou la « Bibliothèque
        verte », par exemple). La bibliothèque moderne est mise en question
        sous ces deux formes par les nouvelles technologies. D’une part, des
        ensembles de documents très différents mais reliés par des liens
        électroniques peuvent être considérés comme des « collections
        virtuelles » que chaque lecteur peut se constituer à la demande ;
        d’autre part, on peut s’interroger sur la pertinence de la
        bibliothèque comme lieu physique, à l’heure de la consultation à
        distance. Enfin, le livre a été, depuis près de deux siècles, doublé
        par les techniques de reproduction de l’image et du son qui rendent
        insuffisante la bibliothèque considérée comme simple « dépôt de
        livres ».</p>
        <p xml:id="d1e51">Nous allons analyser la manière dont les
        bibliothèques évoluent dans ce contexte nouveau et les raisons pour
        lesquelles, malgré ces contradictions, elles sont encore si vivantes.
        Car non seulement le concept de « bibliothèque », essentiellement
        occidental, né dans l’<date>Antiquité</date> avec le livre sous forme
        de rouleau, s’est répandu partout dans le monde durant le <date>Moyen
        Âge</date> – lorsque le livre a pris la forme du codex –, mais, de
        plus, il ne s’en est jamais autant construit que de nos jours, et
        particulièrement ces vingt dernières années. Elles se déclinent dans
        des formes diverses, de la bibliothèque de laboratoire aux
        bibliothèques nationales, largement rénovées depuis <date type="_temp" when="1990">1990</date>. La multiplication des bibliothèques fait
        écrire à <persName ref="027287130" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jacques Derrida</persName>, dans son
        ouvrage <hi rend="italic">De la grammatologie</hi> :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e56">Cette mort de la civilisation
        du livre, dont on parle tant […], se manifeste d’abord par la
        prolifération convulsive des bibliothèques<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>D<hi rend="small-caps">errida</hi>, 1985, p. 67.</p>
          </note>.</quote>
        <div type="section1" xml:id="d1e65">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e66">La bibliothèque comme matrice
          du savoir</head>
          <p xml:id="d1e68">La bibliothèque, issue de la culture du livre, en
          est à la fois le prolongement et le dépassement. Elle est
          irréductible au livre si l’on considère que chaque livre est un
          objet autonome, qui se présente, entre ses deux couvertures, comme
          une totalité. La bibliothèque, au contraire, en rassemblant des
          livres divers, complémentaires ou contradictoires, est l’image d’une
          science ouverte qui oppose une conception critique du savoir à sa
          conception dogmatique. Le codex, objet fermé sur lui-même, qui est
          sa propre boîte, a été le vecteur privilégié des religions révélées,
          qui y trouvèrent l’outil idéal pour la propagation d’un corpus
          structuré de textes que l’on voulait rendre inaltérable et porteur
          d’une doctrine à vocation universelle. Il s’en faut que cette
          volonté ait été respectée : au Livre qui contient les écritures
          sacrées sont venus s’ajouter une multitude de variantes, de
          commentaires, d’ajouts et de critiques. Les livres sacrés eux-mêmes
          ont été réévalués dans cet ensemble jusqu’à devenir des livres comme
          les autres. La multiplication des livres, provoquée par
          l’imprimerie, mais sensible à partir du <date from="1200" to="1299" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xiii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> lors de l’essor des universités, a
          renversé le rapport au savoir. Il n’est pas paradoxal de soutenir
          que la bibliothèque s’est développée, en Occident, avec le livre,
          mais aussi contre lui. Les bibliothèques modernes ont accueilli tout
          ce qui a pu dépasser le livre, c’est-à-dire les séries, les
          périodiques, les bases de données, les banques d’images et tous les
          supports multimédias. La fonction de la bibliothèque est de
          rassembler les livres, mais aussi de remplacer la croyance par la
          science, le savoir absolu par un savoir relatif, le savoir universel
          par le savoir individuel, le savoir imposé par le savoir approprié,
          le savoir constitué par un savoir en devenir.</p>
          <p xml:id="d1e75">Les rouleaux entraînaient un mode de lecture assez
          solennel, à deux mains et à voix haute, qui impliquait un espace et
          un temps particuliers. La lecture silencieuse est une condition de
          la bibliothèque, que permet le codex, objet familier et non plus
          cérémoniel. On ne promène pas un rouleau comme un livre, on ne le
          consulte pas avec la même facilité, il ne participe pas de
          l’intimité de son lecteur comme le codex sait le faire. La pratique
          du rouleau et sa conservation encombrante et fragile appelaient ces
          lieux que furent les grandes bibliothèques de
          l’<date>Antiquité</date>, à <placeName ref="361058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alexandrie</placeName> comme à
          <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>, bien
          différentes des nôtres à cet égard. L’adoption presque exclusive du
          codex par les chrétiens aurait pu signifier la mort de ces
          bibliothèques composées de rouleaux. Les incendies de la
          bibliothèque d’<placeName ref="361058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alexandrie</placeName>, qu’ils
          soient le fait de l’évêque d’<persName ref="087208679" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alexandrie Théophile</persName>
          en <date type="_temp" when="0391">391</date>, ou du sultan <persName type="_temp">Omar</persName> en <date type="_temp" when="0642">642</date>, revêtent une signification symbolique, celle
          de l’ensevelissement dans les sables d’une culture que les religions
          révélées doivent effacer. C’est sans doute pourquoi l’incendie de la
          bibliothèque d’<placeName ref="361058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alexandrie</placeName>,
          attribué aux chrétiens, puis aux musulmans, a pris l’allure d’un
          mythe. Le Livre unique devait, à cette époque, remplacer les
          livres ; l’outil de croyance remplacer l’outil de savoir. Toute
          bibliothèque suppose la pluralité des savoirs, même à l’intérieur
          d’une seule doctrine. À l’auteur qui donne son point de vue dans un
          livre à la forme compacte, géométrique, hiérarchisée et homogène,
          pourvu d’un début et d’une fin que la reliure rend irrévocables, et
          dont il est seul responsable, s’oppose la bibliothèque qui propose
          un ensemble de livres diversifiés qui se sait incomplet et
          contradictoire, mais qui se veut équilibré, ouvert et en perpétuelle
          révision. La bibliothèque apparaît comme une institution dont
          l’essor est lié aux régimes démocratiques modernes : elle trouve ses
          racines dans les monarchies éclairées qu’on peut faire remonter
          jusqu’au <date from="1300" to="1399" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xiv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> avec
          les premiers humanistes. Un personnage comme <persName ref="033873011" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Richard de Bury</persName>,
          conseiller d’<persName ref="027637751" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Édouard I<hi rend="small-caps">II</hi>
            </persName> et du pape <persName ref="029176557" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean X<hi rend="small-caps">XII</hi>
            </persName>, contemporain de <persName ref="027068935" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pétrarque</persName>, rédigea dans
          son <hi rend="italic">Philobiblon</hi> (<date type="_temp" when="1345">1345</date>) un plaidoyer pour le livre comme outil de
          bonne gouvernance. Le Livre unique avait été déjà une manière
          d’unifier des contenus divers et de les relier pour leur conférer
          une validité, une pérennité, mais surtout une unité performative,
          même si elle était artificielle. Ainsi la Bible ou le Coran sont-ils
          des livres autosuffisants, mais aussi des recueils qui, à eux seuls,
          préfigurent une sorte de bibliothèque. Leur unité dans un « corpus »
          tend à les rendre non seulement crédibles, mais aussi indépassables.
          On peut dire que la bibliothèque, en tant qu’elle constitue, elle
          aussi, une unité englobant une diversité de documents, reprend à son
          compte et à son niveau les possibilités de hiérarchisation, de
          classification, de conservation, de transmission et de validation.
          Ces dernières font du livre et de la bibliothèque des formes de
          savoir qui confèrent à leur contenu une unité, un ordre, une
          transcendance. La bibliothèque est devenue, dans le monde du savoir,
          ce qu’était le livre : une autorité.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e91">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e92">La bibliothèque comme
          pluralité des savoirs</head>
          <p xml:id="d1e94">La bibliothèque a toujours été liée à un ensemble
          de pratiques du savoir, et non au seul livre. À <placeName ref="361058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alexandrie</placeName>, elle
          était intégrée dans un ensemble, le Musée, qu’on appellerait
          aujourd’hui « centre de recherche », dont elle était un instrument
          majeur. La nouvelle bibliothèque d’<placeName ref="361058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alexandrie</placeName> est
          encore le lieu d’implantation de plusieurs centres de recherche sur
          la Méditerranée, l’écriture, etc., et renferme un important musée.
          Cette formule polyvalente est illustrée de nos jours par la
          Bibliothèque publique d’information du Centre <persName ref="027337057" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Georges Pompidou</persName>
          (ouverte en <date type="_temp" when="1977">1977</date>), qui
          s’adosse à un grand musée et à des salles de spectacles, et sert de
          support à des manifestations culturelles de tout genre. Le principe
          en a été repris par de nombreuses bibliothèques municipales comme le
          Carré d’art de <placeName ref="6431349" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nîmes</placeName>. Généralement
          les bibliothèques de lecture publique sont des lieux de
          rassemblement et d’activités diverses. La nouvelle Bibliothèque
          nationale de <placeName ref="588409" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tallin</placeName> (<placeName ref="453733" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Estonie</placeName>, inaugurée
          en <date type="_temp" when="1993">1993</date>) a été conçue comme un
          ensemble qui est le poumon culturel du pays, symbole de son
          indépendance politique et culturelle. Dans les universités, la
          bibliothèque n’est jamais seule : elle complète et conforte les
          unités d’enseignement et de recherche ; et souvent, notamment aux
          <placeName ref="6252001" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">États-Unis</placeName>, elle en
          est le cœur.</p>
          <p xml:id="d1e96">Mais c’est à l’intérieur de la bibliothèque que
          l’on peut constater cette diversité qui la caractérise par rapport à
          la notion de savoir. À l’époque classique, la bibliothèque devint
          l’outil des lettrés, utile au conseil du prince, assurant la
          documentation historique, scientifique et juridique nécessaire à un
          esprit ou à un gouvernement éclairés. Elle se compose alors
          essentiellement de livres, mais est souvent associée à un cabinet de
          curiosités. Les livres, dans les cabinets d’étude, sont entourés
          d’instruments de mesure, de spécimens d’histoire naturelle, de
          pièces d’anatomie, de cartes de géographie, etc. En <date type="_temp" when="1666">1666</date>, <persName ref="027274527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Colbert</persName> fit
          l’acquisition pour la Bibliothèque royale de la plus importante
          collection d’estampes de l’époque, celle de l’abbé <persName ref="028919440" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel
          de Marolles</persName>, qui devint le noyau du Cabinet des estampes.
          Lorsque, au siècle suivant, l’estampe fut considérée comme une œuvre
          d’art plus que comme un objet éditorial et documentaire, les
          collections d’estampes furent constituées au sein de musées ; mais,
          de nos jours encore, c’est dans les bibliothèques et les archives
          que l’on trouve les grandes collections iconographiques sous toutes
          leurs formes : photothèques, cartes postales, affiches,
          imagerie.</p>
          <p xml:id="d1e98">Contrairement aux institutions éducatives, qui,
          avant tout responsables de l’acquisition du langage et de
          l’écriture, n’ont pas accepté sans réticence le monde indocile de
          l’image, contrairement même à l’industrie du livre imprimé, façonné
          pour la typographie, où l’image fut longtemps mise « hors texte »,
          les bibliothèques n’ont pas à préjuger du contenu, langagier ou
          iconique, des messages, ni de la nature des supports, papier ou
          écran. Les bibliothèques sont entrées de plain-pied dans le monde du
          multimédia. L’histoire du dépôt légal en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> en témoigne,
          puisque les images y sont toujours incluses, dès qu’elles sont
          éditées. Ainsi les premières photographies mises dans le commerce
          respectèrent-elles ce règlement, ce qui vaut à notre Bibliothèque
          nationale de conserver la plus importante collection de
          photographies anciennes, et la nouvelle loi sur le dépôt légal
          de <date type="_temp" when="1992">1992</date> dispose d’un dépôt
          légal des émissions de télévision auprès de l’Institut national de
          l’audiovisuel, avec obligation de communication au public dans les
          locaux de la Bibliothèque nationale de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>. Aux
          <placeName ref="6252001" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">États-Unis</placeName>, le
          service de cinémathèque national, que rend, en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, le Centre
          national de la cinématographie et ses « archives du film », est
          assuré par la Bibliothèque du Congrès. Une forme de « dépôt légal »
          électronique est à l’étude dans plusieurs pays.</p>
          <p xml:id="d1e100">La question aujourd’hui vient plutôt des limites
          atteintes par la notion d’édition, qui se dissout dans les pratiques
          informatiques. Déjà cette notion d’édition est difficilement
          applicable aux photographies diffusées par des agences, soumises en
          principe au « dépôt légal », produites en grand nombre et dont un
          petit nombre, finalement, est publié. De même, ce qu’on nomme la
          « littérature grise », cette masse énorme de rapports, études,
          thèses et mémoires de recherche photocopiés ou réalisés à partir
          d’imprimantes et diffusés « en interne », hors du circuit éditorial
          et plus ou moins accessibles au public, est conservé dans les
          bibliothèques spécialisées, au moins celle de l’institution qui l’a
          produit, et, au niveau national, par l’Institut national de
          l’information scientifique et technique (I<hi rend="small-caps">NIST</hi>), bibliothèque « de dépôt » du ministère
          de la Recherche. La prolifération des publications sur papier issues
          des ordinateurs personnels, qui n’est souvent que la version papier
          de publications en ligne, pose un véritable défi technique et
          juridique au bibliothécaire qui voudrait les engranger, les
          cataloguer et les communiquer.</p>
          <p xml:id="d1e105">La bibliothèque est ainsi mise à l’épreuve de
          l’extension du livre, unité bibliographique élémentaire, dès lors
          que le livre déborde cette unité. La tomaison a déjà suscité chez
          les bibliothécaires une controverse entre ceux qui considèrent
          l’unité physique du livre et cataloguent les tomes séparément, et
          ceux qui considèrent l’unité intellectuelle de l’ensemble et pour
          qui un ouvrage en plusieurs volumes ne constitue qu’un seul livre.
          Cette question qui pouvait, jusqu’à ces dernières années, paraître
          byzantine, devient désormais cruciale, avec l’accès aux textes
          intégraux et avec les moteurs de recherche, qui font de chaque mot
          une unité documentaire. Ce débat entre « structure physique » et
          « structure logique » des documents est au cœur de la gestion
          électronique des documents (G<hi rend="small-caps">ED</hi>) qui doit
          traiter les textes et les images selon des balises normalisées
          permettant les indexations automatiques et les formats d’échange. On
          peut dire qu’au <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          l’apparition du journal avait déjà ouvert une brèche dans l’unité
          logique et physique du livre. Elle n’a fait que se développer et se
          généraliser avec les bases de données et la documentation
          électronique. La bibliothèque s’est élargie avec elle. Un clivage
          s’est produit cependant à ce niveau entre bibliothécaires, qui,
          traditionnellement, traitent ces unités comme telles, et les
          documentalistes qui indexent leurs contenus et constituent de
          nouveaux objets mixtes. On oppose ainsi un savoir « cru », celui de
          la référence et de l’accès indirect au document, à un savoir
          « cuit », où le contenu du document a été préparé, résumé, mis en
          contexte, assorti de notes. On peut supposer que l’accès
          électronique, non plus seulement aux catalogues et aux références
          des documents, mais à leur contenu intégral, va effacer la
          distinction entre les métiers voisins de documentaliste et de
          bibliothécaire, ou conduire même, avec la réduction de tous les
          documents à des formes électroniques normalisées, à ce que tout
          lecteur devienne un documentaliste. Puisque la bibliothèque se
          soutient de la pluralité de son offre, la diversité des livres ne
          suffit plus et n’a d’ailleurs jamais suffi. Les bibliothèques se
          sont d’emblée ouvertes aux autres supports de connaissance, et un
          service dit des « nouveaux supports » pour accueillir les objets
          multimédias composés alors de disques, de diapositives ou de
          microfilms, a été constitué à la Bibliothèque nationale dès les
          <date from="1960" to="1969" type="_temp">années 1960</date>. Le
          premier C<hi rend="small-caps">D</hi>-R<hi rend="small-caps">OM</hi>
          français fut le catalogue de la Bibliothèque publique d’information,
          « Lise », édité en <date type="_temp" when="1987">1987</date>. Les
          bibliothèques universitaires ont vite mis les C<hi rend="small-caps">D</hi>-R<hi rend="small-caps">OM</hi> en réseau.
          On n’imagine pas aujourd’hui de bibliothèque sans consultation sur
          écran des bases de données. L’accès à Internet s’y est répandu à
          partir de <date type="_temp" when="1995">1995</date>. Certaines
          bibliothèques se sont pourvues de services de renseignement à
          distance (« Réponses à distance » ou R<hi rend="small-caps">ADIS</hi> pour la Bibliothèque publique
          d’information du Centre <persName ref="027337057" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Georges Pompidou</persName> ou
          « Guichets du savoir » pour la bibliothèque municipale de <placeName ref="6454573" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lyon</placeName>). Aussi
          parle-t-on plus volontiers aujourd’hui de « ressources
          documentaires » que de « collections ». Ce n’est donc pas la nature
          écrite, sonore ou iconique du document qui pose problème au
          bibliothécaire, ni, contrairement au musée, la notion d’original et
          de reproduction, puisque la bibliothèque a toujours eu affaire à la
          fois à des objets uniques (les manuscrits) et à des objets édités.
          Ce qui est problématique pour les bibliothèques modernes est, d’une
          part, la dissolution de la notion d’« unité bibliographique », sur
          laquelle elle est fondée pour la constitution de ses collections et,
          d’autre part, la possibilité de communiquer à distance, qui abolit
          ses murs et repousse à l’infini les horizons tant du « dépôt » que
          de la « collection ». Le bibliothécaire peut, à bon droit,
          s’interroger sur son rôle, lorsque les documents sont disponibles
          sous forme numérique et qu’il n’a plus ni à les acquérir
          matériellement, ni à les classer, ni à les cataloguer, ni à les
          conserver, ni à les communiquer. A-t-on besoin de bibliothèques
          lorsque les services qu’elles rendaient au chercheur et à l’étudiant
          sont désormais rendus à domicile ?</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e131">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e132">La bibliothèque comme mode
          d’accès au savoir</head>
          <p xml:id="d1e134">Une première réponse découle de ce qui vient
          d’être dit. Lieu de rassemblement de tous les livres, la
          bibliothèque l’est aujourd’hui de tous les médias, et ce n’est qu’à
          la bibliothèque que l’on bénéficiera de leur complémentarité dans
          tous leurs registres. Les tables de travail désormais pourvues
          d’écrans se trouvent toujours au milieu de livres et de périodiques,
          et le même écran donne accès à des données diverses, sur C<hi rend="small-caps">D</hi>-R<hi rend="small-caps">OM</hi> en réseau ou
          en ligne, souvent alors présélectionnées selon les intérêts du
          public sous forme de signets. On peut donc retrouver, dans la
          bibliothèque « multimédia », les mêmes avantages de choix et de
          hiérarchisation des connaissances, qui fonctionnent comme une
          validation de ces connaissances, au milieu d’un ensemble construit,
          le plus ouvert possible, mais indexé, organisé et structuré dans sa
          totalité comme peut l’être le livre. Les différents médias
          s’intègrent dans une totalité qui est autre chose que la somme de
          ses parties, et à l’intérieur de laquelle on peut s’orienter. On
          retrouve dans ces vastes ensembles la condition majeure d’existence
          des bibliothèques qui est non pas l’accumulation systématique
          – comme peuvent le proposer, d’ailleurs avec profit, les grands
          moteurs de recherche sur Internet – mais le choix et la sélection.
          Les premiers théoriciens des bibliothèques, comme <persName ref="027272605" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gabriel Naudé</persName> au <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, ont
          tous insisté sur la nécessité du choix, devant la prolifération du
          livre et de l’image. C’est de ce besoin, plus que de celui
          d’acquérir en vrac des connaissances, qu’est née la bibliothèque.
          Une bonne bibliothèque n’est pas nécessairement la plus grande, mais
          la mieux composée et la mieux organisée. <persName ref="02668120X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">D’Alembert</persName>,
          à l’article « bibliomane » de l’<hi rend="italic">Encyclopédie</hi>,
          va jusqu’à dire que, en ce qui le concerne, quelques titres bien
          choisis lui suffiraient, car « on s’est beaucoup plaint de la
          multitude des livres » (et cela dès le <date from="1200" to="1299" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xiii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>). « Ainsi un philosophe entrant dans
          une bibliothèque pourrait dire de presque tous les livres qu’il y
          voit ce qu’un philosophe disait autrefois d’une maison fort ornée :
          <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">quam multis non indigeo</foreign>
            </hi> [que de choses dont je n’ai que faire]<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>D’A<hi rend="small-caps">lembert</hi>, art. « Bibliomane »,
              in D<hi rend="small-caps">iderot</hi> et D’A<hi rend="small-caps">lembert</hi>, <hi rend="italic">Encyclopédie</hi>, 1751-1780.</p>
            </note>. » La bibliothèque doit être utile, ce qui veut dire
          qu’elle ne contient rien d’inutile. Cette lapalissade suppose en
          fait deux stratégies complexes : celle de l’adaptation de la
          bibliothèque aux attentes de son public, celle de l’évolution de ses
          collections en fonction de celle des savoirs. Ces stratégies,
          appelées dans les écoles de bibliothécaires « politique
          d’acquisition » et « gestion des collections », sont devenues
          elles-mêmes des savoirs. La sacralisation du livre, qui, au <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, fut la conséquence de son
          industrialisation et de sa banalisation, a noyé ces principes et
          remplacé la « bibliophilie » par la « bibliomanie » qui entasse les
          savoirs, comme des trésors dans une caverne, plutôt que de les
          discerner et les articuler. Aujourd’hui, ce n’est plus l’abondance
          qu’il faut gérer, mais, à proprement parler, l’infinité des savoirs
          constamment renouvelés et venant du monde entier, convergents sur
          nos papiers et sur nos écrans. Le profil du bibliothécaire est donc
          appelé à évoluer rapidement. On constate, dans les offres d’emploi,
          une tendance à privilégier d’un côté les bibliothécaires-ingénieurs,
          spécialistes des réseaux informatiques, et de l’autre, les
          bibliothécaires-administrateurs, capables de coordonner des
          activités de plus en plus diverses et d’en développer de nouvelles.
          Le métier de bibliothécaire n’a jamais été fixé, et jadis les
          bibliothécaires étaient des ecclésiastiques, des écrivains ou des
          savants. La professionnalisation n’est intervenue qu’au <date from="1900" to="1999" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> avec les écoles de bibliothécaires
          et le perfectionnement de la « bibliothéconomie ». Aujourd’hui les
          compétences du bibliothécaire s’élargissent et sont rarement réunies
          dans une même personne. D’où l’importance des rencontres
          professionnelles, des stages et autres lieux de formation qui se
          sont multipliés, en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, depuis une
          vingtaine d’années, notamment dans les universités et avec la
          création en <date type="_temp" when="1992">1992</date> de l’École
          nationale supérieure des sciences de l’information et des
          bibliothèques (E<hi rend="small-caps">NSSIB</hi>), située sur le
          campus de <placeName ref="6454573" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lyon</placeName>, à <placeName ref="6441813" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Villeurbanne</placeName>. Avec
          le traitement normalisé des documents électroniques et les pratiques
          des chercheurs, on assiste maintenant à un rapprochement entre les
          professions voisines de bibliothécaire, documentaliste et
          archiviste.</p>
          <p xml:id="d1e189">Les publics évoluent aussi dans ce sens. D’abord
          ils diversifient leurs pratiques en même temps que les services que
          leur offrent les différentes bibliothèques et ne se contentent pas
          d’une seule bibliothèque. Ensuite, dans la bibliothèque même, ils
          rentabilisent leur travail en utilisant différents supports et en
          consultant simultanément livres, journaux, C<hi rend="small-caps">D</hi>-R<hi rend="small-caps">OM</hi> et services
          en ligne. Ces comportements nouveaux induisent une conception de la
          bibliothèque sans cesse plus fluide dans ses espaces et dans ses
          modes de consultation, mais aussi une mise en concurrence les unes
          avec les autres et avec les services à domicile. De même que
          l’audience de la télévision commence, pour la première fois depuis
          son invention, à baisser, de même faut-il s’attendre à une
          stagnation des publics des bibliothèques à mesure qu’Internet
          fournira une partie de leurs besoins documentaires. Les usagers
          restent dépendants des bibliothèques pour des usages particuliers
          (notamment la recherche généraliste, la vulgarisation et
          l’apprentissage), pour les accès qu’elles peuvent fournir à des
          équipements rares et complémentaires, et pour leur fonction
          patrimoniale et de conservation.</p>
          <p xml:id="d1e197">Cette situation nouvelle a plusieurs conséquences
          sur les bibliothèques modernes. La première est qu’elles ont
          tendance à se spécialiser, à se fragmenter même, non seulement par
          disciplines, dans les universités et les centres de recherche, mais
          aussi selon l’attente des publics (lecture publique, lecture
          scolaire, centres de documentation), leurs tranches d’âge
          (bibliothèques pour enfants, bibliothèques pédagogiques de
          différents niveaux), ou les supports. Ainsi, à l’intérieur des
          bibliothèques ou sur leur modèle, ont émergé d’innombrables autres
          « -thèques » : photothèque, vidéothèque, cartothèque, infothèque,
          etc., et le mot « bibliothèque » est utilisé pour désigner toute
          sorte de collection tant soit peu normalisée : bibliothèques de
          logiciels, d’algorithmes, de formes, etc. La diversification des
          bibliothèques tient aussi aux différents modes de « consommation »
          du savoir. On constate que les ouvrages sont de plus en plus classés
          dans les rayons non pas selon une cote qui indique leur sujet ou le
          nom de leur auteur, mais en fonction de leur rotation, de la
          proximité des lecteurs et du nombre de demandes dont ils font
          l’objet. On les trouve alors tantôt en libre accès, avec les
          nouveautés ou les usuels, tantôt en magasins, dont l’accès peut être
          plus ou moins ouvert, ou encore au dépôt éloigné où sont relégués
          les livres jamais demandés. Aux <placeName ref="6252001" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">États-Unis</placeName>, les
          universitaires ont un accès libre à des magasins clos, même si les
          livres y sont conservés dans des rayonnages de type « compactus »
          qu’il faut écarter mécaniquement pour y pénétrer. L’Université de
          <placeName ref="4114018" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Harvard</placeName> a été la
          première à s’équiper de silos de grande hauteur où les livres
          inutilisés sont stockés. S’est répandue aussi, à la suite des
          <placeName ref="6252001" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">États-Unis</placeName>, la
          pratique du « désherbage » qui consiste à écarter les livres qui ne
          sont pas utilisés pour les mettre au dépôt. Les livres et
          périodiques qui n’ont plus d’intérêt que pour les historiens (comme
          les modes d’emploi d’anciens matériels informatiques, les manuels de
          médecine, les annuaires ou les guides touristiques périmés) sont
          réorientés vers d’autres bibliothèques, spécialisées ou, au
          contraire, moins exigeantes. Les auteurs dont la vogue est passée
          finissent leurs jours sur les rayons destinés aux spécialistes
          d’histoire de la littérature et non plus sur les étagères d’une
          bibliothèque de quartier.</p>
          <p xml:id="d1e199">Enfin, les conditions, de plus en plus
          draconiennes, de conservation des ouvrages anciens entrant en
          conflit avec la demande croissante des lecteurs amènent, de plus en
          plus, les grandes bibliothèques à se scinder en deux : bibliothèque
          de fonds anciens, d’un côté, où les exigences de la conservation
          priment sur celles des lecteurs (accès contrôlé, climatisation,
          manipulations surveillées, obscurité), et bibliothèque de
          communication, d’un autre côté, où les documents peuvent être soumis
          à un usage intensif et destructeur (accès libre, prêt,
          photocopie, etc.). Cette césure entre fonds anciens et fonds
          modernes est tellement générale qu’elle est adoptée par la plupart
          des grandes bibliothèques reconstruites, dont les exemples les plus
          récents sont la Bibliothèque du Kansaï, près de <placeName ref="1857910" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Kyoto</placeName> – vaste dépôt
          de la Bibliothèque de la Diète au <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName> –, ou la
          Bibliothèque nationale du <placeName ref="6115047" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Québec</placeName> qui comporte
          une bibliothèque de conservation, dans une friche industrielle
          réaménagée hors de la ville, et une bibliothèque de communication,
          en centre-ville. En <placeName ref="3144096" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Norvège</placeName>, les livres
          du dépôt légal sont conservés dans des silos installés au-delà du
          cercle polaire, à une température de − 8°C, excluant toute
          communication courante.</p>
          <p xml:id="d1e201">On a parfois nourri l’illusion que la
          numérisation systématique des documents allait concilier ces deux
          demandes contradictoires. La numérisation des fonds est, sans aucun
          doute, un mode d’accès au savoir d’une efficacité inégalée, mais il
          est faux de penser qu’elle épuisera les fonds sur papier. D’abord
          parce que les livres récents sont protégés par des lois qui ne
          donnent qu’à l’auteur et à son représentant, l’éditeur, le droit de
          les reproduire ; ensuite parce qu’il est utopique de penser que
          l’immense stock de livres et de journaux accumulé, dans le monde,
          depuis des siècles, et qui, nous l’avons dit, s’accroît de manière
          géométrique, sera un jour entièrement numérisé (ce qui serait sans
          doute aussi inutile) ; enfin parce que, si la numérisation donne
          accès au texte et à une reproduction normalisée (et donc
          passablement dénaturée) de l’image, il ne remplace pas l’original,
          qui possède, dans sa forme même, son format, ses techniques, ses
          matériaux, des significations auxquelles les spécialistes portent de
          plus en plus d’intérêt. La prophétie de <persName ref="026999420" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marshal
          McLuhan</persName>, pour qui « le médium est le message<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>M<hi rend="small-caps">cluhan</hi>, 1968.</p>
            </note> », est bel et bien confirmée à l’heure où la diversité des
          médias nous conduit à tenir le plus grand compte de leur nature
          spécifique dans l’analyse du document.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e210">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e211">La bibliothèque comme mode de
          transmission des connaissances</head>
          <p xml:id="d1e213">Les documents présentés en flux sur des écrans
          sans cesse renouvelés et les stocks de documents sur papier sont
          donc conjointement présents dans les bibliothèques et
          complémentaires. Le formidable succès des nouvelles technologies a
          largement compté dans l’essor des bibliothèques modernes, au point
          de faire oublier qu’elles sont aussi des lieux responsables du
          patrimoine écrit et imagé. À la fin du <date from="1900" to="1999" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, on a assisté à un renouveau
          d’intérêt pour le patrimoine, socle de savoirs qui ont tendance à se
          vaporiser dans l’espace et dans le temps. Cet « effet patrimoine »
          ressenti et analysé, dans les <date from="1970" to="1989" type="_temp">années 1970 et 1980</date>, a sans doute beaucoup fait
          pour la construction et la reconstruction des bibliothèques. En
          effet, les bibliothèques apparaissent, avec les archives et les
          musées, comme les lieux d’une continuité de la culture et des
          savoirs, dans un monde où s’impose la communication rapide. Alors
          que la rotation des produits et des idées s’accélère pour nourrir
          des marchés à court terme, les institutions qui ont en charge la
          transmission à long terme des objets symboliques deviennent plus
          nécessaires. La présence des livres dans les librairies est de plus
          en plus courte, d’une durée de quelques semaines en général.
          L’abondance croissante du nombre des titres publiés (50 000 chaque
          année en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, alors qu’il
          n’était que de 40 000 voilà dix ans et de 30 000 voilà vingt ans)
          fait que les nouveaux titres chassent les anciens et les effets de
          mode les y poussent. Les bibliothèques jouent un rôle de plus en
          plus important, car on y retrouve dans une sorte de paradis, ou du
          moins de purgatoire des livres, les innombrables titres qui sont
          épuisés et qui n’ont pas encore été, et ne seront sans doute jamais
          réédités ni numérisés. La bibliothèque constitue donc, et
          particulièrement dans les pays d’économie libérale, un antidote au
          monde marchand, dont les intérêts sont peu soucieux de leurs effets
          à long terme et sacrifient la transmission à la communication.
          Parallèlement, la logique du marché privilégie les ouvrages à grand
          tirage et élimine d’emblée ceux pour lesquels n’existe aucun public
          solvable. De même que l’industrie pharmaceutique laisse, comme on
          dit, des « maladies orphelines » faute de clientèle, de même
          existe-t-il de plus en plus de livres « orphelins » qui ne touchent
          qu’un faible lectorat et pour cette raison sont mal diffusés et
          méconnus. La bibliothèque joue, comme certaines librairies, un rôle
          compensateur indispensable à la création et à la recherche en
          offrant une visibilité à des ouvrages victimes de la logique
          marchande de l’édition. Là encore, le monde d’Internet change la
          donne et libère un potentiel énorme de création et de recherche, que
          le marché ne fait plus que freiner.</p>
          <p xml:id="d1e220">La notion de « bibliothèque publique » (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">public library</foreign>
            </hi>) a trouvé son accomplissement, dans les pays anglo-saxons et
          notamment aux <placeName ref="6252001" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">États-Unis</placeName>, comme
          lieu d’information du <hi rend="italic">self-made man</hi>,
          emblématique de la liberté d’entreprise. Dans les pays latins, où
          l’effort public s’est porté sur les systèmes éducatifs et les
          services sociaux, la bibliothèque a eu plus de mal à s’imposer comme
          institution. À l’époque où <persName ref="027316904" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jules Ferry</persName> a eu l’école
          communale, les Anglais adoptaient une loi obligeant les
          municipalités à entretenir une bibliothèque publique. Après la
          <date>Première Guerre mondiale</date>, le modèle américain s’est
          diffusé en Europe et, après la <date>Seconde</date>, en Orient.
          L’extension du libéralisme devrait donc servir le développement des
          bibliothèques, mais les nouveaux modes de diffusion électronique
          risquent d’imposer la loi du marché aux bibliothèques qui en étaient
          jusqu’alors exonérées. La pratique du droit de prêt et l’application
          aux bibliothèques du droit de copie limitent l’exercice démocratique
          de la bibliothèque. Les ayants droit font valoir leur manque à
          gagner, et l’État ne souhaite pas assumer, seul, la prise en charge
          financière de ces droits. Or, les dépenses des bibliothèques portent
          de plus en plus sur des services sous forme d’abonnements aux bases
          de données et de moins en moins, en proportion, sur des acquisitions
          d’objets, de livres ou de périodiques. Les bibliothèques, comme des
          grands magasins, cherchent alors à se grouper en consortiums pour
          négocier des tarifs préférentiels pour les bases de données les plus
          coûteuses, qui sont souvent les plus nécessaires aux chercheurs.
          Mais elles doivent alors souscrire à des « bouquets » de sites
          informatiques dont elles ne contrôlent pas toujours la composition,
          au détriment du rôle sélectif des collections propres de la
          bibliothèque. Les chercheurs, eux-mêmes, qui n’attendent
          généralement pas de vivre de leurs droits d’auteur, mais veulent,
          avant tout, une visibilité de leurs travaux, tentent d’échapper à
          cette logique marchande du savoir en se regroupant dans des sites
          libres de droits – dits <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">open archives</foreign>
            </hi>. Ainsi, en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, le Centre
          de communication scientifique directe (C<hi rend="small-caps">csd</hi>), basé à <placeName ref="6454573" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lyon</placeName>, après avoir
          diffusé librement les résultats des recherches en physique, s’ouvre
          à d’autres disciplines, y compris aux sciences humaines. Plus que
          les nouvelles technologies, que les bibliothèques se sont
          appropriées et savent utiliser en complémentarité avec les
          publications sur papier, c’est le régime juridique et commercial de
          ces nouveaux médias qui représente pour elles le principal danger.
          La bibliothèque, service démocratique non marchand, a été jusqu’ici
          préservée comme un espace public nécessaire au libre accès à
          l’information et à la mutualisation des connaissances. On peut se
          demander si elle survivrait à un libéralisme intégral où tout accès
          au savoir serait privatisé. Le rapport de force entre outil public
          et intérêts privés est ouvert. Les laboratoires de <placeName ref="5332921" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Californie</placeName>, qui
          misent sur l’économie des infrastructures informatiques, ont intérêt
          à disposer de vastes collections librement accessibles, pour
          développer leur industrie ; comme les <foreign xml:lang="eng">
              <hi rend="italic">public libraries</hi>
            </foreign>, ils jouent le jeu des bibliothèques. La Communauté
          européenne, qui s’apprête à reconsidérer dans un sens plus marchand
          les règles de la propriété intellectuelle, joue au contraire sur la
          commercialisation des contenus. Or, aujourd’hui, les grands
          investissements et les grands profits portent plus sur les
          ordinateurs et leurs logiciels, les outils d’indexation automatique,
          les outils de normalisation (par exemple : S<hi rend="small-caps">GML</hi>
            <note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>S<hi rend="small-caps">GML</hi> : Standard Generalized
              Mark-up Language est une norme internationale de structuration
              des textes électroniques.</p>
            </note>, H<hi rend="small-caps">TML</hi>
            <note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>H<hi rend="small-caps">TML</hi> : HyperText Mark-up Language
              est un langage normalisé pour diffuser les informations sur
              Internet quel que soit leur médium.</p>
            </note>) et tout ce que l’on nomme les « méta-langages », que sur
          les programmes et les contenus. Nous sommes entrés dans l’ère des
          méta-langages. Les bibliothèques sont des conservatoires de ces
          « méta-savoirs » que constituent non pas les savoirs eux-mêmes, mais
          leurs différents modes d’organisation et d’accès.</p>
          <p xml:id="d1e256">Prises entre le flux et le stock, la
          communication et la transmission, les intérêts privés et immédiats
          et les exigences de savoirs collectifs et durables, les
          bibliothèques modernes cherchent à concilier l’un avec l’autre et à
          mettre l’un au service de l’autre. Le flux a déjà servi le stock en
          mettant en ligne des catalogues collectifs qui donnent un accès
          indirect aux documents primaires, livres et périodiques, à travers
          le monde, comme les grands réseaux américains O<hi rend="small-caps">CLC</hi> – Online Computer Library Center<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>O<hi rend="small-caps">CLC</hi> est le plus ancien des
              réseaux informatisés de catalogage des bibliothèques (1967) et
              aussi le principal d’entre eux : plus de 20 000 bibliothèques
              dans plus de 50 pays y ont recours.</p>
            </note> – ou R<hi rend="small-caps">LIN</hi> – Research Library
          Information Network<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>R<hi rend="small-caps">LIN</hi>, ce catalogue collectif en
              ligne regroupe plus de 60 millions de notices de plus de
              200 bibliothèques, spécialement en histoire et en histoire de
              l’art.</p>
            </note> – qui regroupent plusieurs milliers de bibliothèques dans
          le monde, ou, en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, le
          Catalogue collectif national (C<hi rend="small-caps">CN</hi>), qui
          permet de localiser les documents conservés dans les principales
          bibliothèques municipales ou universitaires françaises. Mais le
          stock nourrit de plus en plus le flux, avec des opérations de mise
          en ligne de fonds numérisés comme le Projet Gutenberg, la base
          Gallica de la Bibliothèque nationale de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, ou
          l’ambition de Google de numériser des millions de pages de grandes
          bibliothèques. Le lien entre ces catalogues collectifs et les bases
          numérisées constitue bien une nouvelle forme de bibliothèques « sans
          murs », virtuelles, délocalisées. La question est désormais de
          savoir si ces réservoirs virtuels fonctionneront comme des
          bibliothèques ou comme des supermarchés.</p>
          <p xml:id="d1e281">La bibliothèque a toujours été un lieu
          paradoxal : lieu public destiné à la consultation d’un objet
          singulier et intime – le livre, lieu, dit-on, où l’on vient ensemble
          pour s’y tourner le dos. L’usage des écrans n’a pas modifié ce
          paradoxe, et l’on vient toujours travailler dans les bibliothèques,
          même si les statistiques montrent un léger tassement de la
          fréquentation dû à l’usage des écrans domestiques. Sans doute, les
          bibliothèques universitaires et de recherche seront affectées par
          ces nouveaux usages. Dans certaines disciplines scientifiques, la
          physique ou la biologie par exemple, où seule importe l’information
          la plus récente, le courrier électronique, consulté en permanence, a
          remplacé le livre et même le périodique, et le bureau du chercheur
          tient lieu de salle de lecture. D’autres disciplines, au contraire,
          ont sans cesse recours aux fonds rétrospectifs, et leurs étudiants
          toujours besoin des bibliothèques comme lieux d’étude. Comme nous
          l’avons dit, la bibliothèque a l’avantage de conserver ses
          collections sur le long terme, d’y préserver aussi bien la
          documentation commerciale que le document « orphelin » que les
          circuits marchands ne diffusent pas ou ne diffusent plus faute de
          rentabilité. Ainsi assure-t-elle, contre les monopoles et les
          positions dominantes qui contrôlent aujourd’hui les savoirs, une
          offre aussi diversifiée que possible et un accès libre au
          savoir.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e283">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e284">La bibliothèque comme
          représentation du savoir</head>
          <p xml:id="d1e286">La bibliothèque est l’image métaphorique du
          savoir en tant que tel, public ou privé, comme le montrent les
          représentations qu’en donnent la littérature et le cinéma. Le
          bâtiment de la bibliothèque matérialise la collectivité qui
          l’édifie ; au-delà de ses objectifs fonctionnels, c’est un monument
          public chargé de manifester au monde le savoir de la collectivité.
          On peut expliquer ainsi pourquoi les constructions de bibliothèques
          ne cessent, comme la production des livres, de croître dans le monde
          entier. La décentralisation a suscité, en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, une
          floraison d’architectures frappantes par leur originalité et leur
          diversité. En vingt ans, le nombre d’usagers de la lecture publique
          en France a doublé (de 9 % à 18 % de la population) sans atteindre
          le taux des pays scandinaves (de 30 % à 50 %). L’adaptation des
          bibliothèques à ces publics variés et à ces nouveaux médias les a
          contraintes à sortir du quadrilatère où l’architecture classique les
          avait enfermées.</p>
          <figure xml:id="d1e288">
            <head xml:id="d1e289">Salle de lecture du dixième étage de la
            Bibliothèque publique de Seattle, conçue par Rem Koolhaas
            en 2004.</head>
            <graphic url="../icono/br/LDSI_36_Melot_fig01.jpg"/>
          </figure>
          <p xml:id="d1e292">Comme le livre, elles ont débordé leurs murs, non
          seulement en s’organisant en réseau, mais en diversifiant leurs
          espaces de manière parfois ostentatoire, comme l’a montré la récente
          éruption de bibliothèques municipales en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>. La
          bibliothèque moderne persiste, donc, dans sa vocation de lieu public
          de rassemblement tranquille, de manifestations culturelles variées,
          voire de simple convivialité pour tous ceux qui cherchent un abri
          intellectuel ou un confort de travail.</p>
          <p xml:id="d1e294">Notre époque éprouve une véritable fièvre des
          grandes bibliothèques. On peut s’étonner de voir que presque toutes
          les grandes bibliothèques du monde ont été construites,
          reconstruites ou rénovées depuis les <date from="1980" to="1989" type="_temp">années 1980</date>. Les bibliothèques nationales ont
          vécu une renaissance qu’elles n’avaient pas connue depuis le <date type="_temp" when="1850">milieu du <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> à l’époque de « l’éveil des
          nations ». Beaucoup, notamment en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> et en
          <placeName ref="2635167" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grande-Bretagne</placeName>,
          ont fait l’objet de polémiques parfois violentes qui ont montré que
          ces bibliothèques étaient encore de puissants marqueurs d’une
          appartenance et d’une fierté nationales. Le premier projet de
          <persName ref="027894568" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dominique Perrault</persName> pour
          la Bibliothèque nationale de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> voulait
          proclamer au monde entier le degré de connaissance montant dans les
          tours transparentes comme dans un thermomètre qui mesurerait en
          volumes la richesse des savoirs d’une nation. Les valeurs qu’impose,
          de nos jours, l’idée de la bibliothèque ont trouvé leur consécration
          dans la construction très médiatisée de la Bibliotheca Alexandrina
          (nouvelle Bibliothèque d’<placeName ref="361058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alexandrie</placeName>).
          Réalisée sous l’égide de l’Unesco, elle fait figure de symbole
          mondial plus que d’outil de travail pour les étudiants égyptiens.
          C’est aussi le cas de la construction à <placeName ref="5809844" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Seattle</placeName>, patrie de
          Microsoft, d’une gigantesque Bibliothèque publique conçue par
          l’architecte visionnaire <persName ref="02695236X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rem Koolhaas</persName> et financée
          par <persName ref="032108222" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bill Gates</persName>, qui doit à
          la fois accueillir un large public, servir d’écrin pour le fameux
          <hi rend="italic">Codex atlanticus</hi> de <persName ref="085975915" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Léonard de
          Vinci</persName> – que <persName ref="032108222" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bill Gates</persName> a acquis pour
          une somme fabuleuse –, et peut-être devenir un monument à la gloire
          de son acquéreur. Cette conjonction spectaculaire entre le plus
          célèbre et le plus riche personnage du monde des nouvelles
          technologies et la bibliothèque comme un lieu de mémoire, ancré dans
          le temps et dans l’espace, est sans doute l’image la plus frappante
          de leur alliance objective et de leur contradictoire
          complémentarité.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e305">
        <head xml:id="d1e306">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e308">
          <bibl xml:id="d1e309">B<hi rend="small-caps">elloti</hi>, 1998 :
          Massimo B<hi rend="small-caps">elloti</hi> (éd.), <hi rend="italic">La biblioteca tra spazio e progetto. Nuove frontiere
          dell’architettura e nuovi scenari tecnologici</hi>, Milan.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e320">B<hi rend="small-caps">isbrouck</hi> et M<hi rend="small-caps">ittler</hi>, 1996 : Marie-Françoise B<hi rend="small-caps">isbrouck</hi> et Elmar M<hi rend="small-caps">ittler</hi>, <hi rend="italic">The Post-Modern
          Library, Proceedings of the Seminar of the Liber Architecture
          Group</hi>, Graz.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e337">C<hi rend="small-caps">alenge</hi>, 1995 :
          Bertrand C<hi rend="small-caps">alenge</hi> (éd.), <hi rend="italic">Diriger une bibliothèque d’enseignement
          supérieur</hi>, Sainte-Foy (Québec).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e348">C<hi rend="small-caps">alenge</hi>, 2004 : B.
          C<hi rend="small-caps">alenge</hi> (éd.), <hi rend="italic">Bibliothécaire, quel métier ?</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e359">C<hi rend="small-caps">ollard</hi>, 1995 :
          Claude C<hi rend="small-caps">ollard</hi>, Isabelle G<hi rend="small-caps">iannattasio</hi> et Michel M<hi rend="small-caps">elot</hi>, <hi rend="italic">Les Images dans les
          bibliothèques</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e376">« Communiquer/Transmettre », <hi rend="italic">Cahiers de médiologie</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 11,
          numéro spécial, Paris, 2000.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e384">D<hi rend="small-caps">e</hi> P<hi rend="small-caps">oli</hi>, 2005 : Aldo D<hi rend="small-caps">e</hi> P<hi rend="small-caps">oli</hi>, <hi rend="italic">Bibliothèques. Architecture 1995-2005</hi>, trad. de
          l’italien par F.-A. Costa, Arles-Milan.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e401">D<hi rend="small-caps">errida</hi>, 1985 :
          Jacques D<hi rend="small-caps">errida</hi>, <hi rend="italic">De la
          grammatologie</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e412">E<hi rend="small-caps">sposito</hi>, 1996 :
          Enzo E<hi rend="small-caps">sposito</hi> (éd.), <hi rend="italic">Un’idea di biblioteca</hi>, Naples.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e423">M<hi rend="small-caps">cluhan</hi>, 1967 :
          Marshall M<hi rend="small-caps">cluhan</hi>, <hi rend="italic">La
          Galaxie Gutenberg face à l’ère électronique</hi> [<hi rend="italic">The Gutenberg Galaxy</hi>, Londres, 1962], trad. de
          l’américain par J. Paré, Montréal.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e437">M<hi rend="small-caps">cluhan</hi>, 1968 :
          M. M<hi rend="small-caps">cluhan</hi>, <hi rend="italic">Message et
          massage</hi>, trad. de l’américain par Th. Lauriol, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e449">M<hi rend="small-caps">elot</hi>, 1996 :
          Michel M<hi rend="small-caps">elot</hi> (éd.), <hi rend="italic">Nouvelles Alexandries. Les grands chantiers de
          bibliothèques dans le monde</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e460">M<hi rend="small-caps">ercier</hi>, 2002 :
          Alain M<hi rend="small-caps">ercier</hi> (éd.), <hi rend="italic">Les Trois Révolutions du livre</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e471">O<hi rend="small-caps">riggi</hi> et A<hi rend="small-caps">rikha</hi>, 2003 : Gloria O<hi rend="small-caps">riggi</hi> et Noga A<hi rend="small-caps">rikha</hi> (éd.), <hi rend="italic">Text-e. Le
          Texte à l’heure de l’Internet</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e488">P<hi rend="small-caps">edler</hi> et Z<hi rend="small-caps">erbib</hi>, 2001 : Emmanuel P<hi rend="small-caps">edler</hi> et Olivier Z<hi rend="small-caps">erbib</hi>, <hi rend="italic">Les Nouvelles
          Technologies à l’épreuve des bibliothèques</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e505">V<hi rend="small-caps">andenlorpe</hi>, 1999 :
          Christian V<hi rend="small-caps">andenlorpe</hi>, <hi rend="italic">Du papyrus à l’hypertexte. Essai sur les mutations du
          texte et de la lecture</hi>, Paris.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>