<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_13_Durand">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Les impérissables vies d’une nature vertueuse.
        Épitaphes et biographies de lettrés dans la Chine du <hi rend="small-caps">xvii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 1</title>
        <author role="aut">
          <forename>Pierre-Henri</forename>
          <surname>Durand</surname>
          <idno type="IDREF">031019587</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">Albin
          Michel BY-NC-ND Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/5KM5AJ86" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Les impérissables vies d'une nature vertueuse.
            Epitaphes et biographies de lettrés dans la Chine du XVIIe
            siècle</title>
            <author>
              <forename>Pierre-Henri</forename>
              <surname>Durand</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">227-245</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="zho"/>
        <language ident="mnc"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-09-02T12:54:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Les impérissables vies d’une nature
          vertueuse. Épitaphes et biographies de lettrés dans la Chine du <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Pierre-Henri Durand</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e129">
        <p xml:id="d1e131">Le <date ref="_temp" when="1685-07-01">1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1685</date>, au trentième jour du cinquième
        mois de la vingt-quatrième année du règne de <persName ref="031242359" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kangxi</persName>, le
        lettré <persName type="_temp">Nara Singde</persName> disparaissait à
        l’âge de trente ans. Il était le fils aîné du grand secrétaire
        mandchou <persName type="_temp">Mingju</persName>, l’un des hommes les
        plus riches et les plus influents de la cour de <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, et de l’une
        des petites-filles de <persName type="_temp">Nurhaci</persName>,
        l’ancêtre fondateur de la <date from="1644" to="1911" type="_temp">dynastie des Qing</date> qui venait de conquérir par les
        armes l’immense <date from="1368" to="1644" type="_temp">empire des
        Ming</date>. L’émotion suscitée par la mort du jeune poète fut à la
        hauteur de la renommée de son talent et de la puissance de son clan.
        L’Empereur, qui venait de gagner sa résidence d’été de l’au-delà des
        passes, dépêcha à la capitale un messager pour offrir des libations à
        l’âme du défunt et contribua généreusement aux frais des funérailles.
        Une foule de parents, de proches, d’amis, de collègues, d’obligés
        accourut à la résidence du défunt pour s’incliner devant sa dépouille.
        Le recteur du Collège impérial, <persName type="_temp">Weng
        Shuyuan</persName>, était de leur nombre ; une fois le corps mis en
        bière, il revint pleurer devant la tablette du mort ; dix jours plus
        tard, il se prosternait devant l’autel des offrandes aux mânes du
        défunt ; encore huit jours, et il accompagnait le cercueil hors les
        murs de la capitale dans l’attente du jour, encore lointain, de la
        mise au tombeau. Dès lors, le recteur n’eut plus que l’encre et le
        papier pour dire sa peine et honorer le souvenir du disparu. Il ne fut
        pas le seul à s’y employer. Du flot de larmes et de pages qu’engendra
        la soudaine disparition du jeune homme, pas moins de cent trente
        pièces mortuaires ont survécu, sorties des pinceaux d’une cinquantaine
        de lettrés, dont bon nombre comptaient parmi les gloires du temps. Six
        lamentations, un éloge et neuf oraisons en prose rimée, cent quinze
        élégies en vers réguliers ou irréguliers, soit autant de pièces qui
        s’inscrivaient dans la dramaturgie du deuil, et dont les auteurs ne se
        contentaient pas de tenir le rôle de coryphée des lamentos : ils
        entendaient témoigner devant les hommes, rapportant au milieu des
        sanglots les souvenirs d’une amitié brisée et esquissant à gros traits
        le portrait de l’homme et de sa vie<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Toutes ces pièces (respectivement appelées <hi rend="italic">aici, leici, jiwen, wanshi, wanci</hi>) figurent
            dans les œuvres posthumes de Nara Singde, le <hi rend="italic">Recueil de la salle des Larges Desseins [Tongzhitang
            ji]</hi>, dont elles occupent les deux derniers chapitres. Le
            recteur Weng Shuyuan (1633-1701) dont il a été question est
            l’auteur de l’une des six lamentations (<hi rend="small-caps">Nara</hi>, 1979, p. 791-797).</p>
          </note>. Toutes ces pièces funéraires étaient comme les prémices
        humaines (la peine, le deuil) et mondaines (les condoléances, les
        funérailles) d’un culte plus général de la mémoire – dont les
        habituelles biographies de l’histoire n’étaient que l’une des
        manifestations – qui voulait que les vivants transmettent et
        éternisent, par la force du verbe et la vertu de l’écrit, le souvenir
        circonstancié de vies à jamais éteintes.</p>
        <p xml:id="d1e167">La mise en terre se fit au cours de l’année
        suivante. Une tombe d’une taille conforme au rang du mort fut creusée
        au Village des Gousses de Févier, dans la campagne des environs de
        <placeName ref="11876380" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pékin</placeName>. S’étendant sur
        une centaine de mètres carrés et profonde de quatre à cinq mètres,
        elle accueillit la dépouille de Singde, dont la bière fut placée à
        l’intérieur d’un grand cercueil en bois dur, recouvert de laque ocre
        rouge. Une dalle carrée de pierre, mesurant soixante-douze centimètres
        de côté et quatorze centimètres d’épaisseur, fut déposée auprès du
        cercueil ; elle portait sur la face regardant le sol une inscription
        en écriture régulière racontant la vie du défunt en trente-huit
        colonnes et seize cents idéogrammes. Puis elle fut coiffée d’une sorte
        de couvercle portant une épigraphe en écriture sigillaire, dont les
        dix-huit caractères, tournés vers le ciel, annonçaient : « Épitaphe de
        la tombe de Monsieur <persName type="_temp">Nara</persName>,
        commandant de la Garde impériale et grand maître aux avis pénétrants
        de premier rang, de l’auguste <date from="1644" to="1911" type="_temp">maison des Qing</date>
          <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>La tombe de Singde, longtemps laissée à l’abandon à la suite du
            déclin de son clan, fut pillée dans les années 1920, au temps des
            Seigneurs de la guerre, puis détruite durant la Révolution
            culturelle. Les épitaphes placées dans les tombes de Singde et de
            sa famille ont néanmoins survécu. Elles sont conservées au Musée
            d’épigraphie de Pékin (Beijing shike yishu bowuguan), et ont fait
            l’objet d’un excellent petit ouvrage qui les présente et en
            rapporte le texte (<hi rend="small-caps">Zhao</hi>, 2000).</p>
          </note>. » Divers objets destinés à accompagner le mort dans son
        nouveau séjour furent disposés à l’entour, puis la pierre du sépulcre
        se referma.</p>
        <figure xml:id="d1e197">
          <graphic url="../icono/br/LDSI_13_Durand_img01.png"/>
          <head xml:id="d1e201">Épitaphe de l’intérieur de la tombe du jeune
          frère de Singde, Kuifang (1680-1708), collection
          particulière.</head>
        </figure>
        <p xml:id="d1e208">L’inscription lapidaire enfouie dans les
        profondeurs de la terre était l’œuvre de <persName type="_temp">Xu
        Qianxue</persName>, chancelier au Grand secrétariat et éminent homme
        de lettres, devenu le maître du jeune <persName type="_temp">Singde</persName> après qu’il l’eut reçu au concours de
        la licence de l’an <date ref="_temp" when="1672">1672</date>. Le grand
        secrétaire <persName type="_temp">Mingju</persName> l’en avait prié
        dans les mois qui suivirent la disparition de son fils aîné. Prenant
        la main du chancelier <persName type="_temp">Xu</persName>, il lui
        avait dit en pleurant : « Vous seul, Monsieur, compreniez mon fils. Si
        vous m’accordiez la faveur de quelques paroles que l’on dissimulerait
        dans les ténèbres du tombeau, vous feriez que mon fils demeure en vie
        malgré la mort. » Le chancelier avait, de bonne grâce, accédé à la
        demande : « Pouvais-je refuser sous le prétexte que je manque de
        lettres ? » Il composa l’une de ces épitaphes du dedans de la tombe
        que l’on appelait « relation et inscription tombales » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">muzhiming</foreign>) </hi>et
        dont l’emploi remontait aux premiers siècles de l’Empire. Elles
        comportaient invariablement deux parties inégales, la relation, longue
        et fournie, qui était écrite en prose classique, et l’inscription,
        brève et vague, qui était rédigée en prose rimée ou rythmée. La
        première partie relatait la vie du défunt, dont elle notait les
        différents noms et prénoms, précisait les dates de naissance et de
        décès, donnait les ascendants et les descendants, consignait les
        alliances par mariage, rapportait les titres et les fonctions, et
        évoquait les circonstances ayant amené le scripteur à prendre le
        pinceau. La seconde partie était, par la manière et la tournure, fort
        semblable à nos épitaphes d’Occident. Le chancelier <persName type="_temp">Xu Qianxue</persName> choisit d’y déplorer la ladrerie du
        Ciel envers le rejeton d’une sage famille, tout en chantant les vertus
        de consolation et d’immortalité de ses ouvrages :</p>
        <l>Le Ciel donne vie au talent,</l>
        <l>Accumulant les naissances,</l>
        <l>S’il se montre chiche en années,</l>
        <l>Après des générations à l’école des Sages,</l>
        <l>Que peut-on dire en retour ?</l>
        <l>Que des mérites n’aient pu briller sous la bannière royale,</l>
        <l>Que des bienfaits n’aient pu s’étendre au peuple,</l>
        <l>Des démons n’est-ce pas un mauvais tour ?</l>
        <l>L’œuvre qu’il a édifiée</l>
        <l>Suffira à le soustraire à la mort,</l>
        <l>Pourquoi se lamenter alentour ?</l>
        <p xml:id="d1e252">Une fois achevé, le texte fut confié au lecteur de
        l’Académie impériale Gao Shiqi, qui le recopia à l’encre cinabre sur
        la dalle funéraire, tandis que le président de la Cour des censeurs
        <persName ref="201661128" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chen Tingjing</persName> était chargé
        de calligraphier en écriture sigillaire l’épigraphe du couvercle. Il
        ne resta plus alors qu’à confier l’ensemble au burin du graveur, qui
        prit soin d’inscrire dans la pierre les noms, titres et qualités des
        trois hommes de lettres qui avaient exécuté l’épitaphe.</p>
        <p xml:id="d1e255">Quelque temps plus tard, le grand secrétaire éploré
        sollicita de nouveau <persName type="_temp">Xu
        Qianxue</persName> :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e259">Quand mon fils mourut, vous
        fîtes une épitaphe que l’on dissimula dans les ténèbres du tombeau. Je
        suis pourtant dans la crainte que le nom de mon fils ne se transmette
        pas au loin. S’il était célébré dans l’allée funèbre, sans doute ne
        s’effacerait-il point. Or je n’ai personne à qui m’adresser, Monsieur,
        sinon à vous.</quote>
        <p xml:id="d1e262">Ainsi qu’il convenait, le chancelier <persName type="_temp">Xu</persName> fit mine de décliner l’invite avant que
        d’accepter. Il reprit donc son pinceau et rédigea une épitaphe pour
        l’une de ces stèles <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">bei</foreign>)</hi> que l’on érigeait à l’entrée du
        « chemin des esprits » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">shendao</foreign>)</hi> conduisant au tombeau des
        personnages de haut rang. Le grand secrétaire <persName type="_temp">Mingju</persName> ne s’en tint pas là. Il sollicita un
        autre chancelier du Grand secrétariat, le brillant lettré <persName type="_temp">Han Tan</persName>, qui accepta avec la modestie de
        circonstance : « Comment oserais-je refuser sous le prétexte que je
        suis inculte, quand je m’afflige de sa perte pour le reste du monde et
        ne le pleure pas pour moi seul ? » Les deux pièces « pour le chemin
        des esprits de Monsieur <persName type="_temp">Nara</persName>,
        docteur membre de la Garde impériale et grand maître aux avis
        pénétrants de premier rang », que donnèrent les chanceliers <persName type="_temp">Xu Qianxue</persName> et <persName type="_temp">Han
        Tan</persName> (en mille et seize cents caractères respectivement),
        obéissaient en gros aux mêmes contraintes de contenu et de forme que
        l’épitaphe déposée dans la sépulture, la différence la plus notoire
        consistant en l’absence de la formule propre aux épitaphes du dedans
        de la tombe par laquelle l’auteur déclarait : Monsieur naquit tel jour
        de tel mois de telle année, il mourut tel jour de tel mois de telle
        année, à l’âge de tant<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Les stèles du chemin des esprits de la tombe de Singde <hi rend="italic">(shendao bei)</hi> n’ont pas survécu au temps, mais
            leurs textes ont été conservés dans le recueil posthume de Singde,
            ainsi que dans les œuvres respectives de Xu Qianxue (1631-1694) et
            de Han Tan (1637-1704). Voir n. 1, p. 233. Ils sont repris, dûment
            ponctués, dans une excellente édition moderne des poèmes à chanter
            de Singde (<hi rend="small-caps">Nara</hi>, 1995), ainsi que dans
            l’opuscule déjà cité sur les tombes de sa famille (<hi rend="small-caps">Zhao</hi>, 2000).</p>
          </note>. »</p>
        <p xml:id="d1e292">Restait à rédiger une troisième sorte d’épitaphe,
        l’« éloge tombal » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">mubiao</foreign>) </hi>auquel tout honnête homme avait
        droit après son trépas et qui ornait une stèle dressée devant la tombe
        ou le long de l’allée menant au tertre funéraire. L’honneur de
        l’écrire revint au bachelier <persName type="_temp">Jiang
        Chenying</persName>, illustre lettré qui donna un morceau de belle
        longueur, dénué, ainsi qu’il convenait, de la chute rimée réservée aux
        épitaphes de l’allée des esprits et du dedans de la tombe<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>L’éloge tombal de Singde <hi rend="italic">(mubiao)</hi>
            n’existe plus que sur le papier, dans le recueil en prose de Jiang
            Chenying (1628-1699) : voir 1, p. 233.</p>
          </note>. Les seize cents caractères de son éloge se concentrèrent
        sur la vie du défunt, délaissant bien des précisions touchant à sa
        famille et à ses origines, puisqu’elles se trouvaient « rapportées en
        détail dans la relation et l’inscription tombales rédigées par le
        chancelier <persName type="_temp">Xu</persName>, ainsi que dans le
        récit de conduite arrangé par le secrétaire <persName type="_temp">Gu
        Zhenguan</persName> », qui servit au Grand secrétariat dans les années
        précédant la disparition de <persName type="_temp">Singde</persName>
          <note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Le récit de conduite de Gu Zhenguan (1637-1714) est, à ce jour,
            réputé perdu.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e319">Établir un « récit de conduite » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">xingshu</foreign>) </hi>était
        une autre manière de célébrer la mémoire du mort. Il s’agissait de
        relater par le menu les événements d’une vie, en les ordonnant avec
        soin selon le temps. La tâche en incombait généralement à quelque
        proche du disparu, un fils pour son père, un disciple pour son maître.
        Pouvant atteindre les dix mille caractères et s’étendre sur des
        dizaines de pages, le récit de conduite, également appelé « relation »
        ou « précis de conduite » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">xingzhuang, xinglüe</foreign>)</hi>, était souvent la
        source où viendrait puiser à pleines mains le lettré sollicité pour
        une épitaphe.</p>
        <p xml:id="d1e328">Éloges, élégies, oraisons, lamentations, récits de
        conduite, épitaphes du dedans de la tombe et du devant de la tombe,
        épitaphes de l’allée aux esprits, la mort engendrait toute une
        littérature funèbre dont l’abondance variait avec la qualité et la
        renommée du défunt, et qui n’avait pas la pierre pour support unique.
        La relation de conduite et les épitaphes étaient souvent gravées sur
        planches puis imprimées sur papier, ensemble ou séparément. Il
        arrivait aussi que la somme des pièces funèbres fît l’objet d’un
        ouvrage, comme ces <hi rend="italic">Paroles éternelles</hi> éditées
        par un riche personnage de la capitale, qui rassembla, en huit
        chapitres, la relation de conduite, les épitaphes du dedans et du
        devant de la tombe, la biographie, le récit de conduite, les
        quarante-cinq oraisons, les soixante-cinq élégies et les douze
        lamentations suscités par la disparition de son père, au début de
        l’année <date ref="_temp" when="1677">1677</date>
          <note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>Ce riche personnage est le lettré Zhao Jishi (1628-1705),
            ancien magistrat de district passé au ministère des Revenus, dont
            l’ouvrage s’intitule <hi rend="italic">Yongyan</hi> (<hi rend="small-caps">Durand</hi>, 1992, p. 97-98 ; <hi rend="small-caps">Durand</hi>, 2004, p. 312-313).</p>
          </note>. Le fils du puissant grand secrétaire mandchou fit-il
        l’objet d’une semblable attention ? Un grand nombre des morceaux
        composés par les lettrés qui pleurèrent <persName type="_temp">Nara
        Singde</persName> furent inclus à la fin de son <hi rend="italic">Recueil de la salle des Larges Desseins</hi>, édité six
        ans après sa mort par le chancelier <persName type="_temp">Xu
        Qianxue</persName>.</p>
        <p xml:id="d1e358">La longue période de deuil achevée, le fleuve du
        souvenir ne s’en trouvait nullement tari ; son cours apaisé
        continuerait longtemps encore de se déverser, croissant ou décroissant
        au gré des fortunes posthumes, tantôt allant se ramifiant, tantôt
        disparaissant à tout jamais. Car la littérature mortuaire constituait
        un genre littéraire en soi. Pas un recueil en prose qui ne possédât
        ses chapitres d’épitaphes et de vies, pas un recueil en vers qui ne
        comprît quelque poème funèbre, et pas un lettré qui ne voulût
        transmettre à la postérité le recueil de ses propres œuvres. L’oraison
        funèbre et les épitaphes de la tombe et de l’allée des esprits
        composées à la mort de <persName type="_temp">Singde</persName> par le
        chancelier <persName type="_temp">Xu Qianxue</persName> figurent dans
        le <hi rend="italic">Recueil du jardin de la Tranquillité</hi> qu’il
        publia en l’an 1697 ; l’oraison et l’épitaphe rédigées par le
        chancelier <persName type="_temp">Han Tan</persName> apparaissent dans
        ses <hi rend="italic">Brouillons en prose de la salle des Aspirations
        entretenues</hi> de l’an 1703 ; les poésies funèbres dues au lettré
        <persName type="_temp">Jiang Chenying</persName> se trouvent dans son
        <hi rend="italic">Recueil en vers d’entre les roseaux</hi> de
        l’an 1713, son oraison et son éloge tombal, dans ses <hi rend="italic">Brouillons à conserver du jardin de la Limpidité</hi> de
        l’an 1889 ; les élégies et l’oraison funèbres du grand lettré
        <persName ref="174458223" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zhu Yizun</persName> se lisent dans
        son <hi rend="italic">Recueil du kiosque des Livres au soleil</hi>,
        les vers funéraires du lettré cantonais <persName type="_temp">Liang
        Peilan</persName>, dans son <hi rend="italic">Second Recueil de la
        salle des Six Pierres</hi>, et d’autres encore en d’autres
        recueils<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>Voir respectivement <hi rend="small-caps">Xu</hi>, 1697,
            27 / 20b-26a, 31 / 6b-10a, 33 / 12b-13b <hi rend="italic">(Danyuan
            wenji) ;</hi>
              <hi rend="small-caps">Han</hi>, 1703, 14 / 11b-15b,
            21 / 3a-4a <hi rend="italic">(Youhuaitang wengao) ;</hi>
              <hi rend="small-caps">Jiang</hi>, 1713, 3 / 18b-19a <hi rend="italic">(Weijian shiji)</hi> ; <hi rend="small-caps">Jiang</hi>, 1889, 3 / 23a-26b, 4 / 24b-25b <hi rend="italic">(Zhanyuan canggao)</hi> ; <hi rend="small-caps">Zhu</hi>, 1935, p. 215, 1240-1241 <hi rend="italic">(Pushuting ji)</hi> ; <hi rend="small-caps">Liang</hi>, 1992, p. 230-231 <hi rend="italic">(Liuyingtang erji)</hi>.</p>
          </note>. Ainsi les morts continuaient-ils de vivre au gré des
        réussites littéraires de leurs hagiographes et pleureurs attitrés.</p>
        <p xml:id="d1e437">Après le temps court du deuil et de la mise en
        terre venait le temps long de l’histoire et de ses biographies. Bien
        qu’une épitaphe ait pour objet de consigner le récit d’une vie, les
        sinologues de l’Occident ont coutume de réserver l’emploi du vocable
        « biographie » à un genre particulier de prose. S’ils sont impuissants
        à rendre le sens original du mot chinois correspondant, ils n’en
        respectent pas moins la distinction que fait la langue chinoise entre
        écriture mortuaire et prose biographique : la première est désignée
        par divers termes se rapportant au deuil et à la tombe, qui marquent
        clairement son caractère fonctionnel et contingent ; la seconde l’est
        par un simple mot, mais qui souligne à merveille sa vocation
        supérieure : « transmettre » (un même idéogramme désigne le verbe
        « transmettre », <hi rend="italic">chuan</hi>, et le substantif
        communément traduit par « biographie », <foreign xml:lang="zho">
            <hi rend="italic">zhuan</hi>
          </foreign>). Tout homme qui jouissait du rang, de la notoriété ou de
        la fortune nécessaire était assuré d’avoir son épitaphe, dont il
        arrivait qu’il pressentît l’auteur de son vivant même ; il ne pouvait
        être certain, en revanche, de ce que la postérité le jugerait digne
        d’entrer dans l’histoire et veillerait à ce que le souvenir de son nom
        et de ses œuvres fût « transmis au monde » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">chuanshi</foreign>)</hi> au long des générations, pour
        les siècles des siècles.</p>
        <p xml:id="d1e449">Une biographie était plus courte qu’une épitaphe ;
        elle n’avait pas à s’encombrer des détails de noms, de dates, de
        parenté, de sépulture et autres précisions propres à la prose
        mortuaire, pas plus qu’elle n’était tenue d’exposer les diverses
        étapes d’une vie ou d’une carrière ; il lui appartenait de dégager
        l’essence d’une existence et d’en montrer la singularité ou la valeur
        d’exemple. Les biographies ignoraient bien des contraintes propres aux
        épitaphes. On les composait des années, des décennies, voire des
        siècles après la fin d’une vie, les assortissant ou non, selon les cas
        et les destinations, d’une appréciation finale qu’introduisait quelque
        formule lapidaire comme « L’éloge dit » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">zan yue</foreign>)</hi>, « Le jugement dit » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">lun yue</foreign>)</hi>, « Un
        tel dit » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">mou
        yue</foreign>) </hi>où, en lieu et place de « Un tel », figurait le
        nom ou le surnom du biographe. Elles pouvaient s’écrire à l’initiative
        d’un clan, d’un groupe, d’une région, d’une province, de l’État, ou
        naître de la simple inspiration d’un individu désireux de glorifier et
        d’immortaliser une mémoire. Tout comme les épitaphes, les biographies
        constituaient un genre littéraire en soi et trouvaient leur place dans
        ces fameux recueils <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">ji</foreign>) </hi>où les lettrés avaient coutume de
        rassembler leurs morceaux en prose, toujours soigneusement classés par
        genre. Les biographies pouvaient être l’objet de collections
        particulières ou faire partie d’ouvrages ou de compilations plus
        larges. Tout clan digne de ce nom tenait à jour une généalogie
        détaillée de ses membres <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">zongpu</foreign>)</hi>, qu’il assortissait le plus
        souvent de biographies de ses ancêtres les plus méritants. Une
        académie de savants, une école de pensée, un courant de littérature,
        une guilde de marchands pouvaient, eux aussi, éprouver le besoin
        d’honorer la mémoire de leurs aînés. Chaque district, chaque
        préfecture, chaque province du pays possédait sa propre monographie
        géographique et historique, sans cesse complétée ou réécrite au fil du
        temps, dont une large part consistait en un déferlement de biographies
        de ses gloires locales. Il revenait enfin à l’État de consigner dans
        la grande histoire, l’histoire dynastique, le souvenir des hommes qui
        avaient eu, pour le meilleur ou pour le pire, une destinée nationale,
        ou dont la conduite méritait qu’elle fût portée à la connaissance des
        générations futures de l’Empire.</p>
        <p xml:id="d1e467">Une biographie était censée ne rien cacher du bon
        ou du mauvais d’une vie ; elle relevait de l’histoire, dont l’une des
        fins premières était de distribuer « le blâme et l’éloge » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">baobian</foreign>) </hi>afin de
        porter les hommes au bien. Sa cousine, l’épitaphe, aurait dû tendre
        vers un semblable but, mais, cédant à une pente bien humaine, elle
        n’était le plus souvent qu’un éloge détaillé et circonstancié, tout
        autant destiné à conserver le souvenir du défunt qu’à assouvir la soif
        de reconnaissance sociale et de gloire mondaine de ses descendants ;
        et s’il lui arrivait de travestir des faits, la plupart du temps il
        lui suffisait de pécher par omission<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
            <p>Cette critique à l’encontre des épitaphes est récurrente ; on
            la retrouve aussi bien chez un Zeng Gong (1019-1083), l’un des
            grands maîtres de la prose classique, que chez des contemporains
            de Nara Singde comme Wei Xi (1624-1681). Voir <hi rend="small-caps">Zeng</hi>, 1984, p. 253-254 ; <hi rend="small-caps">Wei</hi>, 2003, p. 294-295, p. 350.</p>
          </note>. Le lettré <persName type="_temp">Jiang Chenying</persName>,
        qui versa bien des larmes à la mort de son élève <persName type="_temp">Nara Singde</persName>, confia une douzaine d’années plus
        tard à un jeune lettré de ses amis un souvenir dont il voulait qu’on
        le consignât dans sa propre épitaphe. Il lui raconta qu’au temps où il
        demeurait sous le toit de Singde, son élève l’invita un jour à traiter
        avec égard certain personnage douteux qui était au service de son père
        le grand secrétaire. « Je vous tenais pour un fils honorable, à
        présent je vous ai percé ! » lui lança <persName type="_temp">Jiang
        Chenying</persName>, qui rassembla incontinent ses livres et ses
        effets, préférant rompre plutôt que de composer<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
            <p>Le jeune lettré qui reçut, en 1696, les confidences de Jiang
            Chenying est Fang Bao (1668-1749). Quan Zuwang (1705-1755) s’en
            fit l’écho plus tard dans son éloge tombal de Jiang Chenying,
            précisant avec raison que ce dernier finit par renouer avec
            Singde. Voir <hi rend="small-caps">Fang</hi>, 1983, p. 705-706 ;
            <hi rend="small-caps">Quan</hi>, 2000, p. 292-293.</p>
          </note>. Le vertueux <persName type="_temp">Jiang</persName> n’en
        écrira pas moins, pour la tombe de son ancien élève, l’édifiant éloge
        que l’on sait, horizon sans nuages où rien ne laisse deviner l’orage
        passé. Il serait naïf d’en déduire à la supériorité d’un genre sur
        l’autre : en bien des cas, les biographies s’appuyaient sur les
        épitaphes et les récits de conduite, et la distinction, quelque peu
        convenue, entre la supposée impartialité des unes et l’inévitable
        accommodement des autres relevait largement de l’idéalité du
        discours.</p>
        <p xml:id="d1e512">Qu’il s’agisse de biographies ou d’épitaphes,
        toutes étaient des vies de lettrés – des vies produites par des
        pinceaux de lettrés, couchées dans la belle et difficile langue
        classique dont la maîtrise était au fondement de leurs pouvoirs, des
        vies tout entières jugées à l’aune des valeurs et des idéaux
        confucéens propres à leur caste. La triade des « trois impérissables
        achèvements » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">san
        buxiu</foreign>)</hi> était l’un de ces idéaux, si plein d’évidence et
        si prégnant qu’il se transmettait comme allant de soi, sans que
        personne s’occupât de le commenter ou de l’expliquer. Il voulait qu’un
        homme se distinguât et s’illustrât, soit par la conduite de sa
        personne, soit par le dévouement au bien commun, soit par le verbe ou
        la pensée : « établir sa vertu », « établir son mérite », « établir sa
        parole » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">lide, ligong,
        liyan</foreign>)</hi>, telles étaient les trois voies royales qui
        conduisaient à la pleine réussite d’une vie et en rendaient les œuvres
        à jamais impérissables. Les monographies locales que chaque région de
        l’Empire élevait à la gloire de sa terre et de ses hommes, comme les
        grands recueils de biographies et d’épitaphes qui embrassaient les
        générations et les siècles, rangeaient leurs innombrables vies en des
        chapitres dont les intitulés et l’ordre de succession variaient, mais
        dont la nomenclature semblait se reproduire à l’infini. On les
        regroupait sous diverses enseignes à double caractère portant
        l’empreinte de l’impérissable triade du service de l’État, de la
        morale et de l’esprit, et où se pouvaient lire, comme autant de
        topiques, des mots tels que « ministres célèbres » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">mingchen</foreign>)</hi>,
        « fonctionnaires consciencieux » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">xunli</foreign>)</hi>, « réussites mandarinales » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">huanji</foreign>)</hi>,
        « succès officiels » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">shiye</foreign>)</hi>, « sages locaux » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">xiangxian</foreign>)</hi>,
        « vénérables anciens » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">qijiu</foreign>)</hi>, « forêt des confucéens » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">rulin</foreign>)</hi>, « jardin
        des lettres » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">wenyuan</foreign>)</hi>, « études du Principe » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">lixue</foreign>)</hi>, « études
        des Classiques » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">jingxue</foreign>)</hi>, « études des lettres » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">wenxue</foreign>)</hi>,
        « retirés et reclus » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">yinyi</foreign>)</hi>, « nobles conduites » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">duxing</foreign>)</hi>,
        « conduites filiales » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">xiaoxing</foreign>)</hi>, « conduites droites » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">yixing</foreign>)</hi>,
        « filiaux et amicaux » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">xiaoyou</foreign>)</hi>, « âmes loyales » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">zhongjie</foreign>)</hi>,
        « femmes chastes » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">zhennü</foreign>)</hi>, « veuves fidèles » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">jiefu</foreign>)</hi>, « veuves
        héroïques » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">liefu</foreign>)</hi>
          <note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
            <p>C’est ainsi que mes traductions du <hi rend="italic">Recueil de
            la montagne du Sud</hi>, de Dai Mingshi (1653-1713), qui se
            veulent une illustration de ce qu’était un recueil de lettré,
            donnent une dizaine de biographies et d’épitaphes diverses, à
            savoir une biographie de fils pieux, une biographie d’excentrique,
            deux biographies de loyalistes des Ming, une biographie de pur
            lettré, une épitaphe de simple marchand, une épitaphe de
            fonctionnaire lettré, une biographie commune à deux veuves
            exemplaires, ainsi qu’une biographie de l’une de ces femmes
            « héroïques » qui choisissaient de se suicider par fidélité à leur
            défunt mari (<hi rend="small-caps">Dai</hi>, 1998).</p>
          </note>. Quand un homme s’était illustré de plusieurs manières, on
        retenait la plus marquante de ses réussites. (Les femmes ne pouvaient
        guère espérer briller que par l’exemplarité de leur conduite de mère
        ou d’épouse.) Ainsi les historiographes rangèrent-ils au « jardin des
        lettres » la biographie du commandant de la Garde impériale <persName type="_temp">Nara Singde</persName>
          <note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
            <p>
              <hi rend="italic">Qingshi liezhuan</hi>, p. 5808 ; <hi rend="italic">Qingguo shi</hi>, vol. 12, p. 853 ; <hi rend="italic">Qingshi gao</hi>, p. 13661.</p>
          </note>.</p>
        <figure xml:id="d1e615">
          <graphic url="../icono/br/LDSI_13_Durand_img02.png"/>
          <head xml:id="d1e619">
            <hi rend="italic">Le Lettré Nara Singde à sa
          table de travail</hi>, collection particulière.</head>
        </figure>
        <p xml:id="d1e626">Les vies sorties du pinceau des lettrés étaient le
        plus souvent des vies montrant des lettrés, non pas seulement de purs
        hommes de lettres tirant de leur art subsistance et renommée, mais
        aussi des hommes qui, tout en étant versés dans les lettres, pouvaient
        aussi bien être fonctionnaires, marchands, ou même moines – étant
        entendu qu’une charge de mandarin apportait du lustre tandis qu’un
        état de marchand retenait peu l’attention de biographes prompts à
        passer sous silence une occupation réputée peu noble. Une épitaphe,
        une biographie comportaient la plupart du temps un trait dominant et
        des traits secondaires, tous marqués par la triade des trois réussites
        impérissables. Pas un lettré auteur d’une œuvre qui n’eût une conduite
        digne d’éloge. Pas un fils pieux qui ne montrât des dispositions pour
        l’étude. Pas un fonctionnaire méritant qui ne fût homme de savoir et
        d’honneur. Le récit d’une vie de lettré était un mélange des
        singularités inhérentes à toute existence particulière et des lieux
        communs propres à la <hi rend="italic">doxa </hi>confucéenne. Les
        épitaphes de <persName type="_temp">Nara Singde</persName> composées
        par le lettré <persName type="_temp">Jiang Chenying</persName> et les
        chanceliers <persName type="_temp">Xu Qianxue</persName> et <persName type="_temp">Han Tan</persName> échappaient d’autant moins à cette
        règle que le défunt était un Mandchou, un homme dont elles semblent
        vouloir cacher, sous les parements et les attributs du lettré chinois,
        les particularités liées à sa race, qu’elles ne laissent guère
        entrevoir qu’en deux occasions : dans l’évocation obligée des origines
        du défunt (les ancêtres de <persName type="_temp">Singde</persName>
        appartenaient à la tribu jürchen des Yehe, que le fondateur de la
        nation mandchoue, <persName type="_temp">Nurhaci</persName>, soumit
        par la force, puis s’attacha par le ciment des alliances) ; et dans le
        portrait d’un Singde passé maître dans l’art qui avait fait la force
        de ses ancêtres conquérants :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e633">Dès ses premières années, il
        excella à monter à cheval et à tirer à l’arc ; une fois entré dans la
        Garde, il fit preuve de plus d’adresse encore, et il n’était aucun de
        ses tirs qui n’atteignît sa cible. Lorsqu’il escortait l’Empereur, son
        arc sculpté et ses livres écrits s’entremêlaient à ses côtés. Le jour
        il chassait, la nuit il lisait des livres, mêlant sa voix aux
        ronflements des autres<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
            <p>Cette citation et celles qui suivent sont toutes tirées, sauf
            mention expresse, de l’une ou l’autre des quatre épitaphes
            évoquées précédemment, composées par Xu Qianxue, Han Tan et Jiang
            Chenying.</p>
          </note>.</quote>
        <p xml:id="d1e642">Pour le reste, et hors ses fonctions d’officier de
        la Garde, réservées aux membres des bannières mandchoues, rien ne
        semblait devoir distinguer <persName type="_temp">Singde</persName> de
        la fine fleur des élites lettrées de l’Empire.</p>
        <p xml:id="d1e645">Pendant les vingt premières années de sa vie, le
        commandant <persName type="_temp">Nara</persName> porta le prénom
        personnel de « Vertu accomplie » (<foreign xml:lang="mnc">Cengde</foreign> en mandchou, <foreign xml:lang="zho">Chengde</foreign> en chinois). La naissance de
        l’héritier présomptif et les tabous entourant son nom amenèrent notre
        jeune homme à devenir « Vertu immanente » ou « Vertueuse Nature »
        (<foreign xml:lang="mnc">Singde</foreign> en mandchou, <foreign xml:lang="zho">Xingde</foreign> en chinois). Comme tout sujet chinois
        bien né, <persName ref="164256040" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Singde</persName> se donna un nom
        public, le prénom personnel étant réservé à un usage familial ou
        officiel ; dès lors, il fut connu dans le monde sous le prénom de
        <persName ref="164256040" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rongruo</persName>, « le Tolérant ».
        Et, comme tout bon lettré, il eut soin de prendre un nom de plume. En
        choisissant de s’appeler « l’Ermite au sûtra » (<foreign xml:lang="zho">Lengqie shanren</foreign>), il affichait une nette
        attirance pour le bouddhisme, que marquait déjà son prénom de Vertu
        Immanente – penchant qu’aucun de ses biographes ne crut devoir relever
        et que seul évoque l’un de ses cent quatorze poèmes funèbres<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Liang</hi>, 1992, p. 231 ; <hi rend="small-caps">Nara</hi>, 1979, p. 863-864.</p>
          </note>. Une omission pour ainsi dire ordinaire, les biographies de
        lettrés privilégiant l’exemplarité confucéenne et se souciant peu de
        souligner ou même de simplement noter les habituelles sympathies des
        uns et des autres pour le bouddhisme ou le taoïsme.</p>
        <p xml:id="d1e660">Né au douzième jour du douzième mois de la onzième
        année du règne de <persName ref="16577603X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Shunzhi</persName> (<date ref="_temp" when="1655-01-19">19 janvier 1655</date>), d’une mère de dix-sept ans
        et d’un père à peine plus âgé, <persName ref="164256040" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Singde</persName> montra une
        intelligence précoce. On s’attendrait à lire qu’à l’âge des gazouillis
        il savait déjà parler, ou que, jeune enfant, il connaissait les canons
        confucéens ; on apprend simplement qu’il possédait une faculté fort
        prisée en ces temps-là, la mémoire : il lui suffisait d’une ou deux
        lectures pour « ne plus oublier » un ouvrage. « Dès son jeune âge, sa
        nature le distingua du commun des garçons ; il récitait les Classiques
        et les Histoires comme s’il en était de longtemps familier. » Le
        moment vint alors pour notre jeune lettré de se lancer à l’assaut de
        ces fameux concours, dont les sessions successives rythmaient la vie
        du pays et rassemblaient des myriades de candidats de tous âges et de
        toutes origines : le baccalauréat à l’échelle de la préfecture, la
        licence à l’échelle de la province, le doctorat à l’échelle de
        l’Empire. La réussite de <persName ref="164256040" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Singde</persName> fut exemplaire. « À
        seize ans, il devint bachelier et entra au Collège impérial, où il
        acquit du renom. À dix-sept ans, il fut reçu à l’examen provincial. À
        dix-huit ans, il fut pris à l’examen métropolitain du ministère des
        Rites. » Un malencontreux refroidissement l’empêcha de participer, un
        mois plus tard, à l’examen du Palais qui donnait le classement
        définitif des lauréats du concours métropolitain et sanctionnait
        l’obtention du titre de docteur. « Mon fils est jeune, déclara le
        ministre <persName type="_temp">Mingju</persName>, qu’il patiente un
        peu. » L’attente fut de trois années. <persName ref="164256040" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Singde</persName> les
        mit à profit pour « s’adonner davantage encore à l’étude de la
        conduite du monde et du secours au peuple, ou s’absorber dans la
        lecture du <hi rend="italic">Miroir pour l’illustration du
        gouvernement</hi> et des textes des auteurs anciens ». Quand, au
        printemps de l’an <date ref="_temp" when="1676">1676</date>, arriva la
        nouvelle session de l’examen du Palais, il possédait un « savoir des
        plus accomplis », qui fit l’admiration de l’empereur et des
        correcteurs. Classé au dixième rang des deux cent neuf lauréats,
        <persName ref="164256040" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Singde</persName> devint docteur de
        plein droit. Eût-il échoué ou seulement peiné dans les concours, ses
        biographes n’auraient sans doute pas manqué de le signaler et de le
        justifier, tant la quête d’un titre de bachelier, de licencié ou de
        docteur – qui pouvait se prolonger tout au long d’une vie –
        constituait un élément essentiel du prestige social, auquel peu de
        lettrés savaient ou pouvaient renoncer. Il aurait alors suffit au
        chancelier <persName type="_temp">Xu Qianxue</persName>, au chancelier
        <persName type="_temp">Han Tan</persName> et au lettré <persName type="_temp">Jiang Chenying</persName> de piocher dans le classique
        argumentaire qui tantôt excipait de la simple malchance ou d’un destin
        contraire, tantôt dénonçait l’incapacité des correcteurs à reconnaître
        le talent, tantôt invoquait l’inappétence du candidat pour la course
        aux honneurs ou la pratique de la rhétorique des concours, ou encore
        louait les bienfaits d’une retraite studieuse tout entière vouée à la
        vertu et au vrai savoir.</p>
        <p xml:id="d1e672">La retraite n’était pas seulement un refuge et une
        excuse pour les candidats malheureux. Elle était une aspiration
        commune aux lettrés les plus titrés comme aux ministres les plus
        puissants, qui aimaient à soupirer après ces ermitages, vrais ou
        rêvés, que la peinture se plaisait à représenter en de sauvages
        solitudes, nichés au pied des monts ou au fond des ravins, baignés
        d’eaux ou bordés de cascades, et qu’agrémentait parfois un bosquet de
        bambous ou quelque pin au tronc tortueux. <persName ref="164256040" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Singde</persName> en
        éprouva l’inclination : « Bien qu’il fût d’une grande famille à la
        vaste demeure, ses pensées allaient d’ordinaire aux oiseaux et aux
        poissons des monts et des lacs. » Il eut pour se satisfaire les
        refuges et les havres de la résidence familiale, comme ce kiosque de
        l’Eau claire (<foreign xml:lang="zho">Lushuiting</foreign>) que
        <persName ref="164256040" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Singde</persName> affectionnait, ou
        cette « hutte couverte de joncs » qu’il fit construire et baptisa
        chaumière d’Entre les fleurs (Huajiancaotang). « Il ferma sa porte,
        effaça les ornières y conduisant et s’installa dans une retraite digne
        d’un humble lettré. Quand un visiteur se présentait, il allait se
        cacher. Étreignant plusieurs milliers de chapitres de livres, pinçant
        son luth et chantant des vers, il était tout à sa joie propre. »
        L’homme était à l’avenant. La réussite lui était indifférente :
        « Humble, il ne faisait pas l’important. » L’opulence le laissait
        froid : « Il paraissait craindre les honneurs et les richesses, et ne
        trouver de paix que dans la pauvreté et l’obscurité. » Car, proclamait
        l’une de ses oraisons funèbres :</p>
        <l>L’or lui semblait de la terre,</l>
        <l>Seule comptait la droiture.</l>
        <l>La vue du talent l’émouvait,</l>
        <l>La vue d’un sage l’inspirait<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Nara</hi>, 1979, p. 838.</p>
          </note>.</l>
        <p xml:id="d1e697">Gentilhomme lettré, richement nanti, <persName ref="164256040" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Singde</persName> se devait d’être
        bienveillant et charitable. Il ne manquait pas à son devoir, ici
        prodiguant de généreux secours aux « lettrés malchanceux et sans
        emploi venus dans la capitale », là rachetant à prix d’argent la peine
        d’un poète de talent qui se morfondait depuis vingt ans dans l’exil
        mandchou où l’avait relégué la justice impériale.</p>
        <p xml:id="d1e700">
          <persName ref="164256040" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Singde</persName> possédait plus que
        des qualités de cœur et d’esprit. Les vertus cardinales de piété et de
        loyauté l’habitaient, si « solidement nouées » en lui que l’épitaphe
        du chancelier Xu avertit son lecteur que les mots ne sauraient
        seulement en donner la mesure. La piété filiale <hi rend="italic">(xiao) </hi>pouvait se manifester de manière extrême et
        spectaculaire, et l’on vit plus d’un fils tirer de sa chair la matière
        d’un remède pour soulager un père malade, ou tel autre tomber dans un
        désespoir fatal à la mort de sa mère. Elle était avant tout une vertu
        discrète, vouée à l’ordinaire des jours : « Le Tolérant était une
        nature d’une parfaite piété filiale. Lorsque son père le Grand Maître
        se trouva frappé d’un mal, il se tint chaque jour à ses côtés, sans
        jamais défaire la ceinture de son habit, son visage devint noirâtre,
        et il ne retrouva son ancien état qu’une fois la guérison acquise. Si
        le Grand Maître et son épouse montraient de l’appétit, il en avait la
        mine réjouie et en faisait part à ses proches. » Un fils pieux
        pouvait-il ne pas être un bon frère ? « Le Tolérant aimait ses jeunes
        frères d’une amitié fraternelle. Quand ils sortaient, il avait pour
        habitude de dépêcher quelque proche ou suivant pour les protéger, et à
        leur retour d’aller les voir<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
            <p>Singde avait deux frères, d’une vingtaine d’années ses cadets :
            Kuixu (1674-1717) et Kuifang (1680-1708).</p>
          </note>. » Car des vertus conjointes de piété filiale et fraternelle
        <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">you</foreign>)
        </hi>dépendait l’harmonie des familles, et de la rayonnante harmonie
        des familles dépendait la paix dans l’Empire.</p>
        <p xml:id="d1e715">La loyauté <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">zhong</foreign>) </hi>pouvait, elle aussi, se
        manifester jusque dans son extrémité, qui commandait à un sujet de
        mourir pour son souverain ou, à tout le moins, de ne pas servir un
        prince illégitime ni même une dynastie nouvelle. Elle était avant tout
        une vertu d’usage, vouée à l’ordinaire du service. L’empereur la
        récompensait par des promotions qu’il avait le pouvoir de favoriser ou
        d’imposer, ou bien par des présents qu’il avait la faculté innée de
        sacraliser et que les biographes se faisaient un devoir de détailler
        – au contraire de ces dons de bienfaiteur à obligé, si courants parmi
        les élites lettrées, mais qu’il était malséant d’évoquer. Des taëls et
        des soieries, des habits et des chapeaux, des lames et des arcs, des
        selles et des chevaux, des éventails en bois de santal, des modèles de
        belle écriture, ainsi que – trésor entre les trésors – des vers d’un
        poète du <date from="0700" to="0799" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">viii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
        calligraphiés de la main même de l’empereur <persName ref="031242359" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kangxi</persName>,
        telles furent les principales marques de la faveur impériale au cours
        des dix années de la courte carrière de <persName ref="164256040" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Singde</persName>. Car
        le jeune Mandchou n’eut guère le loisir de goûter aux paisibles joies
        de la retraite. Dans les mois qui suivirent son succès au doctorat de
        l’an <date ref="_temp" when="1676">1676</date>, il marchait sur les
        traces de son père et rejoignait les rangs de la Garde impériale.
        Attaché aux pas de l’empereur, il parcourut « des milliers de lis »,
        « gravissant le mont sacré de l’Est, visitant le pays natal de
        Confucius », l’accompagnant au sud du fleuve Bleu ; toujours prêt à se
        porter en avant et à payer de sa personne, jamais il ne manqua d’un
        cheveu à sa mission ni ne « se permit de solliciter quelque repos pour
        prendre ses aises », tant l’habitait la volonté de « payer de retour
        les généreux bienfaits du souverain » selon l’idéal de loyauté fondant
        la relation entre le sujet et son prince. Qu’il s’agisse « de l’ordre
        et du désordre dans les temps anciens, des continuités et des ruptures
        comme de l’essor et de la ruine dans les affaires de gouvernement, des
        peines et des joies du peuple, de la pureté et de la corruption de
        l’administration, de la grandeur et de la décadence comme des avancées
        et des reculs dans les talents et les mœurs », le commandant <persName ref="164256040" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Singde</persName> « était capable
        d’en dénombrer les raisons d’être », et nul ne doutait que l’empereur
        nourrissait le dessein de confier « les plus grands emplois » à un
        homme dont les pensées savaient se tourner vers le bien public. Aussi,
        quand la maladie l’eut emporté en sept jours, « tout le monde
        s’affligea et regretta profondément que son talent n’ait point trouvé
        l’emploi » auquel il pouvait prétendre.</p>
        <p xml:id="d1e737">Le Ciel, grand dispensateur de vie et de mort, lui
        accorda néanmoins assez d’années pour donner une œuvre littéraire qui
        lui valut de son vivant louanges et renommée, et que les siècles
        finiront par élever au-dessus des nues. La civilisation chinoise qui
        conférait à l’écrit et à l’écriture une valeur prééminente suscita une
        production d’une luxuriance rare et sans doute sans égale dans le
        monde. Plusieurs dizaines de milliers de recueils en vers ou en prose
        composés au long des deux cent soixante-dix ans de la dynastie
        mandchoue ont survécu au temps. Ils ne sont que l’écume d’un flot dont
        l’ampleur se pressent aisément (et sera peut-être mesuré un jour) : il
        n’est que de considérer les innombrables épitaphes et biographies
        écrites par et pour les élites lettrées, où les auteurs prennent
        toujours soin de consigner les titres des ouvrages composés par le
        défunt, qu’ils aient été publiés ou non. Les purs lettrés n’étaient
        pas les seuls à produire des livres. Les mandarins n’étaient pas en
        reste : épris de belles-lettres, ils trouvaient toujours le temps, au
        milieu de leurs tâches, de donner quelque ouvrage en vers ou quelque
        compilation savante ; et s’ils se montraient peu férus de la chose
        écrite, il était rare qu’ils ne laissassent pas quelque opuscule en
        rapport avec leurs fonctions. Le commandant <persName ref="164256040" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Singde</persName> était
        l’un de ces fonctionnaires lettrés, ou l’un de ces lettrés
        fonctionnaires, brillant entre tous, dont l’œuvre se tenait à la crête
        de l’écume :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e740">Excellant à composer de la
        poésie, il donna dès l’enfance des vers qui surprenaient son monde. Le
        temps le rendit plus habile encore, et il adopta les manières pleines
        des ères Kaiyuan et Dali de la <date from="0618" to="0906" type="_temp">dynastie des Tang.</date> Il aimait surtout à composer
        des poèmes à chanter <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="zho">ci)</foreign>
          </hi>. La poésie chantée des auteurs en
        renom depuis l’<date from="0618" to="0906" type="_temp">époque des
        Tang</date> et des Cinq Dynasties ayant ses anthologies, il prit les
        rimes de l’ère Hongwu des <date from="1368" to="1644" type="_temp">Ming</date>, les corrigea, les rapprocha, les associa et
        titra l’ensemble <hi rend="italic">Juste précis des rimes pour poèmes
        à chanter</hi>
          <note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
            <p>Les « rimes de l’ère Hongwu » renvoient à un célèbre ouvrage
            compilé, aux environs de 1370, sous l’égide impériale, les <hi rend="italic">Justes rimes de l’ère Hongwu [Hongwu
            zhengyun]</hi>.</p>
          </note>. Il est l’auteur d’un <hi rend="italic">Recueil du chapeau
        de travers</hi>, tout en poèmes à chanter, dont il changea plus tard
        le titre en <hi rend="italic">Recueil de l’eau à boire</hi>
          <note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
            <p>Ces trois livres sont le <hi rend="italic">Ciyun zhenglüe</hi>,
            le <hi rend="italic">Cemao ji </hi>et le <hi rend="italic">Yinshui
            ji</hi>.</p>
          </note>.</quote>
        <p xml:id="d1e792">Le chancelier <persName type="_temp">Xu
        Qianxue</persName> assure que l’on recopiait ses vers jusque « dans
        les écoles des villages et sur les murs des relais », tandis que le
        chancelier <persName type="_temp">Han Tan</persName> le crédite de
        deux autres ouvrages, une <hi rend="italic">Anthologie de la poésie
        complète des Tang</hi>, et une somme qu’il laissa inachevée :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e798">Éprouvant, au soir de sa vie,
        un puissant intérêt pour les Classiques et les Histoires, il voulut
        approfondir la science de la nature et de la destinée, et se trouva
        près d’achever la collecte des livres confucéens sur les Classiques,
        écrits depuis les <date from="0960" to="1280" type="_temp">Song</date>
        et les <date from="1280" to="1368" type="_temp">Yuan</date>, qu’il
        entendait diffuser dans le monde<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
            <p>Cette somme sera complétée et publiée après sa mort, sous les
            auspices de Xu Qianxue, et sous le titre de <hi rend="italic">Commentaires sur les Classiques de la salle des
            Larges Desseins [Tongzhitang jingjie]</hi>. L’anthologie de poésie
            est le <hi rend="italic">Quan Tang shi xuan</hi>.</p>
          </note>.</quote>
        <p xml:id="d1e819">À l’instar de ses pairs des siècles passés et à
        venir, les goûts et les penchants littéraires de <persName ref="164256040" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Singde</persName> semblaient soumis à
        l’irrésistible appel de lointains âges d’or. Sa poésie était à l’école
        des grands maîtres de la <date from="0960" to="1280" type="_temp">dynastie des Song</date>, <persName type="_temp">Yan
        Jidao</persName>, <persName ref="160407354" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zhou Bangyan</persName> et <persName type="_temp">Qin Guan</persName> pour le <date from="1000" ref="_temp" to="1099">
            <hi rend="small-caps">xi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, <persName ref="075049406" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xin Qiji</persName> pour
        le siècle suivant. Eût-il donné une œuvre en prose, ses biographes
        n’auraient pas manqué d’invoquer les mânes des insurpassables
        prosateurs des <date from="0618" to="0906" type="_temp">Tang</date> et
        des <date from="0960" to="1280" type="_temp">Song</date>, les
        <persName type="_temp">Han Yu</persName> et autres <persName type="_temp">Ouyang Xiu</persName>. Sa calligraphie était dans la
        manière de l’illustre <persName ref="119291479" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wang Xizhi</persName>, de la
        <date>dynastie des Jin</date> remontant au <date from="0300" to="0399" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">iv</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, et de son célèbre disciple du <date from="0600" to="0699" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">vii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, <persName ref="202749525" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chu Suiliang</persName>.
        Lors de l’examen du Palais – le seul concours où l’on jugeait de la
        calligraphie des candidats –, le lauréat <persName ref="164256040" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nara Singde</persName>
        ne porta sur le papier « aucun coup de pinceau qui ne fût à la manière
        des anciens ». La toute-puissance du passé semblait vouloir chasser
        des récits de vies de lettrés les hommes du temps présent, ombres
        fugitives cantonnées dans des rôles, souvent anonymes, de compagnons
        d’étude. Quelles affinités électives les auteurs des épitaphes de
        <persName ref="164256040" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Singde</persName> lui
        reconnaissaient-ils ? « Quatre ou cinq amis intimes avec qui il
        examinait les Classiques et les Histoires, discutait du présent et du
        passé, déclamait les œuvres des générations successives » ; seule
        l’épitaphe couchée dans sa tombe précise qu’il s’agissait « de
        <persName type="_temp">Yan Shengsun</persName>, <persName type="_temp">Gu Zhenguan</persName> et <persName type="_temp">Qin
        Songling</persName> de Wuxi, de <persName type="_temp">Chen
        Weisong</persName> de <placeName ref="8742496" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Yixing</placeName>, et de
        <persName type="_temp">Jiang Chenying</persName> de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cixi</placeName> ».</p>
        <p xml:id="d1e862">Mélange de lieux communs et de faits singuliers, à
        la fois vagues et précises, situées dans et hors le temps, les
        épitaphes et les biographies faisaient plus que maintenir en vie les
        morts par la magie du verbe et la force du souvenir : elles les
        inscrivaient dans la grande tradition lettrée confucéenne dont la
        <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> du <date from="1600" ref="_temp" to="1699">
            <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> était l’héritière, tout en les
        insérant dans le continuum d’un temps où le présent n’était qu’un bref
        instant.</p>
        <l>Portant la robe du lettré,</l>
        <l>L’antique était sa compagnie.</l>
        <l>Quelle splendeur en son talent,</l>
        <l>Quelle constance en sa vertu.</l>
        <l>De mes mots je grave sa tombe,</l>
        <l>Qui dira qu’il n’est pas éternel ?</l>
        <p xml:id="d1e897">Telles furent les ultimes phrases que, voilà plus
        de trois siècles, le chancelier <persName type="_temp">Xu
        Qianxue</persName> confia à la pierre dressée sur le chemin des
        esprits d’un jeune poète à la nature vertueuse.</p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e904">
        <head xml:id="d1e906">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e909">
          <bibl xml:id="d1e911">
            <hi rend="small-caps">Dai</hi>, 1998 : <hi rend="small-caps">Dai</hi> Mingshi, <hi rend="italic">Recueil de la
          montagne du Sud</hi>, trad. P.-H. Durand, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e923">
            <hi rend="small-caps">Durand</hi>, 1992 :
          Pierre-Henri <hi rend="small-caps">Durand</hi>, <hi rend="italic">Lettrés et pouvoirs. Un procès littéraire dans la
          Chine impériale</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e935">
            <hi rend="small-caps">Durand</hi>, 2004 :
          P.-H. <hi rend="small-caps">Durand</hi> [<hi rend="small-caps">Dai</hi> Tingjie], <hi rend="italic">Dai Mingshi
          nianpu </hi>[Vie de Dai Mingshi, année après année], Pékin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e950">
            <hi rend="small-caps">Fang</hi>, 1983 : <hi rend="small-caps">FANG</hi> Bao, <hi rend="italic">Fang Bao ji
          </hi>[Recueil de Fang Bao], Pékin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e962">
            <hi rend="small-caps">Han</hi>, 1703 : <hi rend="small-caps">Han</hi> Tan, <hi rend="italic">Youhuaitang wengao
          </hi>[Brouillons en prose de la salle des Aspirations entretenues],
          in Ji Xianlin (éd.), <hi rend="italic">Siku quanshu cunmu
          congshu</hi>, Jinan, 1997.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e978">
            <hi rend="small-caps">Jiang</hi>, 1713 : <hi rend="small-caps">Jiang</hi> Chenying, <hi rend="italic">Weijian
          shiji </hi>[Recueil en vers d’entre les roseaux].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e990">
            <hi rend="small-caps">Jiang</hi>, 1889 : <hi rend="small-caps">Jiang</hi> Chenying, <hi rend="italic">Zhanyuan
          canggao </hi>[Brouillons à conserver du jardin de la
          Limpidité].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1002">
            <hi rend="small-caps">Liang</hi>, 1992 : <hi rend="small-caps">Liang</hi> Peilan, <hi rend="italic">Liuyingtang
          ji </hi>[Recueil de la salle des Six Pierres], Canton.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1014">
            <hi rend="small-caps">Nara</hi>, 1979 : <hi rend="small-caps">Nara</hi> Singde, <hi rend="italic">Tongzhitang ji
          </hi>[Recueil de la salle des Larges Desseins], Shanghai.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1026">
            <hi rend="small-caps">Nara</hi>, 1995 : <hi rend="small-caps">Nara</hi> Singde, <hi rend="italic">Nalan ci
          jianzhu </hi>[Poèmes à chanter de Nara avec annotations],
          Shanghai.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1038">
            <hi rend="italic">Qingguo shi </hi>[Histoire
          de la dynastie des Qing], Pékin, 1993.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1045">
            <hi rend="italic">Qingshi gao </hi>[Ébauche
          de l’histoire des Qing], Pékin, 1977.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1051">
            <hi rend="italic">Qingshi liezhuan
          </hi>[Biographies classées pour l’histoire des Qing], Pékin,
          1987.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1057">
            <hi rend="small-caps">Quan</hi>, 2000 : <hi rend="small-caps">Quan</hi> Zuwang, <hi rend="italic">Quan Zuwang ji
          huijiao jizhu</hi> [Recueil de Quan Zuwang assorti d’annotations et
          de commentaires critiques], Shanghai.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1069">
            <hi rend="small-caps">Wei</hi>, 2003 : <hi rend="small-caps">Wei</hi> Xi, <hi rend="italic">Wei Shuzi wenji
          </hi>[Recueil en prose de Wei Shuzi], Pékin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1081">
            <hi rend="small-caps">Xu</hi>, 1697 : <hi rend="small-caps">Xu</hi> Qianxue, <hi rend="italic">Danyuan wenji
          </hi>[Recueil en prose du jardin de la Tranquillité], in Ji
          Xianlin (éd.), <hi rend="italic">Siku quanshu cunmu congshu</hi>,
          Jinan, 1997.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1096">
            <hi rend="small-caps">Zeng</hi>, 1984 : <hi rend="small-caps">Zeng</hi> Gong,<hi rend="italic"> Zeng Gong ji
          </hi>[Recueil de Zeng Gong], Pékin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1109">
            <hi rend="small-caps">Zhao</hi>, 2000 : <hi rend="small-caps">Zhao</hi> Xun, <hi rend="italic">Nalan Chengde
          jiazu muzhi tongkao </hi>[Examen approfondi des épitaphes de la
          famille de Nara Cengde], Pékin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1121">
            <hi rend="small-caps">Zhu</hi>, 1935 : <hi rend="small-caps">Zhu</hi> Yizun, <hi rend="italic">Pushuting ji
          </hi>[Recueil du kiosque des Livres au soleil], Shanghai.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>