<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_13_Jacob_ManipulerManier">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Manipuler les choses, manier les signes</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Christian</forename>
          <surname>Jacob</surname>
          <idno type="IDREF">026932563</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/M843IW67" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Manipuler les choses, manier les signes</title>
            <author>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">195-203</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-08T10:02:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Manipuler les choses, manier les
          signes</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Christian Jacob</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">« Ce qui me paraît décevant, naïf dans les
        réflexions, les analyses sur les signes, c’est qu’on les suppose
        toujours déjà là, déposés sur la figure du monde, ou constitués par
        les hommes, et que jamais on n’interroge l’être même des signes.
        Qu’est-ce que cela, le fait qu’il y ait des signes, des marques, du
        langage ? »</p>
        <p xml:id="d1e116">Cette réflexion et cette question surgissent au
        détour d’un entretien de <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Foucault</persName> avec
        <persName ref="026716437" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Raymond Bellour</persName>, en <date ref="_temp" when="1966">1966</date>, à l’occasion de la parution de
        son ouvrage <hi rend="italic">Les Mots et les Choses</hi>
          <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Michel <hi rend="small-caps">Foulcault</hi>, <hi rend="italic">Dits et Écrits</hi>, I (1954-1969), Paris, 1994,
            p. 503.</p>
          </note>. Elles pourraient ouvrir le champ d’une sémiologie
        historique et comparée où seraient explorées les frontières comme
        l’organisation des différents empires des signes que sont les cultures
        humaines. Outils d’appréhension et de maîtrise du monde dans la
        diversité de ses composantes, les signes permettent de nommer et de
        décrire, de comprendre et d’expliquer, de représenter, c’est-à-dire de
        transposer dans de multiples dispositifs où ils sont régis par des
        lois propres qui les mettent en forme et en ordre, qui les combinent
        et les assemblent. Ces assemblages ont souvent un sens et une portée
        qui excèdent ceux de leurs composants pris isolément, de même qu’un
        texte excède le sens des phrases qui le composent et ces dernières
        celui des mots qui s’y déploient. Ils peuvent être gouvernés par les
        lois d’un langage, et s’ouvrir à de multiples jeux signifiants, où les
        signes composent des mondes autonomes et cohérents.</p>
        <p xml:id="d1e137">« Qu’est-ce que cela, le fait qu’il y ait des
        signes, des marques, du langage ? » La question de <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> invite à remonter
        aux origines : d’où viennent les signes, les marques et le langage,
        comment en sont-ils venus à être partagés et fixés, quels acteurs et
        quelles pratiques sociales et intellectuelles ont contribué à les
        instaurer ? L’origine nous échappe, les signes ont toujours été là,
        depuis qu’il y eut des intelligences pour regarder le monde. Du moins
        peut-on espérer observer des moments et des lieux d’émergence, où le
        pouvoir des signes naît du soupçon qu’il y a du sens, un sens, dans le
        phénomène naturel comme dans l’artefact, dans l’inerte comme dans le
        vivant, dans la matière comme dans l’immatériel. Ce soupçon ouvre la
        voie à de multiples pratiques : prélèvement et collection, efforts du
        déchiffrement où doit se découvrir ce qui signifie comme ce qui est
        signifié ainsi que les charnières analogiques qui relient l’un et
        l’autre. Une fois compris leur pouvoir, les signes deviennent des
        outils de conquête et de découverte dans une gamme de pratiques
        fondées sur des compétences particulières : identifier les signes et
        savoir les lire, maîtriser leur tracé et leur combinatoire, les
        techniques de leur création comme celles de leur archivage et de leur
        réactivation. Dans la variété de leurs formes, les signes fondent des
        configurations épistémiques singulières : leur identification et leur
        déchiffrement permettent de passer du visible à l’invisible, en
        remontant vers le passé ou en anticipant l’avenir, en passant de la
        partie au tout, de la cause à l’effet, en dévoilant ce dont le signe
        est l’indice ou le symptôme ; ils assujettissent l’expérience, les
        sensations et la pensée à leurs logiques propres, se prêtant à
        l’inventaire du monde comme aux jeux de la réflexivité ou à la
        recherche des lois qui sous-tendent le miroitement des apparences. Ils
        définissent différentes postures, des gestes et des regards, des
        techniques et des savoir-faire, ceux du scribe et du devin, de
        l’enquêteur comme du mathématicien, de l’archéologue et du chasseur,
        du médecin et de l’herméneute<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Pour une magnifique exploration du paradigme indiciaire dans la
            tradition européenne, voir Carlo <hi rend="small-caps">Ginzburg</hi>, « Traces. Racines d’un paradigme
            indiciaire », in <hi rend="italic">Mythes, Emblèmes, Traces.
            Morphologie et histoire</hi>, trad. de l’italien par Monique
            Aymard, Christian Paoloni, Elsa Bonan et Martine Sancini-Vignet,
            Paris, 1989, p. 139-180 (éd. italienne : 1986).</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e152">C’est dans ces gestes et ces regards que nous
        proposons au lecteur de trouver le fil d’Ariane pour cheminer dans les
        chapitres qui suivent. De la <date>Mésopotamie ancienne</date> à la
        quête des intelligences extraterrestres à la fin du <date from="1900" ref="_temp" to="1999">
            <hi rend="small-caps">xx</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, tout sépare les quatre univers
        décrits dans cette section : les champs culturels, les périodes
        historiques, les acteurs et les disciplines concernés. Mais ces textes
        partagent une interrogation sur une gamme de pratiques particulières :
        celles qui constituent des objets de savoir, qui les tournent et les
        retournent devant les yeux du corps comme ceux de l’esprit et les font
        transiter par différents seuils de traduction et de transformation. En
        franchissant ces seuils, ces objets se chargent de sens et de valeur,
        ils entrent dans des jeux d’équivalence et de substitution, ils
        passent par différents niveaux d’abstraction et de généralisation.
        Valeur, échange, monnayage. Il est ici question d’une économie des
        signes qui permet aux objets de savoir de voyager entre les pôles du
        local et du global, du singulier et du général, de l’accident et de la
        régularité, d’être convertibles et thésaurisables, et de pouvoir ainsi
        franchir les barrières du temps et de l’espace, comme celles des
        supports et des formes d’inscriptions, des langages et même des
        univers cognitifs.</p>
        <p xml:id="d1e167">Comment des objets deviennent-ils des signes,
        chargés de sens et de valeur ? Dans certains champs de savoir, le
        signe se définit par sa différence, écart et exception par rapport à
        une norme ou un ordre : il appelle le diagnostic, l’interprétation,
        l’explication, soit rétrospective, soit prospective, qui l’inscrit
        dans une logique déterministe et causale. Pour qui sait le lire, il
        rend visible l’invisible, soit la cause enfouie dans le passé, soit
        l’effet à venir. Tel était le cas des présages antiques liés aux
        monstruosités naturelles, aux phénomènes telluriques ou
        atmosphériques. Dans l’haruspicine mésopotamienne, analysée par
        <persName ref="029036755" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Jacques Glassner</persName>, le
        signe est ce qui sort de l’ordinaire, marque anormale par rapport à
        une régularité organique qui peut annoncer un événement, répondre à
        une question, voire poser cette question. De même, dans l’intérêt
        antiquaire pour les vestiges du passé, dont <persName ref="02712732X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alain Schnapp</persName>
        retrace la genèse, pierres et briques, fossiles et artefacts sont des
        sémiophores participant d’un régime de la preuve historique ou de la
        légitimation politique et religieuse, mais aussi des vestiges du passé
        collectionnés pour eux-mêmes et pour les formes de distinction qu’ils
        confèrent à leur découvreur. L’ancienneté, la rareté, l’authenticité,
        les valeurs attachées au lieu, aux circonstances et à l’auteur de la
        découverte sont autant de variables qui qualifient le vestige et le
        chargent de sens. Le cabinet de la <date ref="_temp">Renaissance</date> et de l’<date ref="_temp">époque
        moderne</date> participe d’une culture de la curiosité où l’on
        réunissait des artefacts ou des objets naturels remarquables par leur
        singularité, leur rareté, la bizarrerie de leurs formes, plus que par
        les régularités et l’ordre englobant qu’ils permettaient de
        construire<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Pour une introduction à cet univers, voir Krzysztof Pomian, <hi rend="italic">Collectionneurs, amateurs et curieux. Paris,
            Venise : </hi>
              <hi rend="small-caps italic">xvi</hi>
              <hi rend="sup italic">e</hi>
              <hi rend="italic">-</hi>
              <hi rend="small-caps italic">xviii</hi>
              <hi rend="sup italic">e</hi>
              <hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris, 1987.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e205">La même conception du signe comme anomalie
        sous-tend la recherche contemporaine des intelligences
        extraterrestres, retracée par <persName ref="075907496" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Emmanuel Benazera</persName>. Dans le
        spectre des signaux captés par les radiotélescopes terrestres, on a
        cherché à isoler des anomalies par rapport aux fréquences
        naturellement transmises dans l’espace. Le projet SETI reposait sur la
        collaboration bénévole de milliers d’internautes dont les ordinateurs
        personnels, mis en réseau, offraient un peu de temps et de puissance
        de calcul au décryptage des données enregistrées en temps réel. La
        veille était conditionnée par une certaine conception de la
        communication intelligente, où un langage se définit par son
        artificialité, par des règles combinatoires et des propriétés
        formelles qui le distinguent du bruit.</p>
        <p xml:id="d1e208">D’autres savoirs cherchent à établir des
        régularités, des systèmes stables, par exemple sous la forme de
        classifications anticipant les variations individuelles, aptes à
        intégrer les différences tout en les répartissant dans un espace
        taxonomique englobant et cohérent. Dans le moment de l’histoire des
        sciences naturelles évoqué par <persName ref="155809717" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre-Yves Lacour</persName>, à
        <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>, durant la
        période révolutionnaire, les squelettes, les dépouilles naturalisées,
        les coquilles et les plantes sont autant de spécimens représentatifs
        d’une espèce du règne animal ou végétal : on passe de l’individu à
        l’être générique par le biais du nom, vernaculaire ou savant, par des
        traits morphologiques comme par les différents dispositifs matériels
        et sémiologiques qui font de la collection un espace de mise en ordre
        du monde selon différents critères, taxonomiques et géographiques,
        tout en préservant l’unicité de chaque échantillon, c’est-à-dire sa
        traçabilité, son origine et ses déplacements successifs au fil du
        développement du Muséum.</p>
        <p xml:id="d1e214">On voit ainsi se dessiner deux configurations
        épistémiques différentes. D’un côté, les signes divinatoires sont au
        cœur de savoirs analogiques qui tissent des correspondances multiples
        entre le visible et l’invisible, le présent et le futur, l’humain et
        l’animal, les dieux et les hommes. De l’autre, les collections
        naturalistes au <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
            <hi rend="small-caps">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
        reflètent un savoir constitué, objectivé, laïcisé, organisé par des
        classifications. Le spécimen est à étudier en soi et dans son lien
        métonymique à l’espèce qu’il représente. Le passage de l’une à l’autre
        de ces configurations, par évolution lente ou par rupture, reconfigure
        les liens du réel et du langage ainsi que le découpage et la
        stratification du monde. Il conduit à repenser le lien entre les mots
        et les choses, dont <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Foucault</persName> a suivi
        l’histoire dans la tradition de l’Occident moderne.</p>
        <p xml:id="d1e226">Les textes de cette section invitent aussi à
        catégoriser les signes selon leur lien avec ce qu’ils représentent,
        ou, plus précisément, selon les formes d’encodage auxquelles ils
        soumettent ce à quoi ils renvoient. Le lien entre un signe et une
        chose peut être métonymique, le spécimen renvoyant à l’espèce, le
        corps naturalisé au corps vivant, la partie au tout, comme la graine
        par rapport à la plante ou la coquille par rapport au mollusque. De
        même la brique, l’artefact et l’inscription trouvés dans le sol sont
        des vestiges renvoyant au monument antique, traces indicielles autant
        que métonymiques, qui ont aussi le statut de signes symboliques, tant
        ils sont porteurs des valeurs liées au passé, à la souveraineté et au
        sacré. Les arts divinatoires de la <placeName ref="8378519" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mésopotamie</placeName> ancienne
        témoignent d’une sémiologie complexe et multidimensionnelle, dont
        <persName ref="029036755" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Jacques Glassner</persName>
        montre les liens avec la pratique de l’écriture. Les entrailles de la
        victime sacrifiée révèlent au regard des devins des marques qui
        fondent le présage, inscrit par les dieux. Ces marques, pour anormales
        qu’elles soient dans la régularité anatomique, s’organisent cependant
        dans un système de signes conventionnels, impliquant un lien entre
        signifiant et signifié, se prêtant au déchiffrement et à
        l’interprétation, à l’anticipation de l’événement. Comprendre ce lien
        suppose l’observation des récurrences, la formalisation des lois
        générales à partir de la mise en série des cas particuliers. Il
        convient donc de garder la trace des présages, de traduire ces signes
        dans d’autres signes. <persName ref="029036755" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Glassner</persName> évoque les
        différentes formes d’archivage qui furent expérimentées : de la
        conservation des entrailles elles-mêmes dans un vase de liqueur, on
        passa à des maquettes tridimensionnelles, sur lesquelles étaient
        inscrites les marques signifiantes. Puis vint la description du
        présage par des signes d’écriture, sa mise en texte sur une tablette.
        De l’organe inscrit, on passe ainsi à son substitut, puis à la
        description des marques signifiantes et de leur sens, autant de seuils
        qui induisent différentes pratiques de conservation et de collection,
        de consultation et de reproduction, de mise en série, de comparaison
        et de classification, mais qui participent aussi d’un régime de la
        preuve, d’un savoir cumulatif ainsi que d’un processus d’abstraction
        qui conduit du particulier au général.</p>
        <p xml:id="d1e232">La recherche des intelligences extraterrestres,
        nous l’avons vu, repose tout entière sur le traitement des signes.
        Selon que l’on se place en position d’écoute ou d’émission, des
        sémiologies différentes sont mobilisées. Dans le premier cas, on tente
        d’identifier des anomalies par rapport aux signaux naturels, d’isoler
        un « signifiant » suffisamment cohérent et atypique pour dénoter une
        origine artificielle, mécanique ou intelligente, intentionnelle ou
        non. De tels signaux auraient le statut d’indices, même si leur sens
        n’était pas déchiffré, de même qu’une empreinte sur le sol atteste du
        passage d’un animal. En position d’émission, en revanche, il s’agit
        d’envoyer vers l’espace des messages susceptibles d’être interceptés
        par des entités intelligentes, maîtrisant des techniques d’écoute aux
        moins comparables aux nôtres. Ces messages peuvent prendre la forme de
        signaux émis depuis un radiotélescope terrestre ou être embarqués à
        bord d’une sonde propulsée dans l’espace. Ils ont à nouveau une valeur
        d’indices, et doivent signaler leur origine artificielle et
        intelligente en se démarquant du bruit naturel. Les sondes Voyager
        lancées en <date type="_temp" when="1977">1977</date> emportaient avec
        elles des dispositifs plus complexes, tant par le médium que par les
        registres signifiants et les modes d’encodage des informations :
        dessins figuratifs, enregistrements audiovisuels, diagrammes, carte du
        système solaire, étalons de mesure physique. Ces messages mêlaient
        différentes sémiologies, des enregistrements sonores aux symboles
        physiques et mathématiques, mais ils reposaient sur un même
        présupposé : la possibilité d’une interception par des entités chez
        lesquelles la vision et l’ouïe seraient, comme chez l’homme, au nombre
        des canaux sensoriels permettant le traitement cognitif des
        informations extérieures. Ces tentatives de communication passive ou
        active sont confrontées à un même défi : quel médium, quel langage,
        quels signes choisir pour établir un premier contact entre des espèces
        intelligentes que l’on peut imaginer séparées par une différence
        maximale ? L’interface de communication doit englober à la fois le
        message, la grammaire et le lexique permettant son déchiffrement. Non
        seulement le message doit contenir les clés de sa lecture, telle une
        Pierre de Rosette intergalactique, mais il doit se référer à un monde
        sémantique suffisamment stable et universel pour être partagé et
        compréhensible par des intelligences dont nous ignorons la physiologie
        comme l’organisation mentale : il fut décidé de baser cette
        communication sur les composants élémentaires et les lois
        fondamentales de l’univers physique, que l’on pouvait supposer connus
        des hypothétiques destinataires. Autre difficulté, attacher au message
        le dispositif technique nécessaire pour accéder aux informations : un
        lecteur de disque analogique permettait d’accéder en mode « lecture »
        à une véritable Arche de Noé de la civilisation terrestre, avec ses
        langues naturelles, ses arts et ses techniques, son humanité et ses
        paysages.</p>
        <p xml:id="d1e238">Tentons d’aller plus loin. Les sémiologies décrites
        dans cette section diffèrent par la matérialité et la morphologie des
        signes qu’elles manient comme par la possibilité de les faire passer
        par différents seuils de traduction. Qu’est-ce qui est sauvegardé,
        perdu ou ajouté dans ces transformations ? Un présage peut passer de
        l’organe du corps sacrifié à la maquette tridimensionnelle, puis à sa
        description linguistique et à son inscription graphique. Au fil de ces
        traductions, il perd un peu de sa singularité d’événement advenu dans
        des circonstances particulières pour être intégré dans une catégorie
        plus générale, regroupant des présages analogues avec leur
        interprétation, classés selon différents critères qui donneront à ces
        séries un sens et une portée nouvelle. Le passage d’une sémiologie à
        l’autre, cependant, modifie le statut du signe oraculaire en déplaçant
        les frontières entre signifiant et signifié, entre particulier et
        générique, entre l’organique, le matériel et le graphique. De même, un
        spécimen du monde vivant peut lui aussi passer par des seuils de
        traduction, du sémiophore suscitant la curiosité pour lui-même, comme
        le fossile d’oursin dont <persName ref="02712732X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alain Schnapp</persName> nous
        rapporte la découverte par un prêtre égyptien, à l’échantillon de la
        collection naturaliste, puis à son nom vernaculaire ou savant, à sa
        description, à sa place dans un inventaire ou une classification, puis
        à sa représentation dessinée ou photographique dans un « muséum de
        papier ». Quant à l’objet archéologique, il perd lui aussi de son
        unicité en entrant dans la série et la typologie des artefacts,
        assignés à une période, une région de production et un niveau de
        développement technique. En passant par ces seuils sémiologiques
        successifs, l’échantillon naturaliste ou archéologique subit de
        multiples déplacements qui en modifient le statut et le sens. Il se
        prête aussi à des modes de visualisation inédits qui offrent des
        points de vue impossibles pour le regard empirique : vues en coupe,
        grossissement de détails, juxtaposition sur une même image de
        différents angles de vision, de l’intérieur et l’extérieur, etc.</p>
        <p xml:id="d1e242">On pourrait dès lors reconstruire la typologie et
        la hiérarchie des objets et des signes, dans un milieu culturel et
        historique donné, en fonction de leur aptitude à traverser un nombre
        plus ou moins grand de lieux de savoir, à franchir des seuils plus ou
        moins accentués, dans le temps et dans l’espace comme dans l’échelle
        de la généralisation et de l’abstraction. Trois des quatre scénarios
        présentés dans les pages qui suivent concernent des formes de
        communication à longue distance, qu’il s’agisse des signaux provenant
        des intelligences extraterrestres ou dirigés vers elles, de messages
        écrits par les dieux à l’attention des devins humains ou encore de la
        communication indirecte, médiatisée par des artefacts et des
        inscriptions, entre les hommes du passé et nous. Si l’haruspicine
        mésopotamienne exclut le hasard dans le fait qu’un présage apparaisse
        sur le foie d’une victime particulière, dans une circonstance donnée,
        la communication avec les intelligences extraterrestres est marquée
        par une indétermination fondamentale : les messages que nous leur
        adressons reposent sur des prémisses aussi vertigineuses que les
        distances à franchir. Quant à la collection naturaliste, elle regroupe
        des échantillons provenant de toutes les régions du globe, et dans le
        moment de l’histoire du Muséum d’histoire naturelle présenté par
        <persName ref="155809717" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre-Yves Lacour</persName>, elle
        est même une collection de collections, puisqu’elle englobe les
        confiscations révolutionnaires. Elle est régie par un emboîtement
        d’espaces, de la boîte à l’armoire, de la vitrine à la région
        géographique, de la typologie des échantillons à l’écosystème, du
        spécimen à la population. Elle est représentative de ces « mobiles
        immuables », selon l’expression de <persName ref="02825354X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bruno Latour</persName>,
        où des connaissances partielles, fragmentées, élémentaires et
        hétérogènes vont pouvoir être assemblées et uniformisées, composer une
        totalité, au prix d’un ordre sous-jacent qui garantisse la stabilité
        et la compatibilité des informations au fil des étapes de traduction :
        ce sera le canevas géométrique d’une carte, espace de projection où
        peuvent être reportées toutes les observations locales, ce sera
        l’ordre des classifications naturelles, avec leurs règnes, leurs
        genres et leurs espèces.</p>
        <p xml:id="d1e248">Dernier fil de réflexion, avant de refermer cette
        invitation à la lecture : le processus de déchiffrement des signes,
        les acteurs et les pratiques intellectuelles qu’il mobilise. Dans les
        présages que les dieux adressent aux devins mésopotamiens, ce n’est
        que par un diagnostic attentif des victimes sacrifiées que l’on peut
        repérer les signes et se pencher sur leur signification. La tâche est
        accomplie par des lecteurs, experts en déchiffrement, qui sont aussi
        des scribes, assurant la,traduction des signes divins en écriture
        cunéiforme. Toute une gamme de gestes est ainsi déployée, de
        l’observation des viscères au maniement de la tablette d’argile, puis
        à son archivage. Les premiers antiquaires qui collectent les reliques
        matérielles du passé, d’abord au gré de découvertes fortuites, puis de
        prospections systématiques et de fouilles régies par des protocoles de
        plus en plus rigoureux, mobilisent d’abord un savoir de
        « connaisseurs », qui se fonde sur l’identification, la datation, la
        restitution de l’objet, la compréhension de son usage et de sa valeur,
        son insertion dans le tissu de la culture matérielle d’une époque, son
        croisement avec les sources écrites. Se basant sur le coup d’œil et le
        toucher, la compétence antiquaire, qui deviendra celle de
        l’archéologue, consiste à faire parler les pierres, les métaux et les
        terres cuites, à les situer dans des réseaux de références et dans des
        séries, de les soumettre aux multiples questionnements permis par
        l’état des savoirs et des techniques. Il en va de même pour le
        naturaliste, entouré de plumes et de coquilles, de graines et de
        dépouilles qui se prêtent à l’observation des traits génériques
        au-delà de leurs particularités individuelles, à la compréhension de
        la vie au-delà de l’étude de son enveloppe physique et organique.
        Antiquaires et naturalistes s’inscrivent dans des champs de savoir
        délimités et organisés, dont les méthodes et la finalité, comme les
        objets mêmes, sont stabilisés et pris dans un ordre englobant, celui
        des typologies et des classifications. Même l’haruspicine
        mésopotamienne, vouée à décrypter les messages des dieux, élabore un
        savoir normalisé, prévisible, régi par une causalité, où l’on arrive à
        maîtriser l’inconnu de ce qui adviendra, grâce à une casuistique
        fondée sur les précédents archivés.</p>
        <p xml:id="d1e251">Seule la quête des intelligences extraterrestres
        nous semble ouvrir le vertige d’une interrogation qui réfléchit nos
        savoirs et notre pensée au miroir de la plus grande altérité qui
        soit : en cherchant à atteindre d’hypothétiques destinataires dans
        l’<hi rend="italic">outer space</hi>, chercheurs, techniciens et
        philosophes terrestres de la fin du <date from="1900" ref="_temp" to="1999">
            <hi rend="small-caps">xx</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> s’efforcèrent d’épurer les savoirs et
        la civilisation humaine pour parvenir à leur quintessence et la
        traduire dans un langage symbolique, minimal et fortement synthétique,
        censé franchir tous les seuils de traduction humainement concevables.
        Supposons que les sondes Voyager aient été interceptées par des
        entités inconnues, quelque part dans l’espace profond. Pour décrypter
        les informations encodées dans les schémas et les enregistrements
        audiovisuels, les savants de ce monde lointain se tournèrent peut-être
        vers leurs propres spécialistes des exo-civilisations, qui se
        penchèrent sur ces artefacts venus de loin comme le font les
        anthropologues terriens sur les signes et objets investis d’une
        altérité maximale. Avant de saisir la signification des messages, il
        convenait d’en comprendre le statut, la morphologie, la logique
        formelle, la sémiologie sous-jacente. De quelle nature était le lien
        entre les schémas gravés, entre les enregistrements de sons et
        d’images, et les informations, le sens qu’ils étaient censés
        délivrer ? Quelle intentionnalité traduisaient-ils ?</p>
        <p xml:id="d1e266">Un examen approfondi leur permit peut-être de
        formuler quelques hypothèses : dans le monde d’où provenaient ces
        objets, les savoirs, les idées, les concepts pouvaient être dissociés
        des intelligences qui les avaient élaborés, en étant projetés sur des
        supports matériels et fixés par des systèmes de signes. Cette
        objectivation passait par l’encodage dans un système de lignes, de
        points et de formes qui pouvaient être ensuite décodés à volonté, de
        manière à restituer les contenus de pensée qui leur étaient confiés,
        en l’absence de ceux qui les avaient conçus. Les inscriptions des
        sondes témoignaient ainsi de la confiance dans le pouvoir des signes,
        autant que de leur maîtrise.</p>
        <p xml:id="d1e269">Dans la lointaine et primitive civilisation d’où
        provenaient ces sondes, poursuivaient nos experts, certains savoirs
        permettaient de dominer la complexité de l’univers physique sous forme
        de schémas, de formules, de diagrammes. D’autres reposaient sur des
        opérations classificatoires où l’image d’un individu (dessin, image
        fixe ou animée) valait pour l’espèce entière : la juxtaposition de ces
        images permettait d’appréhender la diversité des formes de vie ou des
        types de paysages. La collection avait ainsi une signification qui
        dépassait celle de chaque image prise isolément. Quant aux
        échantillons sonores encodés sur le disque d’or, il leur parut qu’ils
        étaient régis par le même principe typologique, et qu’un message
        identique se trouvait peut-être décliné dans différentes langues,
        permettant l’observation comparée des capacités vocales et expressives
        de cette espèce. Ils notèrent enfin qu’un ensemble d’enregistrements
        sonores présentaient des caractéristiques timbrales, rythmiques et
        structurelles différentes et ils s’interrogèrent sur le sens de cette
        compilation comme sur les choix, les critères, les opérations vocales
        et gestuelles attachés à ces messages complexes.</p>
        <p xml:id="d1e272">Ils n’identifièrent peut-être pas le premier
        mouvement du deuxième <hi rend="italic">Concerto brandebourgeois</hi>,
        ni le chant navajo, les percussions sénégalaises et le rock endiablé
        de <persName ref="027394832" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chuck Berry</persName>, mais, à ce
        détail près, ils avaient parfaitement compris les principes généraux
        sur lesquels reposaient ces savoirs venus d’ailleurs, ou plutôt la
        représentation que leurs auteurs s’en faisaient : un système de signes
        symboliques, diagrammatiques et analogiques suffisamment cohérent et
        structuré pour transporter un monde au-delà de toutes les
        frontières.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>