<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_42_Jacob_Cheminements">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Cheminements</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Christian</forename>
          <surname>Jacob</surname>
          <idno type="IDREF">026932563</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/2BQ6LIJS" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Cheminements</title>
            <author>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">738-743</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="grc"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-01T08:14:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Cheminements</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Christian Jacob</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="prelim" xml:id="d1e108">
        <epigraph>
          <quote xml:id="d1e112">À la mémoire de <persName ref="02718160X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Pierre
          Vernant</persName>.</quote>
        </epigraph>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e120">
        <p xml:id="d1e122">Aux débuts de la philosophie grecque, dans la <date from="-0499" to="-0450" type="_temp">première moitié du <hi rend="small-caps">v</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle
        avant J.-C.</date>, <persName ref="031250386" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anaximandre</persName> de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Milet</placeName> est le témoin
        non d’un hypothétique miracle, mais de l’usage d’outils intellectuels
        nouveaux, maniés pour traiter des affaires des hommes dans la cité
        comme pour appréhender le monde qui les entoure. Si la mémoire et
        l’inspiration des Muses étaient la source de l’omniscience de l’aède
        ou d’un poète théologien comme <persName ref="026921286" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hésiode</persName>, leur offrant la
        maîtrise du passé et l’art de dérouler les généalogies, les formes de
        pensée rationnelle pratiquées à <placeName ref="_temp">Milet</placeName> par <persName ref="027649660" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thalès</persName>,
        <persName ref="031250386" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anaximandre</persName> et <persName ref="079115101" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anaximène</persName> ne s’appuyaient
        que sur le monde des hommes, leurs nouvelles pratiques de discours et
        de débat, leur droit à exprimer des opinions sur les sujets de leur
        choix.</p>
        <p xml:id="d1e137">La tradition grecque attribue à <persName ref="031250386" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anaximandre</persName> un traité <hi rend="italic">Sur la nature </hi>dont le contenu est déconstruit dans
        un kaléidoscope de citations et de paraphrases, reflétant autant les
        agendas de ceux qui l’invoquent que sa pensée propre. Le faisceau des
        témoignages, cependant, esquisse un projet intellectuel inédit et
        audacieux : comprendre la genèse du&#x2028;monde physique, non au fil d’un
        récit mythique, mais en suivant les étapes qui conduisent du principe
        premier à l’établissement de l’ordre régissant l’ensemble de
        l’univers.</p>
        <p xml:id="d1e143">Comment, depuis le sol et les murs de <placeName ref="_temp">Milet</placeName>, parvenir à percer l’enveloppe des
        apparences, à prendre de la hauteur, à conquérir l’invisible, à
        remonter le temps, bien avant l’apparition des hommes, jusqu’à
        l’émergence du monde ? Comment voir la Terre de loin et de haut,
        comment saisir les limites et la forme du Ciel, comment percer
        l’épaisseur de la nuit pour comprendre la nature et la mécanique des
        étoiles, du Soleil et de la Lune ? Dernier défi, et non des moindres :
        comment exprimer ce nouveau savoir, comment le fixer et le
        partager ?</p>
        <p xml:id="d1e149">
          <persName ref="031250386" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anaximandre</persName> fut l’homme de
        toutes les expérimentations. On lui attribue des travaux de géométrie,
        la mise au point d’instruments et la construction d’une sphère
        céleste, le tracé de la première carte de la Terre. Il rédigea aussi
        le premier traité en prose <hi rend="italic">Sur la nature :</hi>
        l’écriture n’était pas seulement le moyen d’archiver son savoir et sa
        pensée, elle était aussi l’outil de leur construction comme de leur
        publicité, à travers un travail particulier sur la précision des
        formulations, la cohérence des descriptions, la technicité, parfois,
        du lexique. Les fragments sauvegardés témoignent en effet d’un effort
        de réflexivité et d’innovation dans le maniement de la langue grecque,
        de la création d’un vocabulaire adapté aux concepts abstraits, par
        exemple cet adjectif neutre substantivé, <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">to apeiron</foreign>
          </hi>, forgé pour désigner « l’indéterminé », le principe premier de
        la cosmologie d’<persName ref="031250386" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anaximandre</persName>. Le recours à
        la comparaison permet de penser et de visualiser des phénomènes ou des
        configurations inédites, de les inscrire dans le champ de l’expérience
        humaine : l’analogie participe d’une économie de la description, en
        convoquant un savoir empirique, un référent partagé qui dispense de la
        tâche difficile de construire dans le discours une réalité totalement
        inconnue.</p>
        <p xml:id="d1e158">Dire que la Terre, en tant que corps physique, est
        semblable à un tronçon de colonne invite à penser une analogie qui
        n’est pas une identité. La colonne permet de visualiser une
        configuration cylindrique et de penser la position de l’œkoumène, la
        « terre habitée » par les hommes, sur l’une des deux faces planes tout
        en laissant ouverte la possibilité d’une terre des antipodes, mais
        aussi d’introduire une proportion mathématique : la hauteur de la
        terre équivaut au tiers de sa largeur. Ce n’est pas un cas unique, si
        l’on en croit la tradition ultérieure. Les astres sont ainsi décrits
        comme des « condensations de l’air en forme de roue, emplies de feu,
        soufflant de toutes parts des flammes par leurs orifices ». L’éclat du
        Soleil est lui aussi expliqué par l’image de la roue : « Car de même
        que dans une roue, le moyeu est creux et de lui s’échappent des rayons
        qui se dirigent vers la partie extérieure du cercle, de même le
        Soleil, en émettant la lumière à partir de sa cavité, produit le
        surgissement des rayons qui brillent tout autour au-dehors. »
        <persName ref="030029678" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aetius</persName> précise la nature
        de ce dispositif en greffant une comparaison supplémentaire sur
        l’image de la roue : le Soleil projette le feu à travers une petite
        embouchure comparable au bec d’un soufflet de forge. C’est la même
        image de la roue d’un char au moyeu creux, muni d’une seule embouchure
        comme le bec d’un soufflet de forge, que l’on retrouve dans la
        description de la Lune.</p>
        <p xml:id="d1e162">La cosmologie d’<persName ref="031250386" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anaximandre</persName>
        repose largement sur des opérations de modélisation, à la fois
        mentales, discursives et techniques : le modèle met en forme,
        proportionne, rend compréhensibles des phénomènes et des mécanismes
        complexes. Il domestique l’invisible en l’offrant au regard sensoriel
        comme à l’imagination. En le rendant visible, dicible et pensable, il
        exerce un pouvoir ontologique propre qui donne réalité et force de
        persuasion au conjectural et au conceptuel. Il les rend mémorisables
        et fait de l’analogie la matrice d’un discours abstrait, qui décrit,
        explique et mesure. La carte de la Terre offre sans doute
        l’illustration la plus frappante de ce pouvoir. Elle frappa
        suffisamment les esprits pour que les savants postérieurs se réfèrent
        à ce geste inaugural. La carte permet d’inscrire et de miniaturiser la
        Terre sur la surface d’une tablette : un tracé circulaire lui donne
        son contour extérieur, l’isolant de l’Océan, tandis que l’esquisse du
        rivage méditerranéen permet de déployer un espace maritime parcouru
        par les navigateurs grecs et de poser les premières balises dans la
        profondeur des terres, pénétrée, dans certaines régions, par les
        commerçants et les colons qui y fondèrent des cités. Régie par la
        géométrie et la schématisation, cette première carte ouvre un champ de
        savoir, celui de la « géographie » (l’écriture/le dessin de la Terre)
        qui progressera par corrections et compléments successifs, comme par
        l’adaptation à de nouveaux paradigmes cosmologiques (passage d’une
        œkoumène sur un disque plat à une œkoumène projetée sur le globe
        terrestre). Mais, dès le dessin d’<persName ref="031250386" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anaximandre</persName>,
        la carte pallie les limites de la connaissance empirique par sa
        structure géométrique, ses formes et ses jeux de symétrie, son
        formidable pouvoir cognitif et imaginaire qui abstrait le spectateur
        du lieu qu’il occupait pour lui montrer la terre de haut, épurée,
        réduite à un schéma intelligible. Elle offre le substrat graphique, le
        cadre d’un savoir qui pourra à l’avenir tisser l’expérience des
        voyageurs et des gens de mer avec la vision du philosophe. Le modèle
        est le point de départ d’un savoir en devenir.</p>
        <p xml:id="d1e165">La figure lointaine, le projet d’<persName ref="031250386" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anaximandre</persName> nous ont
        semblé offrir un bon point d’entrée dans une section qui invite à
        réfléchir sur les modèles, sur leur pouvoir et leur rôle dans la
        construction des savoirs. Au-delà de la diversité des contextes – la
        culture chamanique des Indiens d’Amérique du Nord, la microbiologie
        pastorienne en France à la fin du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
            <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, la physique des nano-agrégats
        aujourd’hui, ces chapitres déploient en effet trois scénarios de
        modélisation, reposant sur des technologies, des supports matériels et
        des formes de pensée différents, mais partageant le même pouvoir
        heuristique. Les outils maniés par <persName ref="031250386" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anaximandre</persName>
        lui permirent de construire un récit de la constitution du monde, de
        son principe premier jusqu’à son état stabilisé, et de guider la
        pensée et l’attention de son auditeur/lecteur à travers les multiples
        niveaux de cet univers physique. Les études de cas que nous
        introduisons racontent elles aussi des voyages, des cheminements qui
        conduisent du visible à l’invisible, du sensible au concept, du
        physique au métaphysique. Cheminements : prenons au sérieux
        l’intuition que la pratique des savoirs peut prendre parfois la forme
        d’un parcours. Ce cheminement repose sur la faculté de s’orienter, sur
        l’art de trouver les indices qui balisent un itinéraire à inventer au
        moment même où on le parcourt, sur le projet de qui veut franchir la
        plus grande distance sans se laisser détourner de cette destination.
        On sait parfois où l’on veut aller, il suffit de marcher sur des
        traces validées par l’expérience, par une tradition. Parfois aussi, il
        faut renoncer à l’itinéraire prévu et se laisser guider par le hasard
        des chemins qui bifurquent. Le cheminement peut être appelé « méthode,
        « protocole », « expérimentation », « raisonnement », mais il faut
        accepter de modifier la feuille de route en laissant place à l’imprévu
        d’une découverte accidentelle ou d’une hypothèse alternative.
        Retraçant la découverte des modes d’action du microbe de la diphtérie
        par le médecin pastorien <persName ref="129129925" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Émile Roux</persName> et son
        assistant <persName ref="028022254" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alexandre Yersin</persName>, à
        <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>, à la fin du
        <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
            <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
        <persName ref="081943970" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Andrew Mendelsohn</persName> met en
        évidence la dimension essentielle de la mobilité et du déplacement non
        seulement dans le processus conduisant des premières hypothèses à leur
        validation finale, mais aussi dans la traversée de différentes
        échelles spatiales, du tube d’échantillons analysé en laboratoire au
        monde extérieur. Chez <persName ref="028022254" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Yersin</persName>, la mobilité est
        d’ailleurs constitutive d’un éthos personnel autant que d’une méthode
        d’investigation originale : cette dernière résonne par de multiples
        harmoniques avec les nouvelles pratiques de la flânerie, de
        l’observation, de l’enquête sociale, voire de l’errance romanesque des
        « Misérables » ou des « Mohicans » qui investissent les rues et les
        faubourgs de <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>. La recherche
        microbiologique ne peut plus se limiter aux tubes et aux microscopes
        du laboratoire, ni à l’observation clinique des malades de l’hôpital,
        elle doit élargir son champ et repenser son objet en multipliant les
        prélèvements et les observations de terrain, en suivant les patients
        guéris sur la durée, en dehors de l’hopital, dans les lieux de leur
        vie urbaine. Le laboratoire reste le centre névralgique de l’enquête,
        le lieu vers lequel convergent les prélèvements et où l’on procède aux
        tests expérimentaux. Mais c’est dans les rues et les maisons
        insalubres, puis à la campagne que se conquiert la compréhension de
        l’énigme de la latence et de l’innocuité des microbes présents, dans
        la gorge des enfants, avant ou après qu’ils aient développé la
        maladie. Changeons d’univers. Le physicien <persName ref="056519842" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pablo Jensen</persName>
        retrace sur un mode réflexif les recherches qu’il a menées en <date ref="_temp" when="1993">1993</date>, durant son post-doctorat à
        l’<placeName ref="4931016" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">université de Boston</placeName>.
        Pour un jeune chercheur du CNRS, affecté à un laboratoire lyonnais, le
        voyage transatlantique a permis de passer d’un centre d’excellence à
        l’autre, mais aussi de changer de point de vue et de méthodologie dans
        l’étude des nano-agrégats. L’histoire qui nous est racontée souligne
        le rôle des allers-retours qui permettent de faire passer images,
        résultats et réflexions d’un laboratoire à l’autre, mais aussi de
        confronter des méthodes et des approches, des outils et des
        savoir-faire qui vont se révéler étonnamment complémentaires. Qu’il
        s’agisse des microscopes à tunnel, utilisés à <placeName ref="6454573" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lyon</placeName>,
        ou de la simulation numérique, programmée sur les ordinateurs de
        <placeName ref="7317755" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Boston</placeName>, l’étude des
        propriétés des nano-agrégats suppose que l’on accède à l’infiniment
        petit, pour observer la morphologie et les comportements de particules
        de matière mesurant environ un milliardième de mètre et plus
        précisément la façon dont elles se diffusent sur une surface. Quatre
        mois de travail sont nécessaires pour écrire les codes de la
        simulation numérique qui devrait permettre de modéliser ce
        processus.</p>
        <p xml:id="d1e205">Ce sont des technologies bien différentes que
        <persName ref="112404057" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre Déléage</persName> met en
        lumière dans son étude des pictographies traditionnelles des Indiens
        d’Amérique du Nord : technologies qui reposent sur la voix et la
        mémoire humaines, mais aussi sur la peinture et le maniement des
        signes, non pour fixer le chant rituel, mais pour en baliser la
        progression. Certains signes rappellent les éléments variables du
        chant, tandis que le syntagme fixe, répété à intervalles réguliers,
        est confié à la mémoire. Les pictogrammes permettent ainsi de dérouler
        correctement le fil d’un chant qui est parfois aussi un cheminement
        dans le temps ou dans l’espace, qu’il s’agisse de retrouver les
        événements marquants du passé, année par année, ou de parcourir
        l’espace du rituel qui se déploie sur la carte symbolique du
        territoire navajo. « Errer » ou « marcher », le chant s’organise sur
        la récurrence de ces verbes qui rythment un parcours cérémoniel.</p>
        <p xml:id="d1e211">Cette dimension performative du chant améridien et
        de son art particulier de tisser deux fils de mémorisation, l’un
        intérieur, l’autre inscrit sous la forme d’un signe analogique,
        apparaît de manière frappante si on le replace dans le contexte rituel
        des cérémonies de guérison en pays navajo. Ces dernières impliquent la
        réalisation d’une peinture de sable, éphémère, tracée d’après des
        modèles mémorisés : elle se présente comme une carte du monde navajo,
        mais aussi du monde souterrain des dieux, et elle attire les dieux qui
        aiment venir admirer leur beauté dans le miroir de la représentation.
        Par son pouvoir « ontologique », la peinture rend les dieux présents
        et permet au corps malade, recouvert du sable peint, c’est-à-dire du
        corps des dieux, d’accéder à la guérison. La peinture de sable
        fonctionne ici comme une représentation symbolique et miniaturisée du
        monde, elle permet la rencontre provisoire du visible et de
        l’invisible, de la surface et des profondeurs cachées, des dieux et
        des hommes. Dispositif efficace, dont la construction est
        soigneusement codifiée par la tradition : l’image doit être effacée
        après la cérémonie, et aucune copie matérielle ne doit en être
        faite.</p>
        <p xml:id="d1e214">La compréhension du déclenchement de la diphtérie
        par <persName ref="129129925" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Roux</persName> et <persName ref="028022254" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Yersin</persName> obéissait à une
        tout autre logique, mais il est frappant de voir le rôle joué par
        l’analogie : c’est en effet en réfléchissant sur la rémission de sa
        tuberculose lors d’un séjour à l’air sain de la campagne qu’<persName ref="129129925" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Émile
        Roux</persName> comprit le rôle des contagions urbaines dans
        l’activation de la maladie et la possibilité que certains microbes,
        présents dans l’organisme, puissent rester inoffensifs sans
        l’infection qui déclencherait leur virulence. C’est son expérience
        personnelle qui donne un sens aux observations contradictoires et
        paradoxales qu’il avait réunies avec son assistant et permet
        d’affirmer l’identité des deux microbes de la diphtérie, l’un malin,
        l’autre inopérant.</p>
        <p xml:id="d1e217">Quant à <persName ref="056519842" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pablo Jensen</persName>, il démontre
        le pouvoir de certains modèles à rejoindre la réalité observée dans un
        cadre expérimental, en nous faisant découvrir la coïncidence frappante
        et indubitable de deux images obtenues par des technologies comme par
        des cheminements intellectuels différents. L’observation au microscope
        de la diffusion des nano-agrégats nécessita la préparation d’un
        support de graphite aussi plan que possible, d’où toutes les impuretés
        furent enlevées (avec cet outil de haute technologie qu’est un
        fragment de ruban scotch). Quant à la simulation numérique, les codes
        programmés devaient permettre d’approcher au plus près les propriétés
        physiques et conductives des particules de matière. La convergence de
        ces images a valeur de preuve, elle valide une hypothèse sur les
        propriétés des nanoagrégats. Mais elle contribue aussi à relier deux
        horizons épistémologiques constitutifs de la science moderne en
        Occident : la mathématisation et l’observation. <persName ref="056519842" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">P. Jensen</persName> retrouve les
        schémas de pensée d’<persName ref="031250386" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anaximandre</persName> lorsque, par
        souci pédagogique, il compare la diffusion des nanoagrégats sur une
        surface au processus par lequel des flocons de neige recouvrent
        progressivement une rue.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>