<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_58_Perry">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Espace, temps et savoir dans l’histoire de la
        diaspora juive</title>
        <author role="aut">
          <forename>Micha</forename>
          <surname>Perry</surname>
          <idno type="IDREF">ND 17/07/20</idno>
        </author>
        <editor role="translator">
          <forename>Sandra</forename>
          <surname>Valabregue-Perry</surname>
        </editor>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/66Z6SQ22" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Espace, temps et savoir dans l'histoire de la
            diaspora juive</title>
            <author>
              <forename>Micha</forename>
              <surname>Perry</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">1049-1071</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="heb"/>
        <language ident="hbo"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-11-28T11:38:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Espace, temps et savoir dans l’histoire de la
          diaspora juive<note n="1" place="foot" type="NDLR" xml:id="ftn1">
              <p>Cet article résume un chapitre de ma thèse de doctorat,
              « Transmission du savoir dans le monde juif au Moyen Âge »,
              préparée à l’Université hébraïque de Jérusalem sous la direction
              de Robert Bonfil.</p>
            </note>
          </titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Micha Perry</docAuthor>
        </byline>
        <byline>Sandra Valabregue-Perry</byline>
      </titlePage>
      <div type="prelim" xml:id="d1e55">
        <epigraph>
          <quote xml:id="d1e57">Pourquoi appelle-t-on Dieu « le Lieu » ? Parce
          qu’il est le lieu du monde, et le monde n’est pas son
          lieu.<lb/>Genèse <hi rend="italic">Rabba</hi>, 68, 9.</quote>
        </epigraph>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e66">L’histoire du peuple juif est celle de sa
        diaspora.</p>
        <p xml:id="d1e68">Dépourvu de centre unique, dispersé dans l’espace
        pour des raisons notamment politiques et économiques, partagé entre
        des langues et des cultures différentes, ce peuple est, malgré tout,
        unifié par la conscience de son identité, par son mode de vie ou par
        le vaste corpus de son savoir. Tous ces paramètres font de son
        histoire un cadre privilégié pour l’étude du fonctionnement de ce
        savoir, à la fois séparé de sa terre d’origine et diversifié dans les
        différentes aires culturelles où il s’est développé<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Pour plus de détails voir T<hi rend="small-caps">rigano</hi>,
            1992.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e77">L’historien russe <persName ref="029474124" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Simon Doubnov</persName>
        (<date from="1860" to="1941" type="_temp">1860-1941</date>) fut le
        premier à mettre au centre de ses réflexions la question de la
        transmission du savoir juif dans l’espace-temps<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>D<hi rend="small-caps">oubnov</hi>, 1989, 1994 et 2001.</p>
          </note>. Son système de pensée est métahistorique et étroitement lié
        à son idéologie politique. Il considère la dispersion des juifs comme
        un atout : ce qui était conçu comme une malédiction devint une
        bénédiction. <persName ref="029474124" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Doubnov</persName> se représente le
        peuple juif tel un organisme vivant qu’il décrit en des termes
        évolutionnistes. Selon lui, à tout moment de son histoire, un lieu
        géographique donné (parfois deux) remplit la fonction de « centre
        hégémonique<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>D<hi rend="small-caps">oubnov</hi>, 1989, p. 91.</p>
          </note> ». Ces centres se succédèrent, chacun d’eux portant la
        culture juive de la diaspora à un haut degré de développement, avant
        de transmettre le flambeau à d’autres lieux. <persName ref="029474124" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Doubnov</persName>
        décrit ici un processus idéal, qui permit au peuple juif de
        transcender les contraintes matérielles et de devenir une nation
        spirituelle et culturelle. La diaspora fut en effet un moyen efficace
        pour prévenir l’extermination physique du peuple juif, mais aussi pour
        empêcher sa stagnation intellectuelle.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e93">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e94">Entre deux terres</head>
          <p xml:id="d1e96">Cette étude a pour point de départ une donnée
          fondamentale de la théorie de <persName ref="029474124" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Doubnov</persName> : le transfert
          d’un lieu à un autre et ses différentes significations. Même après
          avoir vécu pendant des générations sur un même territoire, les juifs
          ont toujours gardé une mentalité d’émigrants, conscients de vivre
          temporairement séparés de leur terre d’origine, dans un lieu qui
          n’était pas le leur. Un mot suffit à résumer cette conscience
          particulière de l’espace et du temps comme les peurs et les espoirs
          qui l’accompagnent : l’exil <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="heb">galout</foreign>)</hi>
            <note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>B<hi rend="small-caps">aer</hi>, 2000.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e107">Le statut même d’émigrant conduit à considérer
          une pluralité de lieux. Émigrer ne signifie pas seulement se
          déplacer, mais aussi vivre dans deux lieux simultanément ou parfois
          dans aucun des deux.</p>
          <p xml:id="d1e109">Le savoir juif eut toujours deux points
          d’ancrage : une terre d’origine et une terre d’accueil. La terre
          d’origine, même si elle n’existait plus comme centre réel, demeurait
          cependant un lieu imaginé. À cette géographie duelle s’ajoutent une
          double temporalité, entre présent et passé, et une double existence,
          entre réalité et imaginaire.</p>
          <p xml:id="d1e111">Ces relations complexes ont engendré un processus
          historique de grande ampleur, au cours duquel le savoir juif se
          détacha du lieu réel. Ce processus commença dans
          l’<date>Antiquité</date>, lorsque, après la destruction du Temple,
          l’homme, le Sage, devint le dépositaire du savoir. Ce déplacement
          rendit possibles les migrations du savoir de la Terre sainte vers
          d’autres régions. Au <date>Moyen Âge</date> vit le jour une nouvelle
          étape de ce processus : le savoir commença à s’inscrire dans le
          texte, et le Talmud de <placeName ref="98228" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Babylone</placeName> prit la
          place de la Babylonie. Enfin, au terme de cette période, le savoir
          devint son propre lieu : il devint coextensif au monde juif dans son
          ensemble et il en forgea l’unité, par-delà la dispersion
          géographique. Le livre, garant du savoir, devint un dispositif
          d’archivage de la tradition où, sur une même page, étaient réunis
          tous les lieux investis d’autorité et toutes les opinions qui s’y
          étaient affirmées. Ce processus d’abstraction géographique fit de ce
          savoir le patrimoine commun de l’ensemble du monde juif. En
          contrepartie, le poids de cet héritage partagé fit disparaître les
          traditions locales. Puis, à partir du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, le savoir s’inscrivit à nouveau
          dans une géographie : dans le passage d’une société traditionnelle à
          une société moderne, le monde juif unifié se dispersa de telle façon
          que le local l’emporta à nouveau sur le global.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e118">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e119">La terre d’Israël, un lien
          primordial</head>
          <p xml:id="d1e121">Le mythe fondateur du peuple d’<placeName ref="294640" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Israël</placeName> fait figure
          d’exception dans la culture où il vit le jour, en <placeName ref="8378519" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mésopotamie</placeName>
            <note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>W<hi rend="small-caps">einfeld</hi>, 1993.</p>
            </note> : <persName type="_temp">Abraham</persName>, le père
          fondateur, quitta sa maison et sa terre d’origine pour aller vers un
          lieu inconnu que Dieu lui avait indiqué. Ses fils formèrent un
          peuple au cours de leurs pérégrinations dans le désert, et le savoir
          sacré qui leur fut transmis est attaché à un lieu, le mont Sinaï,
          dont personne ne connaît l’emplacement exact. Pourtant, ce peuple
          fut tout au long de son histoire constamment tourné vers sa terre,
          la terre d’<placeName ref="294640" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Israël</placeName>, et vers la
          ville choisie par Dieu: <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sion</placeName>. Le
          Pentateuque désigne le Temple comme le lieu du savoir, déposé entre
          les mains des Prêtres, qui en sont les gardiens, les commentateurs
          et les maîtres (Deutéronome, 17,8-10). La rencontre entre ce peuple
          et sa terre ne dura, de fait, que la période du Premier Temple (aux
          environs du <date from="-0999" to="-0550" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">x</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle av. J.-C.
          jusqu’au milieu du <hi rend="small-caps">vi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle av. J.-C.</date>). Ce lien subit des
          changements majeurs au moment du retour à <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sion</placeName> (en <date type="_temp" when="-0538">538 av. J.-C.</date>, quand l’édit de
          <persName type="_temp">Cyrus</persName> permit aux captifs de
          partir), lorsqu’une partie du peuple juif décida de rester en
          Babylonie. La reconstruction par les exilés d’un centre en
          <placeName ref="6254930" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Palestine</placeName> préserva
          certes leur culture, mais renforça aussi celle de leurs
          coreligionnaires restés en exil. Dès lors, la vie en diaspora devint
          un trait essentiel de l’identité juive : cette vie dépendait de la
          Terre promise, une terre si proche et si lointaine à la fois, terre
          du passé, mais aussi terre d’avenir.</p>
          <p xml:id="d1e140">À l’époque du Second Temple (entre la fin du
          <date from="-0599" to="0070" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">vi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle av. J.-C.
          et 70 apr. J.-C.</date>), de nouvelles relations se développèrent
          entre le centre et la diaspora, qui connut une période
          d’épanouissement. À la suite de la conquête par les Macédoniens de
          l’est du bassin méditerranéen (<date type="_temp" when="-0332">332
          av. J.-C.</date>), des communautés juives vinrent s’établir dans les
          villes grecques, notamment à <placeName ref="361058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alexandrie</placeName>, en
          <placeName ref="163843" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Syrie</placeName> et en Asie
          Mineure. Au fil du temps, sous la domination romaine (<date type="_temp" when="-0063">63 av. J.-C.</date>), d’autres communautés
          s’établirent dans tout l’Empire, la plus importante d’entre elles se
          trouvant à <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>. C’est à cette
          époque que la relation entre le centre et la diaspora prit sa forme
          distinctive. La diaspora oscillait entre autonomie et dépendance,
          intriquées l’une dans l’autre de façon paradoxale, puisque cette
          autonomie ne pouvait s’affirmer qu’en respectant le lien primordial
          avec la <placeName ref="6254930" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Palestine</placeName>. Celle-ci
          en revanche était partagée entre son désir de contrôler la diaspora
          et sa dépendance envers elle. Ces deux tendances étaient le plus
          souvent inséparables, puisque avoir le contrôle sur la diaspora
          signifiait aussi en être dépendante. Cette relation complexe offre
          un modèle d’interaction typique entre le pouvoir central et la
          périphérie (diaspora).</p>
          <p xml:id="d1e147">À cette même époque, le savoir passa
          progressivement des mains des Prêtres à celles des Sages. Grâce à
          cette révolution sociologique et intellectuelle, la connaissance,
          jusqu’alors réservée à une élite, devint plus accessible, et le
          système héréditaire fut remplacé par un système relationnel reposant
          sur la capacité intellectuelle et le charisme individuel. Mais
          surtout, le savoir lié au lieu (le Temple) reposait désormais sur
          l’homme (le Sage). Ce changement facilita le transfert des
          connaissances vers d’autres régions et permit, par exemple, aux
          Sages de s’établir en Babylonie ou encore à une philosophie comme
          celle de <persName ref="027070980" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philon</persName> de s’épanouir à
          <placeName ref="361058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alexandrie</placeName>.</p>
          <p xml:id="d1e149">Des centres intellectuels concurrents se
          formèrent ainsi en dehors de la <placeName ref="6254930" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Palestine</placeName> et
          subirent l’influence du contexte local où ils se développèrent.
          <persName ref="027070980" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philon d’Alexandrie</persName> en
          offre une bonne illustration, lui qui, pour faire le lien entre
          l’héritage juif et la pensée grecque, eut recours à l’allégorie. Sa
          doctrine séduisit pour l’essentiel des juifs qui, vivant dans des
          villes de culture mixte, étaient exposés à une forte influence
          hellénistique et confrontés aux mêmes questions philosophiques que
          lui. <persName ref="027070980" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philon</persName> résolut la
          contradiction en combinant deux formes de savoir, pour des lecteurs
          qui ne souhaitaient renoncer ni à l’un ni à l’autre : le savoir de
          leur terre d’origine et celui de leur lieu d’implantation. Ses
          écrits montrent que passer d’un lieu à un autre implique une forme
          de dédoublement intellectuel : être simultanément ici et ailleurs.
          Le savoir du lieu d’origine ne disparaît pas, mais se transforme et
          s’adapte à la culture de la terre d’accueil<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>H<hi rend="small-caps">adas</hi>-L<hi rend="small-caps">ebel</hi>, 2003.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e161">La destruction du Second Temple (<date type="_temp" when="0070">70 apr. J.-C.</date>) précéda l’apparition
          du judaïsme rabbinique qui, selon certains, prépara à la vie en
          diaspora. L’<date>époque de la Michna</date> s’étendit sur une
          période d’environ deux cents ans. Cette œuvre littéraire, rédigée
          par <persName ref="134612183" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rabbi Yehuda Hanassi</persName>,
          détaille minutieusement les préceptes bibliques et les adapte à la
          vie culturelle, sociale, économique et intellectuelle de son époque.
          Elle est la clef de voûte qui permit à la culture juive, par la
          suite, de reposer sur ses fondations: la Bible, le Livre des livres.
          La Michna illustre simultanément l’autonomie du savoir et sa
          dépendance. L’autonomie est liée à la fixation écrite, qui rend
          possible la circulation nomade du savoir. La dépendance, quant à
          elle, conduit à adapter le savoir à chaque lieu et à chaque époque
          spécifiques, à l’exemple de la Michna qui, de fait, adapte le savoir
          biblique à la période gréco-romaine. Le Temple, le lieu « absolu »,
          est pourtant toujours présent. En effet, la Michna décrit de manière
          très détaillée les cérémonies qui s’y déroulaient. Elle en est
          l’héritière<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>S<hi rend="small-caps">track</hi>, 1986 ; S<hi rend="small-caps">afrai</hi>, 1987.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e173">À la Michna s’ajoutent le Talmud de <placeName ref="293198" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Jérusalem</placeName> (appelé
          autrefois le Talmud de <placeName ref="6254930" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Palestine</placeName>) et le
          Talmud de <placeName ref="98228" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Babylone</placeName>. Ils sont
          l’œuvre des générations de Sages qui étudièrent la Michna, en
          analysèrent les ressorts et adaptèrent ce savoir aux migrations
          successives des juifs. La communauté juive de <placeName ref="6254930" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Palestine</placeName> fut
          fragilisée par les guerres contre les Romains, notamment lors de la
          révolte de Bar-Kokhba (<date from="0132" to="0135" type="_temp">132-135</date>), et affaiblie par la montée du
          christianisme dans l’Empire, qui devint une religion autorisée et,
          par la suite, une religion officielle. Autant de facteurs qui
          expliquent, dès le <date from="0400" to="0499" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">v</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle
          après J.-C.</date>, le déclin de la tradition talmudique en
          <placeName ref="6254930" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Palestine</placeName>. Le
          Talmud de <placeName ref="98228" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Babylone</placeName>, en
          revanche, connut un développement continu, grâce au dynamisme de la
          communauté juive locale. Sa rédaction fut achevée au <date from="0500" to="0599" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">vi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
            <note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>G<hi rend="small-caps">afni</hi>, 1997.</p>
            </note>. Les deux Talmud reflètent les cultures où ils furent
          écrits : la culture romaine, puis byzantine, d’une part, et la
          culture babylonienne sassanide, d’autre part<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>S<hi rend="small-caps">track</hi>, 1986 ; S<hi rend="small-caps">afrai</hi>, 1987.</p>
            </note>. Ces écrits constituent de nouveaux vecteurs de savoir.
          Leur influence se fit sentir tout au long de l’histoire du judaïsme,
          bien après la disparition des milieux culturels où ils furent
          élaborés. Le Talmud de <placeName ref="293198" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Jérusalem</placeName> considère
          le savoir (la Michna) comme un héritage du passé : il met l’accent
          sur les coutumes, les traditions et la transmission de génération en
          génération. Le Talmud de <placeName ref="98228" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Babylone</placeName>, en
          revanche, s’approprie un savoir importé. Il insiste sur les facultés
          intellectuelles et le rationalisme normatif, il privilégie aussi les
          principes de la Michna qui sont porteurs de renouvellement. Un
          exemple suffira à illustrer les différences de perspective entre les
          deux Talmud. Il s’agit du récit de l’émigration en <placeName ref="6254930" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Palestine</placeName>
          d’<persName type="_temp">Hillel</persName>, l’un des pères
          fondateurs de la culture rabbinique. La version babylonienne raconte
          de quelle façon <persName type="_temp">Hillel</persName> succéda à
          la famille des Batera (apparemment des Prêtres) en devenant <foreign xml:lang="heb">
              <hi rend="italic">Nassi</hi>
            </foreign> (Patriarche juif) du peuple d’Israël. Alors que les
          fils Batera étaient dans l’incapacité de répondre à une question de
          droit qui leur était posée, <persName type="_temp">Hillel</persName>
          trouva une solution grâce au syllogisme juridique, si représentatif
          des méthodes du Talmud de <placeName ref="98228" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Babylone</placeName>. Selon le
          Talmud de <placeName ref="293198" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Jérusalem</placeName>, en
          revanche, le couronnement d’<persName type="_temp">Hillel</persName>
          ne fut pas le fruit de ses prouesses intellectuelles : les fils
          Batera entendirent la démonstration d’Hillel sans grand
          enthousiasme. Ce n’est qu’après avoir déclaré « c’est ce que j’ai
          reçu de mes maîtres <persName type="_temp">Chemaya</persName> et
          <persName type="_temp">Abtalion</persName> » qu’<persName type="_temp">Hillel</persName> fut couronné par les Prêtres. Pour le
          Talmud de <placeName ref="293198" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Jérusalem</placeName>, c’est le
          lien à la tradition qui fut l’argument décisif<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Talmud de Babylone, <hi rend="italic">Pessa</hi>
                <hi rend="italic">ẖ</hi>
                <hi rend="italic">im</hi>, 66a; Talmud de
              Jérusalem, <hi rend="italic">Pessa</hi>
                <hi rend="italic">ẖ</hi>
                <hi rend="italic">im</hi>, 33a (ch. 6,
              Michna 1).</p>
            </note>.</p>
          <figure xml:id="d1e224">
            <head xml:id="d1e225">Détail d’une mosaïque figurant une <hi rend="italic">menorah</hi> et une synagogue, retrouvée à Bet
            Shean, en Israël, vers 550 après J.-C. Jérusalem, musée
            d’Israël.</head>
            <graphic url="../icono/br/LDSI_58_Perry_fig01.jpg"/>
          </figure>
          <p xml:id="d1e231">Les deux Talmud, comme la Michna, permirent
          l’émergence des maisons d’étude (<foreign xml:lang="heb">
              <hi rend="italic">yeshiva</hi>
            </foreign>, <foreign xml:lang="heb">
              <hi rend="italic">yeshivot</hi>
            </foreign> au pluriel) où les Sages incarnaient, grâce à leur
          mémoire, la connaissance. Lors de leurs réunions, ils récitaient de
          mémoire les lois, ils les commentaient et les discutaient, ils
          argumentaient, polémiquaient et légiféraient. À la même époque, la
          synagogue, copie en miniature du Temple, en devint l’équivalent
          symbolique: les rouleaux de la Torah, support de la connaissance,
          étaient conservés dans un substitut du tabernacle. Là aussi, le
          livre se trouvait au centre, mais à présent au centre de la
          liturgie. Dans la <foreign xml:lang="heb">
              <hi rend="italic">yeshiva</hi>
            </foreign>, le livre est étudié, analysé et commenté pour son
          contenu; dans la synagogue, il est l’objet d’un rituel: on le lit,
          on le touche, on le pare d’ornements, et il offre sa protection dans
          les périodes de trouble<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>L<hi rend="small-caps">evine</hi>, 2000.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e249">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e250">La Babylonie</head>
          <p xml:id="d1e252">Après la conquête musulmane, les <foreign xml:lang="hbo">
              <hi rend="italic">Geonim</hi>
            </foreign> (titre d’honneur donné au chef d’une <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="heb">yeshiva</foreign>
            </hi>, en <placeName ref="6254930" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Palestine</placeName> et en
          Babylonie, entre le <date from="0500" to="1099" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">vii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> et le <hi rend="small-caps">xi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>)
          perpétuèrent la tradition des Talmud, qu’ils étudièrent, éditèrent
          et diffusèrent. Ces <foreign xml:lang="hbo">
              <hi rend="italic">Geonim</hi>
            </foreign> étaient à la tête des <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="heb">yeshivot</foreign>
            </hi>, à <placeName ref="293198" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Jérusalem</placeName> en
          <placeName ref="6254930" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Palestine</placeName> et, en
          Babylonie, à <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Soura</placeName>, à <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Poumbédita</placeName>, puis à
          <placeName ref="98182" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bagdad</placeName>. Au fil du
          temps, la diaspora babylonienne gagna en puissance et en autonomie
          jusqu’à devenir elle-même un centre culturel et intellectuel de
          premier plan. Dès lors, le monde juif s’ordonna autour de deux
          centres, la <placeName ref="6254930" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Palestine</placeName> et la
          Babylonie<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>B<hi rend="small-caps">rody</hi>, 1988. Bien que les <hi rend="italic">Geonim</hi> babyloniens se soient installés à
              Bagdad au <hi rend="small-caps">viii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle, on continua à les nommer les
              Babyloniens. Cette identification s’enracina dans la recherche
              moderne qui utilise toujours cette appellation. Nous avons ici
              un bon exemple de la thèse que je veux démontrer dans cet
              article : celle de la double existence du savoir juif, qui se
              trouve, encore de nos jours, à la fois dans un lieu réel et dans
              un lieu imaginaire.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e292">De petites communautés se formèrent dans les
          régions périphériques : la péninsule Arabe, l’Afrique du Nord,
          l’<placeName ref="2510769" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Espagne</placeName>, l’Europe
          du Nord et de l’Est. Leur vie religieuse s’organisa en fonction de
          leur situation géographique, de la culture locale, de leurs
          traditions et de leurs conditions matérielles. On vit ainsi naître
          une pluralité de traditions, de coutumes et de lois.</p>
          <p xml:id="d1e294">C’est dans ce contexte qu’un conflit éclata entre
          la <placeName ref="6254930" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Palestine</placeName> et la
          Babylonie, chacune cherchant à gagner à sa cause ces nouvelles
          communautés et à en prendre le contrôle. Les enjeux de cette lutte
          de pouvoir entre les deux grands centres étaient l’autorité
          religieuse, le contrôle des formes de pensée, du déroulement de la
          prière, des normes et des coutumes. Affirmer sa souveraineté
          revenait à statuer sur les questions religieuses et exégétiques,
          politiques et morales que leur soumettaient les communautés des
          régions périphériques.</p>
          <p xml:id="d1e296">Les deux centres étaient en rivalité non
          seulement pour la suprématie, mais aussi pour le prestige et la
          prospérité. Les lettres conservées dans la Geniza<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Terme désignant l’endroit dans la synagogue où étaient
              déposés les textes abîmés et hors d’usage. Ces documents, écrits
              en caractères hébraïques, étaient considérés pour cette raison
              comme sacrés et ne pouvaient pas être détruits. La Geniza de la
              synagogue médiévale du Caire, découverte en 1896, est de fait un
              trésor documentaire de tout premier plan, voir R<hi rend="small-caps">eif</hi>, 2000. On peut également consulter :
              <ref target="http://www.lib.cam.ac.uk/Taylor-Schechter/">
                  <hi rend="underline">http://www.lib.cam.ac.uk/Taylor-Schechter/</hi>
                </ref>
              </p>
            </note> du <placeName ref="360630" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Caire</placeName> en
          témoignent. Prenons l’exemple d’une controverse qui apparaît dans la
          lettre envoyée au <date type="_temp" when="0750">milieu du <hi rend="small-caps">viii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> par
          un élève de <persName type="_temp">Yehouday Gaon</persName>,
          <persName type="_temp">Pirkoy ben Baboy</persName>, à la communauté
          d’Afrique du Nord afin de prouver la suprématie du centre babylonien
          sur le centre palestinien. Cette lettre dresse l’inventaire des
          erreurs constatées dans les coutumes palestiniennes : ces erreurs
          seraient, selon l’auteur, la conséquence des persécutions romaines
          et chrétiennes. Ces événements, en effet, auraient contraint les
          juifs de <placeName ref="6254930" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Palestine</placeName> à sortir
          du droit chemin, à choisir la dissimulation et à légiférer, animés
          par des mobiles apologétiques. En revanche, le judaïsme babylonien
          est toujours resté libre et indépendant. Même son avenir est plus
          radieux, puisque <persName type="_temp">Pirkoy ben Baboy</persName>
          affirme que le Messie viendra de Babylonie ! Il conclut sa
          démonstration en citant le verset : « de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sion</placeName> viendra la
          loi » (Isaïe 2,3), et identifiait par là <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sion</placeName> avec la
          Babylonie<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>S<hi rend="small-caps">piegel</hi>, 1965 ; B<hi rend="small-caps">rody</hi>, 1988, p. 113-121. Deux feuillets du
              manuscrit sont accessibles sur Internet : <ref target="http://www.lib.cam.ac.uk/cgi-bin/GOLD/thumbs?class_mark=T-S_NS_275.27">http://www.lib.cam.ac.uk/cgi-bin/GOLD/thumbs?class_mark=T-S_NS_275.27</ref>
              </p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e325">L’éloignement géographique imposait de recourir à
          divers moyens de communication : le genre littéraire des
          correspondances fut l’un d’eux. Il nous permet de comprendre ce
          qu’était un centre de savoir dans la vie quotidienne de la diaspora.
          Les questions posées aux autorités de Babylonie étaient accompagnées
          de donations. Ces lettres étaient lues à haute voix dans les <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="heb">yeshivot</foreign>
            </hi> et discutées en public, puis le chef de la <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="heb">yeshiva</foreign>
            </hi> dictait la réponse qui était ensuite envoyée à la communauté
          lointaine. Un exemplaire de cette réponse était conservé et souvent,
          en chemin, la lettre était recopiée dans les communautés rencontrées
          aux différentes étapes de son parcours. Nous trouvons ainsi dans la
          Geniza du <placeName ref="360630" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Caire</placeName> de nombreuses
          lettres des <foreign xml:lang="hbo">
              <hi rend="italic">Geonim</hi>
            </foreign> de l’Orient <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="heb">Masreq</foreign>)</hi> destinées aux communautés de
          l’Occident <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="heb">Magrèb</foreign>)</hi>. Ces correspondances, souvent
          regroupées en recueils, constituent un genre littéraire particulier,
          les <hi rend="italic">Responsa</hi> (<foreign xml:lang="heb">
              <hi rend="italic">shéelot utechuvot</hi>
            </foreign>en hébreu, « questions et réponses », <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="heb">Shout</foreign>
            </hi> en abrégé). Ces recueils comprenaient des commentaires
          littéraux et thématiques du Talmud et traitaient notamment des
          règles de la vie quotidienne et des questions touchant aux
          croyances. La littérature des <hi rend="italic">Responsa</hi>
          reflète l’évolution de la géographie du savoir. Jusqu’au <date from="1000" to="1099" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, il ne fait pas de doute que le
          principal lieu du savoir, dans le monde juif, est la Babylonie.
          C’est vers elle que convergent des questions venues du monde
          entier : <placeName ref="2510769" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Espagne</placeName>, Afrique du
          Nord, Europe et <placeName ref="745044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Byzance</placeName>
            <note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>G<hi rend="small-caps">rabois</hi>, 1987.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e368">La suprématie babylonienne se mesure en effet à
          la diffusion de sa doctrine dans l’ensemble du monde juif. Aux
          alentours de l’<date type="_temp" when="1000">an mille</date>, la
          Babylonie est le centre incontesté du savoir, alors que la
          <placeName ref="6254930" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Palestine</placeName> décline
          lentement et que ses <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="hbo">Geonim</foreign>
            </hi> partent s’installer à <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sidon</placeName>. Deux
          communautés étaient établies au <placeName ref="360630" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Caire</placeName>, l’une
          babylonienne et l’autre palestinienne ; en Afrique du Nord, les
          communautés prospères étaient majoritairement babyloniennes, comme
          ce fut aussi le cas des grandes communautés d’<placeName ref="2510769" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Espagne</placeName>. <placeName ref="745044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Byzance</placeName>, la plus
          ancienne représentante des traditions palestiniennes, commençait
          elle aussi à subir l’influence babylonienne. Quant aux petites
          communautés qui s’étaient formées au nord des Alpes, dans la vallée
          du Rhin et au nord de la <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, elles
          perpétuaient les traditions originaires d’<placeName ref="3175395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Italie</placeName> et de
          <placeName ref="745044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Byzance</placeName>, tout en
          intégrant elles aussi l’influence babylonienne.</p>
          <p xml:id="d1e373">La périphérie du monde juif montre clairement que
          la Babylonie tenait lieu de centre de savoir et de source
          d’autorité. Pourtant, l’éloignement géographique rendait difficile
          l’exercice de cette autorité. La solution adoptée fut de dissocier
          le savoir de son lieu afin de préserver le monopole babylonien.
          C’est le savoir lui-même qui fut délocalisé dans les communautés
          éloignées, comme un ambassadeur ou un représentant chargé de
          perpétuer le statut dominant de la Babylonie. La diffusion du savoir
          babylonien permit de mieux soumettre le monde juif à l’autorité des
          <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="hbo">Geonim</foreign>
            </hi>. La Babylonie continua ainsi à jouer un rôle politique et
          intellectuel dans les communautés les plus éloignées : elle restait
          la source de légitimité et de pouvoir, la seule médiation autorisée
          à faire l’exégèse de la parole de Dieu. Si le monde juif envoya
          d’abord ses questions <hi rend="italic">(Responsa)</hi> et ses
          étudiants dans les écoles babyloniennes, le Talmud de <placeName ref="98228" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Babylone</placeName> fut
          ensuite la source d’autorité presque exclusive pour toutes les
          communautés: les <foreign xml:lang="hbo">
              <hi rend="italic">Geonim</hi>
            </foreign> représentaient désormais l’autorité suprême. La
          Babylonie devint ainsi le centre du savoir juif, non pas en le
          concentrant dans son lieu propre, mais en le diffusant le plus
          largement possible.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e384">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e385">Transmission d’une culture :
          Espagne et Italie</head>
          <p xml:id="d1e387">Ce tableau serait incomplet si nous n’évoquions
          pas un phénomène parallèle : l’autonomie croissante des différentes
          communautés. Cette autonomie ne remet pas en question la primauté de
          la culture babylonienne, puisqu’il s’agit d’un processus
          d’intégration et d’adaptation de cette même culture aux exigences
          locales. De façon paradoxale peut-être, l’autonomie croissante des
          communautés est bien la preuve que la Babylonie est restée le lieu
          principal du savoir jusqu’au <date from="1000" to="1099" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Dès le <date from="0800" to="0899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">ix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, de petites communautés se
          formèrent, se développèrent et, avec le temps, cherchèrent à
          affirmer leur indépendance. Ce processus n’impliquait pas une
          rébellion contre le savoir babylonien, mais, au contraire, reposait
          sur lui.</p>
          <p xml:id="d1e399">L’autonomie des communautés locales fut favorisée
          par l’évolution de la situation internationale comme par le déclin
          de la Babylonie. Ce fut le cas, notamment, de la communauté la plus
          importante, celle des juifs d’<placeName ref="2510769" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Espagne</placeName>, au <date from="0900" to="0999" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">x</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, âge d’or du judaïsme espagnol.
          Cette communauté excella dans des domaines comme la poésie, la
          philosophie, la grammaire, les sciences et les commentaires
          bibliques. Si ces disciplines s’inscrivaient dans la lignée de
          l’œuvre de l’un des plus grands <foreign xml:lang="heb">
              <hi rend="italic">gaon</hi>
            </foreign> de Babylonie, <persName ref="028920686" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sa’adia Gaon</persName> (<date from="0882" to="0942" type="_temp">882-942</date>), il serait erroné
          de ne voir dans le judaïsme espagnol qu’une copie du modèle
          babylonien. L’originalité de cette culture résulte de la rencontre
          entre le savoir babylonien et les traditions espagnoles, comme en
          témoigne par exemple la poésie : les poètes juifs espagnols créèrent
          un style nouveau, en adaptant l’hébreu au mètre arabe. <persName type="_temp">Ezra Fleicher</persName> s’étonna de l’audace de ces
          poètes et de leurs emprunts à la culture environnante. Il attribua
          ces innovations aux élèves de <persName ref="028920686" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sa’adia Gaon</persName> qui vinrent
          de Babylonie en <placeName ref="2510769" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Espagne</placeName>. Un tel
          renouveau, selon Fleicher, fut le résultat de la rencontre « d’une
          société d’assimilés ayant une idéologie conservatrice [judaïsme
          espagnol] avec une idéologie d’assimilation culturelle dans une
          société traditionnelle [judaïsme babylonien]<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>F<hi rend="small-caps">leicher</hi>, 1979, p. 18.</p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e416">Pour les communautés italiennes, plus
          particulièrement au sud de l’<placeName ref="3175395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Italie</placeName>, le
          développement culturel fut lui aussi le fruit de changements
          politiques. <persName ref="030950953" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Robert Bonfil</persName> a montré
          comment, dans ces régions, le processus d’émancipation fut
          accompagné d’un sentiment de culpabilité. Cherchant à se justifier,
          ces communautés invoquèrent une explication historique : le
          transfert du savoir babylonien en <placeName ref="3175395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Italie</placeName>. Elles
          donnaient ainsi une légitimité à la transmission de l’autorité :
          selon la légende, ce fut un sage babylonien qui fonda un centre
          d’étude dans le sud de l’<placeName ref="3175395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Italie</placeName>
            <note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>B<hi rend="small-caps">onfil</hi>, 1996.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e425">Ce processus n’est pas spécifique à l’<placeName ref="3175395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Italie</placeName>, il se
          reproduit aussi dans de nombreuses communautés juives. Leur
          autonomie se trouve justifiée par le transfert du savoir et de
          l’autorité babyloniens. La fondation de ces communautés a donné lieu
          à de nombreuses légendes. Pour certaines, le fondateur était
          originaire de Babylonie et aurait apporté avec lui tout le savoir
          babylonien. Pour d’autres, un des patriarches de la communauté alla
          étudier en Babylonie, ou se maria dans une famille de <foreign xml:lang="hbo">
              <hi rend="italic">Geonim</hi>
            </foreign>, devenant par là l’héritier de son savoir, puis, de
          retour dans son pays, fonda une <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="heb">yeshiva</foreign>
            </hi>
            <note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>Voir par exemple C<hi rend="small-caps">ohen</hi>, 1991 ;
              S<hi rend="small-caps">hatzmiller</hi>, 1985.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e442">Ces exemples montrent que la souveraineté de la
          Babylonie aux <date from="0900" to="1099" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">x</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">xi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècles</date>
          reposait sur un compromis. Les différentes communautés devaient
          adapter et transformer la doctrine babylonienne en fonction de leurs
          besoins. Ce processus de transformation met en évidence le rôle
          social, politique, idéologique et psychologique que la Babylonie a
          joué pour les communautés éloignées. Chaque fois que celles-ci se
          référaient à la source de leur savoir, c’est la Babylonie qui était
          évoquée et rendue présente, malgré l’éloignement géographique.</p>
          <p xml:id="d1e454">Ainsi, en diffusant ses doctrines dans le vaste
          monde, la Babylonie fournit-elle aux différentes communautés juives
          un ensemble de savoirs à partir desquels elles purent se libérer de
          son emprise.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e456">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e457">France et Égypte</head>
          <p xml:id="d1e459">La prééminence de la Babylonie sur la <placeName ref="6254930" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Palestine</placeName> et son
          hégémonie dans la diaspora ne durèrent pas: ce fut une victoire à la
          <persName ref="034244379" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pyrrhus</persName>. La promotion du
          Talmud de <placeName ref="98228" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Babylone</placeName> fut une
          telle réussite que les <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="hbo">Geonim</foreign>
            </hi> tombèrent dans l’oubli. Au <date from="1000" to="1099" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, on cessa d’envoyer des <hi rend="italic">Responsa</hi> aux <foreign xml:lang="hbo">
              <hi rend="italic">Geonim</hi>
            </foreign> de Babylonie. On se mit alors à interroger les rabbins
          des communautés locales, en <placeName ref="2510769" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Espagne</placeName>, en Afrique
          du Nord ou encore en Europe, en milieu ashkénaze (l’<placeName ref="2921044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Allemagne</placeName> et le
          nord de la <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>).</p>
          <p xml:id="d1e475">
            <persName ref="124042589" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Israël Ta-Shma</persName>
            <note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>T<hi rend="small-caps">a</hi>-S<hi rend="small-caps">hma</hi>, 1992.</p>
            </note> et d’autres chercheurs ont montré qu’à la base de la
          culture ashkénaze se trouvait une tradition orale d’origine
          palestinienne. Devant la percée du Talmud de <placeName ref="98228" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Babylone</placeName>, les
          traditions orales durent en effet assurer leur survie. Les rabbins
          ashkénazes cherchèrent à adapter leur mode de vie, souvent de
          tradition palestinienne, aux doctrines du Talmud de <placeName ref="98228" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Babylone</placeName>. Même si
          le Talmud devint la source principale d’autorité, la tradition
          palestinienne ne disparut pas et sut préserver ses coutumes. À la
          suite des pogromes des premières croisades (<date type="_temp" when="1096">1096</date>), en <placeName ref="2921044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Allemagne</placeName>, le
          centre de la culture ashkénaze se déplaça vers le nord de la
          <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, où eut lieu
          une véritable révolution du savoir: les Tossafistes mirent en effet
          le Talmud de <placeName ref="98228" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Babylone</placeName> au centre
          de leurs études. À l’origine de ce mouvement se trouve l’œuvre
          monumentale de <persName ref="027120449" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rabbi Shlomo Yizẖaki</persName>,
          dit <persName ref="027120449" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rashi</persName> (<date from="1040" to="1105" type="_temp">1040-1105</date>). Après avoir étudié en
          <placeName ref="2921044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Allemagne</placeName>, il fonda
          une <foreign xml:lang="heb">
              <hi rend="italic">yeshiva</hi>
            </foreign> à <placeName ref="6453634" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Troyes</placeName>, sa ville
          natale. Son commentaire du Talmud de <placeName ref="98228" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Babylone</placeName> était
          adapté à tous les niveaux de lecture. Intégré, aujourd’hui encore,
          dans la page même du Talmud, il permettait au lecteur érudit ou
          débutant de surmonter la difficulté du texte. Ce commentaire rendait
          le Talmud accessible à tous: il représente une étape majeure dans le
          processus de délocalisation et de diffusion du savoir babylonien et
          de ses commentaires.</p>
          <p xml:id="d1e490">Le mouvement tossafiste repose sur les
          descendants de <persName ref="027120449" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rashi</persName>, comme <persName ref="103309276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rabbi
          Jacob ben Méir</persName> de <placeName ref="6453632" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ramerupt</placeName> (Rabbénu
          Tam, <date from="1100" to="1171" type="_temp">1100-1171</date>),
          <persName type="_temp">Rabbi Isaac ben Shmuel</persName> de
          <placeName ref="6427185" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dampierre</placeName> (Ri le
          Vieux, décédé autour de <date type="_temp" when="1190">1190</date>),
          mais pas seulement, car l’excellence intellectuelle fut privilégiée
          tout autant que la filiation héréditaire. Dans ces <foreign xml:lang="heb">
              <hi rend="italic">yeshivot</hi>
            </foreign>, on étudiait le Talmud comme un livre législatif
          cohérent et unifié, qui ne pouvait donc pas renfermer de
          contradictions. Ces lecteurs très perspicaces tissèrent des liens
          entre différents passages du Talmud, entre des sujets qui
          jusqu’alors avaient paru fort éloignés les uns des autres. Ces
          discussions furent résumées et ajoutées <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="heb">Tossefot</foreign>)</hi> au commentaire de <persName ref="027120449" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rashi</persName>, d’où le nom du
          mouvement des Tossafistes. Leur terminologie rappelle celle de la
          <hi rend="italic">Glossa ordinaria</hi>, les gloses sur le droit
          romain : écrites à la même époque, elles reflètent la pensée
          scolastique. La méthodologie tossafiste se rapproche aussi de celle
          du Talmud par la recherche des contradictions et leur résolution. En
          raison de ces deux sources d’influence, les chercheurs restent
          divisés sur l’origine de ce mouvement. Certains situent les
          Tossafistes dans le contexte de la renaissance du <date from="1100" to="1199" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> et du droit scolastique. D’autres
          mettent l’accent sur les sources talmudiques et en repèrent les
          germes en <placeName ref="2921044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Allemagne</placeName> dès le
          <date from="1000" to="1099" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Il
          s’agit aussi d’un phénomène culturel où une tradition importée
          s’adapte au contexte local de façon à créer une nouvelle forme de
          savoir<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>N<hi rend="small-caps">ahon</hi>, 1993.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e519">L’entreprise des Tossafistes confirma la victoire
          écrasante du Talmud de <placeName ref="98228" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Babylone</placeName>, même si
          ce fut au détriment des <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="hbo">Geonim</foreign>
            </hi>, dont l’autorité n’était plus considérée comme indiscutable.
          La victoire des <foreign xml:lang="hbo">
              <hi rend="italic">Geonim</hi>
            </foreign> conduisit à leur défaite : l’autorité du Talmud de
          <placeName ref="98228" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Babylone</placeName> se
          substitua à l’autorité de ceux-là mêmes qui promulguèrent le Talmud.
          Cependant chez les Tossafistes l’autorité conférée au texte n’est
          que rhétorique : ce n’est pas le texte, mais l’homme lui-même qui
          est le détenteur de l’autorité véritable. Celle-ci revient à celui
          qui sait résoudre les difficultés textuelles. Telle est la véritable
          révolution tossafiste : l’interprète le plus récent représente
          l’autorité sur le texte.</p>
          <p xml:id="d1e527">À cette époque, la Babylonie n’était plus qu’une
          communauté parmi d’autres, l’ombre de sa grandeur passée. Cette
          ombre, cependant, a continué à jouer un rôle social et idéologique
          important, comme source de pouvoir déterminant. Qui prit la place de
          la Babylonie quand son pouvoir déclina ? La réponse est simple : le
          savoir babylonien, le Talmud, qui, par son autorité, permit
          l’indépendance des communautés dispersées.</p>
          <p xml:id="d1e529">Ce transfert du savoir et du pouvoir apparaît
          dans le nom même donné au Talmud. En Europe, ce livre fut d’abord
          désigné comme le Talmud de <placeName ref="98228" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Babylone</placeName>, « la
          doctrine de Babylonie », puis, tout simplement, comme « le
          Babylonien ». À partir du <date from="1100" to="1199" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, il fut nommé par les Tossafistes :
          « notre Talmud ». De même qu’autrefois, pour <persName type="_temp">Pirkoy ben Baboy</persName>, la Babylonie avait
          remplacé <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sion</placeName>, de même le
          Talmud de <placeName ref="98228" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Babylone</placeName> devint
          « notre Talmud », celui des juifs établis au nord de la <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>.</p>
          <p xml:id="d1e536">En Orient, au <date from="1100" to="1199" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, la Babylonie s’effaça aussi devant
          le savoir babylonien. L’expression la plus frappante de ce
          changement se trouve dans le <hi rend="italic">Michné Torah</hi> de
          <persName ref="027033244" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maïmonide</persName> (<date from="1138" to="1205" type="_temp">1138-1205</date>) qui, selon
          certains, fut le plus influent, ou tout du moins le plus connu, des
          érudits juifs. Légiste, philosophe, médecin et dirigeant politique,
          né à <placeName ref="2519240" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cordoue</placeName>, il émigra
          en Afrique du Nord pour finalement s’installer en <placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>. Il est
          l’auteur d’une œuvre législative novatrice par l’organisation des
          sujets traités. <persName ref="027033244" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maïmonide</persName> résout des
          controverses talmudiques et parvient à unifier des idées très
          diverses dans un même traité. Il explique ses intentions dès
          l’introduction : substituer au Talmud un nouveau livre législatif
          pour le peuple juif. <persName ref="027033244" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maïmonide</persName> appartenait à
          un milieu espagnol nourri de la culture babylonienne. Son livre
          reflète un héritage pour l’essentiel babylonien, d’où la tradition
          palestinienne est presque absente. Les documents retrouvés dans la
          Geniza, cependant, nous apprennent qu’une communauté importante de
          tradition palestinienne vivait dans son entourage. Comme pour les
          Tossafistes, l’autorité du savoir babylonien ne dépendait plus de la
          Babylonie réelle. De fait, <persName ref="027033244" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maïmonide</persName> était en
          conflit avec les <hi rend="italic">Geonim</hi> babyloniens de son
          époque et, à plusieurs reprises, il rejeta leur jurisprudence, dans
          certains cas même avec dédain<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>T<hi rend="small-caps">wersky</hi>, 1980.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e556">Ce rapprochement entre <persName ref="027033244" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maïmonide</persName>
          et les Tossafistes demande à être approfondi. Jusqu’à une période
          assez récente, les historiens considéraient que les sociétés juives
          d’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> et d’Europe
          du Nord au <date>Moyen Âge</date> représentaient deux pôles
          culturels diamétralement opposés. On trouvait en <placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> une culture
          érudite, une société ouverte aux influences extérieures, à la
          philosophie et aux sciences. L’Europe du Nord donnait quant à elle
          l’image inverse. Les historiens ne trouvaient dans ce milieu
          intellectuel qu’une réflexion étroite, des centres d’intérêt
          restreints aux seules préoccupations législatives et une hostilité
          déclarée envers les influences extérieures. Il est donc d’autant
          plus surprenant de repérer des analogies entre <persName ref="027033244" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maïmonide</persName> et le
          mouvement tossafiste en ce qui concerne le savoir et sa
          localisation. On peut l’expliquer tout d’abord par l’autorité
          presque absolue et reconnue du Talmud de <placeName ref="98228" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Babylone</placeName>, qui va de
          pair avec le rejet de l’autorité réelle de la Babylonie et des
          <foreign xml:lang="hbo">Geonim</foreign>. On repère ensuite une
          série de points communs : <persName ref="027033244" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maïmonide</persName> et les
          Tossafistes se tournaient vers le texte talmudique afin de
          l’expliciter et d’en résoudre les contradictions. Le recours au
          texte se faisait de façon rationnelle et logique, dans un cadre
          pourtant législatif. À l’initiative de ces mouvements de pensée, on
          trouve des personnages charismatiques qui fondèrent un nouveau genre
          littéraire. Ils mirent au point des méthodes qui n’avaient presque
          rien en commun avec celles d’autrefois. Enfin, et c’est le plus
          important, leur pensée repose sur un principe révolutionnaire caché.
          Aborder le texte talmudique par le biais d’une réflexion rationnelle
          et logique permettait de s’affranchir de l’autorité du texte :
          l’autorité se trouvait transférée à l’homme, au légiste, à celui qui
          décide, au-delà du texte.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e558">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e559">Une circulation sans
          frontières</head>
          <p xml:id="d1e561">Avec les générations suivantes disparurent
          l’acuité intellectuelle, l’audace, le charisme et le Zeitgeist qui
          avaient permis le renouvellement de la pensée, le recours au texte
          tout en s’affranchissant de son autorité. En revanche, l’un des
          aspects manifestes de ce renouveau intellectuel subsista : la place
          centrale accordée au texte.</p>
          <p xml:id="d1e563">Avec le déclin de la Babylonie et à la suite des
          révolutions des Tossafistes et de Maïmonide, le texte qui
          représentait l’autorité en incarna aussi la source. Dès lors, le
          savoir devint à lui-même son propre lieu. En lui se recomposait
          l’ensemble du monde juif, du nord au sud, de l’Orient à l’Occident.
          Le processus par lequel le savoir devint lieu de savoir commença au
          <date>Moyen Âge</date> et aboutit à l’imprimerie hébraïque au <date from="1400" to="1499" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Les écrits de <persName ref="027033244" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maïmonide</persName> arrivèrent
          d’abord en Orient, en Babylonie, puis en Occident, en <placeName ref="2510769" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Espagne</placeName> et, de là,
          en <placeName ref="2985246" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Provence</placeName>. Cette
          dernière fut alors le carrefour de différentes traditions. C’est là
          que <persName ref="070814732" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rabbi Abraham ben David de
          Posquière</persName> (Ravad, 1178-1120), une des figures rabbiniques
          dominantes de sa génération, répondit au <hi rend="italic">Michné
          Torah</hi> de <persName ref="027033244" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maïmonide</persName> par un recueil
          de remarques <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="heb">Hassagot</foreign>)</hi>. Dans cette œuvre, le Ravad
          signalait les points législatifs où la tradition provençale,
          rituelle et textuelle différait de celle de <persName ref="027033244" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maïmonide</persName>
            <note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>T<hi rend="small-caps">wersky</hi>, 1962.</p>
            </note>.</p>
          <figure xml:id="d1e583">
            <head xml:id="d1e584">« Service religieux dans une synagogue »,
            1350, miniature extraite de la Barcelona Haggadah, Ms. 14761,
            fol. 6v, Londres, British Library.</head>
            <graphic url="../icono/br/LDSI_58_Perry_fig02.jpg"/>
          </figure>
          <p xml:id="d1e587">Le fait même de confier à l’écrit une tradition
          locale pour freiner la propagation d’un savoir venu de l’extérieur
          contribua précisément à son succès et à sa diffusion. Les <foreign xml:lang="heb">
              <hi rend="italic">Hassagot</hi>
            </foreign>du Ravad et d’autres écrits similaires favorisèrent
          ainsi la réception du <hi rend="italic">Michné Torah</hi> dans le
          monde juif, en l’adaptant aux traditions et aux lois des communautés
          régionales.</p>
          <p xml:id="d1e595">L’unification, notamment autour du <hi rend="italic">Michné Torah</hi>, n’excluait donc pas la pluralité. À
          la base se trouvait un système de pensée traditionnel : rien ne peut
          être effacé ou changé dans le corpus du savoir. Ainsi, c’est dans la
          marge des textes que furent reportées notes et modifications.</p>
          <p xml:id="d1e600">Avec l’apparition de l’imprimerie, ce processus
          reçut une traduction visuelle étonnante. Dans les éditions imprimées
          du <hi rend="italic">Michné Torah</hi> (à partir de <date type="_temp" when="1509">1509</date>), le texte original de
          <persName ref="027033244" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maïmonide</persName> était entouré
          par les <hi rend="italic">Hassagot</hi> de Ravad et d’autres
          commentaires d’<placeName ref="2921044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Allemagne</placeName>, de
          <placeName ref="298795" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Turquie</placeName>, de
          <placeName ref="798544" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pologne</placeName>, etc.
          Ainsi, la mise en page construisit un lieu unique où se
          rencontrèrent l’Occident et l’Orient, le Sud et le Nord, le passé et
          le présent, l’interdit et le licite.</p>
          <p xml:id="d1e608">On peut analyser plus précisément ce phénomène
          avec le <hi rend="italic">Shul</hi>
            <hi rend="italic">ẖ</hi>
            <hi rend="italic">an ‘Arukh</hi> (<date type="_temp" when="1567">1567</date>) de <persName ref="077770013" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Joseph Karo</persName> [ou Caro]
          (<date from="1488" to="1575" type="_temp">1488-1575</date>). Cette
          œuvre représente l’autorité la plus éminente quant à l’observance
          des règles de conduite juives. Déjà du vivant de l’auteur, son
          autorité était acceptée par l’ensemble du monde juif<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>W<hi rend="small-caps">erblowsky</hi>, 1962 ; T<hi rend="small-caps">a</hi>-S<hi rend="small-caps">hma</hi>,
              1992.</p>
            </note>. <persName ref="077770013" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Joseph Caro</persName> naquit en
          <placeName ref="2510769" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Espagne</placeName>.
          Lorsqu’en <date type="_temp" when="1492">1492</date> les rois
          catholiques <persName ref="027767345" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ferdinand</persName> et <persName ref="028141334" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Isabelle</persName> expulsèrent les
          juifs d’<placeName ref="2510769" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Espagne</placeName>, ceux-ci se
          réfugièrent en Afrique du Nord, en <placeName ref="3175395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Italie</placeName>, et nombreux
          furent ceux qui se dispersèrent dans l’Empire ottoman. Ils
          emportèrent avec eux leurs traditions, leur langue (ladino :
          judéo-espagnol) et le nom de leur terre d’origine, <placeName ref="2510769" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Espagne</placeName> (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="hbo">Sefarad</foreign>
            </hi> en hébreu). <persName ref="077770013" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Joseph Caro</persName> voyagea avec
          sa famille jusqu’en <placeName ref="298795" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Turquie</placeName> où il
          grandit avant de s’installer à <placeName ref="293100" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Safed</placeName>, en
          <placeName ref="6254930" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Palestine</placeName>. Son
          livre, <hi rend="italic">Shul</hi>
            <hi rend="italic">ẖ</hi>
            <hi rend="italic">an ‘Arukh</hi>, est le symbole et l’emblème même du
          processus de globalisation qui prit place dans le monde juif :
          l’unification du savoir, son adoption dans toute la diaspora et la
          formation d’une culture commune à tous. Juriste et cabaliste,
          <persName ref="077770013" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Caro</persName> tranche dans son
          livre entre les différentes opinions de ce qu’il appelle « les
          piliers de jurisprudence » que sont les trois œuvres codificatrices
          les plus importantes<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>Il s’agit du commentaire talmudique du Rîf (Rabbi Isaac
              Alfasi), du <hi rend="italic">Mishné Torah</hi> de Maïmonide et
              enfin du <hi rend="italic">Arbâ’âh Tûrîm</hi> (quatre piliers)
              de Jacob ben Asher.</p>
            </note>. Son choix est démocratique : deux contre un. <persName ref="077770013" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Caro</persName> parvint ainsi à
          réduire la tradition juive à trois courants principaux, proches les
          uns des autres (majoritairement de tradition
          babylonienne-espagnole). De ces différentes traditions il a extrait
          un système de codification cohérent. Son œuvre fut aussitôt diffusée
          en Orient (surtout parmi les expulsés d’<placeName ref="2510769" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Espagne</placeName>).
          Lorsqu’elle parvint en Europe de l’Est, dans les grands centres
          juifs de <placeName ref="798544" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pologne</placeName>, les
          différences avec le savoir local ressortirent plus fortement. Le
          savoir ashkénaze arriva en Europe de l’Est avec les juifs de
          l’Ashkénaze historique, c’est-à-dire de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> et
          d’<placeName ref="2921044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Allemagne</placeName>. Tout
          comme les <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="heb">Hassagot</foreign>
            </hi> furent une réponse à l’arrivée des <hi rend="italic">Michné
          Torah</hi> en <placeName ref="2985246" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Provence</placeName>, un
          illustre rabbin ashkénaze, <persName ref="248089560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moses Isserles</persName> (dit
          Rama, <date from="1520" to="1572" type="_temp">1520-1572</date>),
          apporta au <hi rend="italic">Shul</hi>
            <hi rend="italic">ẖ</hi>
            <hi rend="italic">an ‘Arukh</hi> notes et commentaires, à chaque fois
          que les coutumes des juifs ashkénazes différaient de la
          jurisprudence de <persName ref="077770013" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Caro</persName>. L’œuvre du
          <persName ref="248089560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rama</persName>, cependant, est
          moins polémique que celle du Ravad : elle se tourne vers les
          lecteurs pour leur signaler les différences culturelles, sans pour
          autant chercher à arbitrer ni à statuer sur la validité de la
          législation de <persName ref="077770013" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Caro</persName>. Non seulement les
          <foreign xml:lang="heb">
              <hi rend="italic">Hagahot</hi>
            </foreign> (notes) du <persName ref="248089560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rama</persName> furent aussitôt
          imprimées avec le livre de <persName ref="077770013" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Caro</persName>, mais elles furent
          intégrées dans le corps même du texte, dans des caractères
          différents, comme on peut le voir aujourd’hui encore. Ainsi sur une
          seule page coexistaient les traditions d’Orient et d’Occident,
          séfarades et ashkénazes, rassemblées en un seul corpus qui
          s’imposait à tous et donnait, en même temps, à chacun sa place.</p>
          <p xml:id="d1e668">Le <hi rend="italic">Shul</hi>
            <hi rend="italic">ẖ</hi>
            <hi rend="italic">an ‘Arukh</hi> constitue ainsi
          un lieu d’unification de la culture juive à une époque où le monde
          juif s’articula autour de deux pôles : ashkénaze et séfarade, tout
          comme, mille ans auparavant, il s’était polarisé autour de deux
          régions, la Babylonie et la <placeName ref="6254930" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Palestine</placeName>. Dans ce
          cas aussi, le nom de la culture dominante est celui de la terre
          d’origine, en aucun cas celui des lieux où les juifs s’étaient
          installés. Les termes « ashkénaze » et « séfarade » ne désignent
          plus depuis longtemps les régions géographiques où les juifs ont
          vécu (respectivement, l’<placeName ref="2921044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Allemagne</placeName> et
          l’<placeName ref="2510769" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Espagne</placeName>), bien que
          ces coutumes régionales se soient conservées jusqu’à aujourd’hui. À
          la différence de la polarité Babylonie-Palestine, ces deux centres
          se trouvèrent réunis au <date from="1500" to="1599" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> dans
          un nouveau lieu du savoir : le livre.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e682">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e683">Émergence de nouveaux pôles
          régionaux : Allemagne et Europe de l’Est</head>
          <p xml:id="d1e685">L’unification du savoir juif au <date from="1500" to="1599" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> est le fruit de l’amélioration des
          moyens de communication, en particulier de l’invention de
          l’imprimerie. À ces aspects techniques s’ajoutèrent d’autres
          facteurs d’unification, comme la vague de traductions au <date from="1200" to="1299" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xiii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> de la
          littérature juive en hébreu, essentiellement à partir du
          judéo-arabe. Il y eut aussi le long processus d’unification et
          d’intégration du savoir dans une superstructure générale, même si
          celle-ci connut des variantes locales. La structure intellectuelle
          commune fut déterminante dans ce processus. Elle reflétait avant
          tout une conscience collective, celle d’appartenir au monde juif,
          qui se distinguait du milieu environnant par tout un ensemble de
          traits spécifiques. Elle reposait aussi sur la langue hébraïque et
          sur une littérature commune, biblique et rabbinique. Cette
          littérature ne constitue pas seulement un corpus littéraire, mais
          témoigne aussi d’un vocabulaire, d’une forme de pensée, d’un style,
          d’un ensemble d’idiomes, d’associations d’idées et de références.
          Commune à tous, elle rendait possible le dialogue. Elle formait le
          « noyau dur » de la culture juive, qui se transforma en fonction du
          lieu et de l’époque environnants. Sur cette base se développa une
          forme d’espace virtuel où se rencontrèrent les juifs du monde
          entier. Paradoxalement, lorsque les juifs se repliaient sur
          eux-mêmes, leur horizon devenait universel ; en revanche, quand ils
          s’ouvraient à la culture extérieure, il se réduisait au local. Ainsi
          quand, à <placeName ref="6554818" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mayence</placeName>, un juif
          écrivait en hébreu biblique ou en araméen talmudique, il ne
          s’adressait certes pas à ses voisins chrétiens, mais au monde juif
          dans son ensemble, que ce soit à <placeName ref="98182" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bagdad</placeName>, à
          <placeName ref="6356055" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Barcelone</placeName>, à
          <placeName ref="6547285" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marrakech</placeName>, à
          <placeName ref="6690154" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cracovie</placeName>, à
          <placeName ref="6454707" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rouen</placeName> ou encore à
          <placeName ref="745044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Istanbul</placeName>. En
          revanche, un juif de <placeName ref="3176959" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Florence</placeName>, qui
          écrivait en italien ou même en hébreu dans un style baroque, n’avait
          pour lecteurs que ses voisins.</p>
          <p xml:id="d1e697">Par la suite, les différences s’accentuèrent dans
          le monde juif, et l’universalisme fit place à nouveau aux variations
          locales. Ces tendances s’accentuèrent au cours du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> et se poursuivirent jusqu’au <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          accompagnant la transition d’une société traditionnelle vers la
          société moderne. Ce processus donna le jour à différents mouvements,
          celui de la Haskalah (Lumières), celui du hassidisme et de
          l’orthodoxie<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>K<hi rend="small-caps">atz</hi>, 2000.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e716">Le savoir s’ancra à nouveau dans des lieux
          géographiques, et cet ancrage devint de plus en plus significatif :
          d’autres courants intellectuels apparurent dans des lieux
          particuliers. Le mouvement de la Haskalah, par exemple, est
          indissociable de l’<placeName ref="2921044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Allemagne</placeName>.
          <persName ref="02702282X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moses Mendelssohn</persName> (<date from="1729" to="1786" type="_temp">1729-1786</date>) en fut le
          précurseur : sa traduction de la Bible et son commentaire, écrits en
          allemand, s’adressaient volontairement au public germanique. Puis,
          par la suite, se développèrent le mouvement libéral et le mouvement
          réformateur qui eurent un fort impact sur le judaïsme.</p>
          <p xml:id="d1e718">En revanche, en Europe de l’Est, en <placeName ref="597427" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lituanie</placeName> et en
          <placeName ref="798544" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pologne</placeName>, en
          réaction contre la Haskalah et la modernité, le mouvement orthodoxe
          chercha à préserver la communauté des influences extérieures. Au
          même moment, en <placeName ref="690791" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ukraine</placeName>, un autre
          mouvement mettait l’accent sur l’individu et allait transformer le
          judaïsme : le hassidisme, fondé par <persName type="_temp">Israël
          ben Eliezer Baal Shem Tov</persName> (<date from="1698" to="1760" type="_temp">1698-1760</date>).</p>
          <p xml:id="d1e720">Ces différents centres ont en commun le
          particularisme et l’absence de communication avec le reste du monde
          juif. Le local prévalait sur l’universel, le particulier sur le
          global. Plus encore, il était parfois revendiqué comme idéologie.
          Ainsi, par exemple, le mouvement réformateur en <placeName ref="2921044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Allemagne</placeName> voulut-il
          annuler dans les prières toute référence au retour des juifs à
          <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sion</placeName>. Par ailleurs,
          selon une conception courante chez les Hassidim, le <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="hbo">Zadik</foreign>
            </hi> (le Juste) était considéré comme le représentant de la terre
          d’Israël, et lui rendre visite dans sa cour revenait à faire un
          pèlerinage à <placeName ref="293198" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Jérusalem</placeName>.</p>
          <p xml:id="d1e725">Les juifs ne furent pas absents des mouvements
          nationalistes qui enflammèrent l’Europe au <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. La société juive se divisa dans son
          rapport au « lieu ». De façon ironique, pour mettre le peuple juif
          sur un pied d’égalité avec les populations européennes, le mouvement
          sioniste appelait les communautés à quitter l’Europe afin de
          retrouver leur terre d’origine. Cependant, le problème était de
          savoir si, comme le pensait <persName ref="026921197" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Theodor Herzl</persName> (<date from="1860" to="1904" type="_temp">1860-1904</date>), tous les juifs
          devaient y habiter, ou si, selon la thèse d’<persName type="_temp">Eẖad ha-Am</persName> (<date from="1856" to="1927" type="_temp">1856-1927</date>), cette terre était destinée à être un
          centre culturel pour les juifs dispersés dans le monde entier.</p>
          <p xml:id="d1e732">Dans ce contexte, <persName ref="029474124" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Doubnov</persName>
          défendit une position singulière et isolée, en essayant de combiner
          l’universel et le particulier, le local et le global. <persName ref="029474124" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Doubnov</persName>, l’idéologue,
          appelait à l’intégration des juifs dans le système politique de leur
          pays de résidence, au moyen de la formation de partis politiques
          juifs. Il considérait la pluralité des lieux du savoir juif comme
          une condition fondamentale de son développement et de la
          préservation de son universalité.</p>
          <p xml:id="d1e734">
            <persName ref="029474124" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Doubnov</persName>, l’historien,
          mit ainsi au point la théorie des centres hégémoniques, conforme à
          son idéologie. À l’aube de la <date>Seconde Guerre mondiale</date>,
          il avait prédit que deux centres étaient susceptibles de reprendre
          le flambeau, mais il ne savait lequel des deux l’emporterait. Le
          premier, petit mais de grande qualité, commençait à se développer en
          <placeName ref="6254930" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Palestine</placeName>. Le
          second, les <placeName ref="6252001" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">États-Unis</placeName>,
          promettait réussite et expansion à la multitude des juifs d’Europe
          de l’Est. La Shoah qui décima les juifs d’Europe ne fit que hâter
          cruellement la réalisation de cette anticipation.</p>
          <p xml:id="d1e736">Le <date type="_temp" when="1941-12-08">8 décembre 1941</date>, lors de la dernière rafle
          du ghetto de <placeName ref="456172" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Riga</placeName>, <persName ref="029474124" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Doubnov</persName>, vieillard
          affaibli et malade, ne parvint pas à monter dans le camion qui
          conduisait les juifs à la mort. Un soldat lituanien le tua sur place
          d’un coup de feu.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e738">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e739">Savoirs en devenir</head>
          <p xml:id="d1e741">Au lendemain de la Shoah, dès les premières
          années de son existence, l’État d’<placeName ref="294640" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Israël</placeName> se
          revendiqua comme le lieu exclusif du savoir juif. Un certain nombre
          d’institutions, comme l’Université hébraïque et la Bibliothèque
          nationale de <placeName ref="293198" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Jérusalem</placeName>,
          œuvrèrent pour le rassemblement du savoir juif en <placeName ref="294640" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Israël</placeName>. Le monde
          juif ultra-orthodoxe transféra ses <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="heb">yeshivot</foreign>
            </hi> en <placeName ref="294640" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Israël</placeName>, et le
          nombre de leurs étudiants dépasse de loin celui des <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="heb">yeshivot</foreign>
            </hi> de l’Europe de l’Est avant la Shoah. Parallèlement, depuis
          quelques années, se développèrent en diaspora des centres de savoirs
          juifs alternatifs, essentiellement aux <placeName ref="6252001" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">États-Unis</placeName>, mais
          aussi en Europe.</p>
          <p xml:id="d1e749">Je voudrais, pour conclure, revenir aux <hi rend="italic">Responsa</hi>, qui jouèrent un rôle si important dans
          la diffusion du savoir. Où sont-ils envoyés de nos jours ? La
          réponse est surprenante. Dès que les <hi rend="italic">Responsa</hi>
          furent consacrés comme un genre littéraire, ils sortirent du champ
          de la vie quotidienne. Or, de nos jours, ils redeviennent un outil
          de normalisation de la vie quotidienne, mais aussi de la vie intime
          et personnelle. Ces dernières années se sont développés des sites
          Internet dans lesquels les rabbins proposent des solutions à des
          questions posées souvent de façon anonyme. Ces <hi rend="italic">Responsa</hi> traitent de problèmes difficiles qui,
          pendant longtemps, n’avaient même pas été formulés et avaient été
          consciemment ignorés. Ainsi, de cette façon, le monde juif religieux
          fait face au monde moderne et même postmoderne.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e761">
        <head xml:id="d1e762">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e764">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e765">Sources</head>
          <bibl xml:id="d1e767">Talmud de Babylone : <hi rend="italic">Le
          Talmud</hi>. 1. <hi rend="italic">Traité Pessahim</hi>, trad. de
          l’hébreu et de l’araméen par I. Salzer, Lagrasse, 1984.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e775">Talmud de Jérusalem : <hi rend="italic">Le
          Talmud de Jérusalem</hi>, trad. par M. Schwab, Paris, 1878-1890,
          1960, 1969.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl xml:id="d1e780">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e781">Autres références</head>
          <bibl xml:id="d1e783">B<hi rend="small-caps">aer</hi>, 2000 :
          Yitzhak Fritz B<hi rend="small-caps">aer</hi>, <hi rend="italic">Galout : l’imaginaire de l’exil dans le judaïsme</hi>,
          trad. de l’allemand par M. de Launay, préface de Y.-H. Yerushalmi,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e794">B<hi rend="small-caps">onfil</hi>, 1996 :
          Robert B<hi rend="small-caps">onfil</hi>, « Mito, retorica, storia :
          saggio sul “Rotolo di Ahima’az” », <hi rend="italic">Tra due mondi :
          cultura ebraica e cultura cristiana nel Medioevo</hi>, Naples,
          p. 93-133.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e805">B<hi rend="small-caps">rody</hi>, 1988 :
          Robert B<hi rend="small-caps">rody</hi>, <hi rend="italic">The
          Geonim of Babylonia and the Shaping of Medieval Jewish Culture</hi>,
          New Haven (Conn.).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e816">C<hi rend="small-caps">ohen</hi>, 1991 :
          Gerson David C<hi rend="small-caps">ohen</hi>, « The Story of the
          Four Captives », <hi rend="italic">Studies in the Variety of
          Rabbinic Cultures</hi>, Philadelphie, p. 157-208.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e827">D<hi rend="small-caps">oubnov</hi>, 1989 :
          Simon D<hi rend="small-caps">oubnov</hi>, <hi rend="italic">Lettres
          sur le judaïsme ancien et nouveau</hi>, trad., annot. et prés. par
          R. Poznanski, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e838">D<hi rend="small-caps">oubnov</hi>, 1994 : S.
          D<hi rend="small-caps">oubnov</hi>, <hi rend="italic">Histoire
          moderne du peuple juif : 1789-1938</hi>, trad. du russe par
          S. Jankélévitch, épilogue trad. par Br. Bernheimer, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e849">D<hi rend="small-caps">oubnov</hi>, 2001 : S.
          D<hi rend="small-caps">oubnov</hi>, <hi rend="italic">Le Livre de ma
          vie : souvenirs et réflexions. Matériaux pour l’histoire de mon
          temps</hi>, trad. du russe et annotation de Br. Bernheimer, préface
          de H. Minczeles, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e860">F<hi rend="small-caps">leicher</hi>, 1979 :
          Ezra F<hi rend="small-caps">leicher</hi>, « Réflexions sur le
          caractère de la poésie hébraïque en Espagne », <hi rend="italic">Paamim</hi>, 2 (1979), p. 6-20 (en hébreu).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e871">G<hi rend="small-caps">afni</hi>, 1997 :
          Isaiah M. G<hi rend="small-caps">afni</hi>, <hi rend="italic">Land,
          Center and Diaspora : Jewish Constructs in Late Antiquity</hi>,
          Sheffield.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e882">G<hi rend="small-caps">rabois</hi>, 1987 :
          Aryeh G<hi rend="small-caps">rabois</hi>, <hi rend="italic">Les
          Sources hébraïques médiévales</hi>, I. <hi rend="italic">Chroniques,
          lettres et Responsa</hi>, Turnhout.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e897">H<hi rend="small-caps">adas</hi>-L<hi rend="small-caps">ebel</hi>, 2003 : Mireille H<hi rend="small-caps">adas</hi>-L<hi rend="small-caps">ebel</hi>, <hi rend="italic">Philon d’Alexandrie : un penseur en diaspora</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e914">K<hi rend="small-caps">atz</hi>, 2000 : Jacob
          K<hi rend="small-caps">atz</hi>, <hi rend="italic">De la tradition à
          la crise. La société juive à la fin du Moyen Âge</hi>, trad. de la
          version anglaise par S. Courtine-Denamy, préface de B. D. Cooperman,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e925">L<hi rend="small-caps">evine</hi>, 2000 : Lee
          Israel L<hi rend="small-caps">evine</hi>, <hi rend="italic">The
          Ancient Synagogue. The First Thousand Years</hi>, New Haven
          (Conn.).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e936">N<hi rend="small-caps">ahon</hi>, 1993 :
          Gérard N<hi rend="small-caps">ahon</hi>, « Les Tosafistes », in
          G. Sed-Rajna (éd.), <hi rend="italic">Rashi, 1040-1990 : hommage à
          Éphraïm E. Urbach. Congrès européen des études juives (avril,
          1990)</hi>, Paris, p. 33-42.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e947">R<hi rend="small-caps">eif</hi>, 2000 : Stefan
          C. R<hi rend="small-caps">eif</hi>, <hi rend="italic">A Jewish
          Archive from Old Cairo. The History of Cambridge University’s
          Genizah Collection</hi>, Richmond.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e958">S<hi rend="small-caps">afrai</hi>, 1987 :
          Shmuel S<hi rend="small-caps">afrai</hi> (éd.), <hi rend="italic">The Literature of the Sages, First Part. Oral Tora,
          Halakha, Mishnah, Tosefta, Talmud, External Tractates, in Compendia
          rerum iudaicarum ad Novum Testamentum</hi>, sect. 2, 3a,
          Assen.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e969">S<hi rend="small-caps">hatzmiller</hi>, 1985 :
          Joseph S<hi rend="small-caps">hatzmiller</hi>, « Politics and the
          Myth of Origins : the Case of Medieval Jews », in G. Dahan (éd.),
          <hi rend="italic">Les Juifs au regard de l’histoire. Mélanges en
          l’honneur de Bernhard Blumenkranz</hi>, Paris, p. 9-61.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e980">S<hi rend="small-caps">piegel</hi>, 1965 :
          Shalom S<hi rend="small-caps">piegel</hi>, « Autour de la polémique
          de Pirqoy ben Baboy » (en hébreu), in <hi rend="italic">Harry
          Austryn Wolfson Jubilee Volume</hi>, Jérusalem, p. 243-274.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e991">S<hi rend="small-caps">track</hi>, 1986 :
          Hermann Leberecht S<hi rend="small-caps">track</hi>, <hi rend="italic">Introduction au Talmud et au Midrash</hi>, trad. et
          adapt. françaises par M.-R. Hayoun, 7<hi rend="sup">e</hi> éd. revue
          et corrigée par G. Stemberger, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1005">T<hi rend="small-caps">a</hi>-S<hi rend="small-caps">hma</hi>, 1991 : Israël Moshe T<hi rend="small-caps">a</hi>-S<hi rend="small-caps">hma</hi>, <hi rend="italic">Coutumes ashkénazes anciennes. Études et analyses</hi>
          (en hébreu), Jérusalem.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1022">T<hi rend="small-caps">a</hi>-S<hi rend="small-caps">hma</hi>, 1992 : Israël Moshe T<hi rend="small-caps">a</hi>-S<hi rend="small-caps">hma</hi>, « Rabbi
          Joseph Caro and his “Beit Yosef” ; between Spain and Germany », in
          H. Beinart (éd.), <hi rend="italic">Moreshet Sepharad. The Sephardi
          Legacy</hi>, Jérusalem, vol. 2, p. 192-206.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1040">T<hi rend="small-caps">rigano</hi>, 1992 :
          Shmuel T<hi rend="small-caps">rigano</hi> (éd.), <hi rend="italic">La Société juive à travers l’histoire</hi>, 4 vol.,
          Paris, 1992-1993.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1051">T<hi rend="small-caps">wersky</hi>, 1962 :
          Isadore T<hi rend="small-caps">wersky</hi>, <hi rend="italic">Rabad
          of Posquieres : a Twelfth-Century Talmudist</hi>, Cambridge
          (Mass.).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1062">T<hi rend="small-caps">wersky</hi>, 1980 : I.
          T<hi rend="small-caps">wersky</hi>, <hi rend="italic">Introduction
          to the Code of Maïmonides</hi>, New Haven.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1073">W<hi rend="small-caps">eber</hi>, 1971 : Max
          W<hi rend="small-caps">eber</hi>, <hi rend="italic">Études de
          sociologie de la religion</hi>, I<hi rend="small-caps">II</hi>. <hi rend="italic">Le Judaïsme antique</hi> [<hi rend="italic">Das Antike
          Judentum</hi>], trad. de l’allemand par Fr. Raphaël, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1094">W<hi rend="small-caps">einfeld</hi>, 1993 :
          Moshe W<hi rend="small-caps">einfeld</hi>, <hi rend="italic">The
          Promise of the Land. The Inheritance of the Land of Canaan by the
          Israelites</hi>, Berkeley.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1105">W<hi rend="small-caps">erblowsky</hi>, 1962 :
          Raphaël Jehudah Zwi W<hi rend="small-caps">erblowsky</hi>, <hi rend="italic">Joseph Karo. Lawyer and Mystic</hi>, Londres.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>