<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_14_Glassner_DissectionMe_sopotamie">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Dissection, modèle réduit, signe graphique en
        Mésopotamie</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Jean-Jacques</forename>
          <surname>Glassner</surname>
          <idno type="IDREF">029036755</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/F2SQEHRI" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Dissection, modèle réduit, signe graphique en
            Mésopotamie</title>
            <author>
              <forename>Jean-Jacques</forename>
              <surname>Glassner</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">204-222</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="sux"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-09T10:23:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Dissection, modèle réduit, signe graphique en
          Mésopotamie</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Jean-Jacques Glassner</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">L’écriture n’a pas été inventée à la fin du <date from="-3999" to="-3000" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">iv</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> millénaire</date>
          <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Sauf indication contraire, toutes les dates s’entendent avant
            l’ère commune.</p>
          </note>, en <placeName ref="8378519" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mésopotamie</placeName>, pour
        résoudre de banales questions de comptabilité ou d’administration ;
        elle n’apparaît dans ce cadre que parce qu’elle existe déjà.
        L’invention de l’écriture répond à un appétit de savoir, à une
        meilleure connaissance de l’environnement. De fait, en composant des
        listes de signes qui sont autant de listes de mots classés
        thématiquement, ses inventeurs procèdent à une mise en ordre écrite du
        monde, le classement des entrées allant jusqu’à obéir à des critères
        graphiques. Tous les membres de la famille des ovi-capridés, par
        exemple, sont désignés par des signes qui dérivent d’un même graphème
        MASH (tableau 1), lequel désigne le caprin en général ; l’identité des
        procédures de dérivation, à partir de ce signe premier, conduit à
        reconnaître dans le groupe de signes dérivés un ensemble
        conceptuellement homogène et qui traduit une réalité qui ne l’est pas
        moins, une famille animale. L’outil nouvellement inventé autorise donc
        un classement inédit du réel fondé sur le signe graphique<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Sur ces questions, voir <hi rend="small-caps">Glassner</hi>,
            2000 et 2003.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e137">Classer le monde est un moyen d’avoir prise sur
        lui, et l’invention de l’écriture est l’occasion, pour l’homme, de
        méditer sur son environnement en le socialisant. Mais qu’en est-il de
        la dimension du temps, les Mésopotamiens n’étant pas sans manifester
        une grande inquiétude face à un avenir considéré comme incertain ? Il
        est bien connu que, dès la fin du <date from="-3999" to="-3000" type="_temp">IVe millénaire</date>, l’irruption de l’écrit dans le
        domaine de la gestion domaniale permet de mémoriser des données,
        d’établir des bilans ou des balances de comptes et, en anticipant, de
        se livrer à des calculs prévisionnels. Partant, on s’interroge pour
        savoir si la divination n’a pas joué un rôle moteur lors de
        l’invention de l’écriture, laquelle aurait eu pour objet premier de
        traduire en des signes connaissables les marques déposées par les
        dieux dans la nature et hermétiques aux humains. En pareille
        hypothèse, l’écriture serait le support d’une recherche prospective.
        Pour l’heure, nul document ne vient étayer cette hypothèse. En outre,
        il faut attendre le <date from="-2099" to="-2000" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xxi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> pour
        voir les devins commencer à archiver des maquettes de viscères
        mémorisant des consultations oraculaires, des sources où l’on voit
        poindre le désir d’histoire et la volonté affirmée de la maîtrise du
        temps, la conviction que le passé est connaissable et l’avenir
        prévisible.</p>
        <figure xml:id="d1e146">
          <graphic url="../icono/br/LDSII_14_Glassner_DissectionM%C3%A9sopotamie_img1.png"/>
          <head xml:id="d1e150">Tableau 1. La famille des ovi-capridés.</head>
        </figure>
        <p xml:id="d1e154">On connaît la leçon d’histoire administrée à ses
        élèves par un maître devin du <date from="-1699" to="-1600" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, le texte en est conservé sur une
        maquette de poumon en argile : « Si le doigt médian du poumon est
        renversé et pointe vers la trachée-artère – (a) le fleuve sera obstrué
        [et] ses eaux tariront ; (b) le territoire, ses dieux
        l’abandonneront ; (c) le pays ira à la désolation ou bien le règne
        changera<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Goetze</hi>, 1947, n<hi rend="sup">o</hi> 5.</p>
          </note>. » Le devin sait la manière de traiter les signes, il
        communique avec les dieux et joue de la maîtrise qui est la sienne du
        temps historique, cherchant les causes et établissant les
        conséquences. Le sacrifiant attend donc de lui qu’il interprète les
        signes offerts par les dieux et qu’il lui expose la conduite à adopter
        pour agir en harmonie avec les puissances invisibles. Ayant clairement
        identifié le présage, il le sait en rapport avec l’oracle (a),
        évocateur d’une stratégie militaire bien connue qui consiste à
        désertifier le territoire de l’ennemi afin de le réduire à la famine.
        L’oracle (b) évoque l’attitude des dieux, ceux-là mêmes qui ont noté
        le présage, autrement dit, il énonce la véritable cause des événements
        annoncés. L’oracle (c) expose, sous la forme d’une alternative – le
        pays ira à sa perte ou le roi changera –, la solution au problème :
        c’est aux intéressés eux-mêmes de trancher. Éblouissante leçon où sont
        mis en balance le déterminisme par le destin et la liberté d’action
        dont jouissent les humains !</p>
        <figure xml:id="d1e175">
          <graphic url="../icono/br/LDSII_14_Glassner_DissectionM%C3%A9sopotamie_img2.png"/>
          <head xml:id="d1e179">Tablette mésopotamienne de comptes en argile,
          en écriture cunéiforme, provenant du temple d’Eanna dédié à la
          déesse Inanna à Uruk. 3200 av. J.-C., 6,4 cm × 4,7 cm, Musée
          national d’Irak, Bagdad.&#x2028;</head>
        </figure>
        <div type="section1" xml:id="d1e184">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e186">Le sacrifice
          divinatoire</head>
          <p xml:id="d1e189">Les Mésopotamiens ont une prédilection pour la
          divination déductive, cette science prospective centrée sur l’effort
          de l’homme auquel n’est offert qu’un signe laconique, le présage,
          qu’il doit débrouiller pour en extraire une information le
          concernant. Créé par le démiurge, le monde est en effet suffisamment
          ordonné pour qu’il soit possible d’y distinguer des signes. Les
          devins ont pour tâche de repérer ceux d’entre eux qui sont censés se
          rapporter au comportement humain et qui sont déposés par les dieux
          sur les supports les plus variés<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>D’un manière générale, voir <hi rend="small-caps">Bottéro</hi>, 1974.</p>
            </note>. Ces présages ne sont pas la cause de ce qui va arriver ou
          de ce qui s’est produit dans le passé et les oracles n’en sont pas
          la conséquence, ils sont corrélés les uns aux autres selon des
          principes de régularité. La physique d’<persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>
          n’a pas cours sur les rives du Tigre et de l’Euphrate. Nous nous
          tiendrons, dans les pages qui suivent, aux seuls présages placés sur
          les viscères, domaine de l’aruspice, dont la tâche est compliquée du
          fait que la simple observation se révèle insuffisante puisqu’il lui
          faut chercher le signe dans le corps de l’animal.</p>
          <p xml:id="d1e201">L’action débute donc, nécessairement, par un
          sacrifice, très généralement celui d’un mouton. Cet acte comporte
          deux moments saillants. Le devin consacre d’abord la victime en
          l’égorgeant ou en la décapitant ; simultanément, il pose aux dieux
          la question à laquelle le sacrifiant attend une réponse sous la
          forme de présages. S’étant vidée progressivement de son sang, la
          victime meurt au terme d’une longue agonie, c’est à ce moment qu’il
          en ouvre le cadavre pour en extraire les viscères à fin
          d’inspection.</p>
          <p xml:id="d1e204">L’animal tient dans le dialogue qui s’instaure
          entre les dieux et les hommes une place centrale. C’est lui qui, sur
          l’injonction du devin, convoque les dieux. Et c’est sur et dans son
          corps que les dieux déposent, sous la forme de présages, les
          réponses que l’on attend d’eux. Son corps est, premièrement, une
          donnée offerte par la nature. En se livrant à son examen direct, le
          devin commence à porter sur lui le regard d’un clinicien. De
          l’animal qui agonise il observe les mouvements, la couleur de la
          peau, les éruptions cutanées, les réflexes de la chair, la tension
          des muscles, l’écoulement des humeurs, la flatulence. Après sa mort,
          son corps est ouvert pour permettre l’inspection du squelette et des
          viscères, le devin montrant alors ses talents d’anatomiste. Il se
          penche sur l’ensemble des viscères, du cœur aux circonvolutions du
          gros intestin et à l’entrée du rectum, sans omettre le système
          uro-génital<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Glassner</hi>, 2005.</p>
            </note>. Il situe, par exemple, sur les quatre lobes du foie,
          siège des émotions sensibles, une trentaine de présages
          correspondant à autant de particularités anatomiques de l’organe
          ainsi qu’un grand nombre de signes fortuits qui correspondent à des
          symptômes de maladies ou d’accidents.</p>
          <p xml:id="d1e216">En prenant appui sur ses connaissances cliniques,
          anatomiques et pathologiques, le devin manipule donc les
          innombrables irrégularités de la nature dans lesquelles il reconnaît
          des présages pour les mettre au service de sa propre science et leur
          attribuer une lisibilité en accord avec ses objectifs. Autrement
          dit, mettant de l’ordre dans l’univers naturel, il rapporte le
          comportement de l’animal, ses traits physiologiques, ses
          particularités anatomiques ou pathologiques à des épisodes de la vie
          humaine.</p>
          <p xml:id="d1e220">Il faut se souvenir, ici, que les présages ne
          sont pas présents de manière permanente sur ou dans le corps de
          l’animal. Même s’ils trouvent leurs points d’ancrage dans les
          figures fournies par la nature et rendues connaissables par l’étude
          du comportement, de la physiologie, de l’anatomie et de la
          pathologie du mouton, ils n’y sont imprimés par les dieux, en guise
          de réponse, qu’après l’énoncé de la question qui leur est posée par
          le devin.</p>
          <p xml:id="d1e223">À ce stade de la réflexion, une comparaison
          s’impose entre les deux procédures que sont le sacrifice divinatoire
          et l’activation d’une statue de culte. Dans le second cas, on somme
          une image invisible, née au ciel et vivante, de prendre possession
          d’une autre image, visible celle-là, mais muette et inanimée,
          fabriquée sur terre de la main de l’homme et qui attend de se voir
          insuffler la vie. La deuxième image ne devient le réceptacle de la
          première et donc ne s’anime qu’une fois accomplis deux rituels, le
          lavage et l’ouverture de la bouche ou de l’œil ; l’un ayant pour
          fonction de séparer la statue de ses semblables, l’autre de
          permettre à la divinité d’être efficace en son sein.</p>
          <p xml:id="d1e226">Dans le cas du sacrifice divinatoire, le devin
          procède de même avec la victime, en pratiquant successivement les
          rites de lavage et d’ouverture de la bouche. Mais si le rite du
          lavage s’applique effectivement à l’animal, celui de l’ouverture
          s’applique à un « sac en cuir » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="sux">tukkannu</foreign>)</hi>. Ce terme, qui désigne dans
          la langue courante une poche pouvant contenir des objets variés ou
          le scrotum, prend un usage métaphorique dans le contexte du
          sacrifice divinatoire où il désigne le corps du mouton mort,
          sacralisé par l’opération du lavage de la bouche et devenu un
          réceptacle potentiellement apte à accueillir une divinité, celle-là
          même qui y notera les présages.</p>
          <p xml:id="d1e232">Quoique différentes, les deux procédures
          obéissent donc à une même logique, puisqu’il s’agit de donner vie à
          un corps qui en est privé. Dans le cas de la divination, il est
          cependant un préalable indispensable : il faut d’abord retirer la
          vie à la victime pour rendre son corps accessible à la présence
          divine, laquelle va lui conférer une seconde vie pour la durée du
          rituel.</p>
          <p xml:id="d1e235">Résumons-nous. Le corps de l’animal est la
          condition de possibilité des présages. Par le biais du traitement
          rituel, il est mué en un corps dont la divinité prend possession. Ce
          corps est rempli de <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="sux">shîru</foreign>
            </hi>, un terme qui signifie « chair » dans la langue courante,
          mais qui désigne les « présages » dans celle des devins. Bref, le
          rituel est une opération d’installation qui fait du corps biologique
          de la victime un médium.</p>
          <p xml:id="d1e241">Corps biologique et médium forment une unité
          indissociable. Le premier est instrumentalisé par le second, lequel,
          en retour, ne peut lui échapper. Le point de départ de toute
          l’opération réside dans une connaissance intime du premier dont le
          traitement rituel permet de disposer autrement, le même corps
          devenant producteur d’images faisant sens en tant que signes
          sociaux. Autrement dit, les présages rendent compte du signifié
          biologique tout en y ajoutant des sens cognitifs qui reflètent la
          méditation des devins sur la temporalité et sur les rapports entre
          les dieux et les hommes. Les devins achèvent de donner cohésion au
          corps animal en introduisant une dimension que la nature ignore,
          l’opposition entre la droite et la gauche, preuve supplémentaire de
          ce que le corps animal est structuré selon des normes sociales. À la
          notion de droite, considérée comme mienne, s’oppose celle de gauche
          associée à l’ennemi.</p>
          <p xml:id="d1e245">Dans cette pensée subtile où se conjoignent la
          perception sensorielle et la perception cognitive, il s’instaure
          donc une fine dialectique du visible et de l’invisible, de la
          présence et de l’absence. Les présages apparaissent sur un support
          naturel régi par ses propres lois, mais aussi sur un lieu
          imaginaire, un artefact qui mobilise des savoirs différents. Effet
          de la mise en scène rituelle, le visible n’est plus tout à fait ce
          qui est présent, le corps biologique, lequel s’absente au contraire,
          cédant la place au médium qui est apte à rendre présent l’invisible,
          les instances divines révélées par les présages.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e249">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e251">Images plastiques ou signes
          d’écriture ?</head>
          <p xml:id="d1e254">Si l’on excepte les signes sonores, peu nombreux
          et toujours assimilables à des fluides, les présages sont des signes
          visuels. Qu’ils soient tracés de manière fugitive par les mouvements
          de la victime ou qu’ils soient imprimés de façon stable sur une
          partie de son corps, et même si, pour l’essentiel, ils se limitent à
          de simples traits, des enchevêtrements de traits, des encoches ou
          des figures géométriques élémentaires, ils sont le fruit d’une
          pensée figurative. Il reste toutefois à s’interroger sur leur nature
          précise : s’agit-il de signes plastiques ou de signes
          graphiques ?</p>
          <p xml:id="d1e257">Le corps de la victime animale est le réceptacle
          de trois types d’images : celles fondées par la nature, le corps
          biologique ; celles fondées par les dieux, les signes cliniques,
          anatomiques ou pathologiques auxquels il est donné un supplément de
          sens ; celles fondées par les devins, les oracles associant les
          présages à des événements de la vie sociale. Bref, on assiste à une
          double opération de transformation, celle d’un corps biologique en
          médium, lequel donne à voir une image apte à transmettre des
          messages qu’il convient aux devins de transformer pour les rendre
          intelligibles à la réception. La première transformation vise à
          sélectionner et à rendre analysables en unités discrètes et
          pertinentes les singularités dont la nature est le réservoir et qui
          fonctionnent comme autant de <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">stimuli</hi>
            </foreign> suscitant les présages. La seconde a pour objectif de
          socialiser ces derniers, lesquels finissent par représenter autre
          chose qu’eux-mêmes. Bref, les présages sont les produits de
          l’activité de l’esprit. Ils sont des objets à penser, le résultat
          d’opérations où entrent en jeu des modalités de production et
          d’identification complexes. Ils ont pour fonction de matérialiser
          ces savoirs en leur donnant une forme maniable pour l’esprit. Il
          peut arriver qu’un même présage soit associé à plusieurs oracles ou
          réciproquement ; on est alors en présence de l’un des paradoxes de
          l’analogie, qui admet une pluralité de parcours possibles entre
          différents éléments.</p>
          <p xml:id="d1e263">S’il est vrai que les devins lisent les présages
          comme des signes d’écriture, cette identification n’est pas
          antérieure au <date from="-1699" to="-1600" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>.
          C’est à dater de cette période que les sources évoquent la déesse
          <persName type="_temp">Nisaba</persName> ou le dieu <persName ref="16103490X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Shamash</persName> « écrivant »,
          <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="sux">shatâru</foreign>
            </hi>, les présages sur les viscères. Semblablement, les
          expressions <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="sux">shiãir shamê</foreign>
            </hi>, « écriture céleste », ou <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="sux">shitir burummê</foreign>
            </hi>, « écriture du firmament », pour désigner la disposition des
          constellations, ne sont pas attestées avant le <date from="-1199" to="-1100" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Un rituel divinatoire de cette
          époque siècle s’énonce comme suit : « Au sein de la création des
          grands dieux, sur la tablette des dieux, que les viscères soient en
          place, que <persName type="_temp">Nisaba</persName> [y] écrive le
          jugement. » Autrement dit, il est annoncé que <persName type="_temp">Nisaba</persName> écrit les présages sur les viscères
          assimilés à une tablette qui se trouve à l’intérieur d’une enveloppe
          ou d’une poche créée par les dieux. Où l’on retrouve le corps de la
          victime animale mué en médium, mais où l’on découvre, dans le même
          temps, le texte filant une seconde métaphore, l’image d’une tablette
          enfermée dans une enveloppe, allusion implicite à une tablette à
          caractère juridique qui, en <placeName ref="8378519" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mésopotamie</placeName>, est
          habituellement conservée de cette manière. On sait que, dans
          l’esprit des Mésopotamiens, le fait de rendre une décision
          oraculaire revient, pour les dieux, à rendre la justice. Pour sa
          part, une source plus récente, datant du <date from="-0699" to="-0600" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">vii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, une prière que le prince assyrien
          <persName ref="077783301" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Shamash-shuma-ukîn</persName>
          adresse au dieu <persName ref="16103490X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Shamash</persName>, compare
          explicitement les viscères à une tablette inscrite enfermée dans une
          enveloppe : « Tu peux lire une tablette enfermée dans une enveloppe
          non ouverte ; tu écris des présages au sein du mouton [et] tu rends
          des jugements. » Dans l’intervalle, l’idée d’écriture divine a
          mûri.</p>
          <p xml:id="d1e294">On ignore la date exacte à laquelle ces discours
          font leur apparition. Lorsque, aux <date from="-1999" to="-1900" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> et <date from="-1899" to="-1800" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècles</date>, les
          devins archivent des maquettes de viscères en argile pour mémoriser
          des consultations oraculaires du passé (certains documents
          s’inspirent d’originaux du <date from="-2099" to="-2000" type="_temp">xxi<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>), s’ils
          verbalisent les oracles, ils dessinent les présages au trait. Avec
          ces maquettes d’archives, on est en présence des plus anciens
          documents théoriques connus que la <placeName ref="8378519" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mésopotamie</placeName> ait
          produits dans le domaine de la divination et dont voici un exemple :
          trois traits sont tracés sur la surface du lobe gauche du foie,
          formant une figure énigmatique, deux d’entre eux convergeant l’un
          vers l’autre ; un texte est noté sur la même surface précisant qu’il
          s’agit du « présage du roi <persName ref="194273970" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Narâm-Sîn</persName> qui s’empara
          de la ville d’<placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Apishal</placeName>
            <note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Rutten</hi>, 1938, n<hi rend="sup">o</hi> 3 ; <hi rend="small-caps">Meyer</hi>, 1987,
              p. 192. Le premier trait figure le présage identifié sous le nom
              de « regard », les deux autres le « chemin ».</p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e329">Antérieurement au <date from="-1699" to="-1600" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, les devins représentent donc les
          présages comme des images plastiques dessinées schématiquement sur
          des supports ; ils peuvent à l’occasion les signaler sommairement à
          l’aide de substantifs indiquant leur nom ou de déictiques, autant
          d’outils tout à fait insuffisants pour en assurer une description
          satisfaisante puisqu’il leur faut l’appoint du dessin. On est fondé,
          pour diverses raisons, à postuler qu’une mutation s’est produite au
          cours du <date from="-1799" to="-1700" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          celui de <persName ref="027764796" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hammurabi</persName> de <placeName ref="98228" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Babylone</placeName>
            <note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Glassner</hi>, sous presse.</p>
            </note>, un siècle où se déploie une pensée originale qui tend à
          percevoir tout l’univers sous la forme de signes d’écriture.</p>
          <p xml:id="d1e353">La divination est une science qui se fonde sur
          l’expérience et se tourne vers le passé dont elle s’inspire. Dans ce
          sens, les faits d’expérience étant mémorisés, les devins consignant
          la mémoire d’une observation passée et déduisant un oracle d’un
          présage, il est clair qu’ils témoignent d’un esprit au travail. Ils
          ne se contentent pas d’« amasser et de faire usage » (<persName type="_temp">Bacon</persName>), ils effectuent des choix.</p>
          <p xml:id="d1e356">D’aucuns ont vu dans les maquettes les témoins
          des débuts empiriques de la science divinatoire. Les rois ayant
          consulté les devins avant d’entreprendre des opérations militaires
          ou des actions politiques, on aurait procédé, en cas de succès et
          aux lendemains mêmes des événements, à l’archivage de ces
          consultations sous la forme de maquettes reproduisant l’aspect des
          viscères et énonçant, par écrit, l’oracle qui leur est associé. Le
          témoignage d’autres maquettes contemporaines, non plus d’archives
          puisqu’elles rendent compte d’événements qui ne sont pas encore
          advenus, mais d’enseignement comme le montre la structure dialogique
          de certains exemplaires, vient contredire cette hypothèse ; on peut
          lire, par exemple : « Si un ennemi projette une attaque contre une
          ville quelconque, et si son projet est dévoilé, cela se présentera
          ainsi », le dessin des présages donnant à voir le « chemin » et le
          « socle » de la vésicule biliaire qui s’étend jusqu’au lobe
          caudé<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Rutten</hi>, 1938, n<hi rend="sup">o</hi> 19 ; <hi rend="small-caps">Meyer</hi>, 1987,
              p. 202.</p>
            </note>. Dans ce cas, les devins explorent l’avenir et, fait
          curieux, semblent déduire le présage de l’oracle. En réalité, il
          n’en est rien ; leur thèse consiste à considérer une coïncidence
          entre deux faits de nature différente, un événement de la vie
          sociale et une réalité naturelle, comme une corrélation obligatoire
          et susceptible de se reproduire dans le registre de l’analogie. Où
          l’on voit que la pensée des devins s’est décrochée de la
          connaissance sensible en s’en éloignant pour s’affirmer comme un
          système. On ne peut donc pas parler, avec elle, de culture issue de
          l’expérience. Un rapport de réciprocité est établi entre nature et
          culture, et l’ordre du monde dépend, en ultime analyse, puisqu’il
          est loisible d’inférer la configuration d’un foie de mouton, à la
          condition que les dieux aient accepté de s’en mêler, d’un événement
          politique ou militaire, autrement dit de l’attitude de l’homme. La
          maquette de ce type la plus récente date du milieu du <date from="-1899" to="-1800" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e381">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e383">La composition de
          traités</head>
          <p xml:id="d1e386">C’est au cours de ce même <date from="-1799" to="-1700" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> que les devins commencent à composer
          des traités où un texte verbal décrit, prenant sa place, l’image
          picturale qui ornait les maquettes et qu’ils se mettent à penser les
          signes en passant de l’image à la description et du dessin au
          texte.</p>
          <p xml:id="d1e395">La rédaction de ces traités est une démarche de
          longue haleine qui requiert une érudition protéiforme. Ils sont
          composés d’interminables énumérations de sentences regroupées selon
          des principes logiques qui laissent apparaître plusieurs figures :
          la dyade des contraires, la triade des contradictoires, la tétrade
          qui regroupe deux dyades, l’hexade qui réunit deux triades ; leurs
          auteurs jouant aussi, à l’occasion, de la figure complexe des
          emboîtements classificatoires. Nous sommes en <placeName ref="8378519" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mésopotamie</placeName> où nul
          ouvrage savant ne résume par une loi générale le bilan d’une longue
          pratique, où il n’est dissimulé aucun discours idéal qui serait
          l’expression d’une abstraction située à un tout autre niveau. Le
          projet qui sous-tend ces œuvres est d’habituer les esprits à une
          manière spécifique de penser. Les sentences sont classées en vertu
          d’un principe d’opposition où domine la relation gauche-droite, les
          auteurs se donnant tous les outils nécessaires à l’exploration des
          figures toujours plus complexes auxquelles celui-ci donne naissance.
          On découvre également dans l’énoncé des sentences un système
          formalisé d’axiomes. Le projet consiste, en effet, à établir les
          liens qui unissent le présage à l’oracle. Or, rompant avec la
          diversité des formulaires documentée par les maquettes de viscères
          antérieures au <date from="-1799" to="-1700" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> et
          qui témoignait d’une relative liberté narrative, les devins
          s’emploient à standardiser le discours en ne retenant qu’un seul des
          formulaires préexistants : s’il y a tel présage, tel événement se
          produira. En l’adoptant, ils associent deux idées, celle de la
          juxtaposition ou de la conjonction de deux faits singuliers et celle
          d’une relation logique et nécessaire entre eux. Autrement dit, on
          est confronté à cette situation paradoxale qui veut que, en
          s’inscrivant dans un système hypothético-déductif, le savoir
          devienne un pur exercice logique, mais qu’en même temps, du fait
          qu’il conserve majoritairement l’usage de la langue naturelle, il
          maintienne un contact avec la pratique et l’examen des entrailles
          d’une victime.</p>
          <p xml:id="d1e404">Pour effectuer l’inventaire des présages, les
          devins commencent par les identifier et les isoler. Ils se situent
          donc à distance de la pratique où plusieurs présages s’offrent
          simultanément aux yeux du devin, lors du sacrifice. La procédure qui
          vise à isoler les présages conduit aussi à les discrétiser, à les
          extraire de leurs contextes initiaux afin d’en faciliter l’étude,
          une démarche réductrice qui permet de les penser autrement que comme
          des signes cliniques, anatomiques ou pathologiques, à les rendre
          interchangeables ou équivalents, à permettre leur déplacement dans
          des contextes variés, à en décrire, enfin, les multiples
          configurations potentielles.</p>
          <p xml:id="d1e407">L’acte de nomination vient compléter cette
          première démarche par son caractère performatif. Les Mésopotamiens
          n’en font pas mystère, ils croient dans la vertu créatrice des mots,
          le réel étant assigné dans le terme qui l’exprime. Cette affirmation
          mérite quelque explication. Sans doute le même vocable sumérien <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="sux">inim</foreign>
            </hi> signifie-t-il, tout à la fois, le « mot » et la « chose »,
          le référant et le référé. Mais cette désignation commune ne stipule
          en aucune façon qu’il y ait identité entre l’un et l’autre. La
          langue n’est pas une réplique exacte des choses et il serait naïf de
          penser que les Mésopotamiens vivent « collés » à la réalité. Plutôt
          que d’identité, on préférera parler d’ajustement ou d’adéquation,
          lesquels fondent une ressemblance entre des formes similaires, mais
          non identiques. Le vieil adage médiéval <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">veritas est adaequatio verbi et rei</hi>
            </foreign>, « la vérité se trouve dans l’adéquation entre le mot
          et la chose<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Ricœur</hi>, 1975, leçon huit.</p>
            </note> », ne dit pas autre chose et tel est le propre de
          l’analogisme, le mode de raisonnement dominant en <placeName ref="8378519" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mésopotamie</placeName>, que
          d’être fondé sur cet écart parfois infime qui sépare le réel de sa
          représentation en même temps qu’il préserve dans l’un et l’autre
          registre la spécificité de chacun.</p>
          <p xml:id="d1e426">C’est précisément cette adéquation qui autorise
          les devins à retenir le principe de nomination comme un critère
          suffisant pour établir une classification. Les cognitivistes nous
          l’enseignent, le mode de désignation d’un phénomène est déjà un
          révélateur de la connaissance que l’on a de lui. Nonobstant,
          l’attribution d’un nom est nécessairement soumise à des procédures
          de validation et de certification par des canaux institutionnels,
          même si nous n’en avons conservé nulle trace dans le cas de la
          <placeName ref="8378519" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mésopotamie</placeName>
            <note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Lorsqu’un devin est confronté à un présage non reconnu, il le
              désigne au moyen du substantif <hi rend="italic">usurtu</hi>.</p>
            </note>. Les noms des présages forment donc un lexique de termes
          institués.</p>
          <p xml:id="d1e438">Mais la nomination ne se contente pas
          d’instituer, elle apporte également à ce qu’elle désigne un surcroît
          de sens. Lorsque les devins choisissent d’appeler un présage d’un
          nom descriptif, par exemple <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="sux">sibtum</foreign>
            </hi>, l’« excroissance », un petit mamelon situé sur le lobe
          caudé, ils empruntent ce terme au domaine propre de la chose,
          rappelant que les présages prennent naissance dans le corps d’un
          animal. En revanche, lorsqu’ils choisissent de désigner un présage
          par un nom métaphorique, comme <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="sux">bâb ekallim</foreign>
            </hi>, la « porte du palais », ils usent d’un terme procédant d’un
          domaine d’emprunt, celui-là même qui motive leur réflexion, l’ordre
          de la signification l’emportant alors sur l’ordre de la chose. Un
          même signe peut, du reste, faire l’objet d’une double appellation,
          comme la vésicule biliaire qui peut s’appeler <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="sux">martum</foreign>
            </hi>, l’« amère », le terme référant à la bile qui s’y accumule,
          ou <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="sux">rê’û</foreign>
            </hi>, le « pasteur ». Il importe peu ici que les substantifs
          descriptifs soient des connotatifs et les substantifs métaphoriques
          des dénotatifs, les uns comme les autres sont coréférentiels ;
          servant à exprimer le même objet singulier, ils ont les mêmes
          conditions de vérité.</p>
          <p xml:id="d1e453">En manipulant le réel, l’ambition du devin
          n’est-elle pas, à terme, de maîtriser les phénomènes du monde ? Le
          recours à la métaphore, en permettant le transfert d’une chose d’un
          registre à un autre du réel, signifie aussi le transfert des
          propriétés de cette chose à une autre, tant est indissoluble la
          liaison entre le nom de la chose et ses propriétés. Ce transfert est
          légitimé en ultime analyse par le fait que le véritable agent
          présent derrière le signe et son appellation est l’instance divine
          productrice du signe !</p>
          <p xml:id="d1e456">Si le fait d’attribuer un nom aux présages ne
          représente pas véritablement une nouveauté aux <date from="-1799" to="-1700" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> et <date from="-1699" to="-1600" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècles</date>, les
          devins s’engagent, en revanche, dans un travail d’homogénéisation
          des terminologies antérieures dont la diversité correspondait
          probablement à celle des écoles existantes<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Glassner</hi>, 2005a.</p>
            </note>. On assiste alors à deux innovations importantes, d’une
          part la mobilisation d’un vaste éventail de termes techniques avec
          le recours à une syntaxe particulière, d’autre part l’assimilation
          des présages à des signes d’écriture.</p>
          <p xml:id="d1e480">Les présages pouvant apparaître sous des formes
          variées, les devins doivent poursuivre leur effort de clarification
          en se livrant à leur description. Ils déploient, à cet effet, un
          important corps de substantifs, d’adjectifs et de verbes afin d’en
          offrir les descriptions les plus exactes. C’est au point que les
          présages deviennent interchangeables avec les termes des
          propositions qui les décrivent. Ces termes sont issus de la langue
          naturelle, mais certains d’entre eux sont porteurs de significations
          particulières au domaine de l’aruspicine, comme <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="sux">amûtu</foreign>
            </hi>, « présage », pour désigner le « foie » en lieu et place de
          <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="sux">kabattu</foreign>
            </hi>, l’organe étant lui-même considéré comme un présage ; <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="sux">shîru</foreign>
            </hi>, la « chair », prend le sens de « présage »<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Voir <hi rend="small-caps">King</hi>, 1914, no 31 ii 53s :
              les dieux placent dans la chair <hi rend="italic">(shîru)</hi>
              un présage <hi rend="italic">(shîru)</hi>.</p>
            </note> ; <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="sux">patâru</foreign>
            </hi>, « relâcher », « libérer », celui de « présenter une
          fissure » ; <foreign xml:lang="sux">
              <hi rend="italic">tarâku</hi>
            </foreign>, « frapper », celui d’« être sombre, tuméfié ».</p>
          <p xml:id="d1e514">La langue descriptive, comme toute langue, se
          déroule dans un temps linéaire modulant dans la succession tous les
          éléments constitutifs du présage qui sont, en réalité, simultanés
          dans l’espace. La syntaxe contribue donc à déréaliser le présage. Ce
          faisant, les devins jouent avec beaucoup d’habileté de la flexion
          des verbes et savent se servir des astuces que leur autorise la
          syntaxe. S’agissant toujours de la description des présages, le
          recours à l’inaccompli, en usage dans les sources antérieures au
          <date from="-1799" to="-1700" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          tend à être prohibé (il est réservé aux seuls oracles), seuls le
          permansif (une forme verbale caractérisée par l’absence de référence
          temporelle) et l’accompli étant retenus. Le choix du premier
          s’explique par le fait qu’il est le temps privilégié pour la
          description des données scientifiquement observées. Quant au second,
          les logiciens savent que l’assemblage de deux propositions peut
          avoir des sens différents selon qu’elles sont coordonnées ou que
          l’une est subordonnée à l’autre. Or, le choix de l’accompli n’est
          pas sans conséquences. Lorsque la description d’un présage exige le
          recours à deux propositions successives, la première étant au
          permansif, la seconde à l’inaccompli, selon les règles de la syntaxe
          akkadienne, ces deux propositions sont banalement coordonnées ; en
          revanche, si le second verbe est à l’accompli, il fait figure de
          verbe principal qui régit l’ensemble de l’énoncé. La figure du
          présage y gagne en cohésion. Toutes ces procédures font partie du
          travail d’explicitation auquel les devins soumettent la langue
          naturelle ; en la prenant comme objet d’étude, ils adoptent une
          démarche métalinguistique.</p>
          <p xml:id="d1e524">Le texte verbal se substituant désormais au
          présage ou à sa représentation figurée, on assiste à un procès de
          sémantisation de la nature. Il est à même de se substituer au regard
          que porte le devin sur les viscères d’une victime animale ; il rend
          caduque la coutume qui consistait, après une consultation, à
          conserver les viscères dans une liqueur appropriée afin de pouvoir
          vérifier sur pièce l’exactitude d’une observation<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Glassner</hi>, 2005a, p. 277.</p>
            </note> ; il conduit à renoncer à la fabrication de maquettes en
          argile à fin d’archivage. C’est que la rhétorique linguistique, à
          l’opposé de la figuration visuelle, au prix, certes, du recours à
          des descriptions techniques lourdes, regorge d’un vocabulaire nourri
          apte à des descriptions rigoureuses. La verbalisation induit donc un
          gain de connaissances. Prise dans toute sa dimension, elle fait
          advenir un événement de parole qui fonctionne dans le récit comme
          fonctionne dans le monde la réalité à laquelle il renvoie. Mais
          cette réalité est désormais absente, remplacée qu’elle est par
          l’énonciation du message. En un mot, on est passé de l’expérience de
          la chose à l’idée que l’on en a.</p>
          <p xml:id="d1e536">La seconde innovation est peut-être plus
          importante encore. Dans le même mouvement où les devins verbalisent
          les présages, ils les perçoivent comme des signes de leur écriture.
          Ils commencent par identifier des signes simples, qui transcrivent
          les termes de la nomenclature. À partir de ce premier jeu, ils
          construisent des signes dérivés, jouant de leur état, de leur
          aspect, de l’inachèvement de leur forme, de leur nombre, de leur
          position relative sur le support, de leur couleur ou de leur
          dimension, enfin de l’adjonction de surcharges ou de leurs
          combinaisons multiples. Chacune de ces modifications confère au
          signe premier une valeur oraculaire différente, c’est-à-dire une
          signification nouvelle. Ces quelques observations suffisent pour
          nous permettre d’aller à l’essentiel : les procédures mises en œuvre
          par les devins pour analyser les présages sont en tout point
          similaires à celles auxquelles les inventeurs de l’écriture eurent
          recours, au <date from="-3999" to="-3000" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">iv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> millénaire</date>,
          pour créer leur grammaire de signes ! Ceux-ci commencèrent, en
          effet, par imaginer une gamme de signes premiers qu’ils manipulèrent
          pour fabriquer des signes dérivés, jouant de leurs dimensions, de
          leur disposition relative sur le support, selon qu’ils étaient
          dessinés au miroir, inclinés à droite ou à gauche, ou encore
          inachevés. Ils les agrémentèrent de surcharges – des hachures, des
          enchevêtrements de traits ou de pointillés –, ou les associèrent par
          doublement ou triplement, parfois en position croisée, ou imbriqués
          les uns dans les autres. Ils associèrent également deux ou plusieurs
          signes différents qui pouvaient, en outre, être augmentés de
          surcharges<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Glassner</hi>, 2000, chap. <hi rend="small-caps">vii</hi>.</p>
            </note>. Mais il y a beaucoup plus important encore : ces
          procédures sont celles-là mêmes qui sont enseignées dans les écoles
          à partir du <date from="-1799" to="-1700" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
            <note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Cavigneaux</hi>, 1983 ; <hi rend="small-caps">Glassner</hi>, 2008 et sous presse.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e576">Plusieurs paramètres se laissent déceler,
          pourtant, qui, <hi rend="italic">a priori</hi>, tendent à tenir les
          présages à distance des signes graphiques. Aux yeux des
          Mésopotamiens eux-mêmes, une fois définis dans leur forme, qu’ils
          soient parfaitement ou maladroitement calligraphiés, où qu’ils se
          trouvent sur le support, qu’ils soient notés à l’encre ou imprimés
          avec un calame, quelle qu’en soit la couleur, les signes graphiques
          conservent toujours la même valeur. Tout au contraire, la forme, la
          position, la texture et la couleur sont de nature à changer la
          valeur oraculaire d’un présage. Ceux-ci se montrent donc
          récalcitrants à se laisser uniment classer sous la seule rubrique de
          l’écriture. Or, on s’aperçoit très vite que les devins usent de ces
          catégories comme autant de variables servant à fabriquer des signes
          d’écriture. Ils ne se contentent donc pas de mettre en application
          les règles concernant les signes de l’écriture cunéiforme qu’ils ont
          apprises, ils en exploitent toutes les potentialités et en
          généralisent les applications à des registres beaucoup plus larges
          (tableau 2). Voici longtemps, du reste, que les sémioticiens nous
          enseignent que tout essai de typologie des signes visuels est vain,
          qu’il n’existe nul critère définitif qui permette de séparer un
          signe graphique d’un signe plastique. Tout réside dans les
          motivations, les modes de reconnaissance et de production, bref dans
          l’intentionnalité des producteurs. En un mot, les signes ont
          l’identité dont leurs auteurs les créditent<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Eco</hi>, 1992, <hi rend="italic">passim</hi>.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e594">Telle est sans doute la grande nouveauté du
          temps. S’il est vrai que le réel n’arrive à l’existence qu’une fois
          nommé, il est désormais admis que le sens naît du signe graphique
          qui sert à le noter, les mots de la langue devenant eux-mêmes comme
          prisonniers des signes de l’écriture. Cette dernière ayant le
          pouvoir de défaire l’ordre des mots et donc l’ordre des choses,
          l’homme a, d’une certaine manière, un moyen d’agir à terme sur
          l’action des dieux. Où l’on découvre que l’appropriation des
          présages à l’univers de l’écriture se pose comme le complément
          indispensable à la verbalisation. Avec elle, on passe d’une science
          qui se bornait à rendre compte à une science qui sait expliquer le
          comment des choses. En mobilisant les savoirs de l’écriture au
          service de la divination, les devins se mettent en effet en position
          d’expliquer tout à la fois la manière dont les présages sont
          construits et la nature des liens qui les unissent aux oracles.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e598">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e600">Conclusion</head>
          <p xml:id="d1e603">Du geste du sacrificateur à celui du scripteur,
          de la manipulation des entrailles d’une victime sacrificielle à leur
          modélisation et à leur sémiotisation, on assiste à une opération
          rhétorique qui part d’une image réelle, un corps biologique, à
          laquelle on attribue, par un mouvement d’abstraction fondé sur
          l’identification, un contenu qui lui est étranger ; on obtient ainsi
          une seconde image, un présage, qui, par une nouvelle procédure de
          sémantisation, en produit une troisième, un oracle, qui lui est
          similaire. À partir du <date from="-1799" to="-1700" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, ces opérations sont rendues plus
          complexes encore par le recours à un nouveau procès de sémantisation
          qui consiste à verbaliser les présages, lesquels, en outre, sont
          désormais traités comme des signes d’écriture et non plus comme des
          tableaux. La science divinatoire s’enrichit des savoirs de
          l’écriture.</p>
          <p xml:id="d1e612">Si l’analogisme demeure au principe des
          réflexions des devins, ceux-ci font également appel à d’autres
          savoirs. On pense aux savoirs réflexifs qui, à côté de la
          verbalisation réduisant les faits en mots, favorisent les
          méditations sur les mots de la langue, encouragent les innovations
          dans l’ordre syntaxique, font la part belle à l’approche
          métalinguistique du langage. On pense aussi aux savoirs déductifs
          faits d’opérations rationnelles par lesquelles, selon des procédures
          arrêtées, on conclut une affirmation à partir de prémisses sans
          avoir recours à l’expérience et qui contribuent grandement à une
          formalisation logique de la pensée.</p>
          <p xml:id="d1e615">Par leur connaissance parfaite des signes, les
          devins font la démonstration qu’ils ont prise sur le réel. L’ordre
          général des choses n’étant plus totalement soustrait à leur volonté,
          leur intervention transformatrice favorise, en ultime analyse, la
          plus grande cohésion de leur communauté. Le statut du devin dans la
          société doit en être valorisé. Après tout, et l’on ne saurait s’y
          tromper, le principe d’efficacité de la parole ou du signe
          graphique, à la base de toute la réflexion des devins, ne réside pas
          dans le langage lui-même, mais dans « le groupe qui l’autorise et
          s’en autorise<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, 1980, p. 188.</p>
            </note> ».</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e628">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e630">Exemples de construction de
          signes d’écriture et de présages</head>
          <div type="section2" xml:id="d1e633">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e635">Les signes
            d’écriture</head>
            <figure xml:id="d1e638">
              <graphic url="../icono/br/LDSII_14_Glassner_DissectionMésopotamie_img3.png"/>
              <head xml:id="d1e642">Tableau 2.</head>
            </figure>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e648">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e650">Les présages</head>
          <p xml:id="d1e653">Exemple de signe simple :</p>
          <list type="unordered" xml:id="d1e656">
            <item>il y a le regard</item>
          </list>
          <p xml:id="d1e662">Exemples de signes dérivés :</p>
          <list type="unordered" xml:id="d1e665">
            <item>disposition variable sur le support : <list type="unordered" xml:id="d1e669">
                <item>la porte du palais est droite</item>
                <item>la porte du palais est disposée transversalement</item>
              </list>
            </item>
            <item>doublement d’un signe : <list type="unordered" xml:id="d1e681">
                <item>il y a deux portes du palais</item>
                <item>il y a deux regards et ils se font face</item>
                <item>il y a deux regards et ils sont en position croisée
                formant une croix</item>
              </list>
            </item>
            <item>surcharge d’un signe : <list type="unordered" xml:id="d1e696">
                <item>sur la pointe du regard il y a une marque d’envie</item>
              </list>
            </item>
            <item>association de différents signes avec ou sans surcharge :
            <list type="unordered" xml:id="d1e705">
                <item>le regard franchit le chemin</item>
                <item>le côté gauche du doigt est atrophié à sa base</item>
                <item>un filament plonge à droite de la présence et chevauche
                le chemin</item>
                <item>il n’y a pas de regard et sur son site se trouve un
                kyste</item>
                <item>il n’y a pas de regard et sur son site se trouve un
                kyste et il est sombre</item>
                <item>sur la pointe de la présence deux trous se trouvent côte
                à côte et ils sont allongés</item>
                <item>sur la pointe de la présence deux trous se trouvent côte
                à côte et ils sont noirs</item>
                <item>sur la pointe de la présence deux trous se trouvent côte
                à côte et ils sont couverts par une membrane</item>
                <item>sur la pointe de la présence deux trous se trouvent côte
                à côte et un filament les connecte</item>
                <item>imbrication de signes :</item>
                <item>il y a un chemin au sein du chemin</item>
                <item>sur la pointe de la présence il y a un trou dans lequel
                se trouve un autre trou.</item>
              </list>
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e753">
        <head xml:id="d1e755">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e758">
          <bibl xml:id="d1e760">
            <hi rend="small-caps">Bottéro</hi>, 1974 :
          Jean <hi rend="small-caps">Bottéro</hi>, Symptômes, signes,
          écritures en Mésopotamie ancienne, in J.-P. Vernant (éd.), <hi rend="italic">Divination et rationalité</hi>, Paris,
          p. 70-197.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e772">
            <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, 1980 :
          Pierre <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, <hi rend="italic">Le
          Sens pratique</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e784">
            <hi rend="small-caps">Cavigneaux</hi>, 1983 :
          Antoine <hi rend="small-caps">Cavigneaux</hi>, « Lexikalische
          Listen », <hi rend="italic">Reallexikon der Assyriologie</hi>,
          p. 609-641.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e796">
            <hi rend="small-caps">Eco</hi>, 1992 : Umberto
          <hi rend="small-caps">Eco</hi>, <hi rend="italic">La Production des
          signes</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e808">
            <hi rend="small-caps">Glassner</hi>, 2000 :
          Jean-Jacques <hi rend="small-caps">Glassner</hi>, <hi rend="italic">Écrire à Sumer</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e821">
            <hi rend="small-caps">Glassner</hi>, 2003 :
          J.-J. <hi rend="small-caps">Glassner</hi>, <hi rend="italic">La Tour
          de Babylone</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e833">
            <hi rend="small-caps">Glassner</hi>, 2005 :
          J.-J. <hi rend="small-caps">Glassner</hi>, « L’aruspice mésopotamien
          et le regard de l’anatomiste », <hi rend="italic">Le Journal des
          médecines cunéiformes</hi>, 6, p. 22-33.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e845">
            <hi rend="small-caps">Glassner</hi>, 2005a :
          J.-J. <hi rend="small-caps">Glassner</hi>, « L’aruspicine
          paléo-babylonienne et le témoignage des sources de Mari », <hi rend="italic">Zeitschrift für Assyriologie</hi>, 95,
          p. 276-300.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e857">
            <hi rend="small-caps">Glassner</hi>, 2008 :
          J.-J. <hi rend="small-caps">Glassner</hi>, « Le corps écrit », in B.
          Baptandier et G. Charuty (éd.), <hi rend="italic">Du Corps au
          texte</hi>, Nanterre.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e869">
            <hi rend="small-caps">Glassner</hi>, sous
          presse : J.-J. <hi rend="small-caps">Glassner</hi>, « La fabrique
          des présages en Mésopotamie : la sémiologie des devins », in
          S. Georgoudi <hi rend="italic">et al</hi>. (éd), <hi rend="italic">Actes du colloque « Signes, rites et destin dans les
          sociétés de la Méditerranée ancienne »</hi> (16-17 oct. 2005),
          Fribourg.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e884">
            <hi rend="small-caps">Goetze</hi>, 1947 :
          Albrecht <hi rend="small-caps">Goetze</hi>, <hi rend="italic">Old
          Babylonian Omen Texts</hi>, New Haven.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e897">
            <hi rend="small-caps">King</hi>, 1914 :
          Leonard W. <hi rend="small-caps">King</hi>, <hi rend="italic">Cuneiform Texts in the British Museum</hi>, 34,
          Londres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e909">
            <hi rend="small-caps">Meyer</hi>, 1987 :
          Jan-Waalke <hi rend="small-caps">Meyer</hi>, <hi rend="italic">Untersuchungen zu den Tonlebermodellen aus dem Alten
          Orient</hi>, Neukirchen.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e921">
            <hi rend="small-caps">Ricœur</hi>, 1975 : Paul
          <hi rend="small-caps">Ricœur</hi>, <hi rend="italic">La Métaphore
          vive</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e933">
            <hi rend="small-caps">Rutten</hi>, 1938 :
          Marguerite <hi rend="small-caps">Rutten</hi>, « Trente-deux modèles
          de foies en argile inscrits provenant de Tell-Hariri (Mari) », <hi rend="italic">Revue d’assyriologie</hi>, 35, p. 36-52.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>