<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_21_DacosMounier_LesCarnetsDeRecherche">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Les carnets de recherche en ligne, espace d’une
        conversation scientifique décentrée</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Marin</forename>
          <surname>Dacos</surname>
          <idno type="IDREF">139753753</idno>
        </author>
        <author role="aut">
          <forename>Pierre</forename>
          <surname>Mounier</surname>
          <idno type="IDREF">050447823</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/EJASC3UM" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Les carnets de recherche en ligne, espace d'une
            conversation scientifique décentrée</title>
            <author>
              <forename>Marin</forename>
              <surname>Dacos</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Mounier</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">333-352</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="eng"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-15T14:35:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Les carnets de recherche en ligne, espace
          d’une conversation scientifique décentrée</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Marin Dacos</docAuthor>
          <docAuthor>Pierre Mounier</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e120">
        <p xml:id="d1e122">Ce que les industriels nomment la « traçabilité »
        des références dépend du sérieux d’Héloïse, assise devant la tranchée
        et que le groupe a chargée de tenir, avec tout le soin possible, le
        carnet de mission. Pour chaque sondage elle doit inscrire les
        coordonnées du lieu, le numéro du trou, le temps, les profondeurs
        auxquelles on prélève les échantillons et recueillir, sous la dictée
        de ses deux collègues, toutes les données qualitatives qu’ils
        obtiennent de chaque motte de terre avant de les glisser dans des
        sacs.</p>
        <p xml:id="d1e125">Lorsque <persName ref="02825354X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bruno Latour</persName> veut montrer,
        dans ses <hi rend="italic">Petites leçons de sociologie des
        sciences</hi>
          <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Latour</hi>, 1993, p. 192.</p>
          </note>, comment les faits scientifiques sont fabriqués, il suit une
        équipe de chercheurs de l’ORSTOM au cœur de la forêt brésilienne,
        partis étudier les sols afin de mieux comprendre les mécanismes par
        lesquels la forêt se transforme en savane. Ouvrant la boîte noire de
        la production de connaissances, <persName ref="02825354X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Latour</persName> souligne le rôle
        essentiel qu’y jouent les carnets de notes, cartes annotées et autres
        grilles de mesure bricolées sur le terrain, qui construisent une
        première représentation du réel observé. Car ces premiers documents,
        ces inscriptions résultant d’observations, vont ensuite voyager par le
        jeu de traductions et de transformations contrôlées le long de réseaux
        scientifiques, qui, passant des instruments aux laboratoires, des
        centres de calcul aux publications, vont en garantir la validité. Dans
        cet essai, le sociologue montre par l’exemple ce qu’il avait mis en
        évidence dans <hi rend="italic">La Vie de laboratoire</hi>
          <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Latour</hi> et <hi rend="small-caps">Woolgar</hi>, 1986, p. 53.</p>
          </note>, écrit avec <persName ref="029399920" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Steve Woolgar</persName> : le travail
        du chercheur, la discussion scientifique se développent toujours sur
        la base d’une masse très diverse de documents écrits dont seule une
        faible partie fait l’objet d’une publication formelle. Autour des
        articles publiés dans telle ou telle revue à comité de lecture, en
        amont des livres, des posters et des communications de colloques, on
        trouve donc tout un ensemble de documents (relevés de mesures, notes,
        <hi rend="italic">corpus </hi>de données quantitatives, photographies,
        cahiers de protocole, carnets de terrain) qui jouent un rôle au moins
        aussi important dans l’établissement du raisonnement scientifique que
        la publication finale.</p>
        <p xml:id="d1e158">Or, du fait que les revues scientifiques sont
        aujourd’hui majoritairement diffusées sur Internet, on pourrait penser
        qu’il puisse en être de même pour l’ensemble des documents qui servent
        à la rédaction de l’article. Souvent saisi sur support numérique, le
        journal de bord du chercheur (carnet de notes, cahier de terrain,
        cahier de protocole) peut, d’un point de vue technique, faire assez
        facilement l’objet d’une diffusion en ligne. Il s’apparente en effet à
        un type de publication très particulier, pratiqué par un nombre
        croissant de personnes tout à fait en dehors des milieux
        scientifiques. Il s’agit de journaux de bord en ligne, autrement dit
        de <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="eng">web-logs</foreign>
          </hi>, ou encore blogs<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>« Un blog est un type de site Web habituellement créé par une
            personne, publiant à intervalle régulier des billets proposant des
            commentaires, des comptes rendus d’événements, voire des images et
            des vidéos. Les billets sont habituellement présentés par ordre
            chronologique inverse. […] Beaucoup de blogs proposent des
            commentaires ou des nouvelles sur un sujet particulier, d’autres
            fonctionnent comme des journaux intimes en ligne. Un blog standard
            combine du texte, des images et crée des liens vers d’autres
            blogs, des pages Web et d’autres médias qui traitent du même
            sujet. La possibilité pour les lecteurs d’interagir avec l’auteur
            en laissant des commentaires est une dimension importante pour la
            plupart des blogs. » (<hi rend="italic">Wikipedia</hi>, 2009,
            article « blogs ».)</p>
          </note>. L’explosion du phénomène des blogs sur Internet, constitués
        de courtes notes classées par ordre chronologique et donnant la
        possibilité à leurs auteurs d’échanger très facilement avec leurs
        lecteurs par le biais de commentaires, n’a pas échappé à l’attention
        d’une partie de la communauté scientifique qui y a vu le moyen, en
        s’appropriant ce mode de communication, d’ouvrir la boîte noire du
        laboratoire. Résultant de la conjonction entre des pratiques
        d’écriture propres à la tradition scientifique et un mode de
        publication né sur le Web<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Dacos</hi> et <hi rend="small-caps">Mounier</hi>, 2009.</p>
          </note>, les blogs scientifiques se développent depuis plusieurs
        années dans toutes les disciplines. Cette conjonction ne peut pourtant
        pas être interprétée comme une simple fusion. Une observation
        attentive des blogs scientifiques permet en effet de voir que l’on est
        loin du simple portage en ligne du cahier de laboratoire. La mise en
        public des notes du chercheur en entraîne immédiatement la
        transformation et débouche sur la production de nouveaux types de
        documents et sur un nouveau mode de communication scientifique.</p>
        <p xml:id="d1e185">S’orientant sur les bases de la fameuse « rose des
        vents de la recherche scientifique » proposée par <persName type="_temp">Larédo</persName> et <persName type="_temp">Callon</persName>, <persName ref="182050424" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antoine Blanchard</persName> a mis en
        évidence<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Blanchard</hi>, 2008.</p>
          </note> la souplesse du blog scientifique dans tous les domaines de
        la recherche : production de connaissances certifiées, formation,
        innovation, production de biens collectifs et vulgarisation. Loin
        d’être la simple mise en ligne du cahier de protocole, le blog
        scientifique doit plutôt être défini comme un outil de communication
        multi-usage que peuvent utiliser les chercheurs dans les différentes
        dimensions de leur travail. Aussi le blog constitue-t-il un bon moyen
        pour avoir une vision plus complète de la diversité des pratiques
        d’écriture scientifique qui sont loin de se réduire au genre balisé de
        l’article de recherche publié dans une revue à comité de lecture.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e197">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e199">Le carnet, produit des
          acteurs et de leurs stratégies</head>
          <p xml:id="d1e202">Les sociologues des sciences qui s’évertuent à
          ouvrir le laboratoire et à traquer les passions du travailleur
          ordinaire de la science derrière le ton neutre de l’article
          scientifique découvrent dans le blog de sciences à bien des égards
          un autre lieu d’observation de cette réalité.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e205">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e207">Le bric-à-brac du
            chercheur</head>
            <p xml:id="d1e210">Ce qui frappe, en effet, c’est la grande
            diversité des informations que les chercheurs publient sur leur
            blog. Sorte de bric-à-brac du chercheur, le blog témoigne, en
            véritable journal de bord qu’il est, de l’actualité d’une activité
            professionnelle qui est loin de se cantonner à la paillasse. Les
            blogs de chercheurs sont d’ailleurs bien moins fournis en comptes
            rendus d’expériences qu’en informations de toute nature sur
            l’ensemble des activités qui entourent la conduite de la recherche
            expérimentale : lectures d’articles, communications en séminaire
            ou colloque, politique de la recherche, conjonction avec une
            actualité scientifique plus large, rencontres, polémiques et
            discussions diverses. C’est le cas, en particulier, des blogs les
            plus populaires et les plus lus. Repérés par le moteur de
            recherche Wikio, les blogs de sciences qui arrivent en tête de
            classement traitent le plus souvent d’environnement ou
            d’astronomie. <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="eng">Cosmic Variance</foreign>
              </hi> est l’un des plus connus<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Holz</hi>
                  <hi rend="italic">et
                al</hi>., 2009.</p>
              </note>. Animé par un groupe de sept physiciens, il contient des
            billets sur des sujets aussi divers que le lancement d’une sonde
            d’exploration de l’Univers, la découverte de nouvelles étoiles, un
            compte rendu d’une série de conférences sur les ondes
            gravitationnelles ou la vulgarisation scientifique. <foreign xml:lang="eng">
                <hi rend="italic">Real Climate</hi>
              </foreign>, de son côté, est un blog animé par quatre
            climatologues américains et norvégiens. Là encore, c’est
            essentiellement l’actualité du domaine, les publications, les
            rapports, les polémiques autour du changement climatique qui font
            l’essentiel des billets publiés sur le site. <hi rend="italic">A
            <foreign xml:lang="eng">Quantum Diaries
            Survivor</foreign>
              </hi>
              <note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Dorigo</hi>, 2009.</p>
              </note> est le blog de <persName ref="241377544" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tommaso Dorigo</persName>, un
            physicien travaillant au CERN. Il y publie des billets commentant
            des articles déposés sur l’archive ouverte ArXiv, mais aussi ses
            présentations en séminaire, des prises de position sur différents
            événements touchant sa communauté. Le phénomène peut être analysé
            quasiment dans les mêmes termes en sciences humaines et sociales.
            <hi rend="italic">Archives de la recherche en histoire
            visuelle</hi>
              <note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Gunthert</hi>, 2009.</p>
              </note>, par exemple, est un blog animé par <persName ref="026910608" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André Gunthert</persName>,
            historien de la photographie à l’EHESS. Sur son carnet de notes en
            ligne, on trouve aussi bien des annonces de parutions et de
            colloques que des commentaires sur l’actualité politique, des
            propositions théoriques ou des réflexions sur les politiques
            scientifiques.</p>
            <p xml:id="d1e256">La diversité thématique qui caractérise la
            plupart des blogs de sciences, ce désordre documentaire qui
            déconcerte le lecteur habitué aux formes plus réglées des
            publications scientifiques traditionnelles, est propre au journal
            de bord, organisé sur le principe de la seule succession
            temporelle. Mais contrairement au journal de bord sur le papier,
            le blog bénéficie de la souplesse des moyens de publication
            électronique et en particulier des avantages du lien hypertexte.
            Tous les blogs sont donc équipés d’un système de description de
            leurs contenus par catégories ou mots clés qui permettent
            d’accéder à un classement des billets par thème, indépendamment de
            leur ordre d’entrée chronologique. Ainsi chaque billet est-il le
            plus souvent décrit par un ou plusieurs <hi rend="italic">tags</hi> qui permettent de le rapprocher d’autres
            billets portant sur le même sujet. Les revues scientifiques
            utilisent depuis longtemps ce système descriptif. Les usages du
            même outil documentaire sont pourtant très différents dans les
            deux cas. Dans le cas des revues et, par extension, des archives
            ouvertes, les systèmes taxonomiques qui permettent d’attribuer un
            sujet à un article sont relativement normalisés au moins au sein
            d’une communauté scientifique particulière. Ces systèmes reflètent
            d’ailleurs la structuration d’une discipline ou d’un domaine de
            recherche. Les mots clés tels qu’on les trouve dans les blogs sont
            très différents : ajoutés à la volée par l’auteur au moment de la
            rédaction du billet, ils ne répondent le plus souvent à aucun
            souci de normalisation ou de cohérence mais reflètent simplement
            la diversité quelque peu chaotique qui caractérise la vie
            quotidienne. Pas de souci de rationalisation ici, mais plutôt la
            catégorisation thématique de chaque événement de telle sorte qu’il
            soit possible de le retrouver par la suite. C’est en ce sens que
            le blog de chercheur s’apparente au carnet de notes : il permet
            d’accumuler informations, remarques, pensées fugitives au moment
            où elles arrivent, avec la possibilité de les retrouver par la
            suite grâce aux mots clés qui auront été apposés librement au
            niveau de chaque entrée<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Mortensen</hi> et <hi rend="small-caps">Walker</hi>, 2002.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e274">Voici la liste de mots clés telle qu’elle se
            présente sur le blog <hi rend="italic">A <foreign xml:lang="eng">Quantum Diaries Survivor</foreign>
              </hi>, que l’on
            peut comparer à la liste des catégories que la revue de référence
            en physique des particules – <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="eng">Physical Review</foreign> A </hi>– utilise pour
            classer les articles qu’elle publie :</p>
            <figure xml:id="d1e283">
              <graphic url="../icono/br/LDSII_21_DacosMounier_LesCarnetsDeRecherche_img1.png"/>
              <head xml:id="d1e287">Nuage de tags sur le blog <hi rend="italic">A Quantum Diaries Survivor</hi>.</head>
            </figure>
            <figure xml:id="d1e295">
              <graphic url="../icono/br/LDSII_21_DacosMounier_LesCarnetsDeRecherche_img2.png"/>
              <head xml:id="d1e299">Liste de sujets couverts par Physical
              Review A.</head>
            </figure>
            <p xml:id="d1e303">Dans un cas, un fourre-tout sans structure,
            constitué de références positionnées à des niveaux de généralités
            très différents, mélangées à des éléments radicalement étrangers à
            la recherche scientifique. Ce type de catégorisation correspond à
            ce que l’informaticien <persName ref="228971616" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thomas Vander Wal</persName> a
            qualifié de « folksonomie<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Vander</hi> <hi rend="small-caps">Wal</hi>, 2007, et <hi rend="small-caps">L</hi>
                  <hi rend="small-caps">e</hi> <hi rend="small-caps">D</hi>
                  <hi rend="small-caps">euff</hi>,
                2006.</p>
              </note> », c’est-à-dire une catégorisation des contenus libre et
            sans contrôle. Dans l’autre cas, nous avons à faire à une vraie
            taxonomie ordonnée, couvrant de manière systématique tout le champ
            des recherches en sciences physiques. Cette opposition entre le
            bazar du blog de chercheur et la « cathédrale » de la revue
            scientifique met bien en évidence le caractère libérateur, pour le
            chercheur, du carnet de recherche par rapport aux publications
            canoniques<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
                <p>L’image de la cathédrale et du bazar a été initialement
                développée par Eric Steven Raymond dans le cadre de l’analyse
                du développement de l’<hi rend="italic">open source </hi>(<hi rend="small-caps">Raymond</hi>, 2001).</p>
              </note>. Alors que ces dernières imposent des règles
            d’énonciation, des normes éditoriales, des délais fixes de
            publication, mais aussi des cadres de validation scientifiques
            stricts, le blog permet au chercheur de s’affranchir, dans les
            limites de cet espace, de l’ensemble de ces contraintes.</p>
            <p xml:id="d1e343">Ce qui s’exprime en fait à travers les
            différents billets que le chercheur publie, c’est son parcours
            intellectuel. En histoire comme en sociologie, en physique des
            particules comme en biologie génétique, l’activité scientifique du
            chercheur n’est pas orientée par sa seule logique propre, mais
            aussi, plus ou moins intensément, par une actualité, que ce soit
            les événements qui touchent à sa discipline et à son milieu
            académique bien sûr, ou les préoccupations qui traversent la
            société dans laquelle il s’inscrit. C’est cela que révèle d’abord
            le blog de sciences en ouvrant les laboratoires aux
            non-spécialistes.</p>
            <p xml:id="d1e346">À l’opposé de l’image populaire du savant
            Cosinus perpétuellement « dans la lune » et indifférent au monde
            qui l’entoure, les blogs de chercheurs témoignent finalement d’une
            pratique scientifique ouverte, en lien avec les débats
            scientifiques, intellectuels, politiques de leur époque.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e350">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e352">Stratégies
            d’ego-référencement</head>
            <p xml:id="d1e355">De ce point de vue, le développement des blogs
            de sciences a tendance à redéfinir considérablement les relations
            entre science et société. Le phénomène le plus évident est celui
            de la désintermédiation. Le modèle de communication n’est plus
            exclusivement celui de la traduction des savoirs savants à
            destination d’un public de profanes par ce « troisième homme »
            qu’est le journaliste scientifique. Avec le blog, le chercheur
            s’adresse directement à un public qui n’est d’ailleurs plus
            segmenté : la souplesse du blog, son caractère varié lui
            permettent d’agréger différents lectorats sur un même lieu de
            publication, son site. Les différents billets, portant sur des
            sujets divers, rédigés dans une grande variété de registres
            stylistiques, s’adressent à des publics hétérogènes ou, mieux, ne
            préjugent ni de la qualité ni des compétences de ceux qui peuvent
            les lire. L’opposition avec les formes les plus traditionnelles de
            publication est marquée : la ségrégation forte entre revues de
            recherche d’un côté – où écrivent des chercheurs et que lisent les
            chercheurs –, revues de transfert de connaissances de l’autre – où
            écrivent des enseignants et que lisent des étudiants et des
            professionnels –, magazines de vulgarisation enfin – où écrivent
            des journalistes et que lit le grand public –, n’a pas vraiment
            cours dans l’univers des blogs. Ceux-ci opèrent donc un brouillage
            éditorial important puisqu’ils s’adressent à tous les lectorats en
            même temps, mais aussi parce qu’ils effacent les frontières des
            rôles professionnels. En effet, à regarder de plus près le profil
            des auteurs de blogs de sciences, on y trouve aussi bien des
            chercheurs que des journalistes scientifiques, des amateurs de
            science, des enseignants, des responsables de politique
            scientifique. Beaucoup ont des profils hybrides, à l’image de
            <persName type="_temp">Phil Plait</persName>, animateur du blog
            <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="eng">Bad Astronomy</foreign>
              </hi>qui s’y présente comme « un astronome, conférencier et
            auteur. Après avoir travaillé durant dix ans sur le télescope
            spatial Hubble, puis avoir enseigné l’astronomie pendant six
            autres années, il s’est mis à son compte comme écrivain. Il a
            écrit deux livres, des dizaines d’articles de magazine, et
            12 zillions de billets de blogs. C’est un sceptique qui combat les
            mésusages de la science autant qu’il chante les louanges de la
            vraie science<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
                <p>
                  <hi rend="italic">« An astronomer, lecturer, and author.
                After ten years working on Hubble Space Telescope and six more
                working on astronomy education, he struck out on his own as a
                writer. He has written two books, dozens of magazine articles,
                and 12 bazillion blog articles. He is a skeptic, and fights
                misuses of science as well as praising the wonder of real
                science. »</hi> (<hi rend="small-caps">Plait</hi>, 2009.)</p>
              </note> ». Un parcours que l’on pourrait qualifier d’atypique
            mais qui est assez bien représenté sur les blogs de sciences.</p>
            <p xml:id="d1e373">Ce type de présentation est en tout cas
            significatif des enjeux de réputation qui se jouent autour des
            blogs de sciences. Là encore, ce mode de communication bouscule
            les modèles classiques qui décrivent une situation idéale où la
            légitimité d’un chercheur ou d’une recherche viendrait dans un
            premier temps exclusivement de la reconnaissance de ses pairs,
            puis serait confirmée par une forme de popularité qui lui serait
            accordée par la société sur la base de cette excellence
            académique. Plusieurs études d’histoire et de sociologie des
            sciences ont mis en lumière la dimension entrepreneuriale de la
            recherche scientifique<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
                <p>François Jacq par exemple, dans le cas de la France au
                lendemain de la Seconde Guerre mondiale (<hi rend="small-caps">Jacq</hi>, 2002).</p>
              </note> et prouvé que les talents de communication déployés par
            de grandes figures scientifiques auprès des pouvoirs publics,
            d’industriels ou d’autres mécènes ont joué un rôle essentiel dans
            leur capacité à mobiliser les moyens nécessaires à la conduite de
            leurs recherches. Ainsi, le succès de la carrière d’un chercheur,
            mais aussi des théories qu’il porte, dépend en bonne partie de sa
            capacité à convaincre et à communiquer en dehors de la sphère
            académique, à répondre à une forme de demande sociale ; cela lui
            donnera aussi des atouts, à plusieurs niveaux, pour améliorer la
            reconnaissance que la communauté académique lui accorde. Le
            processus doit donc plutôt être décrit comme un jeu de conversions
            réciproques entre plusieurs formes de crédit parmi lesquelles le
            crédit académique joue un rôle important, mais pas exclusif
            cependant. Et le blog, à la fois par sa souplesse et sa capacité à
            agréger tous les types de lectorat, et par les propriétés de média
            social<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Nardi</hi>
                  <hi rend="italic">et
                al.</hi>, 2004.</p>
              </note> qui lui sont propres, semble à cet égard être un outil
            assez efficace. Outil de construction de réputation au sein d’un
            ou de plusieurs réseaux, le blog remplit aussi sa fonction
            lorsqu’il est utilisé dans la sphère scientifique. Car, du fait de
            sa structure énonciative, il permet au chercheur de s’affirmer
            comme individualité singulière et parfois subjective, ce que
            n’autorisent pas les normes classiques de publication
            scientifique. Il permet dès lors à un chercheur ou à un groupe de
            chercheurs de marquer un territoire d’expertise aussi bien auprès
            de ses/leurs pairs que dans l’espace public. Dans sa conférence
            sur « Ce que le blog apporte à la science », <persName ref="182050424" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antoine Blanchard</persName>
            évoque plusieurs exemples de blogueurs dont les billets ont été
            remarqués à l’intérieur de leur discipline et qui ont pu être par
            la suite sollicités pour de véritables publications<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Blanchard</hi>, 2008.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e412">De nombreux autres cas peuvent être cités,
            parmi lesquels celui de Jean Véronis, spécialiste en informatique
            linguistique à l’université de <placeName ref="2985246" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Provence</placeName>, qui a
            ouvert son carnet, <hi rend="italic">Aixtal</hi>, en <date ref="_temp">2004</date>
              <note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Véronis</hi>, 2009.</p>
              </note>, dans un premier temps à destination de ses étudiants.
            Progressivement, il a popularisé sa discipline en s’intéressant au
            moteur de recherche Google, ce qui lui a valu d’attirer
            l’attention d’un public moins spécialisé. Mais c’est surtout en
            appliquant des méthodes d’analyse issues de sa discipline aux
            discours des hommes politiques que <persName ref="034237259" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean
            Véronis</persName> s’est le plus fait connaître. Il a depuis
            publié plusieurs ouvrages sur le sujet, et les médias font
            régulièrement appel à lui pour décrypter tel discours d’un homme
            politique ou tel débat de société. Sa compétence est aussi
            reconnue dans le secteur industriel où il intervient comme
            consultant. À travers cet exemple typé, on voit le rôle du blog
            comme outil d’<hi rend="italic">ego</hi>-référencement :
            plate-forme de communication, il aide aussi le chercheur à faire
            fructifier son profil académique auprès de multiples instances
            d’évaluation.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e437">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e439">Le blog comme dispositif
            social</head>
            <p xml:id="d1e442">Ce premier survol de l’univers des blogs de
            sciences conduit l’observateur sur des pistes inattendues.
            L’espoir d’un partage ouvert, disponible en ligne, des données
            brutes de la recherche, des carnets de terrain, des cahiers de
            laboratoire s’est révélé quelque peu illusoire, ou du moins
            prématuré. Ce n’est en tout cas pas sous la forme de carnets de
            recherche en ligne qu’il est susceptible d’être réalisé. En dehors
            des bases de données établies qui collectent des mesures et une
            information normalisée, il existe un faible nombre
            d’expérimentations relevant de ce que l’on qualifie quelquefois de
            « science à carnet ouvert » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="eng">open notebook science</foreign>)</hi>. L’initiative
            <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="eng">Useful Chemistry</foreign>
              </hi>
              <note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
                <p>
                  <hi rend="italic">Useful chemistry</hi>, 2009.</p>
              </note>, en particulier, incite les chercheurs chimistes à
            rendre publics les comptes rendus d’expérience qu’ils réalisent.
            Or, il faut relever que la technologie et le type de publication
            Web alors utilisés ne sont pas le blog. Le carnet de recherche en
            ligne n’est donc pas le portage numérique du cahier de terrain ou
            de laboratoire, bien qu’il soit, comme lui, organisé par entrées
            chronologiques. Mais il n’est pas non plus un support de
            publication au même titre que la revue à comité de lecture, et <hi rend="italic">a fortiori </hi>l’ouvrage, qu’il ne remplace pas. Le
            carnet de recherche en ligne se situe certainement dans
            l’entre-deux. Il est riche quelque-fois, dans le meilleur des cas,
            d’hypothèses de travail qui donneront lieu ensuite à des
            publications. Il rend compte la plupart du temps du travail de
            veille qu’effectue le chercheur dans son domaine, sur son objet de
            recherche. Mais surtout, le carnet de recherche en ligne constitue
            une interface entre l’auteur et son environnement, pris dans sa
            diversité et sa complexité. Il possède une dimension sociale
            fondamentale qui régit et définit à la fois son mode de
            fonctionnement et les fonctions qu’il assume. Or, cette dimension
            surgit de manière totalement inattendue au cours de l’analyse. Et
            d’abord, elle semble n’avoir pas été prévue dans les multiples
            réflexions qui ont pu être menées sur les transformations des
            écritures scientifiques sous les effets du numérique.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e466">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e468">Une nouvelle écriture pour
          une conversation ancienne</head>
          <p xml:id="d1e471">La rencontre entre le Web et les sciences
          humaines et sociales, par exemple, a été l’occasion d’une profusion
          d’initiatives et, surtout, de propositions associant une dimension
          pratique à une dimension théorique. Les textes qui en sont issus ont
          tenté de jeter les bases du futur de l’écriture scientifique. Cette
          nouvelle forme d’écriture, entre science et fiction, où les
          chercheurs mettent en scène leurs propres pratiques, a vu naître des
          propositions cherchant à tirer le meilleur parti du numérique en
          s’appuyant sur ses qualités propres. Cela a régulièrement abouti à
          des propositions complexes. Ainsi, <persName ref="035679220" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Robert
          Darnton</persName>, historien du livre, a-t-il proposé en <date ref="_temp" when="1999">1999</date> un modèle associant le support
          papier, avec publication d’un ouvrage court, et le support
          électronique, décomposé dans une pyramide distinguant cinq niveaux :
          argumentation détaillée (éléments de démonstration) ; document de
          travail (éléments de source ou d’interprétation de ces sources) ;
          considérations théoriques ou historiographiques ; propositions
          pédagogiques ; échanges et débats avec les lecteurs<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Darnton</hi>, 1999.</p>
            </note>. D’autres projets s’appuient sur des constats différents :
          un « syndrome de surcharge cognitive » pour <persName ref="028738497" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Valentine Roux</persName>, imposant
          de changer l’écriture savante sous l’égide du paradigme logiciste de
          <persName ref="026881705" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Claude Gardin</persName>
            <note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Roux</hi> et <hi rend="small-caps">Blasco</hi>, 2004.</p>
            </note> ; la nécessaire création d’un hypertexte savant, afin de
          relier les documents entre eux : c’est l’HyperNietzsche de <persName ref="033683239" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Paolo
          d’Iorio</persName>
            <note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Amblard</hi> et <hi rend="small-caps">D’Iorio</hi>, 2000.</p>
            </note>. Ces projets sont encore au stade du prototype et de
          l’exploration. Ils restent des propositions isolées dans un univers
          éditorial qui peut paraître, à bien des égards, comme étonnamment
          stable.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e510">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e512">Le commentaire comme modèle
            de l’évaluation libre par les pairs <hi rend="italic">(open peer
            review)</hi>
            </head>
            <p xml:id="d1e518">On constate le même phénomène lorsque les
            formes de publication traditionnelles cherchent à emprunter aux
            blogs des caractéristiques qui paraissent s’approcher de
            procédures canoniques. En particulier, l’ensemble du processus de
            <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="eng">peer reviewing</foreign>
              </hi>(sélection par les pairs) des articles dans les revues
            peut-il devenir un processus plus ouvert, en s’inspirant de la
            pratique des commentaires publics dans les blogs, c’est-à-dire
            public, transparent et collectif, alors qu’il est aujourd’hui
            anonyme et privé, s’appuyant sur une désignation des experts par
            la direction des revues ? En <date ref="_temp" when="2006">2006</date>, la revue <hi rend="italic">Nature</hi> a
            tenté d’ouvrir le processus en publiant en ligne les articles
            soumis à publication et en demandant aux lecteurs de participer à
            la procédure de sélection des articles par l’ajout de commentaires
            publics associés aux textes. De l’aveu des initiateurs de
            l’expérience, cela ne fut pas un grand succès :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e530">Malgré l’intérêt suscité
            par l’expérience, seule une faible proportion d’auteurs ont choisi
            d’y participer. En revanche, les auteurs ayant joué le jeu ont été
            plus satisfaits que les éditeurs de la revue. Une petite majorité
            d’articles a reçu des commentaires, mais ils furent peu nombreux,
            en dépit de mesures de consultations significatives. La plupart
            des commentaires n’étaient pas techniquement substantiels. Les
            retours de l’expérience montrent que les chercheurs sont réticents
            à la généralisation des commentaires ouverts. <hi rend="italic">Nature </hi>et ses éditeurs vont continuer à
            explorer les usages participatifs du Web. Mais, au moins pour
            l’instant, nous avons décidé de ne pas mettre en œuvre
            l’évaluation libre par les pairs (l’<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="eng">open peer review</foreign>
              </hi>)<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Greaves</hi>
                  <hi rend="italic">et
                al</hi>., 2006. Traduction de Marin Dacos.</p>
              </note>.</quote>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e552">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e554">De la perméabilité des
            objets éditoriaux</head>
            <p xml:id="d1e557">Cette expérience d’ouverture des procédures de
            sélection des articles a souffert, nous semble-t-il, de plusieurs
            choix initiaux. Le plus déterminant est que, selon le principe de
            la validation par les pairs, l’expertise est anonyme. Il est donc
            possible d’être très critique sans compromettre ses relations avec
            l’auteur, ce que le commentaire ne permet pas. L’anonymat libère
            la parole de l’expert, en le protégeant, tout en lui permettant de
            se prévaloir du titre d’expert sollicité par la revue pour
            l’évaluation des propositions. Pour l’expert traditionnel, le gain
            est donc double. Pour le commentateur « 2.0 », c’est la perte qui
            est double. Non protégé par l’anonymat, il n’a pas intérêt à être
            trop sévère. Non rémunéré symboliquement par l’effort consistant à
            développer une argumentation structurée, le commentateur serait
            bien naïf d’investir une partie de son temps, rare et précieux, à
            agir sans avoir été sollicité. Les <hi rend="italic">curriculum
            vitae</hi> et rapports d’activités ne permettent pas de mentionner
            « A laissé des commentaires en ligne sur <hi rend="italic">Nature
            </hi>et sur <hi rend="italic">Science</hi> »… Par ailleurs,
            assimiler le commentaire publié sur un blog à un commentaire
            publié dans une revue, c’est parier sur une perméabilité des
            objets éditoriaux. Or, celle-ci est largement anticipée, pour ne
            pas dire purement abstraite pour l’instant.</p>
            <p xml:id="d1e569">Il est logique qu’un profond changement de
            paradigme dans les écritures savantes prenne du temps et rencontre
            des obstacles difficiles à surmonter à brève échéance. En <date ref="_temp" when="2010">2010</date>, le bouillonnement des
            nouveaux usages ne résulte pas de constructions théoriques ou de
            lieux de publication institutionnels, il découle de l’objet le
            plus anodin en apparence : le carnet de recherche. Simple, pour ne
            pas dire rudimentaire, cet objet réduit la complexité
            technologique du dispositif. Par ailleurs, le risque symbolique
            est moins fort que dans le cadre d’objets éditoriaux canoniques,
            comme les livres, revues, encyclopédies, anthologies, etc. Le
            blog, parce qu’il est faiblement identifié et considéré comme
            mineur, constitue un angle mort pour l’Académie, c’est-à-dire un
            lieu de liberté pour le chercheur.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e576">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e578">Une nouvelle forme de la
            disputatio</head>
            <p xml:id="d1e581">De la <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">disputatio</foreign>
              </hi>à la « république des savants », la science s’est
            construite autour de la vertu heuristique de l’échange d’idées,
            par voie écrite et par voie orale. La forme académique du
            séminaire, où un chercheur présente à ses pairs et à des étudiants
            le résultat de ses recherches récentes, en est l’aboutissement. Il
            est le lieu de première expression d’une pensée, cette pensée qui
            ne sort pas armée et casquée du cerveau du chercheur, mais cherche
            son chemin à travers les mots, les formulations et les
            articulations, et se nourrit des confrontations du chercheur avec
            lui-même, ainsi qu’avec un premier public initié. Par bien des
            aspects, le carnet de recherche en ligne s’apparente à une forme
            écrite du séminaire – un séminaire permanent, donc, selon la
            formule d’<persName ref="026910608" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André Gunthert</persName>
              <note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Gunthert</hi>, 2008.</p>
              </note>. Alors que les paroles du séminaire du lundi matin se
            sont dissipées dès l’heure du déjeuner, alors que les dizaines de
            participants sont soumis aux contraintes de temps et d’espace de
            la rencontre formalisée par le rituel du séminaire, le carnet de
            recherche est une forme de séminaire plus stable et plus
            disponible. Consultable par des chercheurs,d’une autre ville, d’un
            autre pays ou d’un autre continent, il est, de plus, conservé dans
            le temps et disponible pour les générations à venir, les
            problématiques futures, pour les croisements thématiques ou
            méthodologiques encore impensables aujourd’hui. Il est également
            accessible aux lecteurs occasionnels ou profanes. On manque
            d’études permettant d’identifier les pratiques de lecture
            secondaire et les apports des carnets à l’enrichissement culturel
            ou scientifique de l’ensemble de la société. Le carnet de
            recherche rend compte d’une activité scientifique d’ordinaire bien
            discrète : « On voit littéralement le travail en train de se faire
            – ce qui n’est pas une mince façon d’en attester, à un moment où
            la société nous demande des comptes<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>.</p>
              </note>. »</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e607">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e609">Maîtrise de
            l’exposition</head>
            <p xml:id="d1e612">L’échec de l’initiative d’<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="eng">open peer review</foreign>
              </hi>de <hi rend="italic">Nature </hi>est révélateur d’une
            expérience associant surexposition et sous-exposition. <hi rend="italic">Surexposition :</hi> la contribution du chercheur
            est très visible et il n’a aucune maîtrise sur celle-ci, puisqu’il
            en cède le contrôle <hi rend="italic">ad vitam </hi>à <hi rend="italic">Nature</hi>. Or, céder cette prérogative ne va pas
            sans risque, surtout si le commentaire constitue un jugement sur
            le travail d’un collègue, et que les repentirs ne sont pas prévus…
            Même les archives ouvertes permettent à l’auteur de recouvrir une
            contribution par une autre. Les systèmes de commentaires ne le
            permettent pas. Un commentaire critique publié sur le carnet d’un
            collègue est moins menaçant que dans une revue phare de la
            discipline. <hi rend="italic">Sous-exposition :</hi> en
            contribuant au site de <hi rend="italic">Nature</hi>, le chercheur
            ne s’octroie pas une partie de la légitimité de la revue ; les
            commentaires sont publics et ouverts, ils ne signifient aucune
            sélection ou labellisation. Par ailleurs, ils sont noyés dans la
            traîne d’articles qui ne seront peut-être jamais publiés par la
            revue… et pourraient même être effacés, une fois l’expérience
            passée. Qu’en serait-il dans l’univers des blogs ? Il est notable
            que les carnets de recherche sont un lieu de prédilection pour des
            brèves notes de lecture, qui se multiplient, d’auteur en auteur,
            comme un kaléidoscope de lectures particulières d’un même texte.
            Il faut considérer le carnet de recherche comme un des lieux
            constitutifs de l’identité numérique du chercheur. C’est une
            partie significative de la <hi rend="italic">maison numérique</hi>
            du carnetier. Il y contrôle à loisir son exposition, modère les
            commentaires, peut ajouter des <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">addenda</foreign>
              </hi>et des <foreign xml:lang="lat">
                <hi rend="italic">errata</hi>
              </foreign>, associer à ses billets la liste de l’ensemble de ses
            publications, des liens et des logos attestant ses affiliations
            institutionnelles… et mettre à jour l’ensemble. Par exemple, une
            promotion dans un établissement prestigieux peut être rapidement
            enregistrée sur un blog, comme sur les autres lieux de maîtrise de
            l’identité numérique (Facebook, Academia.edu, etc.), et sera donc
            entérinée avec vélocité par les moteurs de recherche.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e647">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e649">Rhétorique du <hi rend="italic">strike</hi>
            </head>
            <p xml:id="d1e655">Dans sa maison numérique, le chercheur est
            crédité pour l’ensemble de ses contributions, qu’elles soient
            modestes ou géniales, rares ou nombreuses. La maison est éclairée
            par le style de l’auteur, qui emploie son talent à délivrer sa
            pensée avec maestria, maîtrisant allusions et non-dits,
            multipliant les manifestations d’allégeance intellectuelle et les
            attaques ciblées, utilisant, si possible, une petite dose
            d’humour. Car le clin d’œil, qui est déplacé dans l’univers des
            publications académiques, n’est pas aussi incongru dans l’écriture
            des carnets. En témoigne l’usage du <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="eng">strike</foreign>
              </hi>, cette forme typographique barrant les mots, qui permet de
            dire ce qu’on a failli dire tout en disant qu’on ne l’a jamais
            dit. C’est la figure de prétérition qui trouve ici une nouvelle
            jeunesse. Apparaissent également les <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="eng">smileys</foreign>
              </hi>, ces formes imagées aussi appelées « emoticônes »,
            caractéristiques des communications rapides et informelles, le
            forum et la messagerie instantanée. Cette forme, inventée en <date ref="_temp" when="1982">1982</date> par <persName type="_temp">Scott Fahlman</persName>, un universitaire<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Fahlman</hi>, 2009.</p>
              </note> désireux de lever certaines ambiguïtés de ton que la
            langue écrite ne permet pas toujours, surtout lorsque le style est
            court et l’écriture rapide, règne aujourd’hui dans les
            communications des messageries instantanées. Si les <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="eng">smileys</foreign>
              </hi> sont moins nombreux dans les carnets de recherche, ils ne
            sont ni absents, ni rares. Il s’agit d’une manifestation, parmi
            d’autres, du caractère subjectif assumé de l’objet que constitue
            le carnet de recherche. Cette tendance était déjà en préparation
            dans le recul du « nous » de majesté au profit du « je » du
            chercheur, notamment en sciences humaines et sociales, dans les
            vingt dernières années. Lieu personnel, lieu individuel, le carnet
            est donc potentiellement le lieu de la conversation scientifique,
            de pair à pair, d’individu à individu, qu’il convient d’illustrer
            non seulement pour asseoir la démonstration, mais également comme
            on décore un appartement, pour donner un ton, une couleur, une
            chaleur humaine. Fondée sur un mode d’énonciation particulier, une
            rhétorique de la subjectivité s’y déploie, à l’opposé du style
            neutre propre aux publications canoniques. Ce que nous pourrions
            appeler « la rhétorique du <hi rend="italic">strike</hi> » donne
            une couleur particulière aux écrits des carnets de recherche en
            ligne.</p>
            <figure xml:id="d1e683">
              <graphic url="../icono/br/LDSII_21_DacosMounier_LesCarnetsDeRecherche_img3.png"/>
              <head xml:id="d1e687">Le smiley expliqué par Wikipedia (<ref target="http://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Emoticon.svg">http://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Emoticon.svg</ref>).</head>
            </figure>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e695">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e697">La conversation
            silencieuse</head>
            <p xml:id="d1e700">La conversation qui a lieu dans le carnet
            relève, elle aussi, de la rhétorique du <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="eng">strike</foreign>
              </hi>. Les observateurs ont parfois tendance à mesurer la
            réussite du modèle du carnet de recherche en comptabilisant le
            nombre et la longueur des commentaires. Il s’agit d’un indicateur
            quantitatif trompeur et largement inadapté, car on devrait aussi
            mesurer les usages de citations, qui sont en général exploitables
            grâce aux rétroliens, ces <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="eng">backlinks</foreign>
              </hi>
              <note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
                <p>Les rétroliens sont établis dans le sens inverse des
                hyperliens : ils permettent de signaler sur un blog qu’un
                autre blog a établi un lien pointant vers lui.</p>
              </note> qui font partie du cœur de l’économie d’écriture et de
            lecture des carnets. Cela ne permettrait de noter qu’une infime
            minorité de réactions, au sein de l’écosystème homogène des
            carnets. Dans les publications proprement dites, le blog n’a pas
            acquis une légitimité suffisante pour obtenir un large droit de
            cité. Il faut, alors, que l’auteur d’un article multiplie les
            contorsions pour citer un carnet sans le citer vraiment, puisqu’il
            ne s’agit pas d’une véritable publication… tout en restant un
            puissant réservoir d’idées. De plus, il ne faudrait pas négliger
            la conversation silencieuse qui se noue entre l’auteur et ses
            lecteurs.</p>
            <p xml:id="d1e715">Nous sommes bien chez l’auteur, cet individu
            complexe, auquel on s’adresse directement lors de la rédaction
            d’un commentaire. Le comportement du lectorat des carnets de
            recherche, pour ce qui en est connu à l’heure actuelle, semble
            confirmer cette hypothèse : le carnet de recherche n’est pas un
            lieu de publication classique. Il semble que le lectorat des
            carnets soit plus concentré et plus fidèle que celui des revues.
            C’est du moins ce que laisse penser la comparaison des données de
            fréquentation des revues les plus consultées de Revues.org, le
            portail de revues en sciences humaines et sociales, et des carnets
            les plus fréquentés d’<hi rend="italic">Hypothèses</hi>, une
            plate-forme de carnets de recherche en sciences humaines et
            sociales. Techniquement et statistiquement, les mesures ont été
            réalisées dans des conditions strictement identiques. Elles sont
            donc comparables. On établit, pour chaque site, un « taux de
            fidélité », qui est le nombre de visites divisé par le nombre de
            visiteurs. Plus le taux est proche de 1, plus il est rare de voir
            un visiteur revenir sur un site dans le même mois. Plus le taux
            s’élève au-dessus de 1, plus le nombre de retours s’élève. Une
            telle mesure met en évidence des comportements de consultation des
            revues faiblement fidèles (de 1,2 à 1,5), et des consultations des
            carnets à la fois plus faibles quantitativement et plus denses
            qualitativement, le nombre de personnes revenant régulièrement
            consulter le carnet étant apparemment plus élevé (de 1,9
            à 4,4)<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
                <p>Un <hi rend="italic">visiteur unique</hi> est un individu,
                plus précisément un poste de travail, qui a fait au moins une
                demande de consultation d’une page du site Web durant le mois
                étudié. Si le poste de travail consulte plusieurs fois le site
                durant cette période, il n’est comptabilisé qu’une seule fois.
                Les <hi rend="italic">visites</hi> mesurent le nombre de
                visites réalisées par tous les visiteurs durant la période
                étudiée. Il s’agit en fait d’une session, définie comme une
                adresse IP unique accédant à une page, et ensuite demandant
                trois autres pages sans laisser plus d’une heure entre les
                requêtes. Il faut s’attendre que des biais de mesures soient
                introduits, lorsqu’un poste est partagé (plusieurs personnes
                partagent un même poste de travail et donnent le sentiment
                d’un unique visiteur), lorsqu’un proxy sépare le poste de la
                ressource (le proxy cache de nombreux accès, qu’ils soient du
                même poste ou de postes différents), lorsque le lecteur arrive
                sur une page et constate qu’elle n’est pas intéressante.</p>
              </note>.</p>
            <table cols="4" rend="frame" rows="11" xml:id="d1e733">
              <row>
                <cell rendition="#Cell1.A1"> </cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">
                  <p xml:id="d1e742">
                    <hi rend="small-caps">Visiteurs</hi>
                    <hi rend="small-caps">uniques</hi> (<date ref="_temp" when="2009-05">mai 2009</date>)</p>
                </cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">
                  <p xml:id="d1e757">
                    <hi rend="small-caps">Visites </hi>(<date ref="_temp" when="2009-05">mai 2009</date>)</p>
                </cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">
                  <p xml:id="d1e769">
                    <hi rend="small-caps">Taux de fidélité</hi>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell rendition="#Cell1.A1">
                  <hi rend="italic">Politbistro
                </hi>(carnet)</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">1 000</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">4 400</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">4,4</cell>
              </row>
              <row>
                <cell rendition="#Cell1.A1">
                  <hi rend="italic">L’édition
                électronique ouverte </hi>(carnet)</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">5 000</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">17 000</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">3,4</cell>
              </row>
              <row>
                <cell rendition="#Cell1.A1">
                  <hi rend="italic">Évaluation
                </hi>(carnet)</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">3 000</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">7 500</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">2,5</cell>
              </row>
              <row>
                <cell rendition="#Cell1.A1">
                  <hi rend="italic">Quanti
                </hi>(carnet)</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">2 600</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">5 500</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">2,12</cell>
              </row>
              <row>
                <cell rendition="#Cell1.A1">
                  <hi rend="italic">Culture et
                politique arabe </hi>(carnet)</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">10 000</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">19 000</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">1,9</cell>
              </row>
              <row>
                <cell rendition="#Cell1.A1">
                  <hi rend="italic">Cultures
                &amp; conflits </hi>(revue)</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">26 000</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">39 000</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">1,5</cell>
              </row>
              <row>
                <cell rendition="#Cell1.A1">
                  <hi rend="italic">Cybergeo
                </hi>(revue)</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">40 000</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">58 000</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">1,4</cell>
              </row>
              <row>
                <cell rendition="#Cell1.A1">
                  <hi rend="italic">Balkanologie
                </hi>(revue)</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">4 200</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">5 400</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">1,3</cell>
              </row>
              <row>
                <cell rendition="#Cell1.A1">
                  <hi rend="italic">Clio
                </hi>(revue)</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">36 000</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">43 000</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">1,2</cell>
              </row>
              <row>
                <cell rendition="#Cell1.A1">
                  <hi rend="italic">Nuevo mundo
                </hi>(revue)</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">85 000</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">98 000</cell>
                <cell rendition="#Cell1.A1">1,2</cell>
              </row>
            </table>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e961">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e963">Conclusion</head>
          <p xml:id="d1e966">Le carnet de recherche produit un décentrement
          des lieux d’écriture vers des espaces moins codifiés et moins
          formels que les espaces de publication traditionnels, prenant ainsi
          le relais de formes plus volatiles et moins individuelles de
          conversation. Une récente étude menée par l’Association of Research
          Libraries portait sur les « formes actuelles de communication
          scientifique », parmi lesquelles, bien entendu, les blogs. À propos
          de l’un d’entre eux, les auteurs de l’étude remarquent : « Bien que
          les blogs focalisent l’attention des médias lorsqu’ils véhiculent
          des commentaires politiques, des ragots sur des célébrités ou des
          opinions personnelles, cette forme de publication numérique commence
          à intéresser aussi les scientifiques. D’une certaine manière, le
          blog peut être vu comme une version plus moderne de la
          traditionnelle liste de discussion. Par exemple, les chercheurs qui
          ont créé <hi rend="italic">PEA Soup</hi>, un blog traitant de
          philosophie et d’éthique, ont voulu recréer des conversations de
          “machine à café” sur leur travail ; des échanges informels d’idées
          qui font défaut dans les petits laboratoires. L’un des créateurs du
          blog s’en explique : “Nous avons voulu obtenir l’équivalent
          électronique de la conversation avec le voisin de bureau, mais avec
          des gens situés dans tout le pays voire le monde entier”<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>
                <hi rend="italic">« Though blogs may receive more attention
              in the popular media as vehicles for political commentary,
              celebrity gossip, or personal musings, this form of digital
              content is being put to interesting use by scholars, as well. In
              some ways, blogs may be thought of as an “updated” version of
              the traditional listserv. For example, the scholars who created
              PEA Soup, a blog focused on philosophy and ethics, were eager to
              re-create the “water cooler conversations” about their work
              – working through new ideas informally – that they otherwise
              lacked as members of relatively small departments. “We were more
              interested in the electronic equivalent of walking down the hall
              to talk to your colleague, but with people all over the country
              and world,” according to one of its founders. »</hi> (<hi rend="small-caps">Maron</hi>, 2006, p. 28.)</p>
            </note>. » On constate, à travers ces analyses, que ce qui est en
          jeu est moins l’économie de l’écriture que l’économie de la lecture.
          Ce qui a été un changement révolutionnaire au cours des dix
          dernières années, c’est avant tout l’accès. En jetant les bases
          d’une nouvelle relation avec le lectorat, le carnet de recherche
          permet de réinventer l’écriture scientifique autour du paradigme de
          la conversation, renouant ainsi avec une vieille tradition de débat
          scientifique, tout en se dotant d’une rhétorique adaptée au nouvel
          espace qui se met en place. On constate, enfin, que le plus ancien
          dépôt d’archives ouvertes, <hi rend="italic">ArXiv</hi>, exploite
          désormais les rétroliens des blogs scientifiques, en les détectant
          et en les mettant en évidence<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>
                <hi rend="italic">ArXiv</hi>, 2009.</p>
            </note>. Un tel rapprochement entre des objets très différents
          semble montrer que la convergence pourrait passer, non pas par la
          contamination des formes académiques les plus établies, ce qui
          pourrait déboucher sur leur fusion, sous la forme de
          carnets-revues-archives ouvertes, mais plutôt par la consolidation
          de chaque espace. Dans cette hypothèse, le carnet deviendrait un
          maillon du dispositif scientifique, valorisé par l’échange de
          données entre les types d’objets, c’est-à-dire par
          l’interopérabilité des différents types d’objets et de lieux de
          science. Ce n’est pas exactement la pyramide de Darnton, mais nous
          en sommes peut-être tout près.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e1001">
        <head xml:id="d1e1003">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e1006">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e1008">Sources</head>
          <bibl xml:id="d1e1011">
            <hi rend="italic">ArXiv</hi>, 2009 :
          « Trackbacks », <hi rend="italic">ArXiv</hi>, en ligne, URL : <ref target="http://arxiv.org/help/trackback/">http://arxiv.org/help/trackback/</ref>
          Consulté le 24 juillet 2009.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1023">
            <hi rend="small-caps">Dorigo</hi>, 2009 :
          Tommaso <hi rend="small-caps">Dorigo</hi>, <hi rend="italic">A
          Quantum Diaries Survivor</hi>, en ligne. URL : <ref target="http://www.webcitation.org/5iUBKmLfl">http://www.webcitation.org/5iUBKmLfl</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1038">
            <hi rend="small-caps">Fahlman</hi>, 2009 :
          Scott E. <hi rend="small-caps">Fahlman</hi>, « Smiley Lore :-) »,
          Carnegie Mellon University, en ligne. URL : <ref target="http://www.webcitation.org/5iSxy6BMJ">http://www.webcitation.org/5iSxy6BMJ</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1050">
            <hi rend="small-caps">Gunthert</hi>, 2009 :
          André <hi rend="small-caps">Gunthert</hi>, <hi rend="italic">Actualités de la recherche en histoire visuelle</hi>,
          en ligne. URL : <ref target="http://www.webcitation.org/5iUBip6IC">http://www.webcitation.org/5iUBip6IC</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1066">
            <hi rend="small-caps">Holz</hi>
            <hi rend="italic">et al</hi>., 2009 : Daniel <hi rend="small-caps">Holz</hi>
            <hi rend="italic"> et al.</hi>, <hi rend="italic">Cosmic Variance</hi>, en ligne. URL : <ref target="http://www.webcitation.org/5iUBJCkFf">http://www.webcitation.org/5iUBJCkFf</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1088">
            <hi rend="small-caps">Plait</hi>, 2009 : Phil
          <hi rend="small-caps">Plait</hi>, <hi rend="italic">Bad
          Astronomy</hi>, en ligne. URL : <ref target="http://www.webcitation.org/5iUCCeo1p">http://www.webcitation.org/5iUCCeo1p</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1103">
            <hi rend="italic">Useful Chemistry</hi>,
          2009 : <hi rend="italic">Useful Chemistry</hi>, en ligne. URL : <ref target="http://www.webcitation.org/5iV5OhQXh">http://www.webcitation.org/5iV5OhQXh</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1115">
            <hi rend="small-caps">Véronis</hi>, 2009 :
          Jean <hi rend="small-caps">Véronis</hi>, <hi rend="italic">Aixtal</hi>, en ligne. URL : <ref target="http://www.webcitation.org/5iV5EmfLQ">http://www.webcitation.org/5iV5EmfLQ</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1130">
            <hi rend="italic">Wikipedia</hi>, 2009 : <hi rend="italic">Wikipedia, the free encyclopedia</hi>, en ligne. URL :
          <ref target="http://www.webcitation.org/5iV9uPE6d">http://www.webcitation.org/5iV9uPE6d</ref>
          </bibl>
        </listBibl>
        <listBibl xml:id="d1e1143">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e1145">Autres références</head>
          <bibl xml:id="d1e1148">
            <hi rend="small-caps">Amblard</hi> et <hi rend="small-caps">D’Iorio</hi>, 2000 : Philippe <hi rend="small-caps">Amblard</hi> et Paolo <hi rend="small-caps">D’Iorio</hi>, <hi rend="italic">HyperNietzsche.
          Modèle d’un hypertexte savant sur Internet pour la recherche en
          sciences humaines</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1166">
            <hi rend="small-caps">Blanchard</hi>, 2008 :
          Antoine <hi rend="small-caps">Blanchard</hi>, « Ce que le blog
          apporte à la recherche », <hi rend="italic">La Science, la
          cité</hi>, en ligne. URL : <ref target="http://www.webcitation.org/5iUAxXVIH">http://www.webcitation.org/5iUAxXVIH</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1181">
            <hi rend="small-caps">Dacos</hi> et <hi rend="small-caps">Mounier</hi>, 2009 : Marin <hi rend="small-caps">Dacos</hi> et Pierre <hi rend="small-caps">Mounier</hi>, « Sciences et société en interaction
          sur Internet », <hi rend="italic">Communication &amp; langages</hi>,
          vol. 2009, n<hi rend="sup">o</hi> 159, p. 123-135.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1203">
            <hi rend="small-caps">Darnton</hi>, 1999 :
          Robert <hi rend="small-caps">Darnton</hi>, « The New Age of the
          Book », <hi rend="italic">The New York Review of Books</hi> 46, n<hi rend="sup">o</hi> 5, 18 mars, 1999, en ligne. URL : <ref target="http://www.webcitation.org/5iV7P634j">http://www.webcitation.org/5iV7P634j</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1222">
            <hi rend="small-caps">Greaves</hi>
            <hi rend="italic">et al.</hi>, 2006 : Sarah <hi rend="small-caps">Greaves</hi>
            <hi rend="italic">et al.</hi>,
          « Nature’s Trial of Open Peer Review »,<hi rend="italic">
          Nature</hi>, décembre 2006. URL : <ref target="http://www.webcitation.org/5iT1OanU5">http://www.webcitation.org/5iT1OanU5</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1244">
            <hi rend="small-caps">Gunthert</hi>, 2008 :
          André <hi rend="small-caps">Gunthert</hi>, « Why blog ? », <hi rend="italic">Actualités de la recherche en histoire visuelle</hi>,
          en ligne. URL : <ref target="http://www.webcitation.org/5iT16xsza">http://www.webcitation.org/5iT16xsza</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1259">
            <hi rend="small-caps">Jacq</hi>, 2002 :
          François <hi rend="small-caps">Jacq</hi>, « Aux sources de la
          politique de la science : mythe ou réalités ? (1945-1970) », <hi rend="italic">La Revue pour l’histoire du CNRS</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 6, mai 2002, en ligne, URL : <ref target="http://histoire-cnrs.revues.org/document3611.html">http://histoire-cnrs.revues.org/document3611.html</ref>
          (consulté le 24 juillet 2009).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1277">
            <hi rend="small-caps">Latour</hi>, 1993 :
          Bruno <hi rend="small-caps">Latour</hi>, <hi rend="italic">Petites
          leçons de sociologie des sciences</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1289">
            <hi rend="small-caps">Latour</hi> et <hi rend="small-caps">Woolgar</hi>, 1986 : Bruno <hi rend="small-caps">Latour</hi> et Steve <hi rend="small-caps">Woolgar</hi>, <hi rend="italic">Laboratory Life :
          the Construction of Scientific Facts</hi>, Princeton ; trad. Michel
          Biezunski, <hi rend="italic">La Vie de laboratoire</hi>, Paris,
          1988.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1311">
            <hi rend="small-caps">Le</hi> <hi rend="small-caps">Deuff</hi>, 2006 : Olivier <hi rend="small-caps">Le</hi> <hi rend="small-caps">Deuff</hi>,
          « Folksonomies », <hi rend="italic">BBF</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 4, p. 66-70, en ligne. URL : <ref target="http://bbf.enssib.fr/">http://bbf.enssib.fr/</ref> (consulté
          le 23 juillet 2009).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1337">
            <hi rend="small-caps">Maron</hi>, 2006 :
          Nancy <hi rend="small-caps">Maron</hi> et Kevin <hi rend="small-caps">Smith</hi>, <hi rend="italic">Current Models of
          Digital Scholarly Communication. Scholarly Communication</hi>,
          novembre 2006. URL : <ref target="http://www.arl.org/sc/models/model-pubs/pubstudy/index.shtml">http://www.arl.org/sc/models/model-pubs/pubstudy/index.shtml</ref>
          (consulté le 24 juillet 2009).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1355">
            <hi rend="small-caps">Mortensen</hi> et <hi rend="small-caps">Walker</hi>, 2002 : Theresa <hi rend="small-caps">Mortensen</hi> et Jill <hi rend="small-caps">Walker</hi>, « Blogging Thoughts : Personal
          Publications as Online Research Tool », in Andrew Morrison (dir.),
          <hi rend="italic">Researching ICTs in Context</hi>, Oslo,
          p. 249-279.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1373">
            <hi rend="small-caps">Nardi</hi>
            <hi rend="italic">et al.</hi>, 2004 : Bonnie A. <hi rend="small-caps">Nardi</hi>
            <hi rend="italic">et al.</hi>,
          « Blogging as social activity, or, would you let 900 million people
          read your diary ? », in <hi rend="italic">Proceedings of the 2004
          ACM Conference on Computer Supported Cooperative Work</hi>, 222-231,
          Chicago (Illinois), ACM, 2004. URL : <ref target="http://doi.acm.org/10.1145/1031607.1031643">http://doi.acm.org/10.1145/1031607.1031643</ref>
          (consulté le 24 juillet 2009).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1395">
            <hi rend="small-caps">Raymond</hi>, 2001 :
          Eric S. <hi rend="small-caps">Raymond</hi>, <hi rend="italic">The
          Cathedral &amp; the Bazaar, Musings on Linux and Open Source by an
          Accidental Revolutionary</hi>, New York.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1407">
            <hi rend="small-caps">Roux</hi> et <hi rend="small-caps">Blasco</hi>, 2004 : Valentine <hi rend="small-caps">Roux</hi> et Philippe <hi rend="small-caps">Blasco</hi>, « Faciliter la consultation des
          textes scientifiques », Hermès, n<hi rend="sup">o</hi> 39, en ligne.
          URL : <ref target="http://hdl.handle.net/2042/9477">http://hdl.handle.net/2042/9477</ref>
          (consulté le 24 juillet 2009).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1429">
            <hi rend="small-caps">Vander</hi>
            <hi rend="small-caps">Wal</hi>, 2007 : Thomas <hi rend="small-caps">Vander</hi>
            <hi rend="small-caps">Wal</hi>,
          « Folksonomy Coinage and Definition », <hi rend="italic">
              <ref target="http://vanderwal.net">Vanderwal.net</ref>
            </hi>, en ligne. URL : <ref target="http://www.webcitation.org/5iUBuNZLW">http://www.webcitation.org/5iUBuNZLW</ref>
          </bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>