<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-04-16T09:58:45.558+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_04_Dugast">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Les rites d’initiation des devins bassar du
        Nord-Togo</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 1</title>
        <author role="aut">
          <forename>Stéphan</forename>
          <surname>Dugast</surname>
          <idno type="IDREF">103466789</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">Albin
          Michel BY-NC-ND Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/SSAEXYZD" type="bookSection">
          <analytic>
            <title level="a">Les rites d'initiation des devins bassar du
            Nord-Togo</title>
            <author>
              <forename>Stéphan</forename>
              <surname>Dugast</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="page">54-76</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-27T09:34:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Les rites d’initiation des devins bassar du
          Nord-Togo</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Stéphan Dugast</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e114">
        <p xml:id="d1e116">Chez les Bassar du Nord-<placeName ref="2363686" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Togo</placeName>,
        la divination est omniprésente. Au-delà de la place majeure qu’elle
        occupe dans le système des représentations symboliques et dans les
        pratiques rituelles – fait courant au sein des sociétés africaines –,
        elle figure parmi les institutions les plus structurantes de
        l’organisation sociale. Cette société, dont la subsistance repose
        principalement sur une agriculture extensive de tubercules (igname) et
        de céréales (petit mil, sorgho), qui a connu aussi une importante
        activité métallurgique à l’époque précoloniale<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Barros</hi>, 1985, 1986 ; <hi rend="small-caps">Dugast</hi>, 1986.</p>
          </note>, est organisée en clans et en lignages patrilinéaires, mais
        se caractérise surtout par la concentration de sa population en
        d’importantes agglomérations divisées en quartiers et à la tête
        desquelles règne un chef. Or, les principaux facteurs de structuration
        de ces unités de résidence comme de la chefferie qui les unit dérivent
        pour une large part des articulations rigoureuses qui organisent le
        champ de la divination<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Dugast</hi>, 2004.</p>
          </note>. Dans un tel contexte, l’initiation d’un devin est
        naturellement un événement d’une importance considérable, ce dont
        témoigne l’impressionnante mobilisation qu’elle entraîne, tant en
        personnes qu’en ressources.</p>
        <p xml:id="d1e143">Pourtant, les devins n’ont pas dans cette société
        une position sociale qu’on pourrait qualifier de dominante. Si les
        rares fragments de mythologie que l’on y rencontre portent sur
        l’origine de la divination – confirmant ainsi la place centrale
        qu’occupe cette institution –, ceux-ci présentent la figure du devin
        sous les traits d’un « démuni », voué et même dévoué à son art qu’il
        met au service entier des autres membres de la société. De fait, ce
        sont ces derniers, endossant alors le rôle de consultants, qui,
        surtout quand ils détiennent déjà certaines responsabilités, tirent le
        plus grand profit de l’activité divinatoire : rares sont les décisions
        de leur ressort qui ne nécessitent l’aval d’une consultation. Si la
        divination n’accorde à ses détenteurs qu’un statut modeste, elle est
        en revanche un levier de première importance pour ceux qui la
        sollicitent.</p>
        <p xml:id="d1e146">Faisant incontestablement figure de renonçant, le
        devin bassar est néanmoins en quête constante du prestige que peut lui
        conférer son activité, pour peu qu’elle soit reconnue comme
        performante. Une compétition latente s’engage ainsi entre les devins,
        sans cesse tempérée, toutefois, par l’idéal de discrétion qui est
        attaché à cette fonction. Une circonstance voit cette exigence voler
        en éclats : les danses du feu, au cours desquelles les devins donnent
        libre cours à leur rivalité, notamment à travers des joutes verbales
        particulièrement féroces. Tels sont les devins bassar : effacés,
        œuvrant pour autrui, et néanmoins prompts à se mettre en valeur à
        certaines occasions.</p>
        <p xml:id="d1e149">Pour s’insérer dans cette communauté, un devin en
        herbe doit se plier aux exigences d’une initiation longue et
        complexe<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Les matériaux exposés proviennent tous des enquêtes que j’ai
            effectuées chez les Bassar depuis <date ref="_temp" when="1985">1985</date> et ont été recueillis aussi bien à
            l’occasion d’observations directes (j’ai pu être le témoin d’une
            quinzaine d’initiations de devins) que d’entretiens avec des
            devins ou encore des doyens de lignage qui, sans être eux-mêmes
            devins, sont rompus aux démarches complexes qui incombent aux
            consultants.</p>
          </note>. Mais ne s’y soumet pas qui veut. Non que le statut de devin
        soit réservé aux ressortissants de certains lignages, mais plutôt que
        des conditions préalables sont requises : seuls subissent ces épreuves
        ceux qui portent les marques d’une élection surnaturelle, dûment
        identifiée par un devin. Par conséquent, il ne saurait être question
        pour eux de se dérober : ce sont des contraintes plus que des
        aspirations qui conduisent à l’acquisition de ce statut. Une telle
        caractéristique est du reste en parfaite cohérence avec la forme de
        renoncement qui, dans la conception bassar, sied si bien aux
        devins.</p>
        <p xml:id="d1e161">La plus manifeste de ces contraintes se révèle à
        l’occasion de la rencontre avec une entité de brousse, matérialisée
        sous la forme d’un objet que l’intéressé ramènera chez lui à son insu.
        Un culte lui sera bientôt rendu, qui fera apparaître cette entité (le
        <hi rend="italic">diwaal</hi>*) comme l’indispensable instance
        productrice d’oracles associée au futur devin. Mais cette rencontre
        elle-même ne se produit généralement que lorsqu’elle est devancée par
        ce qui, aux yeux des Bassar, la conditionne avant tout. Pour être
        considérée comme valide, la charge de devin doit, en effet, être
        préalablement inscrite dans le destin de l’individu, et ce dès avant
        sa naissance<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>La notion de destin prénatal, commune à nombre de populations
            de la même aire culturelle que les Bassar – celle dite
            « voltaïque » en référence aux bassins des trois Volta où sont
            concentrées la plupart d’entre elles –, a fait l’objet
            d’importantes études (<hi rend="small-caps">Cartry</hi>, 1973,
            1999 ; <hi rend="small-caps">Fortes</hi>, 1959 ; <hi rend="small-caps">Surgy</hi>, 1979, 1983, 1986).<lb/>
            </p>
            <p>La transcription des termes vernaculaires se conforme aux
            normes établies par un comité de linguistes pour l’écriture de la
            langue bassar (le <hi rend="italic">ncam</hi>). Le bassar étant
            une langue orale, les normes retenues sont très proches d’une
            transcription phonétique. L’alphabet utilisé est l’alphabet latin
            auquel deux lettres ont été ajoutées :</p>
            <p>
              <hi rend="italic">– ɔ:</hi> « o ouvert », se prononce comme
            dans « bol » en français ;</p>
            <p>
              <hi rend="italic">– ŋ:</hi> se prononce comme la finale de
            « camping ».</p>
            <p>Par ailleurs, les voyelles longues sont doublées ;</p>
            <p>le <hi rend="italic">u</hi> se prononce « ou » ;</p>
            <p>le <hi rend="italic">c</hi> se prononce « tch » comme en
            italien <hi rend="italic">« centro »</hi> ;</p>
            <p>le <hi rend="italic">j</hi> se prononce « dj » comme en anglais
            <hi rend="italic">« job »</hi> ;</p>
            <p>le <hi rend="italic">w </hi>se prononce comme en anglais <hi rend="italic">« week » </hi>[même son que « ouest » en
            français].</p>
          </note>. Ainsi, les spécialistes du décryptage des affaires de
        destinée ne sont reconnus comme tels qu’à la condition expresse d’être
        d’abord eux-mêmes pris dans une destinée parmi les plus
        singulières.</p>
        <p xml:id="d1e240">Ce sont ces paramètres divers et hétérogènes que
        les rites d’entrée des devins bassar intègrent en un corpus unifié à
        l’occasion de l’initiation d’un nouveau devin. Ce regroupement, au
        sein d’un même complexe rituel, invite à réfléchir sur les
        articulations entre des phénomènes de nature aussi différente que la
        transmission des premiers éléments du savoir, d’une part, et, d’autre
        part, des pratiques rituelles attachées à réaménager les relations
        établies, à l’insu de l’impétrant, avec des instances du monde
        invisible.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e243">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e245">La part du destin
          prénatal</head>
          <p xml:id="d1e248">En matière d’élection de nouveaux devins, tout
          commence donc dans le monde prénatal. C’est en ce lieu que, peu
          avant sa venue au monde, chaque individu a l’opportunité de formuler
          devant son soleil personnel (émanation individuelle du soleil, qui
          est la forme reconnue par les Bassar à la divinité suprême, instance
          créatrice de toute chose) les éléments de son choix prénatal, ceux
          qui, le cas échéant, constitueront une part essentielle de sa
          destinée sur terre. Diverses possibilités s’offrent à lui. Il peut
          s’abstenir de toute parole, ce qui lui vaudra une existence libre de
          tout engagement. Si, en revanche, il s’aventure à faire une promesse
          sacrificielle à son soleil, il ne pourra bénéficier d’une vie
          normale, au cours de son existence terrestre, qu’après s’être
          acquitté de cette dette. Le cas d’un futur devin se situe dans ce
          cadre de référence, mais il s’en distingue par le choix d’une option
          particulière : il a, dit-on alors, demandé <foreign>
              <hi rend="italic">tibɔɔl</hi>
            </foreign>*, la divination, « depuis chez son dieu » (son soleil,
          <hi rend="italic">
              <foreign>ŋwiin</foreign>
            </hi>*). Pour honorer la promesse ainsi formulée auprès de cette
          instance prénatale, l’intéressé devra, au cours de sa vie, se plier
          à deux types d’obligations. Comme pour tous les cas de promesse
          prénatale, il lui faudra d’abord consentir aux offrandes
          sacrificielles qu’exige le soleil ; il lui faudra ensuite accomplir
          les rites de l’initiation même.</p>
          <p xml:id="d1e257">La première de ces obligations n’est qu’une
          modalité particulière du phénomène plus général de la promesse
          prénatale faite au soleil.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e260">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e262">La dette envers le soleil
            prénatal dans son principe général</head>
            <p xml:id="d1e265">Lorsqu’elle a été énoncée, et quelque forme
            qu’elle prenne (qu’elle corresponde ou non à l’option relative à
            l’initiation à la divination), la promesse prénatale se ramène
            donc à une dette sacrificielle contractée auprès du soleil
            personnel. À de rares exceptions près, celle-ci emprunte une forme
            immuable : un bouc – considéré comme le « cheval » (la monture) du
            soleil – doit, le moment venu, être sacrifié à cette instance.
            Bien que réclamé très tôt, ce paiement <hi rend="italic">(</hi>
              <foreign>
                <hi rend="italic">tipaal</hi>
              </foreign>*<hi rend="italic">)</hi> sacrificiel ne saurait être
            réglé avant longtemps : tributaire du degré de développement de
            l’individu, il doit être précédé de règlements partiels échelonnés
            tout au long de la vie<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
                <p>Voir <hi rend="small-caps">Dugast</hi>, 2002,
                p. 242-244.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e283">Les premiers de ces règlements intermédiaires
            interviennent très tôt : encore nourrisson, à peine se tient-il
            assis, que l’intéressé est déjà harcelé par les « dérangements »
            provoqués par son soleil personnel. Ce dernier tient, en effet, à
            rappeler sans tarder à la personne fraîchement venue au monde la
            teneur de sa promesse prénatale. Ayant fait ce diagnostic, le
            devin recommande une simple libation de farine de sorgho diluée
            dans de l’eau qui vaut reconnaissance de la dette. Plus tard, dès
            que l’enfant est en mesure de marcher, la seconde étape du cycle,
            signalée par de nouveaux troubles, est atteinte : elle requiert,
            cette fois, le sacrifice d’un jeune volatile (un poussin ou un
            pintadeau), voire d’un œuf. Il faut ensuite attendre l’âge adulte
            pour que, avec l’étape suivante, soient construits, pour la
            première fois, un petit et un grand cône sur lesquels sont
            respectivement sacrifiés un poulet et une pintade. Enfin, une fois
            la personne mariée et pourvue d’enfants, elle atteint la dernière
            étape qu’exige le règlement complet de la dette au soleil : un
            bouc devra alors être joint aux deux volatiles à nouveau
            requis.</p>
            <p xml:id="d1e286">Tel est donc, à grands traits, le canevas
            commun à tous les cycles de règlement de la dette au soleil. Celui
            qui est spécifique à <foreign>
                <hi rend="italic">tibɔɔl</hi>
              </foreign>, l’initiation à la divination, s’en distingue, pour
            l’essentiel, par l’introduction d’un élément (un pot rituel) dont
            la présence semble, avant tout, modifier la teneur des relations
            entre le grand et le petit cône. Mais de quelle nature sont, dans
            le cycle ordinaire, ces relations ?</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e293">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e295">Une structure duelle</head>
            <p xml:id="d1e298">Toutes les offrandes du cycle visent à apaiser
            le soleil personnel de l’intéressé. Pourquoi, alors, les deux
            dernières étapes font-elles intervenir deux supports distincts,
            chacun recevant son volatile propre ? Quel est le sens de ce
            dédoublement ? En réalité, le soleil n’est pas la seule instance
            impliquée. Dès la troisième étape apparaît en même temps que lui
            et à ses côtés <persName type="_temp">Uwaakpil</persName>, cet
            être complexe et ambigu en qui les Bassar voient le messager du
            soleil. Cet intermédiaire incontournable, faisant parfois figure
            d’agent perturbateur, à la fois réclame les dettes dues à son
            maître et entrave la qualité des relations avec lui en exigeant sa
            part des offrandes sacrificielles. Il est représenté par le plus
            petit des deux cônes, fait en argile et durci à la flamme avant
            d’être déposé à même le sol. C’est là, au milieu de la cour, que
            lui est sacrifié un poulet aux plumes ébouriffées, volatile que
            l’on dit incapable de voler en raison de son plumage insuffisant.
            Comme tel, ce poulet convient parfaitement au dispositif
            sacrificiel centré autour du petit cône, dispositif que les Bassar
            appellent <foreign>
                <hi rend="italic">taapu yati</hi>
              </foreign>*, « celles [les affaires] d’en bas ». À cet autel
            s’oppose celui qui est constitué d’un cône plus massif, en terre
            seulement pétrie (matériau plus périssable), que l’on érige sur
            l’arête du mur d’enceinte de la cour et que l’on désigne du nom de
            <foreign>
                <hi rend="italic">yilpu yati</hi>
              </foreign>*, « celles [les affaires] d’en haut ». Il s’agit de
            la représentation du soleil lui-même, auquel on sacrifie une
            pintade, que les Bassar considèrent comme le volatile qui s’élève
            le plus haut. Les modalités mêmes de l’immolation évoquent
            d’ailleurs l’idée d’ascension, puisque la pintade, tête tendue
            vers le ciel, est plaquée contre le mur où, après une lente agonie
            marquée par des battements d’ailes saccadés qui donnent
            l’impression qu’elle prend son envol, elle finit par mourir
            étouffée.</p>
            <figure xml:id="d1e307">
              <graphic url="../icono/br/LDSI_04_Dugast_img01.png"/>
              <head xml:id="d1e311">L’autel du soleil personnel (cône de terre
              pétrie, érigé sur l’arête du mur d’enceinte de la cour du
              novice), pourvu des restes de la pintade arrangés en un ensemble
              évoquant l’idée d’ascension.</head>
            </figure>
            <p xml:id="d1e315">Par l’étroite combinaison de ces oppositions
            multiples (haut/bas, mouvements ascendant/descendant<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
                <p>La prise en compte des modes de consommation des viandes
                des volatiles sacrifiés, trop longue pour figurer ici, ferait
                apparaître la pleine validité de cette opposition tout en
                révélant sa portée cosmogonique.</p>
              </note>, périssable/durable, fixe/mobile<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
                <p>Le cône érigé sur l’arête du mur est maçonné de façon à
                faire corps avec lui. Il est ainsi inamovible à la différence
                du petit cône qui, durci au feu, est conçu pour être durable
                et facilement transportable d’un lieu à un autre durant le
                reste de la vie de l’individu. Il est, dans cette perspective,
                gardé dans une case de la maisonnée, à l’abri des intempéries
                auxquelles, juché sur l’arête du mur de la cour, le grand cône
                est pour sa part exposé.</p>
              </note>), la structure fondamentalement duelle qui sous-tend le
            dispositif d’ensemble organise les éléments d’une réflexion sur la
            nature, virtuellement double, de l’astre solaire. Celui-ci entame,
            chaque matin, sa course à l’est (<hi rend="italic">
                <foreign>yilpu</foreign>
              </hi>, « en haut », disent les Bassar) en une prompte ascension
            dont l’envol d’une pintade fournit le modèle, et l’achève, chaque
            soir, en s’abîmant à l’ouest (<hi rend="italic">
                <foreign>taapu</foreign>
              </hi>, « en bas »), incapable, comme le serait un poulet aux
            plumes ébouriffées, de maintenir l’altitude acquise. Comment le
            même astre peut-il « voler » selon des modalités si différentes ?
            Pour se l’expliquer, les Bassar font l’hypothèse d’une
            métamorphose du soleil lui-même : à l’entité ascensionnelle du
            début du jour (<hi rend="italic">
                <foreign>ŋwiin</foreign>
              </hi>, le soleil proprement dit) s’en substituerait une autre
            (Uwaakpil), dotée, elle, des mêmes incapacités que le volatile
            qu’elle réclame en sacrifice. Parce qu’il est contraint, chaque
            soir, d’abandonner l’univers céleste pour rejoindre le monde
            terrestre, et qu’il établit ainsi la communication entre les deux
            mondes, on comprend qu’<persName type="_temp">Uwaakpil</persName>
            fasse figure de messager du soleil.</p>
            <p xml:id="d1e339">Caractérisés de la sorte, les rapports entre le
            soleil et son messager donnent un sens plus précis aux différences
            entre le cycle ordinaire et celui qui intègre l’initiation à la
            divination.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e344">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e346">L’infléchissement du cycle
            dans le cas de l’initiation à la divination</head>
            <p xml:id="d1e349">La différence essentielle entre les deux cycles
            se laisse voir d’entrée de jeu. Dans le cycle ordinaire
            – privilégiant l’instauration d’un contact avec le soleil
            personnel –, les deux premières étapes ne demandent aucun support
            spécifique de type autel : la libation est effectuée sur le mur
            même de la case où dort l’enfant, tandis que l’offrande d’œuf, de
            poussin ou de pintadeau se réduit à un empalement sur un bois
            planté. Dans le cycle de l’initiation, ces mêmes étapes exigent
            d’emblée un objet particulier : un petit pot rituel du nom de <hi rend="italic">
                <foreign>kubɔɔ cuu</foreign>
              </hi>* qui doit être présent à chacune des étapes du cycle.
            C’est donc sur le pot que, dans ce cycle, se succèdent les deux
            opérations (la libation, puis le sacrifice). La première consiste,
            dit-on, à « déposer » le pot <hi rend="italic">kubɔɔ cuu</hi>, la
            deuxième à le « fixer ».</p>
            <p xml:id="d1e358">Pourquoi, lorsqu’il s’agit de l’initiation à la
            divination, la présence de ce pot est-elle exigée ? <hi rend="italic">
                <foreign>Kubɔɔ cuu</foreign>
              </hi>, est-il affirmé, est la case d’<persName type="_temp">Uwaakpil</persName>. Quand on le « dépose » (avec la
            libation de farine délayée), c’est comme si l’on construisait les
            murs de ladite case. Quand on le « fixe » (avec le sacrifice),
            c’est comme si on la dotait de son toit. Enfin, lors de l’étape
            suivante, les deux cônes faisant leur apparition (sur le modèle du
            cycle « ordinaire » du règlement de la dette au soleil), le plus
            petit des deux est, sitôt les rites achevés, introduit dans le pot
            <foreign>
                <hi rend="italic">kubɔɔ cuu</hi>
              </foreign> : ainsi <persName type="_temp">Uwaakpil</persName>
            a-t-il été finalement accueilli dans sa case. Et les informateurs
            d’ajouter que, par les étapes antérieures qui consistent à édifier
            progressivement sa case, il s’agit d’annoncer à <persName type="_temp">Uwaakpil</persName> qu’on s’apprête à l’accueillir le
            moment venu. La différence essentielle entre les deux cycles se
            ramène donc au soin extrême mis à l’accueil de cette instance dans
            les cas où le choix prénatal est celui de l’initiation à la
            divination. Le soleil n’est pas délaissé pour autant (la dualité
            des cônes emprunte la même forme que dans le cycle ordinaire),
            mais c’est son messager qui semble ici lui ravir la vedette.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e368">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e370">La course du soleil et
            l’activité divinatoire</head>
            <p xml:id="d1e373">Quel est le sens de cet infléchissement du
            cycle du règlement de la dette au soleil, quand celui-ci intègre
            l’initiation à la divination ? La forme qu’emprunte alors son
            dispositif rituel, avec la présence du pot <foreign>
                <hi rend="italic">kubɔɔ cuu</hi>
              </foreign>, caractérisé comme abri du petit cône d’<persName type="_temp">Uwaakpil</persName>, invite à s’arrêter sur ces deux
            éléments. L’étymologie du mot <hi rend="italic">
                <foreign>kubɔɔ cuu</foreign>
              </hi>montre que la fonction de ce pot est de réaliser la capture
            <hi rend="italic">(<foreign>cuu</foreign>)</hi> de la divination
            (radical –<hi rend="italic">
                <foreign>bɔɔ</foreign>
              </hi>-, renvoyant à <foreign>
                <hi rend="italic">tibɔɔl</hi>
              </foreign>). Or, une fois le rite accompli, c’est le petit cône
            d’<persName type="_temp">Uwaakpil</persName> que ce pot avec
            couvercle renferme. En quoi <persName type="_temp">Uwaakpil</persName> est-il susceptible de représenter
            <foreign>
                <hi rend="italic">tibɔɔl</hi>
              </foreign>, la divination ? Son nom se décompose en <foreign>
                <hi rend="italic">ukpil</hi>
              </foreign> (« doyen », « patron ») et <foreign>
                <hi rend="italic">awaa</hi>
              </foreign> (pluriel de <hi rend="italic">
                <foreign>diwaal</foreign>
              </hi>). Le messager du soleil est donc aussi le « patron des
            <foreign>
                <hi rend="italic">awaa</hi>
              </foreign> », ces instances qui, attachées aux devins, les
            assistent dans leur production d’oracles. À ce titre, il figure
            bien <foreign>
                <hi rend="italic">tibɔɔl</hi>
              </foreign>, mais sa capture pourrait avoir aussi d’autres
            visées. Nous avons vu qu’il apparaît parfois sous les traits du
            soleil couchant. Enfermer le petit cône dans le pot <hi rend="italic">
                <foreign>kubɔɔ cuu</foreign>
              </hi>, c’est donc aussi chercher à s’assurer les services d’un
            répondant du soleil. Pour être valide, toute consultation de devin
            se doit d’entrer ainsi en résonance avec la course du soleil, cet
            astre qui, dans plusieurs sociétés de la même aire culturelle, est
            considéré comme un dieu « façonneur de destin », en tant qu’il est
            d’abord « grand ordonnateur du temps<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Cartry</hi>, 1999.</p>
              </note> ».</p>
            <p xml:id="d1e423">Tout à la fois honoré et sommé de se mettre au
            service du futur devin, <persName type="_temp">Uwaakpil</persName>
            se révèle à la charnière de deux grands domaines : celui de la
            dette au soleil qui exige une certaine humilité sans laquelle les
            obstacles dressés ne seront pas écartés ; celui des instruments de
            la divination qui ne seront maîtrisés qu’au prix de certains rites
            et de certaines épreuves à connotation initiatique. Cette dualité
            dont il fournit en quelque sorte le condensé est également celle
            qui, plus largement, articule les deux grands volets qui composent
            l’initiation à la divination : le règlement de la dette au soleil,
            d’une part, les séquences proprement initiatiques, d’autre
            part.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e428">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e430">S’affranchir du soleil,
          maîtriser les médecines</head>
          <p xml:id="d1e433">Entre les deux premières étapes du cycle de
          l’initiation à la divination, tout entières consacrées à la
          préparation de l’« accueil » (qui est simultanément « capture », on
          l’a vu) d’<persName type="_temp">Uwaakpil</persName>, et les
          suivantes, on passe d’intentions déclarées à leur mise en œuvre
          effective. C’est du moins ce qu’évoque la double présence, enfin
          réalisée, du soleil et de son messager. Mais le déploiement des
          phases proprement initiatiques qui, elles aussi, ne prennent place
          qu’au cours des deux dernières étapes rend ce passage plus manifeste
          encore.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e436">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e438">Bâton, tabouret : la
            succession des étapes initiatiques</head>
            <p xml:id="d1e441">La troisième étape du cycle de <hi rend="italic">
                <foreign>tibɔɔl</foreign>
              </hi> (qui a lieu à un moment, on l’a vu, où l’intéressé vient,
            peu ou prou, d’entrer dans l’âge adulte, et qui se caractérise par
            le fait que les deux cônes du soleil et de son messager
            apparaissent pour la première fois) est donc celle où commence
            l’initiation proprement dite. Elle se prolonge, dans ce registre,
            par l’étape de l’initiation dite « du bâton », <hi rend="italic">
                <foreign>mbɔɔkpandɔ</foreign>
              </hi>* (litt. « la canne <hi rend="italic">[<foreign>ŋkpandɔ</foreign>]</hi> de la divination
            <hi rend="italic">[<foreign>tibɔɔl</foreign>]</hi> ») : au futur
            devin d’acquérir les rudiments du savoir-faire relatif à la
            première des techniques qu’on lui enseigne, celle du bâton.</p>
            <p xml:id="d1e456">L’étape suivante (intervenant généralement vers
            25-40 ans), qui est aussi la dernière, commence par le sacrifice,
            enfin complet, aux deux cônes solaires, allant cette fois jusqu’au
            bouc par lequel l’intéressé apure sa dette. Le versant proprement
            initiatique consiste alors, parallèlement, après un récapitulatif
            de l’étape précédente (celle du bâton), à consacrer au novice un
            autre instrument, le tabouret de la divination, <hi rend="italic">
                <foreign>dibɔɔjal</foreign>
              </hi>* (de <foreign>
                <hi rend="italic">dijal</hi>
              </foreign>, « tabouret », « siège »), qui l’introduit à la
            pratique de la seconde des techniques de divination que
            connaissent les Bassar.</p>
            <p xml:id="d1e465">Cette dernière étape comprend une extension
            notable : elle se clôt par une spectaculaire danse autour d’un feu
            nocturne à laquelle ne participent que des devins confirmés avec,
            parmi eux, le novice. Réjouissance festive en l’honneur du <hi rend="italic">
                <foreign>diwaal</foreign>
              </hi>, cette danse constitue aussi une forme de divination
            collective, au cours de laquelle des devins venus de plusieurs
            localités du voisinage se rassemblent pour, à certains moments de
            leurs évolutions, scruter les flammes et y lire divers présages
            qu’ils communiquent aux responsables rituels présents dans
            l’assistance.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e472">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e474">Des instances qui procèdent
            elles-mêmes aux immolations</head>
            <p xml:id="d1e477">C’est donc l’ajout d’une sphère proprement
            initiatique qui constitue la seconde des caractéristiques du
            règlement de la dette au soleil personnel, lorsque le choix
            prénatal s’est porté sur <foreign>
                <hi rend="italic">tibɔɔl</hi>
              </foreign>, la divination. Bien des traits permettent de
            caractériser assez précisément chacun des deux volets de
            l’ensemble ainsi formé, mais ce sont certains des gestes accomplis
            de part et d’autre qui révèlent avec rigueur comment ils
            s’articulent. Les modes de mise à mort des deux volatiles qu’on
            pourrait dire emblématiques de chaque ensemble sont les plus
            explicites à cet égard : ils partagent des traits tout à fait
            singuliers (on dit, dans les deux cas, que c’est la puissance
            destinataire elle-même qui doit tuer la victime qu’on lui
            présente), alors même que la singularité qui les rapproche offre
            d’un cas à l’autre des formes nettement contrastées.</p>
            <p xml:id="d1e483">Ces deux immolations emblématiques sont celle
            de la pintade pour le soleil, d’une part, et celle d’un coq rouge
            (dit « coq de l’initiation », <foreign>
                <hi rend="italic">ubɔɔkɔl</hi>
              </foreign>*), d’autre part. Dans les deux cas, le novice se
            contente de présenter ces volatiles à l’instance sollicitée. Aucun
            sacrificateur n’intervient : un tintement ininterrompu de
            clochettes rituelles accompagne les paroles d’appel, l’instance
            étant invitée, on l’a dit, à procéder elle-même à la mise à mort.
            Les différences portent avant tout sur le mode de présentation du
            volatile. Pour la pintade, plaquée le ventre contre le mur de la
            cour, étirée entre les deux parties extrêmes de son corps – la
            tête et les pattes – que tient fermement le novice, elle
            s’asphyxie lentement tout en battant violemment des ailes – les
            seuls membres laissés libres – pour tenter de se dégager ; ces
            battements saccadés font l’objet de toute l’attention des
            participants, puisqu’on dit qu’ils sont le signe premier de la
            mise en présence du soleil personnel du novice. Pour le coq rouge
            de l’initiation, la posture est tout autre : assis sur un siège,
            le novice pose (mais sans presser cette fois), dos aux racines
            entassées et à son bâton de devin, le volatile dont il enserre le
            thorax en tirant sur les ailes préalablement croisées sous les
            pattes, ces dernières, de même que la tête, restant libres et
            leurs mouvements trahissant, aux yeux attentifs de l’assistance,
            l’emprise croissante de la puissance sollicitée sur sa victime.
            Soit, d’un cas à l’autre, une permutation entre les membres
            entravés et ceux laissés libres (ici les ailes, là les pattes et
            la tête), et une inversion totale entre le corps étiré de la
            pintade, plaqué face au mur, et celui recroquevillé du coq rouge,
            dos à peine posé contre l’amas que forment les racines et le bâton
            divinatoire.</p>
            <p xml:id="d1e489">Si de tels contrastes sont trop tranchés pour
            laisser planer un doute sur leur caractère significatif, il reste
            à en comprendre le sens. L’immolation de la pintade au soleil
            personnel permet, disent les Bassar, de « libérer » le novice de
            ses engagements vis-à-vis de cette instance, de l’en « détacher ».
            Les amples mouvements des ailes sont censés notamment chasser au
            loin tout ce qui opprimait l’intéressé ; d’autres exégèses
            insistent sur l’envol de la pintade, comme si, avec sa victime, le
            soleil personnel, par son ascension, s’éloignait de l’intéressé en
            cessant désormais de le persécuter. De son côté, l’agonie du coq
            rouge comprimé par ses ailes croisées autour du thorax est le
            processus même par lequel le novice acquiert la puissance
            médicinale qui lui permettra de pratiquer la divination. Les
            Bassar insistent sur ce point ; cette manière de tenir la victime
            caractérise la relation que l’on veut instaurer vis-à-vis d’une
            telle médecine, et cette relation doit être de nature
            autoritaire : l’aspirant doit montrer qu’il entend lui
            « commander ». De même que, dans sa toute-puissance incontestée,
            le soleil exige une victime qui lui soit présentée selon une
            posture compatible avec son statut d’instance majeure, étirée dans
            toute sa longueur et libre de déployer toute l’envergure de ses
            ailes, de même la médecine convoitée par le novice doit, comme la
            victime qui lui est destinée, rester confinée entre les mains de
            son détenteur et n’agir à sa guise que dans un périmètre bien
            délimité qu’évoquent les lentes contractions sporadiques de ses
            doigts ou de son cou.</p>
            <p xml:id="d1e492">Toutefois, en dépit des procédures mobilisées
            pour contrôler les puissances médicinales acquises dans ce
            deuxième volet de l’initiation, l’entreprise est loin d’être
            totalement maîtrisée. Elle présente même quelques risques. C’est
            ce que révèlent d’autres traits distinctifs, tout aussi
            significatifs bien que moins structurants.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e497">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e499">Les moments de vulnérabilité
          du novice</head>
          <p xml:id="d1e502">Chacune des dernières étapes de l’initiation est
          donc constituée de deux grands ensembles, l’un voué au règlement de
          la dette, l’autre à l’initiation aux techniques de la divination. À
          chaque fois s’intercale entre ces deux phases un temps d’arrêt dont
          la justification déclarée est qu’« il faut attendre l’arrivée des
          oncles maternels du novice ». En quoi leur présence est-elle
          indispensable pour cette seconde phase ?</p>
          <p xml:id="d1e505">Comme dans beaucoup de sociétés africaines
          patrilinéaires, oncles maternels et « petites mères<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>On appelle ainsi les sœurs classificatoires de la mère qui
              sont plus jeunes qu’elle.</p>
            </note> », représentants masculins et féminins du lignage de la
          mère du novice, constituent le plus sûr rempart contre les menaces
          que font peser sur leur neveu la jalousie ou, pis encore, la
          sorcellerie, ces maux terribles qui rongent les relations à
          l’intérieur du patrilignage du bénéficiaire. Dans le cadre des
          initiations de devin, c’est plus précisément la partie strictement
          initiatique de ce vaste complexe rituel qui est l’objet de cet
          enjeu : la vulnérabilité du novice y est plus grande, du fait qu’il
          doit alors absorber un certain nombre de médecines et acquérir
          quelques puissances médicinales.</p>
          <p xml:id="d1e514">La tension est d’autant plus vive que cette phase
          est aussi celle qui connaît la plus grande affluence. Or, chaque
          visiteur représente une source potentielle de dangers. Mais la
          tension redouble encore à ces moments très particuliers où, au terme
          de l’acquisition de ses compétences techniques et aussitôt après la
          remise solennelle des « aliments de <hi rend="italic">tibɔɔl</hi> »
          qui, agissant en son corps, l’ont irrémédiablement transformé, le
          novice doit se soumettre aux tests que lui font subir certains
          devins convoqués pour l’occasion, en vue de vérifier sa maîtrise de
          ces techniques à peine acquises.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e520">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e522">Les aliments du
            novice</head>
            <p xml:id="d1e525">Plus que de simples instruments, bâton et
            tabouret sont constitués au cours du rite comme une extension du
            corps du novice, où s’opère, en outre, la rencontre entre le futur
            devin et son <foreign>
                <hi rend="italic">diwaal</hi>
              </foreign>. Et c’est bien parce que s’y joue une forme de
            redéfinition des contours de son corps que les opérations
            conduites à l’occasion de la consécration de ces objets sont
            perçues comme particulièrement dangereuses pour le novice.</p>
            <p xml:id="d1e531">Ce trait transparaît notamment à travers les
            trois remises solennelles dont la première est celle du principal
            animal immolé lors de cette cérémonie, le coq rouge dit « coq de
            <foreign>
                <hi rend="italic">tibɔɔl</hi>
              </foreign> ». Avant de l’immoler, les initiateurs le présentent
            solennellement au novice, sous le contrôle explicite des oncles
            maternels auxquels l’autorisation doit être préalablement
            demandée. Celle-ci accordée, une série de questions est posée à
            l’impétrant, visant à évaluer l’authenticité de sa vocation à
            recevoir <foreign>
                <hi rend="italic">tibɔɔl</hi>
              </foreign>, la divination. L’inscription de celle-ci dans le
            choix prénatal de l’intéressé doit être réaffirmée, et c’est ce
            que les initiateurs veulent entendre de sa bouche même, de façon à
            lever toute équivoque. Pour cela, les questions posées procèdent
            par recoupement et élimination, selon un procédé qui préfigure
            déjà le canevas suivi dans toute consultation et que le novice
            lui-même ne tardera pas à mettre en pratique lors des procédures
            de test qui vont suivre. Une autre série de questions concerne le
            paiement des droits aux initiateurs, que le novice doit régler
            dans leur intégralité (les questions détaillent une à une les
            composantes de ce paiement). Il faut aussi s’assurer qu’il accepte
            de se soumettre aux contraintes du métier, donnant, conformément à
            l’éthique du « renonçant », la priorité à toute sollicitation d’un
            client sur les multiples autres activités qui pourraient
            l’accaparer et qu’une nouvelle série de questions permet
            d’énumérer. Une fois toutes les réponses obtenues, on remet son
            coq de <hi rend="italic">
                <foreign>tibɔɔl</foreign>
              </hi>au novice. Pour souligner la gravité de l’opération tout en
            en dévoilant le sens, on déclare à l’intéressé que c’est <hi rend="italic">
                <foreign>tibɔɔl</foreign>
              </hi> même qu’on lui remet<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
                <p>On n’est donc pas dans un cas où une telle remise se fait
                au fond d’un bois sacré, dans un lieu et selon des procédures
                dissimulés aux yeux du plus grand nombre, mais au contraire au
                centre de la cour même où réside le novice, sous le regard de
                tous ses familiers et même devant une assemblée de visiteurs
                que l’on souhaite aussi nombreuse que possible.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e552">La même procédure est suivie pour la remise des
            « aliments du devin » (sa bière d’abord, sa pâte ensuite, celle-ci
            contenant en outre la viande cuite de son coq). S’agissant cette
            fois de substances que le novice s’apprête à absorber, les risques
            encourus sont sans doute plus importants encore.</p>
            <p xml:id="d1e555">C’est immédiatement après ces ingestions que
            l’on entame les tests, où l’enjeu n’est plus tant de procéder à la
            transformation du novice que d’en vérifier les effets.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e560">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e562">Tester les nouvelles
            compétences de l’impétrant</head>
            <p xml:id="d1e565">Ces tests consistent à faire pratiquer au
            novice une consultation à l’aide de chacun des instruments qui
            viennent d’être consacrés. Au-delà de la nécessaire vérification
            des compétences acquises, il s’agit aussi d’engager une sorte
            d’épreuve initiatique propre à chacun de ces cas.</p>
            <div type="section3" xml:id="d1e568">
              <head subtype="level3" xml:id="d1e570">1. Le bâton</head>
              <p xml:id="d1e573">La première des consultations-test, celle qui
              est effectuée par le bâton, se déroule en deux temps principaux.
              Dans le premier, on suit le canevas habituel de cette forme de
              consultation. Il s’agit, par la manipulation d’un bâton tenu à
              son extrémité supérieure par le devin et à son extrémité
              inférieure par le consultant (ou un devin secondaire qui le
              représente), de désigner, en réponse aux questions posées,
              tantôt des parties du corps (en général du consultant, mais
              parfois aussi du devin principal), tantôt des objets déposés au
              sol, à chacun desquels une signification particulière aura été
              préalablement donnée.</p>
              <p xml:id="d1e576">Deux ou trois devins confirmés, choisis
              respectivement par les parents du novice, par sa famille
              maternelle et enfin par ses initiateurs, se succèdent face à
              lui. Point important : ils ne doivent, en principe, ni être
              apparentés au novice (en quelque ligne que ce soit) ni faire
              partie du groupe de ses initiateurs. Juges de la validité de
              l’initiation, ils ne sauraient en même temps en être partie. Se
              saisissant par le bas du bâton que le novice tient par le haut,
              ils font figure de devins secondaires, intercesseurs vis-à-vis
              du consultant, tandis que l’apprenti se trouve placé dans la
              position du devin principal. Le rôle du consultant est ici
              rempli par le doyen du lignage de l’intéressé qui, en ouverture
              de la séance, prononce des formules (contenant la question
              globale) au-dessus d’une poignée de cauris qu’il dépose entre
              les deux devins. Le sujet soumis à la consultation n’est autre
              que l’initiation elle-même : il s’agit de savoir si tout s’est
              déroulé selon les normes, de s’assurer qu’aucun faux pas n’a été
              commis et, enfin, de se faire confirmer les réponses obtenues à
              la première série de questions lors de la remise des « aliments
              de <foreign>
                  <hi rend="italic">tibɔɔl</hi>
                </foreign> » quant à la légitimité des motivations du novice.
              Le but est cette fois d’obtenir ces réponses essentielles non
              plus de la seule bouche du novice, mais de la conjonction entre
              ses paroles (un devin accompagne toujours les mouvements de son
              bâton de brèves propositions verbales) et les objets désignés :
              une association entre la personne même du novice et son <hi rend="italic">
                  <foreign>diwaal</foreign>
                </hi>, dont on dit que c’est ce dernier qui, venu sur le
              bâton, le fait bouger.</p>
              <p xml:id="d1e585">La seconde partie des tests diffère de la
              première par l’amplification considérable des mouvements du
              bâton : l’instrument doit maintenant conduire le novice hors de
              la maisonnée où il lui fera débusquer des objets qui auront été
              cachés sur la place extérieure. Par ailleurs, si l’aspect
              autoréférentiel domine toujours les questions, un certain
              glissement s’opère. On ne s’interroge plus sur la légitimité des
              motivations du novice, mais sur l’adéquation des relations
              mobilisées à l’occasion de cette initiation. Trois questions
              sont posées : les initiateurs ont-ils été convenablement
              choisis ? Le responsable ne devait-il pas provenir d’un autre
              « foyer d’initiation » ? La loyauté des oncles maternels du
              novice est-elle sans faille ?</p>
              <p xml:id="d1e588">Pour engager cette seconde série de
              questions, le devin testeur en formule une autre de nature
              totalement différente, mais dont la raison d’être semble avant
              tout d’amorcer ces trajectoires si particulières que le bâton va
              maintenant opérer. Le reste de sa « pâte de devin », que le
              novice laisse au fond de la calebasse qui lui a été remise
              solennellement, est dit être son « ventre ». Comme les autres
              objets, on le cache à l’extérieur de la cour. Alors, le devin
              testeur lance à l’impétrant la question décisive : « Ton
              “ventre” a disparu, es-tu capable de le retrouver ? » Pour y
              parvenir, le novice appelle son <hi rend="italic">
                  <foreign>diwaal</foreign>
                </hi>en cognant, de façon répétée, son bâton contre le sol
              jusqu’au moment où, dit-on, il le sent s’animer d’une force
              (celle du <foreign>
                  <hi rend="italic">diwaal</hi>
                </foreign>) qui l’entraîne vers l’extérieur de la cour.
              Contraint d’abandonner la position assise qu’adopte tout devin
              lors d’une consultation par le bâton, il se lève pour se laisser
              guider par son instrument qu’il continue à heurter régulièrement
              contre le sol. Il est ainsi conduit, avec le devin secondaire,
              entraîné lui aussi, jusqu’au lieu où son « ventre » a été
              dissimulé. Désormais rendus mobiles par cette première quête qui
              les a extraits de l’espace de la cour, le novice et son bâton se
              voient sommés de répondre aux questions suivantes qui, on l’a
              vu, se réfèrent toutes au contexte qu’on pourrait dire
              « académique » de l’initiation. Là aussi, ce sera en débusquant
              certains objets préalablement cachés par les initiateurs. À une
              exception près (celle de l’objet se référant à la question des
              oncles maternels), il s’agit d’éléments prélevés dans les
              matières mêmes qui ont servi au cours de l’initiation : le bout
              d’une des pattes du coq rouge ; l’une des racines épluchées
              immergée dans le bain du novice. Comme si le caractère
              autoréférentiel des questions soumises ne pouvait être
              pleinement opérationnel qu’en s’appuyant sur certains des objets
              au moyen desquels a été façonné le nouveau devin.</p>
              <p xml:id="d1e598">À son tour, la divination sur le tabouret
              fait l’objet de tests qui, en dépit de la différence
              fondamentale de technique, présentent certains parallèles
              significatifs avec ceux mis en œuvre pour le bâton.</p>
            </div>
            <div type="section3" xml:id="d1e602">
              <head subtype="level3" xml:id="d1e604">2. Le tabouret</head>
              <p xml:id="d1e607">Comme pour le bâton, on observe, ici aussi,
              une interaction entre devin expérimenté et novice. Toutefois,
              ils interviennent non plus de part et d’autre du même ustensile
              (en l’occurrence le bâton), mais successivement sur le même
              objet (le tabouret).</p>
              <p xml:id="d1e610">Le devin expérimenté opère le premier. Il
              procède de la manière usuelle, celle que suit tout devin pour
              une consultation ordinaire sur le tabouret. Ce siège monoxyle
              est celui sur lequel s’assied un devin pour, lors d’une transe
              maîtrisée, se faire posséder par son <hi rend="italic">
                  <foreign>diwaal</foreign>
                </hi>. Ce dernier profère alors, par la bouche du devin, des
              réponses plus ou moins codifiées aux questions qui lui sont
              posées dans un échange de paroles souvent assez vif. Mais cette
              forme de consultation possède aussi d’autres propriétés : on
              peut, dans un second temps, demander au <hi rend="italic">
                  <foreign>diwaal</foreign>
                </hi>du devin de céder sa place à toute autre instance, de
              type <foreign>
                  <hi rend="italic">diwaal</hi>
                </foreign>
                <hi rend="italic"/>ou ancêtre, avec laquelle les
              consultants souhaitent engager la même forme d’entretien. Ces
              possibilités sont toutes deux exploitées lors d’une initiation,
              au moment de la prestation du devin confirmé.</p>
              <figure xml:id="d1e622">
                <graphic url="../icono/br/LDSI_04_Dugast_img02.png"/>
                <head xml:id="d1e626">Novice sur son tabouret, entrechoquant
                ses clochettes, lors de l’appel de son <hi rend="italic">diwaal</hi>.</head>
              </figure>
              <p xml:id="d1e633">Celui-ci commence donc par les opérations
              indispensables à la venue de son <foreign>
                  <hi rend="italic">diwaal</hi>
                </foreign>. Après s’être paré de tous les accessoires
              nécessaires, notamment des clochettes d’appel, il s’assied sur
              le tabouret et enchaîne deux séries d’incantations : la première
              est adressée à un collectif d’instances susceptibles de
              l’assister, la seconde – la phase d’appel proprement dite – est
              spécifiquement destinée à son <hi rend="italic">
                  <foreign>diwaal</foreign>
                </hi>. Entre les deux phases, les modes de manipulation des
              clochettes diffèrent. Pour la première, le devin les cogne
              longuement l’une contre l’autre, selon un geste qui reproduit
              explicitement celui qu’on effectue dans cette société pour
              exprimer toute demande de pardon. Lorsqu’il passe à la seconde,
              il les fait tinter alternativement, chacune selon son rythme
              propre : c’est cette scansion rythmée qui provoque la transe,
              manifestation de la présence du <foreign>
                  <hi rend="italic">diwaal</hi>
                </foreign>.</p>
              <p xml:id="d1e646">Son propre <foreign>
                  <hi rend="italic">diwaal</hi>
                </foreign> est donc convoqué d’abord. Les paroles échangées
              ont pour objectif exclusif de savoir si, dans l’initiation telle
              qu’elle s’est déroulée, tout a été fait correctement. On
              retrouve ainsi, mais plus étroitement circonscrite, la dimension
              autoréférentielle déjà à l’œuvre dans la manipulation du bâton,
              avec, bien entendu, une adaptation formelle aux procédures
              particulières de la divination sur le tabouret. Dans le cas où
              certains manquements seraient décelés par le <hi rend="italic">
                  <foreign>diwaal</foreign>
                </hi>, il le signale et indique les procédures rituelles à
              suivre pour les réparer. De fait, c’est presque toujours le cas.
              S’ajoute donc ici, avec ces prescriptions spécifiques, un
              processus « autorégénérateur » absent des tests du bâton.</p>
              <p xml:id="d1e655">Mais un autre service est attendu du
              « visiteur » : qu’il aille quérir un autre <hi rend="italic">diwaal</hi>, celui du novice, afin que ce dernier
              s’exprime lui-même sur la question et surtout qu’il fasse part
              de ses sentiments au terme de l’initiation du postulant. C’est
              en effet, pour une large part, à son intention que la cérémonie
              a été accomplie. À l’occasion de cet entretien, il peut
              également, à son tour, formuler des prescriptions rituelles en
              réponse à certains problèmes qu’il aura pu révéler. C’est là une
              performance qu’il ne pourra d’ailleurs pas réitérer quand, peu
              après, il viendra posséder le novice lui-même : il mettrait
              alors ce dernier en danger, car ne peuvent se risquer à dévoiler
              certains faits sensibles que les devins déjà expérimentés. C’est
              donc aussi pour cette raison qu’on lui offre préalablement, avec
              la prestation du devin confirmé, la possibilité de s’exprimer
              sans entraves, de façon qu’il ne soit plus tenté de le faire
              lorsqu’il se présentera à nouveau, cette fois par le truchement
              du novice.</p>
              <p xml:id="d1e661">De fait, quand ce dernier monte sur le
              tabouret à son tour, le danger est tel que les petites mères,
              incarnant la protection du lignage maternel, sont conviées à se
              joindre à lui pour la phase d’appel. Mais leur intervention se
              justifie tout autant par leur pouvoir de persuasion dans les
              supplications qu’elles adressent au <hi rend="italic">
                  <foreign>diwaal</foreign>
                </hi>de leur neveu. Plus laborieux que pour le devin confirmé
              qui a opéré juste auparavant, plus chargé de risques aussi, cet
              appel présente indéniablement un côté initiatique : une fois
              cette expérience faite, le cap décisif sera franchi et
              l’entreprise sera désormais banalisée pour le novice. Quelques
              différences entre les deux prestations – celle du novice et
              celle du devin confirmé qui le précède – rendent manifeste cette
              dimension proprement initiatique.</p>
              <p xml:id="d1e667">Contrairement au devin, le novice ne modifie
              pas son mode de manipulation des clochettes : de bout en bout,
              il les cogne invariablement l’une contre l’autre. Le passage de
              l’incantation à l’appel proprement dit n’en est cependant pas
              moins marqué : c’est le moment précis où les petites mères
              interviennent, se mettant à battre des mains et à entonner les
              chants d’appel, tandis que, simultanément, du fond de la cour
              les tambours résonnent sur le rythme de <foreign>
                  <hi rend="italic">tibɔɔl</hi>
                </foreign>, la danse du feu. La tension se fait alors
              insoutenable jusqu’à ce que, s’arrachant brusquement de son
              tabouret, le novice s’en libère pour se livrer à une danse
              effrénée, à travers laquelle on reconnaît une ébauche grossière
              des pas de la danse du feu : le <foreign>
                  <hi rend="italic">diwaal</hi>
                </foreign> est là, et c’est lui qui fait ainsi danser son
              « bouvier ». Après de longues minutes dévolues à cette transe
              extrême, on tente d’apaiser le novice quelques instants, le
              temps d’entendre de sa bouche son <hi rend="italic">
                  <foreign>diwaal</foreign>
                </hi>exprimer sa satisfaction pour la cérémonie accomplie.
              Après quoi, transe et danse reprennent de plus belle.</p>
              <p xml:id="d1e679">En dépit des différences techniques
              considérables qui séparent le maniement du bâton et l’usage du
              tabouret, on entrevoit des convergences frappantes dans les
              procédures de test qui leur sont attachées. Dans les deux cas,
              ces procédures se démarquent des pratiques usuelles par le fait
              que le novice se lève brusquement pour se mettre en mouvement,
              et ce sous l’impulsion de son <hi rend="italic">
                  <foreign>diwaal</foreign>
                </hi> qui vient comme l’arracher à son siège : c’est d’abord
              le bâton, animé par le <hi rend="italic">diwaal</hi>, qui
              l’entraîne hors de la cour pour entamer la seconde partie des
              tests, c’est ensuite le <foreign>
                  <hi rend="italic">diwaal</hi>
                </foreign> lui-même qui l’extirpe de son tabouret pour lui
              faire arpenter l’espace de la cour au pas de la danse des
              devins ; un parcours linéaire dans un cas, une déambulation au
              sein d’un espace clos dans l’autre.</p>
              <p xml:id="d1e691">Pour être sujet à ces « arrachements », le
              novice doit cogner fortement certains instruments : le bâton
              lui-même, dans le premier cas, contre le fer de houe qui a été
              placé devant lui pour l’occasion (lame de houe qui, absente de
              toute consultation ordinaire, résonne sous les coups) ; les
              clochettes, dans le second cas, qu’il heurte régulièrement l’une
              contre l’autre, percussions qu’amplifient les battements de
              mains de ses petites mères et les sons des tambours. Comme si le
              caractère inaugural de la venue du <hi rend="italic">
                  <foreign>diwaal</foreign>
                </hi>– sur le bâton ou sur le novice lui-même par le biais du
              tabouret – ainsi que le caractère initiatique pour le novice de
              la sensation de cette présence exigeaient une amplification à la
              fois des sons émis pour cet appel et de l’engagement physique du
              novice, contraint de s’extraire du périmètre habituellement
              alloué à ces opérations<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
                  <p>En ce sens, on peut souscrire à l’interprétation que
                  formule Albert de <hi rend="small-caps">Surgy</hi> (1986,
                  p. 61) à propos de faits très comparables qu’il a observés
                  chez les Mwaba-Gurma (une population culturellement proche
                  des Bassar) : « Il s’agit moins là d’un test de capacités
                  divinatoires que d’une célébration de ce à quoi peut faire
                  accéder ultérieurement » la pratique de la divination.</p>
                </note>.</p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e709">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e711">La danse du feu : clôture de
          l’initiation et amorce du parcours post-initiatique du nouveau
          devin</head>
          <p xml:id="d1e714">Tout, maintenant, est pratiquement accompli. En
          début de journée, dans une atmosphère encore sereine, le règlement
          de la dette au soleil a permis au novice à la fois de se libérer des
          entraves consécutives à sa parole prénatale et de légitimer sa
          participation à une telle initiation en inscrivant celle-ci dans les
          exigences déjà fixées de sa destinée ; parallèlement, il s’est
          assuré le concours de l’astre solaire dans l’acte divinatoire
          lui-même. Ces rapports réaménagés, il s’est consacré à l’acquisition
          des médecines requises pour sa formation puis, surmontant les
          dangers de ce type de processus, a fait la preuve d’une maîtrise
          suffisante des techniques de consultation. Il ne reste plus, pour
          que son insertion dans la communauté des devins soit pleinement
          reconnue, qu’à lui donner son expression la plus éclatante avec, au
          terme de cette journée harassante, la danse du feu qui, à une heure
          avancée de la nuit et jusqu’à l’aube, clôt la cérémonie d’initiation
          dans son ensemble.</p>
          <p xml:id="d1e717">Cette danse va, de façon progressive, immerger le
          novice au milieu de devins venus des quartiers environnants. Dans
          les premiers temps, une certaine prudence est de mise, et c’est
          pourquoi ses petites mères l’entourent en masse. Ces premiers chants
          sont aussi ceux pendant lesquels seuls les devins du quartier
          organisateur, en l’occurrence celui du novice, peuvent danser. Se
          dessine ainsi une évolution entre la configuration des premières
          danses où le novice, protégé par le cocon que constitue le groupe de
          ses petites mères, ne partage la scène de danse qu’avec des devins
          de son quartier, et les configurations suivantes où, au fur et à
          mesure du retrait croissant de ses petites mères et de l’arrivée de
          nouveaux devins venus des quartiers voisins, il ﬁnit par être un
          devin évoluant parmi les devins. C’est donc, au terme de son
          initiation, lors de la phase ultime qui en consti-tue simultanément
          le couronnement festif, que l’intégration ofﬁcielle du novice au
          corps des devins se donne à voir aux yeux de tous, et ce sur un mode
          avant tout chorégraphique.</p>
          <figure xml:id="d1e720">
            <graphic url="../icono/br/LDSI_04_Dugast_img03.png"/>
            <head xml:id="d1e724">L’évolution des devins, bardés de talismans,
            lors de la danse du feu.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e728">Pourtant, d’autres précautions imposées au
          nouveau devin resteront encore longtemps de rigueur. Dans les
          différentes formes qu’elle est susceptible de revêtir<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Cf. <hi rend="small-caps">Dugast</hi>, 2004, p. 208.</p>
            </note>, une danse du feu est toujours une arène au sein de
          laquelle les devins, tout en concourant au même objectif collectif
          (produire des présages qui intéressent le quartier organisateur dans
          son ensemble), s’affrontent par chants et médecines interposés<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Dugast</hi>, 2004, p. 221-223.</p>
            </note>. Pour sa première apparition dans une telle arène, mais
          aussi pour de nombreuses autres encore, le nouveau devin est tenu
          d’éviter de prendre part à ces affrontements afin de ne pas
          s’exposer inutilement. Cette exigence de discrétion va jusqu’à
          l’énoncé de présages : quels que soient ceux qu’il aperçoit dans les
          flammes, il doit s’abstenir d’en faire état sous peine de passer
          pour un présomptueux auquel certains de ses aînés se hâteraient de
          tendre une embûche.</p>
          <p xml:id="d1e750">Ainsi, des tests jusqu’à la danse, une
          progression s’esquisse, avec des possibilités d’expression offertes
          au novice et à son <hi rend="italic">
              <foreign>diwaal</foreign>
            </hi>qui, paradoxalement, s’amenuisent graduellement : lors des
          tests du bâton, on attend qu’ensemble ils épuisent toutes les
          questions qu’on leur soumet ; lors de ceux du tabouret, on n’apaise
          la transe que le temps du bref message de satisfaction de la part du
          <hi rend="italic">diwaal</hi> ; enfin, au cours de la danse, le
          mutisme est de rigueur. C’est que, parachèvement du temps
          initiatique, la danse du feu marque aussi le début d’une nouvelle
          ère : celle du patient parcours au long duquel le nouveau devin,
          gagnant en expérience, fera surtout, après plusieurs années
          d’assidues fréquentations de devins renommés, l’acquisition de
          nouvelles médecines. Ces acquisitions se feront en l’absence des
          oncles maternels, signe que celles-ci sont dépourvues de caractère
          initiatique. S’ouvrira alors au nouveau promu, mais alors seulement,
          l’accès aux performances qui caractérisent un devin accompli :
          s’adonner, sans entraves, aux périlleuses rivalités auxquelles les
          devins se livrent avec délectation, dans cette mise en
          représentation de leur congrégation que constitue la danse du
          feu.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="annexe" xml:id="d1e764">
        <head xml:id="d1e766">Glossaire</head>
        <p xml:id="d1e769">
          <hi rend="italic">dibɔɔjal</hi> : tabouret de devin
        (élément central de la quatrième et dernière étape de l’initiation
        d’un devin).</p>
        <p xml:id="d1e775">
          <hi rend="italic">diwaal</hi> : instance attachée
        personnellement au devin et lui tenant lieu d’oracle.</p>
        <p xml:id="d1e781">
          <hi rend="italic">kubɔɔ cuu</hi> : petit pot rituel
        dont le dépôt puis l’installation constituent les premières étapes de
        l’initiation d’un devin.</p>
        <p xml:id="d1e787">
          <hi rend="italic">mbɔɔkpandɔ</hi> : bâton de devin
        (élément central de la troisième étape de l’initiation d’un
        devin).</p>
        <p xml:id="d1e794">
          <hi rend="italic">ŋwiin</hi> : soleil personnel de
        chaque personne, instance du monde prénatal.</p>
        <p xml:id="d1e800">
          <hi rend="italic">taapu yati</hi> : « celles [les
        affaires] d’en bas » ; ensemble des rites qui concernent le petit cône
        d’Uwaakpil, ainsi que le pot <hi rend="italic">kubɔɔ cuu</hi> quand il
        s’agit du cycle de <hi rend="italic">tibɔɔl</hi>.</p>
        <p xml:id="d1e812">
          <hi rend="italic">tibɔɔl</hi> : divination ; cycle
        de l’initiation d’un devin ; danse du feu (consultation collective par
        le feu).</p>
        <p xml:id="d1e818">
          <hi rend="italic">tipaal</hi> : paiement
        sacrificiel (ici, de la dette due au soleil personnel).</p>
        <p xml:id="d1e824">
          <hi rend="italic">ubɔɔkɔl</hi> : coq du devin,
        remis solennellement au novice, puis mis à mort de façon rituelle.</p>
        <p xml:id="d1e830">
          <hi rend="italic">yilpu yati</hi> : « celles [les
        affaires] d’en haut » ; ensemble des rites qui concernent le cône du
        soleil, érigé sur l’arête du mur de la cour.</p>
      </div>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e837">
        <head xml:id="d1e839">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e842">
          <bibl xml:id="d1e844">
            <hi rend="small-caps">Barros</hi>, 1985 :
          Philip <hi rend="small-caps">de</hi> <hi rend="small-caps">Barros</hi>, <hi rend="italic">The Bassar : Large
          Scale Iron Producers of the West African Savanna</hi>,
          Ph. D. thesis, multigr., University of California, Los
          Angeles,</bibl>
          <bibl xml:id="d1e859">
            <hi rend="small-caps">Barros</hi>, 1986 :
          Ph. <hi rend="small-caps">de</hi> <hi rend="small-caps">Barros</hi>,
          « Bassar : A Quantified, Chronologically Controlled, Regional
          Approach to a Traditional Iron Production Centre in West Africa »,
          <hi rend="italic">Africa</hi>, LVI (2), p. 148-173.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e874">
            <hi rend="small-caps">Cartry</hi>, 1973 :
          Michel <hi rend="small-caps">Cartry</hi>, « Le lien à la mère et la
          notion de destin individuel chez les Gourmantché », in <hi rend="italic">La Notion de personne en Afrique noire</hi>, Paris,
          p. 255-282.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e886">
            <hi rend="small-caps">Cartry</hi>, 1999 :
          M. <hi rend="small-caps">Cartry</hi>, « Conférence de M. Michel
          Cartry. Religions de l’Afrique noire (ethnologie) », <hi rend="italic">Annuaire EPHE, Section des sciences religieuses</hi>,
          t. 107 (1998-1999), p. 69-83.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e898">
            <hi rend="small-caps">Dugast</hi>, 1986 :
          Stéphan <hi rend="small-caps">Dugast</hi>, « La pince et le
          soufflet : deux techniques de forge traditionnelles au Nord-Togo »,
          <hi rend="italic">Journal des africanistes</hi>, LVI (2),
          p. 29-53.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e911">
            <hi rend="small-caps">Dugast</hi>, 2002 :
          St. <hi rend="small-caps">Dugast</hi>, « L’au-delà de la vieillesse
          comme étape ultime de la vie. Parole prénatale, cycle rituel et
          cycle de vie chez les Bassar du Togo », in A. Guerci et
          S. Consigliere (éd.), <hi rend="italic">Vivere e « curare » la
          vecchiaia nel mondo. Living and « Curing » Old Age in the
          World</hi>, III. – <hi rend="italic">La vecchiaia nel mondo. Old Age
          in the World, 3</hi>
            <hi rend="sup italic">rd</hi>
            <hi rend="italic"> International Conference on Anthropology and the
          History of Health and Disease</hi>, Gênes, p. 235-253.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e933">
            <hi rend="small-caps">Dugast</hi>, 2004 :
          St. <hi rend="small-caps">Dugast</hi>, « Une agglomération très
          rurale. Lien clanique et lien territorial dans la ville de Bassar
          (Nord-Togo) », <hi rend="italic">Journal des africanistes</hi>,
          LXXIV (1-2), p. 203-248.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e945">
            <hi rend="small-caps">Fortes</hi>, 1959 :
          Meyer <hi rend="small-caps">Fortes</hi>, <hi rend="italic">Œdipus
          and Job in West African Religion</hi>, Cambridge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e957">
            <hi rend="small-caps">Surgy</hi>, 1979 :
          Albert <hi rend="small-caps">de</hi> <hi rend="small-caps">Surgy</hi>, « Les cérémonies de purification des
          mauvais projets pré-nataux chez les Mwaba-Gurma du Nord-Togo », <hi rend="italic">Systèmes de pensée en Afrique noire</hi>, cahier 3,
          « Le sacrifice », p. 9-73.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e972">
            <hi rend="small-caps">Surgy</hi>, 1983 :
          A. <hi rend="small-caps">de</hi> <hi rend="small-caps">Surgy</hi>,
          <hi rend="italic">La Divination par les huit cordelettes chez les
          Mwaba-Gurma (Nord-Togo)</hi>, I. <hi rend="italic">Esquisse de leurs
          croyances religieuses</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e990">
            <hi rend="small-caps">Surgy</hi>, 1986 :
          A. <hi rend="small-caps">de</hi> <hi rend="small-caps">Surgy</hi>,
          <hi rend="italic">La Divination par les huit cordelettes chez les
          Mwaba-Gurma (Nord-Togo)</hi>, II. <hi rend="italic">Initiation et
          pratique divinatoire</hi>, Paris.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>