<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_03_Fabiani">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">L’épreuve des savoirs</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 1</title>
        <author role="aut">
          <forename>Jean-Louis</forename>
          <surname>Fabiani</surname>
          <idno type="IDREF">028960939</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">Albin
          Michel BY-NC-ND Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/8B8F2QBX" type="bookSection">
          <analytic>
            <title level="a">L'épreuve des savoirs</title>
            <author>
              <forename>Jean-Louis</forename>
              <surname>Fabiani</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="page">43-53</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-27T08:34:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">L’épreuve des savoirs</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Jean-Louis Fabiani</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">La constitution de communautés de savoir présuppose
        un ensemble de pratiques de sélection, de formation et de
        reconnaissance dont les formes publiques prennent ordinairement un
        caractère rituel : il s’agit, à travers une série d’épreuves,
        d’agréger à des collectifs de nouveaux entrants qui pourront à leur
        tour participer à la production de savoirs spécialisés. Les
        dispositifs conçus à cet effet permettent d’identifier des groupes ou
        des institutions, de les inscrire officiellement dans la durée et de
        leur garantir une assignation stable dans la trame de la vie sociale.
        La question des lieux de savoir est ici indissociable de l’inscription
        temporelle des procédures d’initiation, de certification et
        d’intégration qui caractérisent la volonté de transmettre des
        connaissances en les mettant à l’abri des risques de perte ou de
        falsification, menace permanente pour la reproduction des corpus
        savants. Les protocoles extrêmement variés qui permettent d’assurer ou
        de confirmer l’entrée dans un collectif ont ceci en commun qu’ils
        organisent une scansion particulière du temps, en dessinant une ligne
        de partage entre l’avant et l’après de l’initiation ou de la
        formation, mais aussi en fixant la durée des épreuves et en les
        installant dans une temporalité particulière qui peut avoir des effets
        sur l’ensemble de la vie sociale. La dimension publique que revêtent
        en général ces formes d’intégration traduit le jeu complexe qui
        s’instaure entre le caractère ésotérique de tout savoir et la
        nécessité, proprement exotérique, de sa reconnaissance publique. Le
        moment de l’entrée dans une communauté savante est en effet
        caractérisé par l’intensité de la relation entre le dedans et le
        dehors d’un collectif. Il s’agit à la fois de renforcer le groupe, en
        exprimant sa cohésion et en y ajoutant des ressources fraîches, et de
        manifester la légitimité et l’intérêt de ce groupe pour la société
        dans son ensemble. Il n’est pas question de fournir une proposition
        générale apte à subsumer la collection très diverse de procédures, de
        scansions temporelles et de manifestations à caractère rituel qui
        marquent l’entrée dans un collectif savant. Les temps sociaux du
        savoir, aussi bien que ses lieux, sont pris dans des configurations
        locales qui les contraignent et les ordonnent. La possibilité d’une
        mise en équivalence générale et la tentation d’un comparatisme simple
        sont de ce fait interdites. L’efficace propre de l’articulation que
        permet la lecture croisée du compte rendu d’expériences très éloignées
        dans l’espace et le temps social réside bien plutôt dans la mise au
        jour de schèmes d’action et de représentation qui organisent et
        manifestent la coupure franche entre trois états de la relation au
        savoir : l’extériorité absolue, qui est celle du profane ; la
        situation d’apprentissage, toujours réversible ; la pleine
        appartenance à un collectif qui se voit certifiée par un ensemble
        d’épreuves et qui interdit, en principe, tout retour en arrière.
        Rendre compte de l’entrée dans une communauté savante par l’analyse
        des formes de production d’une séparation radicale entre deux ordres
        de temporalité et deux modalités d’existence sociale revient
        inévitablement à mettre en question le grand partage entre les
        sociétés archaïques et les sociétés modernes : lorsqu’on s’interroge
        sur les schèmes d’action qui conduisent à la différenciation de formes
        d’existence ou de rapport à des savoirs inégalement partagés, on met
        en suspens la distinction entre magie et science, entre rituel et
        organisation rationnelle de la société. Une telle suspension ne
        signifie absolument pas que l’on tienne ces communautés comme
        équivalentes sous le rapport de leur capacité de production de
        connaissances, comme le font tous les relativismes. On doit considérer
        au contraire, dans la postérité de <persName type="_temp">Max
        Weber</persName>, l’importance des processus de rationalisation qui
        sont à l’œuvre dans la transformation continue des institutions de
        savoir pour comprendre l’obsolescence de certaines formes de
        certification des apprentissages. Le cas du système traditionnel des
        examens en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> vient
        immédiatement à l’esprit, mais il est loin d’être le seul. L’entrée
        par les rituels ou les procédures de coupure est susceptible d’effets
        heuristiques décisifs, mais elle ne doit pas occulter le fait que les
        dispositifs de certification que nous identifions principalement par
        leurs manifestations publiques font aussi l’objet de luttes intenses,
        à l’intérieur et à l’extérieur du collectif, et que l’histoire du
        développement, du déclin et de la disparition de ces marqueurs
        d’appartenance est essentielle pour une anthropologie des lieux de
        savoir. En confrontant trois études de cas qui portent sur des
        expériences de certification explicitement très dissemblables – les
        devins bassar du Nord-<placeName ref="2363686" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Togo</placeName>, les examens
        publics dans la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> impériale des
        derniers siècles et la tradition européenne de la collation des grades
        universitaires –, on peut contribuer à la réflexion sur la production
        de rites d’institution, au sens que <persName ref="027715078" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre
        Bourdieu</persName> donnait à cette notion, et sur les effets de la
        certification des entrants, sans jamais perdre de vue la nécessité de
        l’historicisation de formes qui, parce qu’elles contribuent
        puissamment à la production d’un ordre légitime, tendent à rendre
        invisible leur inscription dans une configuration locale.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e125">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e127">Le rite et les raisons</head>
          <p xml:id="d1e130">Évoquer le rite ou le rituel pour rendre compte
          de procédures d’agrégation à un collectif ne va pas de soi. Si la
          référence à la notion de rite de passage construite par <persName ref="027176185" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Arnold
          Van Gennep</persName> en vue de contribuer à une classification des
          rites paraît s’imposer, il faut cependant se méfier de son caractère
          trop général et s’interroger sur les conditions de l’exportation
          d’une notion construite pour analyser des formes de la vie
          religieuse à des univers profanes. <persName ref="027176185" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Van Gennep</persName>
          écrivait, pour justifier son projet à caractère généralisant :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e133">La vie individuelle consiste
          à passer d’un âge à un autre et d’une occupation à une autre. Là où
          les âges sont séparés et aussi les occupations, ce passage
          s’accompagne d’actes spéciaux, qui par exemple constituent pour nos
          métiers l’apprentissage, et qui chez les demi-civilisés consistent
          en cérémonies, parce que aucun acte chez eux n’est indépendant du
          sacré<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Van</hi>
                <hi rend="small-caps">Gennep</hi>, 1909, p. 5.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e148">Ainsi, l’existence d’une répartition différente
          du profane et du sacré ne met pas en cause l’efficacité de la notion
          de rite, valable indépendamment du degré de complexité ou de
          laïcisation des sociétés. Remarquons cependant que la qualification
          simple des dispositifs d’entrée dans un collectif savant comme
          « rite de passage » risque de dissoudre leur spécificité, dans la
          mesure où la proposition de Van Gennep tend à rendre identiques
          toutes les situations de transition ou de franchissement de seuil
          d’un point de vue anthropologique. La notion de rite d’institution,
          élaborée par <persName ref="027715078" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre Bourdieu</persName> à partir
          d’une analyse du cas français, est plus féconde, mais elle exerce
          ses effets bien au-delà des cercles savants : toute action
          pédagogique peut être traitée comme « une action de consécration, un
          <hi rend="italic">rite d’institution</hi> visant à produire un
          groupe séparé et sacré <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, 1989, p. 101-102.</p>
            </note>«.</p>
          <p xml:id="d1e163">Il faut ajouter que l’utilisation de la notion de
          rite en vue de rendre compte d’actions profanes peut être considérée
          comme le résultat du procès de laïcisation des rituels dont
          <persName ref="02689565X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Erving Goffman</persName>, en
          exportant la conceptualisation durkheimienne de l’efficacité
          religieuse vers les territoires les plus infimes de la vie
          quotidienne, a été le meilleur analyste<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Goffman</hi>, 1974.</p>
            </note>. <persName ref="02689565X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Goffman</persName> avait en effet
          insisté sur l’importance des petites cérémonies et des micro-rituels
          d’interaction pour rendre compte des fils multiples dont est tramée
          l’existence ordinaire. En séparant clairement le rite de la vie
          religieuse, l’auteur des <hi rend="italic">Rites d’interaction
          [Interaction Ritual</hi>, 1967<hi rend="italic">]</hi> a insisté sur
          la dimension performative des rituels, que <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName>
          avait déjà envisagée sans l’approfondir<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Collins</hi>, 2004, et <hi rend="small-caps">Fabiani</hi>, 2006.</p>
            </note>. Les formes d’entrée dans des collectifs savants ont bien
          cette dimension ritualisée, dans la mesure où ils ne se comprennent
          qu’en référence à des codifications complexes et à des séquences de
          gestes et d’actions soumis à un ordre rigoureux. Ces éléments ont
          des effets performatifs : bien que la plus grande partie des formes
          d’inculcation et d’apprentissage se déroule dans d’autres espaces,
          l’épreuve de certification constitue inévitablement le moment
          décisif. Ce moment tranche sur les phases de l’apprentissage. Alors
          que les phases d’apprentissage ou d’initiation, qu’on peut
          considérer comme équivalentes sous ce rapport, exigent des
          procédures caractérisées par la lenteur et la répétition fondées sur
          la ré-articulation permanente d’éléments cognitifs, le moment de
          l’entrée dans le cercle des savants ou des initiés est explicitement
          démarqué du cours ordinaire des pratiques de transmission. C’est le
          cas de l’amplification des gestes et de l’intensification de
          l’engagement physique qui déterminent l’entrée dans le monde des
          devins bassar et qui conduisent à une situation de transe extrême.
          Ce moment apparaît comme la rupture avec la situation
          d’apprentissage, alors qu’il en constitue la consécration. C’est
          qu’il y a toujours une dimension d’incertitude relative à l’entrée
          dans un monde nouveau. L’initié est un autre homme, parce qu’il a pu
          redéfinir les limites de son corps et de son esprit. Parallèlement,
          le diplômé (et, <hi rend="italic">a fortiori</hi>, le docteur) n’est
          jamais réductible à la formation qu’il a reçue, mais n’a de
          reconnaissance sociale que par l’épreuve qu’il a surmontée.
          L’affichage de l’incertitude du processus et du caractère risqué,
          pour l’individu comme pour l’institution, de la succession
          d’épreuves est inhérent à l’exigence de certification. L’idée d’un
          contrôle continu ou d’une imprégnation par contact prolongé est à ce
          point inconcevable. Toute opération de ce type comporte un aléa qui
          en fait le prix, et qui conditionne la valeur de l’acte de
          reconnaissance. Comme le montre <persName ref="103466789" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Stéphan
          Dugast</persName>, l’entreprise, même lorsqu’elle est fortement
          ritualisée, n’est jamais entièrement maîtrisée : elle est toujours
          hasardeuse pour l’aspirant aussi bien que pour la congrégation ou le
          collectif. De la même façon, les examens, y compris dans leur forme
          moderne, constituent une double mise à l’épreuve : pour le candidat,
          c’est une évidence, puisqu’il doit mobiliser toutes ses ressources,
          dans un espace contraint et dans une temporalité très dense. Pour
          l’institution également, puisqu’elle doit y éprouver simultanément
          son efficacité technique et son sens de la justice évaluative.
          Dernier aspect de la dimension rituelle de la certification : elle
          revêt un caractère d’événement public dans des contextes historiques
          et culturels fort hétérogènes. <persName ref="033479437" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Benjamin
          Elman</persName> l’explicite à propos des examens dans la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> impériale des
          derniers siècles, mais le constat est largement transversal :
          l’instance du public est convoquée pour garantir la validité des
          procédures à travers lesquelles examinés et examinateurs s’exposent
          conjointement.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e201">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e203">Le corps à l’épreuve</head>
          <p xml:id="d1e206">L’engagement physique n’est pas réservé aux
          épreuves d’initiation à des pratiques magiques ou divinatoires : il
          s’agit au contraire d’une caractéristique commune à des contextes
          d’évaluation très différents et apparemment incomparables. La mise
          en jeu du corps peut recouvrir des significations très variables. Si
          <persName type="_temp">William Clark</persName> montre l’évaporation
          progressive du corps du candidat au cours de l’histoire
          universitaire occidentale, et si <persName ref="103466789" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Stéphan
          Dugast</persName> illustre à l’opposé l’intensité de l’engagement
          physique exigé de l’aspirant devin, les deux situations analysées
          peuvent être définies à partir de la mise en œuvre d’une stratégie
          de la tension : les impétrants ont nécessairement à affronter des
          contraintes physiques et mentales dans un contexte d’incertitude.
          Ils ne sont plus maîtres de leur temps, et leur position dans
          l’espace est déterminée de manière très rigide par la procédure, à
          chaque moment de la cérémonie. Le dispositif carcéral développé dans
          la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> impériale en
          constitue à l’évidence une forme extrême, mais les formes modernes
          de la soutenance de thèse peuvent aussi envelopper des rémanences
          adoucies de l’Inquisition. Bien que la soutenance de thèse de
          <persName ref="165547960" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Foucault</persName>, dont
          <persName type="_temp">William Clark</persName> ne dit pas qu’elle
          présente en fait un caractère exceptionnel dans l’institution, soit
          caractérisée à la fois par une rumeur très favorable avant la
          cérémonie et par une dimension incontestable d’admiration mutuelle,
          le candidat n’est pas épargné, et il se voit reprocher bien des
          défauts aux deux thèses soumises dans le cadre d’une épreuve dont la
          dimension physique n’est jamais absente. Une grande thèse est une
          thèse dont l’ensemble des participants sort épuisé, y compris le
          public. La question de la fatigue physique est centrale dans les
          dispositifs de certification, par-delà les différences relatives à
          leur contenu et à leur inscription sociale. Dans les formes les plus
          filiales de la transmission de compétences, la dimension affectueuse
          de la relation entre le maître et le disciple présente un caractère
          ostentatoire, par l’accolade, la bénédiction ou le baiser, mais elle
          ne l’emporte jamais sur l’impératif physique de la mise à l’épreuve.
          L’inconfort psychique est une condition nécessaire à l’entrée dans
          une communauté savante, et il en constitue même une sorte de
          garantie visible et mesurable. On pourrait dire que l’épreuve
          s’éprouve à travers la reconnaissance par le public d’une dépense
          exceptionnelle d’énergie.</p>
          <p xml:id="d1e212">Une telle caractéristique rend nécessaires des
          mécanismes de gestion de l’anxiété devant l’épreuve : ce que
          <persName ref="027287130" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jacques Derrida</persName> nommait
          le « mal de l’école », cet état nauséeux saisissant les
          universitaires qui se remémoraient les épreuves qu’ils avaient
          subies à chaque fois qu’ils franchissaient le seuil des institutions
          de savoir<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Derrida</hi>, 1992, p. 353-354.</p>
            </note>, est une conséquence spectaculaire de l’accréditation par
          le stress qui définit la plupart des collectifs savants. La
          <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> impériale est
          le théâtre le plus explicite d’une anxiété qui ronge les candidats
          et leurs familles, et qui suscite tout un ensemble de pratiques
          remédiales aussi bien qu’une série de justifications
          extra-cognitives pour l’échec éventuel. La fréquence des cas de
          panique ou d’effondrement psychique brutal constitue la matière
          principale des anecdotes sur les examens et nourrit tous les récits
          d’épreuve. Les sociétés modernes, caractérisées par une mise à
          distance croissante de la douleur physique et une réévaluation
          progressive de la valeur et du rendement technique de la souffrance
          psychique, ont cependant conservé une dilection pour la production
          de situations anxiogènes dans les épreuves d’évaluation et de
          cooptation. Pour s’en persuader, il suffit d’évoquer le rituel
          national du baccalauréat<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Piobetta</hi>, 1937.</p>
            </note>, pourtant déconnecté de toute promesse d’entrée dans une
          communauté savante : l’épreuve, qui n’en est sans doute plus une,
          continue d’engendrer l’anxiété générale et les recettes qui
          permettent de la contenir. <persName ref="033479437" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Benjamin Elman</persName> évoque
          l’angoisse profonde qui étreignait les candidats aux examens en
          <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>. Il ne fait
          pas de doute que l’anxiété, loin d’être un simple effet indésirable
          du dispositif, en est une dimension constitutive, dans la mesure où
          elle est un marqueur tangible de l’épreuve, un signe de sa force et
          de son objectivité.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e240">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e242">Les ratés de
          l’institution</head>
          <p xml:id="d1e245">Toute épreuve de certification implique des
          risques, et pas seulement pour les impétrants. Les institutions de
          savoir peuvent être aussi menacées, de l’intérieur et de
          l’extérieur, par les mécanismes qu’elles mettent en place et qui
          finissent par leur échapper. La première menace est celle de la
          routinisation : en développant des formes d’évaluation à la fois
          très codifiées et très standardisées, les institutions de savoir
          nourrissent des automatismes de pensée et tendent à circonscrire et
          à formater l’activité intellectuelle. Le formatage des questions et
          des réponses ne concerne jamais seulement les candidats : il engage
          l’institution tout entière dans des routines en privilégiant
          l’aspect purement reproductif de la transmission des
          connaissances<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Fabiani</hi>, 1983 et 1988.</p>
            </note>. On pourrait dire que plus le système des examens est
          centralisé, plus il est susceptible de privilégier les routines
          d’institution. Il faut toutefois modérer ce jugement en évoquant les
          capacités, nécessairement inégales, qu’ont les différents acteurs du
          système de conjurer cette menace. Il existe, à des degrés divers,
          une marge d’interprétation de la lettre du programme. Les
          institutions permettent fréquemment des formes de distance aux
          différents rôles, offrant aux évaluateurs comme aux évalués la
          possibilité d’un espace de jeu et d’une souplesse interprétative. La
          dénégation du scolaire est, comme l’ont brillamment montré <persName ref="027715078" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre
          Bourdieu</persName> et <persName ref="034517995" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Claude Passeron</persName>,
          une caractéristique inhérente à tout système d’enseignement<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi> et <hi rend="small-caps">Passeron</hi>, 1970.</p>
            </note>. Le perfectionnement des procédures de sélection à l’œuvre
          dans des collectifs savants implique pourtant, à travers
          l’intériorisation de dispositions évaluables, la production d’une
          orthodoxie, avec la productivité qu’elle assure et les inconvénients
          qu’elle comporte.</p>
          <p xml:id="d1e269">La fraude et la corruption constituent un autre
          raté du système. Les tricheurs peuvent représenter, à certains
          moments de l’histoire, une fraction importante des candidats. Les
          exemples abondent dans les textes qui suivent : ils attestent au
          moins la créativité délinquante des impétrants, particulièrement
          dans le monde chinois. Le matériel d’écriture comme les vêtements
          sont les supports d’une ingéniosité toujours renouvelée en dépit de
          l’amélioration des mesures de lutte contre la fraude. Plus menaçante
          pour l’institution elle-même est la présence de la corruption, qui
          peut alternativement être imputée à des évaluateurs délinquants
          agissant de leur propre chef ou en petits groupes ou à la
          constitution de connivences institutionnelles. Souvent une sorte de
          corruption invisible ronge de manière sournoise les institutions de
          savoir : la tentation de l’entre-soi et du repli sur le proche est
          une conséquence difficile à éviter de la standardisation des
          procédures et de la production de disciples très formatés. La
          corruption latente, souvent indétectable par ceux qui en deviennent
          malgré eux les acteurs, est une des causes fréquentes du déclin des
          institutions de savoir.</p>
          <p xml:id="d1e272">La généralisation des procédures d’examen a
          évidemment multiplié les situations d’échec. Le refus de
          reconnaissance savante est ainsi devenu une sorte de garant de
          l’efficacité des systèmes en constituant une population de recalés,
          parfois très nombreuse, comme dans la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> impériale.
          Les institutions de savoir travaillent donc à produire, quelquefois
          en grande quantité, leurs propres rebuts. Leur importance relative
          n’est pas en soi une menace pour les procédures de reconnaissance
          des qualifications. La situation analysée par <persName ref="033479437" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Benjamin Elman</persName> montre
          bien que le caractère massif de la préparation aux examens peut
          avoir des effets en retour sur la vie sociale dans son ensemble : le
          groupe important de ceux qui ont connu l’échec évoque une armée de
          réserve dont l’existence a des conséquences sur la vie publique et
          culturelle du pays, pour autant que le ressentiment des perdants
          puisse être contenu ou détourné. À la fréquence de l’échec peut être
          associée, sur un plan différent, la surproduction de diplômés : la
          population cultivée nouvellement formée n’a aucune chance de
          mobilité sociale ascendante, mais elle constitue un nouveau type de
          talent qui tend à modifier l’ambiance générale de la société. Dans
          la plupart des configurations sociales, le développement de systèmes
          de certification des connaissances est loin d’avoir comme objectif
          exclusif l’intégration dans des communautés savantes. La <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> impériale
          présente le meilleur exemple d’un usage social des examens beaucoup
          plus large que celui d’instrument d’agrégation au monde lettré, mais
          l’Europe des universités offre de nombreuses similarités. La
          question récurrente de l’inflation des diplômes dans les sociétés
          démocratiques contemporaines n’est pas seulement un phénomène
          idéologique, bien que la question du chômage intellectuel, ou celle
          de la constitution des diplômés en surplus en classe dangereuse,
          soit devenue un lieu commun conservateur depuis la <date from="1850" ref="_temp" to="1899">seconde moitié du <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> en
          Occident. Si <persName ref="034517995" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Claude Passeron</persName>
          souligne justement le fait qu’on parle beaucoup plus de la
          dévaluation des diplômes sur le marché du travail que des effets
          positifs de l’extension d’une population cultivée<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Passeron</hi>, 1982.</p>
            </note>, il n’en reste pas moins que la perception du rendement
          différentiel du diplôme à l’entrée dans la vie active et le
          sentiment croissant d’une déconnexion entre le succès aux examens et
          l’entrée effective dans le cercle de la population lettrée ou de la
          « classe cultivée » constituent une dimension significative de
          l’expérience sociale contemporaine<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Duru-Bellat</hi>, 2005.</p>
            </note>. La confrontation avec la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> impériale
          nous permet certainement de relativiser un constat qui engendre
          aujourd’hui beaucoup d’angoisse sociale. La déconnexion croissante
          entre le titre scolaire et le poste et le spectre du déclassement
          n’en sont pas moins l’un des grands paradoxes de la démocratisation
          des savoirs.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e317">
        <head xml:id="d1e319">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e322">
          <bibl xml:id="d1e324">
            <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, 1984 :
          Pierre <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, <hi rend="italic">Homo
          academicus</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e336">
            <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, 1989 :
          P. <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, <hi rend="italic">La
          Noblesse d’État</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e348">
            <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi> et <hi rend="small-caps">Passeron</hi>, 1964 : Pierre <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi> et Jean-Claude <hi rend="small-caps">Passeron</hi>, <hi rend="italic">Les Héritiers.
          Les étudiants et la culture</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e366">
            <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi> et <hi rend="small-caps">Passeron</hi>, 1970 : P. <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi> et J.-Cl. <hi rend="small-caps">Passeron</hi>, <hi rend="italic">La Reproduction.
          Éléments pour une théorie du système d’enseignement</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e384">
            <hi rend="small-caps">Collins</hi>, 1979 :
          Randall <hi rend="small-caps">Collins</hi>, <hi rend="italic">The
          Credential Society. An Historical Sociology of Education and
          Stratification</hi>, Orlando-Toronto.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e397">
            <hi rend="small-caps">Collins</hi>, 2004 :
          R. <hi rend="small-caps">Collins,</hi>
            <hi rend="italic"> Interaction
          Ritual Chains</hi>, Princeton.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e409">
            <hi rend="small-caps">Derrida</hi>, 1992 :
          Jacques <hi rend="small-caps">Derrida</hi>, <hi rend="italic">Points
          de suspension. Entretiens</hi>, éd. E. Weber, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e421">
            <hi rend="small-caps">Durkheim</hi>, 1938 :
          Émile <hi rend="small-caps">Durkheim</hi>, <hi rend="italic">L’Évolution pédagogique en France</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e433">
            <hi rend="small-caps">Duru-Bellat</hi>, 2005 :
          Marie <hi rend="small-caps">Duru-Bellat</hi>, <hi rend="italic">L’Inflation scolaire. Les désillusions de la
          méritocratie</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e445">
            <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 2000 :
          Benjamin A. <hi rend="small-caps">Elman</hi>, <hi rend="italic">A
          Cultural History of Civil Examinations in Late Imperial China</hi>,
          Berkeley.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e457">
            <hi rend="small-caps">Elman</hi>, 2001 :
          B. A. <hi rend="small-caps">Elman</hi>, <hi rend="italic">From
          Philosophy to Philology. Social and Intellectual Aspects of Change
          in Late Imperial China</hi>, 2<hi rend="sup">e</hi> éd., Los
          Angeles.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e473">
            <hi rend="small-caps">Fabiani</hi>, 1983 :
          Jean-Louis <hi rend="small-caps">Fabiani</hi>, « Les programmes, les
          hommes et les œuvres : professeurs de philosophie en classe et en
          ville au tournant du siècle », <hi rend="italic">Actes de la
          recherche en sciences sociales</hi>, 87-88, p. 3-20.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e485">
            <hi rend="small-caps">Fabiani</hi>, 1988 :
          J.-L. <hi rend="small-caps">Fabiani</hi>, <hi rend="italic">Les
          Philosophes de la République</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e497">
            <hi rend="small-caps">Fabiani</hi>, 2006 :
          J.-L. <hi rend="small-caps">Fabiani</hi>, « Should the Sociological
          Analysis of Art Festivals be Neo-Durkheimian? », <hi rend="italic">Durkheim Studies</hi>, Oxford, p. 49-66.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e509">
            <hi rend="small-caps">Goffman</hi>, 1974 :
          Erving <hi rend="small-caps">Goffman</hi>,<hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Les Rites d’interaction</hi>, trad. de l’anglais par
          A. Kihm, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e523">
            <hi rend="small-caps">Le</hi>
            <hi rend="small-caps">Goff</hi>, 1985 : Jacques <hi rend="small-caps">Le</hi>
            <hi rend="small-caps">Goff</hi>, <hi rend="italic">Les Intellectuels au Moyen Âge </hi>[1957],
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e541">
            <hi rend="small-caps">Passeron</hi>, 1982 :
          Jean-Claude <hi rend="small-caps">Passeron</hi>, « L’inflation des
          diplômes. Remarques sur l’usage de quelques concepts analogiques en
          sociologie », <hi rend="italic">Revue française de sociologie</hi>,
          23, p. 531-584.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e554">
            <hi rend="small-caps">Piobetta</hi>, 1937 :
          Jean-Baptiste <hi rend="small-caps">Piobetta</hi>, <hi rend="italic">Le Baccalauréat</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e566">
            <hi rend="small-caps">Rüegg</hi>, 2004 :
          Walter <hi rend="small-caps">Rüegg</hi> (éd.), <hi rend="italic">A
          History of the University in Europe</hi>, Cambridge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e578">
            <hi rend="small-caps">Van</hi>
            <hi rend="small-caps">Gennep</hi>, 1909 : Arnold <hi rend="small-caps">Van</hi>
            <hi rend="small-caps">Gennep</hi>, <hi rend="italic">Les Rites de passage. Étude systématique des
          rites</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e596">
            <hi rend="small-caps">Verger</hi>, 1986 :
          Jacques <hi rend="small-caps">Verger</hi> (éd.), <hi rend="italic">Histoire des universités en France</hi>,
          Toulouse.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e608">
            <hi rend="small-caps">Weisz</hi>, 1983 :
          George <hi rend="small-caps">Weisz</hi>, <hi rend="italic">The
          Emergence of Modern Universities in France, 1863-1914</hi>,
          Princeton.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>