<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_43_Deleage_Amerindien">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Les pictographies narratives amérindiennes</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Pierre</forename>
          <surname>Déléage</surname>
          <idno type="IDREF">112404057</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/6VUPH46V" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Les pictographies narratives
            amérindiennes</title>
            <author>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Déléage</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">744-764</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-01T12:10:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Les pictographies narratives
          amérindiennes</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Pierre Déléage</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e117">
        <div type="section1" xml:id="d1e119">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e121">Le préjugé sémiotique dans
          l’étude des pictographies amérindiennes</head>
          <p xml:id="d1e124">« Que l’on a découvert aucune nation d’indiens
          qui employât l’écriture. » C’est ainsi que s’ouvre la section que
          <persName ref="026677229" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">José de Acosta</persName> consacre
          aux procédés de notation des Amérindiens dans son <hi rend="italic">Histoire naturelle et morale des Indes occidentales
          </hi>publiée en 1589. L’ouvrage encyclopédique de ce jésuite
          espagnol, qui avait une expérience à la fois du <placeName ref="3932488" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pérou</placeName> et du
          <placeName ref="3523272" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mexique</placeName>, fut
          rapidement traduit en italien, français, allemand, anglais,
          hollandais et latin. Son succès fut considérable, et la section
          concernant l’écriture, qui aborde également les « lettres »
          chinoises et japonaises à partir des descriptions des missionnaires
          de sa Compagnie, fut consultée par la plupart des auteurs européens
          qui s’intéressaient de près ou de loin à ce sujet<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>
                <hi rend="small-caps">David</hi>, 1965.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e145">Pour démontrer cette thèse, <persName ref="026677229" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Acosta</persName> commence par
          définir l’écriture comme une série de lettres représentant des
          paroles ou vocables qui désignent eux-mêmes des pensées et des
          choses. Il montre alors que les procédés qu’emploient d’une part les
          Chinois et d’autre part les Amérindiens, en particulier les
          Mexicains, diffèrent de l’écriture dans la mesure où chacun de leurs
          signes ne se réfère pas à un son mais directement à une chose ou à
          un concept. Ils n’utilisent donc que des « peintures », des signes
          figuratifs ressemblant à la chose dénotée, et des « chiffres », des
          signes non figuratifs dont la vision évoque le souvenir de la chose
          dénotée, à la manière des chiffres arabes ou des signes
          astrologiques. Dans les deux cas, le déchiffrement de ces procédés
          de notation est indépendant de la langue du lecteur.</p>
          <p xml:id="d1e148">Dès ce premier essai comparatif, la
          classification des écritures s’effectuait donc à partir de la nature
          référentielle du signe : d’un côté les écritures phonétiques dont
          les signes se référaient aux sons de la langue et de l’autre celles
          dont les signes ne se référaient qu’aux choses et aux idées. Ce
          grand partage allait perdurer longtemps.</p>
          <p xml:id="d1e151">Quelque trois cent cinquante ans après la
          publication du livre du jésuite, l’historien <persName ref="028777808" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ignace
          J. Gelb</persName> proposa un schéma évolutionniste ordonnant les
          écritures selon le même principe général<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Gelb</hi>, 1973, p. 212.</p>
            </note>. Certes, l’écriture chinoise n’y est plus considérée comme
          une pure logographie ; l’existence stable d’un tel procédé, où un
          signe ne correspondrait qu’à une chose et où le système aurait
          vocation à transcrire l’intégralité des syntagmes d’un discours
          quelconque, y est d’ailleurs tout simplement niée<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>« Un procédé grâce auquel des signes particuliers peuvent
              exprimer des mots particuliers devait naturellement conduire à
              un système complet de signes de mots, ou logogrammes. En cela
              opposé à l’opinion qui prévaut parmi les spécialistes, j’estime
              qu’un tel système n’a, dans sa pureté, jamais existé » (<hi rend="small-caps">Gelb</hi>, 1973, p. 214). Ce qui n’est pas
              tout à fait exact pour l’Amérique coloniale où, dans des
              contextes similaires et limités, certaines logographies
              utilisées pour la catéchèse furent dotées d’une indéniable
              stabilité (<hi rend="small-caps">Déléage</hi>, 2009).</p>
            </note>. Le grand partage sépare donc les avant-courriers de
          l’écriture (nommés sémasiographiques) et les écritures proprement
          dites (qualifiées de phonographiques). Les premiers, qui incluent
          l’ensemble des procédés de notation amérindiens, n’établissent
          qu’une relation, figurative ou non, des signes aux choses, sans
          parvenir à transcrire des discours linéaires ; les secondes,
          comportant d’emblée une composante phonétique, peuvent de ce fait
          transcrire des discours susceptibles par la suite d’être lus en
          l’absence de leur auteur, et <persName ref="028777808" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gelb</persName> les range selon une
          échelle unidirectionelle évoluant des systèmes logo-syllabiques à
          l’alphabet.</p>
          <p xml:id="d1e179">Ainsi, le choix ethnocentrique d’un critère
          permettant d’établir le grand partage, à savoir la nature sémiotique
          des procédés, permettait de laisser complètement de côté les
          principes propres des technologies intellectuelles amérindiennes, ne
          considérant ces dernières que comme des essais avortés sur la voie
          royale qui mène à la transcription phonétique. Ce n’est que
          récemment qu’il a été établi que les pictographies amérindiennes ne
          visaient en aucun cas à transcrire l’intégralité de discours, mais
          qu’elles obéissaient toutes à des principes qui leur étaient communs
          et se présentaient sous la forme d’un vaste éventail de variations à
          partir de ces principes. C’est <persName ref="053476174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Carlo
          Severi</persName> qui est à l’origine de cette nouvelle
          compréhension des pictographies, d’abord dans le cadre de son
          travail sur les pictographies chamaniques des Cuna du <placeName ref="3703430" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Panama</placeName>
            <note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Severi</hi>, 1996.</p>
            </note>, puis à un niveau plus général<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Severi</hi>, 2007.</p>
            </note> ; ce chapitre s’inspire largement des résultats de sa
          recherche.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e204">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e206">Les technologies
          intellectuelles amérindiennes</head>
          <p xml:id="d1e209">Il est aujourd’hui communément admis qu’en dehors
          de l’aire maya<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>La nature sémiotique de plusieurs procédés de notation
              précédant celui des Maya fait encore aujourd’hui l’objet de
              débats : <hi rend="small-caps">Houston</hi>, 2004. Pour une
              synthèse accessible des récents travaux d’épigraphie maya, on
              pourra consulter <hi rend="small-caps">Coe</hi> et <hi rend="small-caps">Van</hi>
                <hi rend="small-caps">Stone</hi>,
              2005.</p>
            </note> l’Amérique préhispanique n’a pas éprouvé le besoin de se
          doter d’écritures phonétiques<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>En revanche, de très nombreuses langues amérindiennes furent
              transcrites dans l’alphabet latin dès le <hi rend="small-caps">xvi</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle ; et, au
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle,
              certains groupes d’Amérique du Nord se dotèrent de leur propre
              écriture phonétique (syllabique en l’occurrence), par exemple
              les Cherokee, les Winnebago ou les Yupik (<hi rend="small-caps">Déléage</hi>, 2009a).</p>
            </note>. Toutefois, si l’on se déprend des préjugés sémiotiques et
          évolutionnistes, on se rend compte que l’immense quantité de
          procédés de notation qu’employèrent les Amérindiens sont des
          technologies stables et achevées et qu’elles obéissent à des
          principes réguliers. Aucun de ces procédés, depuis les cordelettes à
          nœuds jusqu’aux pictographies, n’a pour objectif de se substituer à
          la parole et de transcrire des discours dans leur intégralité. Au
          contraire, tous fonctionnent parallèlement à un apprentissage par
          cœur de discours cérémoniels dont ils ne transcrivent que certains
          éléments rigoureusement sélectionnés.</p>
          <p xml:id="d1e263">La fonction de ces procédés n’est donc pas de
          permettre la communication <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">in absentia</foreign>
            </hi>, et les chroniqueurs, puis les historiens, eurent beau jeu
          de répéter inlassablement l’anecdote selon laquelle les Amérindiens
          ne comprenaient pas comment un message pouvait être transmis par le
          moyen d’une simple feuille de papier couverte de signes
          alphabétiques. Leurs procédés ont pour fonction de stabiliser le
          contenu des discours cérémoniels et d’en faciliter la transmission
          et la mémorisation. Ils n’étaient utilisés que dans les cadres
          stricts de l’apprentissage et de l’exécution de ces activités
          rituelles.</p>
          <p xml:id="d1e269">Si l’on laisse de côté les simples procédés de
          comput utilisés dans divers contextes (en particulier pour les jeux)
          qui ne rentrent pas dans le cadre de cette analyse, il est possible
          de distinguer deux grandes catégories de technologies
          intellectuelles : les procédés où la combinaison variable de
          différents éléments matériels permet de sélectionner un discours
          parmi d’autres (qui correspondent à d’autres combinaisons) et ceux
          dont les éléments matériels correspondent aux séquences d’une
          narration. Les premiers systèmes, clos et d’usage essentiellement
          divinatoire, ne seront pas abordés ici<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>L’exemple prototypique de ces procédés est certes l’ensemble
              des codex préhispaniques de la catégorie des <hi rend="italic">teoamoxtli</hi>, mais de nombreuses techniques
              divinatoires andines, mésoaméricaines et autres répondent aux
              mêmes principes.</p>
            </note> ; les seconds, qui forment l’objet de ce chapitre, se
          retrouvent dans divers contextes de récitation rituelle.</p>
          <p xml:id="d1e281">Les techniques intellectuelles correspondant à
          des narrations orales sont fondées sur deux principes :
          l’association conventionnelle d’un signe à un nom et l’homologie
          entre l’ordre des signes et l’ordre du discours. Les conséquences du
          premier principe sont importantes : non seulement y apparaît la
          nature sélective de la transcription (ce n’est pas le discours
          entier qui est noté mais seulement certains noms), mais on peut
          également y constater l’indifférence de ces techniques vis-à-vis de
          la nature sémiotique des signes employés.</p>
          <p xml:id="d1e285">En effet, l’association du signe à un nom peut
          être obtenue par l’utilisation d’une partie de la chose dénotée (une
          plume d’oiseau dans les cordelettes émérillons<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Perret</hi>, 1933, p. 83.</p>
            </note>), d’une figuration de la chose (le dessin d’un ours dans
          la pictographie chamanique du Midewiwin<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Cf. par exemple <hi rend="small-caps">Hoffman</hi>, 1891.</p>
            </note>), d’un signe conventionnel évoquant la chose (un signe
          ressemblant à un « E » majuscule dans la pictographie apache de
          <persName ref="221755128" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Silas John</persName> et signifiant
          « ciel »<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Basso</hi>, 1990, chap. <hi rend="small-caps">iii</hi>.</p>
            </note>, ou un nœud d’une certaine couleur dans les <hi rend="italic">khipu </hi>andins), ou même d’un signe figuratif dont
          la valeur résulte du fait que la prononciation du nom de la chose
          figurée est identique à celle du nom de la chose effectivement
          signifiée (c’est le principe du rébus, présent dans la pictographie
          mésoaméricaine<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Smith</hi>, 1973 ; <hi rend="small-caps">Boone</hi>, 2000.</p>
            </note>). Il n’y a pas là une évolution vers le phonétisme mais
          simplement une variété de moyens permettant d’associer un signe à un
          nom rigoureusement sélectionné<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>De ce point de vue, il n’y a pas de raison pour que les
              signes employés par ces technologies intellectuelles ne soient
              pas des mots transcrits en écriture phonographique ; il n’est
              pas impossible que les inscriptions maya doivent être
              interprétées dans un tel cadre cognitif.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e340">Quel rapport le nom associé au signe matériel
          entretient-il avec le discours narratif qu’il permet de mémoriser ?
          Il existe, dans les cultures amérindiennes, au moins deux genres de
          techniques qui correspondent à deux types de rapport nom/discours ;
          elles seront présentées successivement au cours de ce chapitre. Dans
          le premier genre, le nom est essentiellement le « titre » d’une
          séquence discursive cérémonielle qu’il permet d’évoquer ; les
          annales des Lakota des Grandes Plaines d’Amérique du Nord fourniront
          un exemple de ces « sommaires ».</p>
          <p xml:id="d1e346">Dans le second genre, le nom est la variable de
          la structure paralléliste d’un discours rituel. En effet, de
          nombreux discours rituels de nature narrative font usage du
          parallélisme, cette technique rhétorique facilitant grandement la
          mémorisation des discours oraux. Un tel discours se présente sous la
          forme d’une série d’énoncés composés d’une partie variable et d’une
          partie constante ; la partie variable est en général un nom, tandis
          que la partie constante est un syntagme prédicatif, indéfiniment
          répété. Par exemple, dans le discours chamanique des Cuna du
          <placeName ref="3703430" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Panama</placeName>, analysé par
          <persName ref="053476174" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Carlo Severi</persName>
            <note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Severi</hi>, 1996.</p>
            </note>, on trouve des structures parallélistes de cette
          forme :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e361">Au loin, là où se lève le
          canoë du soleil, un autre village apparut<lb/>Le village <hi rend="italic">des singes </hi>apparut<lb/>Au loin, là où se lève le
          canoë du soleil, un autre village apparut<lb/>Le village <hi rend="italic">qui s’enroule comme un fil </hi>apparut<lb/>Au loin,
          là où se lève le canoë du soleil, un autre village apparut<lb/>Le
          village <hi rend="italic">de la jupe</hi>
            <hi rend="italic"/>
          apparut<lb/>Au loin, là où se lève le canoë du soleil, un autre
          village apparut<lb/>Le village <hi rend="italic">des lianes</hi>
            <hi rend="italic"/> apparut</quote>
          <p xml:id="d1e396">Chaque énoncé comporte une partie variable (« des
          singes », « qui s’enroule comme un fil », « de la jupe » et « des
          lianes ») qui prend la forme d’un nom, et une partie constante (« Au
          loin, là où se lève le canoë du soleil, un autre village apparut, Le
          village […] apparut ») à chaque fois répétée. La pictographie
          chamanique des Cuna ne transcrit que les noms variables de ce
          discours, laissant à la mémoire orale le soin d’enregistrer la
          partie constante. La suite de ce chapitre montrera qu’une telle
          logique permet également d’expliquer les diverses pictographies
          chamaniques des Navajo du sud-ouest des <placeName ref="6252001" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">États-Unis</placeName>.</p>
          <p xml:id="d1e402">Le second principe général des technologies
          intellectuelles, l’homologie entre l’ordre des signes et celui du
          discours, est déjà apparu au fil de cette brève présentation. Dans
          le cas des annales, le discours cérémoniel racontant, par exemple,
          l’histoire des Lakota suit l’ordre diachronique matérialisé dans la
          succession des signes. Dans celui des pictographies chamaniques, la
          succession des énoncés de structure paralléliste correspond à celle
          des signes notant chacune des variables des énoncés.</p>
          <figure xml:id="d1e406">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_43_Deleage_Amerindien_img1.png"/>
            <head xml:id="d1e410">Extrait d’une pictographie chamanique cuna
            (Carlo <hi rend="small-caps">Severi</hi>, <hi rend="italic">La</hi>
              <hi rend="italic"/>
              <hi rend="italic">memoria</hi>
              <hi rend="italic"/>
              <hi rend="italic">ritual. Locura e imagen del blanco en una tradición
            chamánica amerindia</hi>, Quito, Abya-Yala, 1996 [1993],
            p. 61).</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e431">Toutefois, et c’est là toute la richesse de ces
          technologies, l’ordre des signes ne se contente pas de correspondre
          à l’ordre linéaire du discours qui lui est associé (comme c’est le
          cas dans l’écriture phonétique) ; il est au contraire très
          régulièrement associé à divers autres types d’ordre, que ceux-ci
          soient temporels ou spatiaux<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Brotherston</hi>, 1992.</p>
            </note>. Cela permet d’une part d’enrichir considérablement la
          richesse sémantique du discours rituel (et ce indépendamment de la
          forme orale de ce dernier), d’autre part de faciliter la
          mémorisation de l’ordre cérémoniel global (par une série de
          correspondances analogiques). L’exemple navajo, en particulier,
          permettra de faire apparaître cet aspect de la technologie
          amérindienne.</p>
          <p xml:id="d1e443">À l’issue de cette très rapide présentation des
          principes des technologies intellectuelles amérindiennes, on aura
          compris que leur analyse se heurte à un problème de documentation.
          Les mécanismes de ces procédés ne peuvent être entièrement compris
          que dans la mesure où il est possible de comparer leur logique à
          celle des discours qui leur correspondent. Or les situations où nous
          disposons à la fois d’une transcription du discours oral et d’un
          exemplaire de la technologie utilisée sont relativement rares. Si ce
          double matériel est abondant pour les pictographies des Cuna du
          <placeName ref="3703430" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Panama</placeName>, il est par
          exemple à peu près totalement absent pour les <hi rend="italic">khipu</hi>
            <hi rend="italic"/> des Andes<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>
                <hi rend="small-caps">D</hi>
                <hi rend="small-caps">éléage</hi>, 2007.</p>
            </note>. Les données lakota et navajo, quant à elles, sont
          suffisamment riches pour qu’il nous soit possible de proposer des
          analyses précises.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e470">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e472">Les annales lakota</head>
          <p xml:id="d1e475">Les techniques de type « annales » furent
          probablement très répandues sur l’ensemble du continent américain.
          Il est possible que certains <hi rend="italic">khipu </hi>aient
          fonctionné selon ce procédé, et <persName ref="028835093" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gordon
          Brotherston</persName> a montré que certains codex mexicains
          préhispaniques nommés <hi rend="italic">
              <foreign>xiuhtlapoualli</foreign>
            </hi>appartenaient à cette catégorie<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Brotherston</hi>, 1992, p. 103 <hi rend="italic">sq</hi>. Néanmoins, par la complexité et la
              disposition de leur iconographie, il est très possible que ces
              codex aient été également accompagnés de narrations de forme
              paralléliste.</p>
            </note>. En Amérique du Nord, on dispose de descriptions plus ou
          moins précises de ces annales chez les Iroquois, les Blackfoot, les
          Lakota, les Mandan, les Kiowa, les Pima et les Maricopa – une telle
          liste étant forcément très incomplète. Ce sont toutefois les
          « comptes d’hivers » lakota <hi rend="italic">(<foreign>waniyetu
          wówapi</foreign>) </hi>qui sont les mieux connus.</p>
          <p xml:id="d1e502">Selon la plupart des spécialistes, les annales
          lakota sont apparues au cours de la <date from="1800" ref="_temp" to="1849">première moitié du <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Elles résultèrent de la combinaison
          de deux traditions distinctes : d’une part d’une tradition de
          récitation cérémonielle purement orale de l’histoire du groupe et
          d’autre part de la tradition pictographique correspondant à la
          déclamation rituelle des hauts faits de certains guerriers<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Burke</hi>, 2007. Sur la tradition
              pictographique des autobiographies de guerriers : <hi rend="small-caps">Greene</hi>, 2005, et <hi rend="small-caps">Severi</hi>, 2007, chap. <hi rend="small-caps">ii</hi>. Le recensement jusqu’à présent le
              plus complet des comptes d’hivers est celui de <hi rend="small-caps">Von </hi>
                <hi rend="small-caps">Del </hi>
                <hi rend="small-caps">Chamberlain</hi>, 1984.</p>
            </note>. Un des membres du groupe était nommé le gardien des
          comptes d’hivers ; sa fonction était, chaque année, de choisir un
          événement inattendu ou inhabituel, de lui donner un nom et
          d’associer à ce nom un signe qu’il inscrivait sur les annales, dont
          le support pouvait être une peau de bison ou une feuille de papier.
          Le choix du nom était soumis à l’avis du conseil des anciens.</p>
          <p xml:id="d1e542">Le rôle de ce gardien consistait à réciter
          régulièrement, au cours de certaines cérémonies, la geste de son
          groupe, chaque événement correspondant à un hiver. Certaines annales
          dépassaient la durée de la vie d’un homme, et de ce fait elles
          étaient transmises d’un gardien à l’autre (en général à un fils ou à
          un neveu). Dans de pareils cas, le successeur du gardien devait
          lui-même réaliser sa propre copie du compte d’hivers original, car
          ce dernier était enterré avec son auteur.</p>
          <p xml:id="d1e545">Les annales lakota obéissent parfaitement aux
          principes des technologies intellectuelles amérindiennes. D’abord
          chaque pictogramme transcrivait le nom d’une année, et chaque nom
          d’année évoquait, à la manière d’un titre, un récit que le gardien
          devait mémoriser puis réciter au cours de certaines occasions
          cérémonielles. Tandis que le pictogramme et le récit n’étaient
          conservés que par le gardien (le premier dans son compte d’hivers,
          le second dans sa mémoire), le nom de l’année était confié à la
          mémoire collective et prenait place dans le vocabulaire de tout un
          chacun. Ainsi, les Lakota avaient coutume de se référer à leur date
          de naissance en citant le nom de l’année choisi par le gardien<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>
                <hi rend="small-caps">DeMallie</hi>, 1982, p. 112.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e558">Ensuite, les annales fonctionnaient comme un
          « sommaire » au cours des récitations rituelles de l’histoire du
          groupe : l’ordre des pictogrammes correspondait à celui des noms et
          donc à l’ordre des récits qui composaient cette histoire. Cette
          technique facilitait ainsi dans une grande mesure la mémorisation
          des noms d’hiver mais, dans une bien moindre mesure, celle des
          récits leur correspondant : tandis que les récits liés aux années
          récentes étaient souvent longs et développés, il ne restait guère
          des années les plus lointaines que la mémoire de leur nom, attachée
          à la lecture de leur pictogramme<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>L’alphabétisation des Lakota eut pour conséquence un ultime
              changement dans la technique des comptes d’hiver : les noms
              d’année furent transcrits alphabétiquement, puis ces listes
              furent soit conservées sous forme manuscrite (<hi rend="small-caps">Howard</hi>, 1976, p. 2-3), soit publiées dans
              le journal en langue dakota de l’Église presbytérienne, <hi rend="italic">Iapi</hi>
                <hi rend="italic"/>
                <hi rend="italic">
              Oaye </hi>
                <hi rend="italic"/>(<hi rend="small-caps">M</hi>
                <hi rend="small-caps">c </hi>
                <hi rend="small-caps">Coy</hi>, 1983,
              p. 38-42).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e590">L’enrichissement sémantique lié à l’ordre
          graphique des annales est encore mal connu. Les comptes d’hivers
          lakota conservés par les musées organisent leurs pictogrammes selon
          plusieurs ordres différents : le plus ancien semble être un ordre en
          spirale croissante tournant dans le sens inverse des aiguilles d’une
          montre, mais on peut également observer, à une date plus tardive,
          des annales en boustrophédon ou des ordonnancements linéaires à la
          manière de l’écriture anglo-saxonne. Cette évolution est peut-être
          le témoin d’un certain appauvrissement de la valeur sémantique de
          l’ordre graphique original, qui était probablement lié à la forme
          circulaire des <hi rend="italic">tipi </hi>lakota (sur lesquels les
          annales pouvaient être dessinées) et à leur axe central, dont on
          connaît par ailleurs la richesse symbolique en termes d’orientation
          spatiale. De cette manière, la forme graphique des comptes d’hivers
          comportait une dimension « cartographique » que l’on ne retrouve pas
          dans les simples listes de noms d’année.</p>
          <p xml:id="d1e596">Nous présentons ici une traduction des premiers
          noms d’années des annales de Chien Seul, le premier compte d’hivers
          lakota à avoir attiré l’attention des anthropologues<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Mallery</hi>, 1877. Pour donner à voir
              qu’il s’agit là d’une liste de <hi rend="italic">noms
              </hi>d’années, et non de simples phrases, nous avons imité
              Mallery et lié chacun des mots par un tiret.</p>
            </note>.</p>
          <table cols="2" rend="frame" rows="8" xml:id="d1e611">
            <row>
              <cell rendition="#Cell1.A1">
                <date from="1800" ref="_temp" to="1801">1800-01</date>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell1.A1">Trente-Dakota-Furent-Tués-Par-Les-Indiens-Crow</cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell1.A1">
                <date from="1801" ref="_temp" to="1802">1801-02</date>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell1.A1">Un-Homme-Est-Mort-De-La-Variole</cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell1.A1">
                <date from="1802" ref="_temp" to="1803">1802-03</date>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell1.A1">Un-Dakota-A-Volé-Un-Cheval-Avec-Ses-Chaussures</cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell1.A1">
                <date from="1803" ref="_temp" to="1804">1803-04</date>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell1.A1">Ils-Volèrent-Quelques-Chevaux-Bouclés-Aux-Crow</cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell1.A1">
                <date from="1804" ref="_temp" to="1805">1804-05</date>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell1.A1">Les-Dakota-Firent-Une-Danse-Du-Calumet-Et-Partirent-À-La-Guerre</cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell1.A1">
                <date from="1805" ref="_temp" to="1806">1805-06</date>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell1.A1">Les-Crow-Tuèrent-Huit-Dakota</cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell1.A1">
                <date from="1806" ref="_temp" to="1807">1806-07</date>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell1.A1">Un-Dakota-Tua-Un-Arikara-Qui-Allait-Tuer-Un-Aigle</cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell1.A1">
                <date from="1807" ref="_temp" to="1808">1807-08</date>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell1.A1">Le-Chef-Manteau-Rouge-Fut-Tué</cell>
            </row>
          </table>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e712">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e714">Une pictographie chamanique
          navajo</head>
          <p xml:id="d1e717">Le deuxième exemple de technique intellectuelle
          amérindienne a été choisi pour son caractère non traditionnel. Il
          s’agit d’un exemplaire rare de pictographie chamanique réalisé par
          un chamane navajo. Le chamanisme des Navajo du sud-ouest des
          <placeName ref="6252001" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">États-Unis</placeName> est
          d’une grande complexité : il comporte plusieurs longues cérémonies
          thérapeutiques, durant entre deux et neuf nuits, pour lesquelles le
          praticien doit mémoriser de longs chants, diverses séquences
          gestuelles liées à l’usage d’un grand nombre d’objets rituels et un
          certain nombre de peintures de sable à l’iconographie compliquée. La
          difficulté de la mémorisation de l’ensemble de ces éléments, tous
          rigoureusement séquencés, permet de comprendre pourquoi la plupart
          des chamanes se spécialisaient dans un seul type de cérémonie<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>Sur les cérémonies chamaniques navajo, on pourra, au cœur
              d’une bibliographie pléthorique, se référer préférentiellement
              aux travaux de Washington Matthews, Berard Haile, Gladys A.
              Reichard, Leland C. Wyman, Charlotte J. Frisbie, Louise Lamphere
              et Karl W. Luckert.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e729">Les éléments iconographiques constitutifs de ces
          cérémonies (pour l’essentiel des masques, des peintures de sable et
          de petites planches votives) n’étaient pas destinés à être conservés
          après la fin d’un rituel. Dans le cas des peintures de sable, le
          patient devait, à un moment donné de la cure, s’asseoir dessus afin
          que le chamane puisse ensuite recouvrir certaines parties de son
          corps du sable issu de certaines parties de la peinture. De cette
          façon, chaque peinture était effacée au cours du rituel, et les
          Navajo valorisaient grandement la capacité d’un chamane à mémoriser
          les détails iconographiques d’une peinture sans avoir recours à des
          copies permanentes. Cette valorisation s’accompagna, au moins à
          partir de la <date from="1900" ref="_temp" to="1949">première moitié
          du <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          de l’interdiction de réaliser un quelconque artefact pictographique
          permanent qui puisse faciliter le processus de mémorisation<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>Sur l’interdit de reproduction des peintures navajo, on
              pourra lire <hi rend="small-caps">Newcomb</hi> et <hi rend="small-caps">Reichard</hi>, 1982, ou, plus généralement,
              <hi rend="small-caps">Parezo</hi>, 1991.</p>
            </note>.</p>
          <figure xml:id="d1e756">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_43_Deleage_Amerindien_img2.png"/>
            <head xml:id="d1e760">Compte d’hivers de Chien Seul (Candace
            S. <hi rend="small-caps">Greene</hi> et Russell <hi rend="small-caps">Thornton</hi>
              <hi rend="small-caps"> </hi>(éd.),
            <hi rend="italic">The Year the Stars Fell. Lakota Winter Counts at
            the Smithsonian</hi>, Washington DC, 2007, planche hors-texte
            2).</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e776">Cependant, il existe quelques exemples de
          notations pictographiques navajo<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>En plus des exemples indiqués dans les notes suivantes, on
              signalera le manuscrit 4606 conservé dans la collection Schøyen
              de la Bibliothèque nationale de Norvège.</p>
            </note>. Celle que nous avons choisi de présenter à l’avantage de
          la simplicité, et elle nous permettra d’une part de montrer que les
          principes des technologies intellectuelles amérindiennes peuvent
          régir les innovations culturelles les plus idiosyncrasiques en
          apparence et d’autre part d’éclairer les peintures de sable
          traditionnelles d’une nouvelle lumière, ce qui fera l’objet de la
          dernière section de ce chapitre.</p>
          <figure xml:id="d1e789">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_43_Deleage_Amerindien_img3.png"/>
            <head xml:id="d1e793">Pictographie chamanique de Fils de Perle
            (David MCALLESTER, « Notes on the Music of the Navajo Creation
            Chants », <hi rend="italic">Navajo Creation Chants, recorded for
            the Museum of Navajo Ceremonial Art</hi>, Peabody Museum of
            Harvard University, 1950, s. p.).</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e800">L’ethnomusicologue <persName ref="155060759" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">David
          McAllester</persName> réenregistra à l’automne <date ref="_temp" when="1950">1950</date>, en <placeName ref="5551752" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Arizona</placeName>, une partie
          des 568 chants de Création du répertoire du célèbre chamane navajo
          <persName ref="190970448" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hasteen Klah</persName>. Les chants
          de ce dernier avaient été gravés sur des cylindres de cire, et c’est
          un autre chamane, <persName type="_temp">Fils de Perle</persName>,
          qui répéta ces compositions (qu’il connaissait déjà en grande
          partie) afin qu’elles puissent être enregistrées sur un meilleur
          support. Pour ce faire, il écoutait attentivement la performance
          originale de <persName ref="190970448" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hasteen Klah</persName>, en
          réalisait une transcription pictographique, puis la répétait devant
          le micro de l’ethnologue. <persName ref="155060759" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">McAllester</persName> publia un
          extrait de cette notation, annexé aux disques de
          l’enregistrement<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>
                <hi rend="small-caps">McAllester</hi>, 1950.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e818">On remarquera d’abord que c’est dans un contexte
          d’apprentissage et de mémorisation que <persName type="_temp">Fils
          de Perle</persName> décide d’effectuer une transcription
          pictographique ; il s’agit donc d’un des contextes typiques d’usage
          des technologies intellectuelles traditionnelles. Il semble
          d’ailleurs que l’utilisation de pictographies dans de telles
          circonstances n’était pas inconnue dans la tradition chamanique
          navajo (elles étaient alors dessinées sur le sable et effacées au
          terme de la séance pédagogique)<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Newcomb</hi>, 1956, p. 45-48.
              McAllester avait toutefois l’impression que Fils de Perle
              n’avait jamais dessiné de telles pictographies : cf. <hi rend="small-caps">Fishler</hi>, 1956, p. 73.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e833">Le document est important dans la mesure où, à la
          différence de toutes les autres pictographies navajo connues, il est
          accompagné de la transcription des paroles du chant auquel il
          correspond : il s’agit du chant de Dieu Parlant. Voici la traduction
          de la première strophe :</p>
          <l>Moi, maintenant j’erre, moi, maintenant j’erre</l>
          <l>Moi, maintenant j’erre</l>
          <l>Moi, je suis le Dieu Parlant, maintenant j’erre</l>
          <l>Depuis l’est souterrain, j’erre, maintenant j’erre</l>
          <l>L’aurore en face de moi, maintenant j’erre</l>
          <l>Le maïs blanc en face de moi, maintenant j’erre</l>
          <l>Des quantités de choses molles en face de moi, maintenant
          j’erre</l>
          <l>Des quantités d’eau en face de moi, maintenant j’erre</l>
          <l>Le pollen de maïs en face de moi, maintenant j’erre</l>
          <l>Sur la tête du Dieu Parlant, de l’obsidienne et des quantités de
          choses molles, maintenant j’erre</l>
          <l>Une oreille de maïs à l’extrémité entièrement couverte de grains
          m’instruit, maintenant j’erre</l>
          <l>Moi, j’erre dessus, maintenant j’erre</l>
          <l>Moi, je suis <persName type="_temp">Sahanahray Bekay
          Hozhon</persName>, maintenant j’erre</l>
          <l>Devant moi, la beauté, maintenant j’erre</l>
          <l>Derrière moi, la beauté, maintenant j’erre</l>
          <l>Moi, maintenant j’erre, moi, maintenant j’erre</l>
          <l>Moi, maintenant j’erre, moi, maintenant j’erre<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>La traduction a été effectuée à partir du texte anglais.</p>
            </note>
          </l>
          <p xml:id="d1e896">L’analyse détaillée de cette strophe nous
          mènerait bien au-delà du sujet de ce chapitre. L’important est qu’il
          s’agit là d’un chant typique du chamanisme navajo : on y trouve
          successivement l’ensemble des séquences considérées comme
          obligatoires<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Reichard</hi>, 1944 ; <hi rend="small-caps">Gill</hi>, 1981.</p>
            </note>. Le chant est introduit et conclu par la <hi rend="italic">nomination </hi>de la divinité : « Je suis Dieu
          Parlant » (3) et « Je suis <persName type="_temp">Sahanahray Bekay
          Hozhon</persName> » (13) ; puis vient sa <hi rend="italic">localisation :</hi> « Depuis l’est souterrain » (4) ;
          et le reste du chant est constitué d’une <hi rend="italic">liste des
          attributs </hi>de la divinité (5-11).</p>
          <p xml:id="d1e920">Chacun de ces éléments (nomination, localisation,
          attributs) prend la forme d’une variable au sein d’une structure
          paralléliste. En effet, l’énoncé prédicatif, dans les limites de
          cette strophe, est constant : « maintenant, j’erre » est répété
          inlassablement à la suite de chacune des variables. Si l’on attribue
          à chacune des variables une lettre majuscule et à chacune des
          constantes la lettre minuscule « z », on pourra visualiser la
          structure parallèle de cette strophe ainsi :</p>
          <table cols="2" rend="frame" rows="17" xml:id="d1e923">
            <row>
              <cell rendition="#Cell2.A1">
                <p xml:id="d1e929"> </p>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell2.A2">
                <p xml:id="d1e935">zz</p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell2.A1">
                <p xml:id="d1e944"> </p>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell2.A2">
                <p xml:id="d1e950">z</p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell2.A1">
                <p xml:id="d1e959">A</p>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell2.A2">
                <p xml:id="d1e965">z</p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell2.A1">
                <p xml:id="d1e974">B</p>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell2.A2">
                <p xml:id="d1e980">zz</p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell2.A1">
                <p xml:id="d1e989">C</p>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell2.A2">
                <p xml:id="d1e995">z</p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell2.A1">
                <p xml:id="d1e1005">D</p>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell2.A2">
                <p xml:id="d1e1011">z</p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell2.A1">
                <p xml:id="d1e1020">E</p>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell2.A2">
                <p xml:id="d1e1026">z</p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell2.A1">
                <p xml:id="d1e1035">F</p>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell2.A2">
                <p xml:id="d1e1041">z</p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell2.A1">
                <p xml:id="d1e1050">G</p>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell2.A2">
                <p xml:id="d1e1056">z</p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell2.A1">
                <p xml:id="d1e1065">H</p>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell2.A2">
                <p xml:id="d1e1071">z</p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell2.A1">
                <p xml:id="d1e1080">I</p>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell2.A2">
                <p xml:id="d1e1086">z</p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell2.A1">
                <p xml:id="d1e1096"> </p>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell2.A2">
                <p xml:id="d1e1102">zz</p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell2.A1">
                <p xml:id="d1e1111">J</p>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell2.A2">
                <p xml:id="d1e1117">z</p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell2.A1">
                <p xml:id="d1e1126">K</p>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell2.A2">
                <p xml:id="d1e1132">z</p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell2.A1">
                <p xml:id="d1e1141">L</p>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell2.A2">
                <p xml:id="d1e1147">z</p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell2.A1">
                <p xml:id="d1e1156"> </p>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell2.A2">
                <p xml:id="d1e1162">zz</p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell rendition="#Cell2.A1">
                <p xml:id="d1e1171"> </p>
              </cell>
              <cell rendition="#Cell2.A2">
                <p xml:id="d1e1177">zz</p>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <p xml:id="d1e1184">La seconde strophe du chant est structurée par
          le même parallélisme ; cependant elle introduit une nouvelle forme
          de parallélisme, d’ordre supérieur, en dupliquant exactement la même
          succession de séquences tout en en substituant chacune des
          variables. En voici la traduction :</p>
          <l>Moi, maintenant j’erre</l>
          <l>Moi, je suis le Dieu Hoghan, maintenant j’erre</l>
          <l>Depuis l’ouest souterrain, j’erre, maintenant j’erre</l>
          <l>Le crépuscule jaune en face de moi, maintenant j’erre</l>
          <l>Le maïs jaune en face de moi, maintenant j’erre</l>
          <l>Des quantités de choses dures en face de moi, maintenant
          j’erre</l>
          <l>Un peu d’eau en face de moi, maintenant j’erre</l>
          <l>Le pollen de maïs en face de moi, maintenant j’erre</l>
          <l>Sur la couronne de la tête du Dieu <persName type="_temp">Hoghan</persName>, un arc-en-ciel et des quantités de
          choses dures, maintenant j’erre avec eux, maintenant j’erre</l>
          <l>Un grain de maïs rond me parle, maintenant j’erre</l>
          <l>Moi, j’erre dessus, maintenant j’erre</l>
          <l>Moi, je suis <persName type="_temp">Sahanahray Bekay
          Hozhon</persName>, maintenant j’erre</l>
          <l>Derrière moi, la beauté, maintenant j’erre</l>
          <l>Devant moi, la beauté, maintenant j’erre</l>
          <l>Moi, maintenant j’erre, moi, maintenant j’erre</l>
          <l>Moi, maintenant j’erre, moi, maintenant j’erre</l>
          <l>Moi, maintenant j’erre</l>
          <p xml:id="d1e1241">La structure de cette seconde strophe est
          exactement identique à celle de la première : si l’on remplaçait les
          variables et les constantes par des lettres majuscules et
          minuscules, on obtiendrait la même figure que ci-dessus – il s’agit
          donc du même parallélisme. Simplement, aux variables séquencées de
          la première strophe viennent se substituer, à propos d’un second nom
          de divinité, de nouvelles variables concernant la nomination (« Je
          suis le Dieu <persName type="_temp">Hoghan</persName> »), la
          localisation (« Depuis l’ouest souterrain ») et la liste des
          attributs (des lignes 4 à 10)<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>Le chant continue en effectuant une inversion entre les
              variables et les constantes : les deux listes de variables
              seront répétées à l’identique tandis que l’énoncé prédicatif
              sera progressivement modifié : « J’erre » deviendra « J’ai
              tourné autour », puis « J’ai arrêté de bouger », « Je reviens »,
              « Je suis revenu » et enfin « Je m’assois » – ce qui, nous le
              verrons, décrit parfaitement les gestes que le patient doit
              effectuer, selon les consignes du chamane.</p>
            </note>. On peut donc voir chaque strophe comme un seul énoncé
          d’une structure paralléliste d’ordre supérieur.</p>
          <p xml:id="d1e1250">De quelle manière <persName type="_temp">Fils de
          Perle</persName> a-t-il réalisé sa transcription pictographique ? Il
          a d’abord choisi de ne noter que les seules variables de la
          structure paralléliste. En effet, même si un pictogramme correspond
          à la constante « J’erre », il n’est dessiné qu’une fois (en
          troisième position) ; pour la suite de la transcription, il reste
          implicite. Puis le chanteur a transcrit la seconde strophe de la
          même manière, en sélectionnant les seules variables. Mais il a
          également donné à voir la seconde forme de parallélisme, d’ordre
          supérieur, en établissant une double correspondance graphique et
          spatiale entre les deux séries « parallèles » de pictogrammes.</p>
          <p xml:id="d1e1253">La pictographie de <persName type="_temp">Fils
          de Perle</persName>, malgré son aspect apparemment improvisé, obéit
          donc parfaitement aux principes de base des technologies
          intellectuelles amérindiennes et va jusqu’à adapter sa propre
          complexité graphique à celle de la structure poétique du chant
          qu’elle permet de mémoriser. Toutefois, dans la mesure où elle ne
          s’inscrit que de manière marginale dans la tradition chamanique des
          Navajo, elle ne véhicule pas de richesse sémantique propre,
          indépendante des paroles du chant qu’elle transcrit. Son analyse va
          néanmoins nous permettre d’aborder à partir d’une nouvelle
          perspective les peintures de sable des cérémonies thérapeutiques,
          qui, quant à elles, sont tout à fait traditionnelles.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e1257">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1259">Les peintures de sable
          navajo comme pictographies</head>
          <p xml:id="d1e1262">Toutes les cérémonies thérapeutiques des Navajo
          comportent, au cours d’au moins une de leurs phases successives, une
          peinture de sable. Leur existence est connue des anthropologues
          depuis que <persName ref="035689072" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Washington Matthews</persName> les
          a décrites pour la première fois à la fin du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. De nombreuses reproductions ont été
          publiées par la suite, et toute une littérature a été consacrée à
          leur exégèse. On connaît maintenant assez bien leur valeur
          ontologique ainsi que les complexités de leur iconographie. On sait
          aussi que les Navajo ne sont pas le seul peuple du Sud-Ouest
          américain à utiliser des peintures de sable : les Pima, les Apaches
          et les Pueblo connaissent aussi ce genre de technologie
          rituelle<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Wyman</hi>, 1983 ; les premiers
              témoignages du style iconographique propre aux Navajo sont
              constitués par des pétroglyphes et des peintures pariétales
              datant du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle (<hi rend="small-caps">Schaafsma</hi>,
              1966 et 1980, p. 301 <hi rend="italic">sq.</hi>).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1298">Les peintures de sable sont avant tout des
          représentations des divinités invoquées au cours des cérémonies. Les
          chamanes navajo ne les considèrent pas comme les divinités mêmes
          mais comme leurs « portraits » ; et ces portraits ont le pouvoir de
          les attirer, de les rendre présentes dans la loge <hi rend="italic">(<foreign>hoghan</foreign>) </hi>où se déroule la
          cure ; car, disent certains chamanes, les divinités aiment s’admirer
          elles-mêmes dans leur portrait.</p>
          <p xml:id="d1e1304">Au cours de la cérémonie, le patient est invité
          à « entrer » dans la peinture, puis à s’asseoir dessus. Le chamane
          applique alors à certaines parties du corps du malade du sable
          provenant des parties correspondantes du corps de la divinité. Ce
          faisant, le malade est identifié à la divinité, ce qui aura pour
          effet de restaurer sa santé.</p>
          <p xml:id="d1e1307">Jusqu’à aujourd’hui, toutes les études un peu
          précises s’attachant aux peintures navajo dans leur contexte
          traditionnel se sont focalisées sur leur valeur ontologique (qui,
          dans une certaine mesure, est liée à l’interdit relatif qui frappe
          leur exécution sur un support permanent) et sur leur interprétation
          iconographique (quelles sont les divinités représentées par la
          peinture ? comment leurs attributs sont-ils figurés ? avec quelles
          couleurs ? selon quelle orientation ? etc.). Étrangement, ces
          catalogues iconographiques, qui classent les peintures en fonction
          des divinités qu’elles représentent, ont prêté plus d’attention aux
          récits mythologiques au sein desquels elles apparaissent qu’aux
          discours rituels qui, pourtant, entretiennent une relation beaucoup
          plus directe et immédiate avec les peintures dans le contexte de la
          cérémonie<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>Par exemple, <hi rend="small-caps">Newcomb</hi>, 1956 ; <hi rend="small-caps">Reichard</hi>, 1939 ; <hi rend="small-caps">Bower</hi>
                <hi rend="small-caps"/>
                <hi rend="small-caps">Olin</hi>, 1972 ; <hi rend="small-caps">Wyman</hi>, 1983.</p>
            </note>. Or, si l’on se fie aux résultats de notre analyse de la
          pictographie peu traditionnelle de <persName type="_temp">Fils de
          Perle</persName>, c’est cette relation entre image et discours
          rituels qu’il faut mettre au centre de la réflexion si l’on souhaite
          voir en quoi ces peintures apparaissent en continuité avec les
          technologies intellectuelles amérindiennes, obéissant aux mêmes
          principes qu’elles.</p>
          <figure xml:id="d1e1335">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_43_Deleage_Amerindien_img4.png"/>
            <head xml:id="d1e1339">Peinture sur le sable navajo (Washington
            <hi rend="small-caps">Matthews</hi>, <hi rend="italic">The Night
            Chant, a Navaho Ceremony</hi>, New York, 1902, planche hors-texte
            II C).</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e1349">Pour ce faire, nous appuierons notre étude sur
          une des toutes premières descriptions d’une cérémonie thérapeutique
          navajo, peut-être encore la meilleure – celle que <persName ref="035689072" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Washington Matthews</persName> a
          consacrée au Chant de la Nuit en <date ref="_temp" when="1902">1902</date>
            <note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Matthews</hi>, 1902.</p>
            </note>. La peinture qui nous intéresse est réalisée au cours du
          deuxième jour du rituel qui en compte neuf ; c’est une petite
          peinture, d’un mètre de diamètre, plus simple que les grandes
          peintures des sixième, septième et huitième jours, qui peuvent
          atteindre plus de trois mètres de diamètre. Sa description nous sera
          toutefois plus utile, car elle inclut une transcription des chants
          qui lui correspondent<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 80-82 et p. 278-279.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1373">La peinture est réalisée en une heure et demie
          par les assistants du chamane au début de l’après-midi, après une
          série de rituels comportant la confection de plusieurs offrandes et
          d’une loge de sudation destinée au patient. Elle représente les
          quatre grandes montagnes du territoire navajo ainsi que leurs
          contreparties souterraines dans le Quatrième Monde où résident les
          divinités<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
              <p>Ces quatre petits tas de sable figurent les monts Pelado <hi rend="italic">(Tsisnadzini)</hi>, San Mateo <hi rend="italic">(Tsotsil)</hi>, San Francisco <hi rend="italic">(Dokoslid) </hi>et San Juan <hi rend="italic">(Depentsa)</hi>.</p>
            </note>. Chaque montagne est la maison d’une divinité, chacune
          avec sa porte, et les lignes menant jusqu’à la figure centrale sont
          les chemins qu’empruntent ces divinités. La figure centrale, quant à
          elle, varie en fonction du sexe du patient : si c’est une femme, il
          s’agira du portrait de la Fille Sauterelle (C) et si c’est un homme,
          de celui du Garçon Pollen (C’)<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
              <p>Sur l’origine de ces divinités : <hi rend="small-caps">Matthews</hi>, 1994, p. 104.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1403">Lorsqu’il est appelé par le chamane, le patient
          doit entrer dans le <hi rend="italic">
              <foreign>hoghan</foreign>
            </hi>et marcher soigneusement sur chacune des empreintes de pas
          lui permettant d’entrer dans la peinture ; ce faisant, il suit les
          traces de Dieu Parlant et commence à s’identifier à lui. Puis il
          s’assoit sur la figure centrale faisant face à l’est. C’est alors
          que le chamane commence à chanter et qu’un de ses assistants portant
          le masque du Dieu Parlant apparaît dans le <hi rend="italic">
              <foreign>hoghan</foreign>
            </hi>, entre dans la peinture, comme le patient avant lui, et
          s’assoit à côté de lui après avoir crié dans ses oreilles. À la fin
          de ce premier chant, le chamane applique du pollen sur certaines
          parties du corps du patient, puis il entame une longue prière que le
          patient doit progressivement répéter à sa suite<note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
              <p>Matthews précise que cette prière comporte 298 lignes, mais
              il n’en fournit hélas pas la transcription. Il serait logique
              qu’elle réélabore, dans le style propre aux chants chamaniques,
              le matériel mythologique cité dans la note précédente ; les
              interactions rituelles entre le masque et le patient suivent de
              près cette séquence mythique. C’est donc cette prière qui est
              liée à la figure centrale de la peinture ; c’est pourquoi
              l’analyse présentée ici ne concerne pas cette figure.</p>
            </note>. Lorsque la prière est achevée, l’homme masqué parcourt
          les quatre montagnes de la peinture, leur empruntant à chacune un
          peu de sable qu’il applique sur le corps du patient tout en lui
          criant dessus. Puis le masque quitte la loge tandis que le patient
          sort de la peinture pour recevoir les fumigations du chamane. La
          peinture est alors effacée, et le sable rassemblé dans une
          couverture puis dispersé à l’extérieur du <hi rend="italic">
              <foreign>hoghan</foreign>
            </hi>.</p>
          <p xml:id="d1e1421">La logique de la cérémonie prend ainsi la forme
          d’une série d’identifications du patient aux divinités : globalement
          avec Dieu Parlant (dont le patient imite la démarche et répète la
          prière) et avec les quatre divinités des montagnes, Dieu Parlant et
          Dieu <persName type="_temp">Hoghan</persName>, accompagnés de leur
          épouse respective (par l’application du sable de leurs maisons),
          mais aussi avec la divinité représentée par la figure centrale (par
          le fait de s’asseoir dessus).</p>
          <p xml:id="d1e1424">Le premier chant correspondant à la peinture est
          intitulé « Chant de la Montagne ». En voici la traduction :</p>
          <l>Je marche avec un Dieu, je marche avec un Dieu</l>
          <l>En un lieu sacré, je marche avec un Dieu</l>
          <l>En un lieu sacré, je marche avec un Dieu</l>
          <l>Sur <hi rend="italic">
              <foreign>Tsisnadzini</foreign>
            </hi>, je marche avec un Dieu</l>
          <l>Au sommet de la montagne, je marche avec un Dieu</l>
          <l>Aux temps anciens, je marche avec un Dieu</l>
          <l>Sur le chemin de la beauté, je marche avec un Dieu</l>
          <p xml:id="d1e1453">On retrouve dans cette première strophe le même
          parallélisme que dans le chant de <persName type="_temp">Fils de
          Perle</persName> ; et les strophes suivantes non seulement exhibent
          une structure identique mais, à la manière également du chant de
          Dieu Parlant, entretiennent aussi entre elles une relation de
          parallélisme d’ordre supérieur.</p>
          <l>En un lieu sacré, je marche avec un Dieu</l>
          <l>En un lieu sacré, je marche avec un Dieu</l>
          <l>Sur <hi rend="italic">
              <foreign>Tsotsil</foreign>
            </hi>, je marche avec un Dieu</l>
          <l>Au sommet de la montagne, je marche avec un Dieu</l>
          <l>Aux temps anciens, je marche avec un Dieu</l>
          <l>Sur le chemin de la beauté, je marche avec un Dieu.</l>
          <l>En un lieu sacré, je marche avec un Dieu</l>
          <l>En un lieu sacré, je marche avec un Dieu</l>
          <l>Sur <hi rend="italic">
              <foreign>Dokoslid</foreign>
            </hi>, je marche avec un Dieu</l>
          <l>Au sommet de la montagne, je marche avec un Dieu</l>
          <l>Aux temps anciens, je marche avec un Dieu</l>
          <l>Sur le chemin de la beauté, je marche avec un Dieu.</l>
          <l>En un lieu sacré, je marche avec un Dieu</l>
          <l>En un lieu sacré, je marche avec un Dieu</l>
          <l>Sur <hi rend="italic">Depentsa</hi>, je marche avec un Dieu</l>
          <l>Au sommet de la montagne, je marche avec un Dieu</l>
          <l>Aux temps anciens, je marche avec un Dieu</l>
          <l>Sur le chemin de la beauté, je marche avec un Dieu</l>
          <p xml:id="d1e1528">Ainsi comme dans le cas de la pictographie de
          <persName type="_temp">Fils de Perle</persName>, cette peinture de
          sable du Chant de la Nuit établit une relation avec la prière
          rituelle fondée sur la seule transcription des noms variables : aux
          quatre noms de montagnes ayant la position de variable dans la
          structure parallèle du chant correspond la figuration des quatre
          montagnes de la peinture de sable. L’ordre des strophes du chant
          correspond à l’ordre selon lequel ont été peintes les montagnes et à
          celui que suit le masque de Dieu Parlant lorsqu’il les parcourt ;
          c’est un ordre que l’on retrouve dans la plupart des cérémonies
          navajo, souvent associé aux mêmes couleurs (est/noir, sud/bleu,
          ouest/jaune et nord/blanc)<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
              <p>Cf. les longues discussions assez ésotériques de <hi rend="small-caps">Reichard</hi>, 1963.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1540">On voit ainsi que les peintures de sable
          rituelles obéissent aux principes de la pictographie amérindienne ;
          mais on peut également observer l’enrichissement sémantique que
          produit l’usage de cette version iconographique du chant. Tandis que
          la prière ne fait que nommer chacune des montagnes, la peinture les
          représente avec une porte et un chemin, leur conférant ainsi une
          valeur de maison. Et tandis que l’ordre de succession des variables
          et des strophes du chant est simplement diachronique, la peinture
          donne à voir d’une part l’orientation spatiale de chaque montagne
          (il s’agit donc d’un cosmogramme rituel qui doit être, à encore un
          autre niveau, relié à l’orientation du <hi rend="italic">
              <foreign>hoghan</foreign>
            </hi>dans lequel il s’inscrit) et d’autre part la succession de
          leur couleur (ce qui permet de déterminer à quelle divinité
          correspond telle maison). C’est ainsi que fonctionnent les
          pictographies lorsqu’elles sont utilisées dans un contexte
          traditionnel : par enrichissements sémantiques variés et par
          superpositions d’ordres de natures distinctes.</p>
          <p xml:id="d1e1547">Les peintures de sable navajo, une fois reliées
          aux chants qui leur correspondent, apparaissent donc comme des
          pictographies classiques. Elles en diffèrent néanmoins dans la
          mesure où elles ont un usage rituel qui dépasse de loin leur seule
          relation à la prière et où elles sont dotées d’un poids ontologique
          particulier, lié à l’attraction des divinités, dont les
          pictographies les plus communes sont en général dépourvues.</p>
          <p xml:id="d1e1550">Les technologies intellectuelles amérindiennes,
          loin de n’être que des proto-écritures inachevées, apparaissent donc
          comme des procédés d’une grande cohérence, obéissant aux mêmes
          principes généraux et offrant de multiples variations à partir de
          ces principes. Leur analyse détaillée, toujours programmatique,
          ouvre un large champ de recherche qui reste encore très peu exploré
          et qui permet de rendre justice à l’inventivité et à la richesse des
          traditions amérindiennes.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e1558">
        <head xml:id="d1e1560">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e1563">
          <bibl xml:id="d1e1565">
            <hi rend="small-caps">Basso</hi>, 1990 :
          Keith <hi rend="small-caps">Basso</hi>, <hi rend="italic">Western
          Apache Language and Culture. Essays in Linguistic Anthropology</hi>,
          Tucson.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1577">
            <hi rend="small-caps">Boone</hi>, 2000 :
          Elizabeth Hill <hi rend="small-caps">Boone</hi>, <hi rend="italic">Stories in Red and Black : Pictorial Histories
          of</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">the Aztecs and
          Mixtecs</hi>, Austin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1594">
            <hi rend="small-caps">Bower</hi>
            <hi rend="small-caps">Olin</hi>, 1972 : Caroline <hi rend="small-caps">Bower</hi>
            <hi rend="small-caps">Olin</hi>, <hi rend="italic">Navajo Indian Sandpainting. The Construction of
          Symbol</hi>, Stockholm.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1612">
            <hi rend="small-caps">Brotherston</hi>,
          1992 : Gordon <hi rend="small-caps">Brotherston</hi>, <hi rend="italic">Book of the Fourth World. Reading the Native Americas
          Through Their Literature</hi>, Cambridge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1624">
            <hi rend="small-caps">Burke</hi>, 2007 :
          Christina E. <hi rend="small-caps">Burke</hi>, « Waniyetu Wówapi :
          An Introduction to the Lakota Winter Count Tradition », in Candace
          S. Greene et Russell Thornton (éd.), <hi rend="italic">The Year
          the</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Stars</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Fell.</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Lakota</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Winter</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Counts</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">at</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">the</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Smithsonian</hi>, Washington DC.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1680">
            <hi rend="small-caps">Coe</hi> et <hi rend="small-caps">Van</hi>
            <hi rend="small-caps">Stone</hi>, 2005 :
          Michael D. <hi rend="small-caps">Coe</hi> et Mark <hi rend="small-caps">Van</hi>
            <hi rend="small-caps">Stone</hi>, <hi rend="italic">Reading the Maya Glyphs</hi>, Londres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1705">
            <hi rend="small-caps">David</hi>, 1965 :
          Madeleine V. <hi rend="small-caps">David</hi>, <hi rend="italic">Le</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Débat</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">sur</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">les</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">écritures</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">et</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">l’hiéroglyphe</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">aux</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="small-caps italic">xvii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> et </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xviii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> </hi>
            <hi rend="italic">siècles et l’application de la notion de déchiffrement
          aux écritures mortes</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1779">
            <hi rend="small-caps">Déléage</hi>, 2007 :
          Pierre <hi rend="small-caps">Déléage</hi>, « Les khipu : une mémoire
          locale ? », <hi rend="italic">Cahiers des Amériques latines</hi>,
          54-55, p. 231-240.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1791">
            <hi rend="small-caps">Déléage</hi>, 2009a :
          P. <hi rend="small-caps">Déléage</hi>, <hi rend="italic">La Croix et
          les hiéroglyphes. Écritures et objets rituels chez les Amérindiens
          de Nouvelle-France</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1803">
            <hi rend="small-caps">Déléage</hi>, 2009b :
          P. <hi rend="small-caps">Déléage</hi>, « Les Amérindiens et
          l’écriture », <hi rend="italic">L’Homme</hi>, 191,
          p. 190-198.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1815">
            <hi rend="small-caps">DeMallie</hi>, 1982 :
          Raymond J. <hi rend="small-caps">DeMallie</hi>, « Time and History »
          in James R. Walker, <hi rend="italic">Lakota Society</hi>,
          University of Nebraska.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1828">
            <hi rend="small-caps">Fishler</hi>, 1956 :
          Stanley A. <hi rend="small-caps">Fishler</hi>, « Navaho Picture
          Writing », <hi rend="italic">A Study of Navajo Symbolism, Papers of
          the Peabody Museum of Archaeology and Ethnology</hi>,
          XXXII (3).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1840">
            <hi rend="small-caps">Gelb</hi>, 1973 :
          Ignace J. <hi rend="small-caps">Gelb</hi>, <hi rend="italic">Pour
          une théorie de l’écriture</hi> [1952], Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1852">
            <hi rend="small-caps">Gill</hi>, 1981 : Sam
          D. <hi rend="small-caps">Gill</hi>, <hi rend="italic">Sacred Words :
          A Study of Navajo Religion and Prayer</hi>, Westport.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1864">
            <hi rend="small-caps">Greene</hi>, 2005 :
          Candace S. <hi rend="small-caps">Greene</hi>, « Winter Counts and
          Coup Counts : <hi rend="italic">Plains Pictorial Art as Native
          History », AnthroNotes</hi>, 26 (2), p. 1-6.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1876">
            <hi rend="small-caps">Hoffman</hi>, 1891 :
          Walter J. <hi rend="small-caps">Hoffman</hi>, « The Midewiwin or
          Grand Medecine Society of the Ojibwa », <hi rend="italic">Bureau of
          American Ethnology, Seventh Annual Report</hi>, Washington</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1888">DC. <hi rend="small-caps">Houston</hi>,
          2004 : Stephen D. <hi rend="small-caps">Houston</hi>, « Writing in
          Early Mesoamerica », <hi rend="italic">The First Writing. Script
          Invention as History and Process</hi>, Cambridge, p. 274-312.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1901">
            <hi rend="small-caps">Howard</hi>, 1976 :
          James H. <hi rend="small-caps">Howard</hi>, « Yanktonai Ethnohistory
          and the John K. Bear Winter Count », <hi rend="italic">Plains
          Anthropologist</hi>, 21 (73-2).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1913">
            <hi rend="small-caps">Mallery</hi>, 1877 :
          Garrick <hi rend="small-caps">Mallery</hi>, « A Calendar of the
          Dakota Nation », <hi rend="italic">US Geological and Geographical
          Survey Bulletin</hi>, 3 (1), p. 3-25.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1925">
            <hi rend="small-caps">Matthews</hi>, 1902 :
          Washington <hi rend="small-caps">Matthews</hi>, <hi rend="italic">The Night Chant, a Navaho Ceremony</hi>, New
          York.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1937">
            <hi rend="small-caps">Matthews</hi>,
          1994 (1897) : W. <hi rend="small-caps">Matthews</hi>, <hi rend="italic">Navaho Legends</hi>, University of Utah.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1949">
            <hi rend="small-caps">McAllester</hi>, 1950 :
          David <hi rend="small-caps">McAllester</hi>, « Notes on the Music of
          the Navajo Creation Chants », <hi rend="italic">Navajo</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Creation</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Chants,</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">recorded</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">for</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">the</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Museum</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">of</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Navajo</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Ceremonial Art</hi>, Cambridge (Mass.).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2009">
            <hi rend="small-caps">McCoy</hi>, 1983 :
          Ronald T. <hi rend="small-caps">McCoy</hi>, <hi rend="italic">Winter
          Count : The Teton Chronicles to 1799</hi>, PhD dissertation,
          Tucson.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2022">
            <hi rend="small-caps">Newcomb</hi>, 1956 :
          Franc J. <hi rend="small-caps">Newcomb</hi>, « Navajo Symbols in
          Sand Paintings and Ritual Objects », <hi rend="italic">A</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Study</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">of</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Navajo</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Symbolism,</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Papers</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">of</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">the</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Peabody</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Museum</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">of</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Archaeology and Ethnology</hi>, XXXII (3).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2093">
            <hi rend="small-caps">Newcomb</hi> et <hi rend="small-caps">Reichard</hi>, 1982 : Franc J. <hi rend="small-caps">Newcomb</hi> et Gladys A. <hi rend="small-caps">Reichard</hi>, <hi rend="italic">Sandpaintings of
          the Navajo Shooting Chant</hi> [1937], New York.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2111">
            <hi rend="small-caps">Parezo</hi>, 1991 :
          Nancy <hi rend="small-caps">Parezo</hi>, <hi rend="italic">Navajo
          Sandpainting : From Religious Act to Commercial Art,</hi>
          Albuquerque.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2123">
            <hi rend="small-caps">Perret</hi>, 1933 :
          Jacques <hi rend="small-caps">Perret</hi>, « Observations et
          documents sur les Indiens Emerillon de la Guyane Française », <hi rend="italic">Journal de la Société des américanistes</hi>,
          25 (1).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2135">
            <hi rend="small-caps">Reichard</hi>, 1939 :
          Gladys A. <hi rend="small-caps">Reichard</hi>, <hi rend="italic">Navajo Medecine Man : Sandpaintings and Legends of
          Miguelito</hi>, New York.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2147">
            <hi rend="small-caps">Reichard</hi>, 1944 :
          Gl. A. <hi rend="small-caps">Reichard</hi>, <hi rend="italic">Prayer : The Compulsive Word</hi>, New York.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2160">
            <hi rend="small-caps">Reichard</hi>, 1963 :
          Gl. A. <hi rend="small-caps">Reichard</hi>, <hi rend="italic">Navaho
          Religion : A Study of Symbolism</hi>, New York.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2172">
            <hi rend="small-caps">Schaafsma</hi>, 1966 :
          Polly <hi rend="small-caps">Schaafsma</hi>, <hi rend="italic">Early
          Navaho Rock Paintings and Carvings</hi>, Santa Fe.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2184">
            <hi rend="small-caps">Schaafsma</hi>, 1980 :
          P. <hi rend="small-caps">Schaafsma</hi>, <hi rend="italic">Indian
          Rock Art of the Southwest</hi>, Santa Fe.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2196">
            <hi rend="small-caps">Severi</hi>, 1996 :
          Carlo <hi rend="small-caps">Severi</hi>, <hi rend="italic">La</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">memoria</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">ritual.</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Locura</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">e</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">imagen</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">del</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">blanco</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">en</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">una</hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">tradición
          chamánica amerindia</hi> [1993], Quito.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2261">
            <hi rend="small-caps">Severi</hi>, 2007 :
          C. <hi rend="small-caps">Severi</hi>, <hi rend="italic">Le Principe
          de la chimère. Une anthropologie de la mémoire</hi> [2004],
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2273">
            <hi rend="small-caps">Smith</hi>, 1973 : Mary
          Elizabeth <hi rend="small-caps">Smith</hi>, <hi rend="italic">Picture Writing from Ancient Southern Mexico : Mixtec
          Place Signs and Maps</hi>, Norman (Okla.).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2286">
            <hi rend="small-caps">Von</hi>
            <hi rend="small-caps">Del</hi>
            <hi rend="small-caps">Chamberlain</hi>,
          1984 : <hi rend="small-caps">Von</hi>
            <hi rend="small-caps">Del</hi>
            <hi rend="small-caps">Chamberlain</hi>,
          « Astronomical Content of North American Plains Indian Calendars »,
          <hi rend="italic">Archaeoastronomy Supplement</hi>, 15 (6),
          p. S1-S54.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2311">
            <hi rend="small-caps">Wyman</hi>, 1983 :
          Leland C. <hi rend="small-caps">Wyman</hi>, <hi rend="italic">Southwest Indian Drypainting</hi>, Sante Fe.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>