<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-04-22T09:58:40.242+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_07_Brives_LobservationAuMicroscope">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">L’observation au microscope</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Charlotte</forename>
          <surname>Brives</surname>
          <idno type="IDREF">145455831</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/XQ3D4QG8" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">L'observation au microscope</title>
            <author>
              <forename>Charlotte</forename>
              <surname>Brives</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">101-115</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="eng"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-03T10:19:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">L’observation au microscope</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Charlotte Brives</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">Depuis plusieurs siècles, les humains se livrent à
        toutes sortes d’observations sur l’infiniment grand et l’infiniment
        petit grâce à la construction de lentilles, puis de télescopes et de
        microscopes de plus en plus perfectionnés. Nous devons les premières
        véritables observations détaillées sur des entités biologiques à
        <persName type="_temp">Antoni Van Leewenhoek</persName> (<date from="1632" ref="_temp" to="1723">1632-1723</date>), qui, durant près
        de quarante ans, glissa sous la lentille de différents microscopes de
        sa fabrication de nombreux spécimens prélevés dans son environnement
        immédiat, et découvrit, entre autres, ce qu’il nomma des
        animalcules<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Qui sont devenus, dans la terminologie actuelle, des
            protozoaires.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e125">L’intérêt des humains pour ce qu’ils ne peuvent
        voir à l’œil nu ne s’est, depuis, jamais démenti. L’observation de
        l’infiniment petit passionne et ouvre à un univers inconnu, peuplant
        notre monde d’un nombre prodigieux d’êtres dont l’existence était
        alors insoupçonnée, les faisant presque naître sous nos yeux. Les
        bactéries, les virus ou les acariens ont fait leur entrée de cette
        manière, transformant nos modes de vie de façon drastique. Ainsi, par
        exemple, furent mises en place au <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
            <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> des pratiques d’asepsie, permettant
        d’améliorer durablement l’hygiène et la santé<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Sur ce point, voir le très bel ouvrage de Bruno <hi rend="small-caps">Latour</hi>, <hi rend="italic">Pasteur : guerre
            et paix des microbes</hi> (<hi rend="small-caps">Latour</hi>,
            2001).</p>
          </note>. Les techniques se développant, nous avons eu accès à des
        détails de plus en plus précis du vivant, en particulier aux
        structures internes des cellules, et nous avons pu comprendre le
        fonctionnement de nombreux mécanismes. Ici encore, les conséquences
        ont été nombreuses : transformation de notre perception du corps, de
        la maladie, de la reproduction, développement de nouvelles techniques,
        de secteurs d’activités, etc. Les conséquences de l’utilisation du
        microscope sont visibles jusque dans le développement de l’imaginaire
        visuel : quiconque a eu un jour l’occasion de voir le documentaire <hi rend="italic">Microcosmos</hi> a pu se faire la réflexion que les
        cinéastes et les scénaristes n’avaient pas dû aller chercher plus loin
        pour créer les monstres qui apparaissent dans les nombreux films à
        gros budget produits par Hollywood.</p>
        <figure xml:id="d1e155">
          <graphic url="../icono/br/LDSII_07_Brives_LobservationAuMicroscope_img1.png"/>
          <head xml:id="d1e159">Microscope avec éclairage artificiel de la
          table de l’objectif (début du <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle).</head>
        </figure>
        <p xml:id="d1e172">La quantité disponible de clichés pris au
        microscope, que l’on peut voir dans les revues spécialisées ou même
        grand public, et la facilité à se procurer un de ces appareils
        – beaucoup d’enfants ont reçu le nécessaire du petit microscopiste
        pour Noël – nous conduisent ainsi à concevoir l’observation au
        microscope comme une activité relativement évidente. Et, en effet, la
        chaîne d’actions en microscopie peut paraître, au premier abord, assez
        simple : un sujet prélevant, dans la nature, un objet biologique à
        connaître, le plaçant sous la lentille de l’instrument et se livrant à
        quelques réglages de façon à obtenir une image la plus nette possible.
        Le rapport entre le sujet et l’objet semble donc direct, avec le
        microscope pour seul intermédiaire.</p>
        <p xml:id="d1e175">À y regarder de plus près cependant, en réglant
        nous-mêmes la focale de façon à entrer dans le détail des pratiques,
        nous découvrons que les choses sont bien plus complexes. Observer une
        entité biologique, quelle qu’elle soit, ne se limite pas, loin s’en
        faut, à ce résumé assez caricatural, comme nous proposons de le
        montrer ici en décrivant une partie substantielle de l’activité d’une
        biologiste cellulaire travaillant, en laboratoire, à la production de
        connaissances sur un organisme unicellulaire, la levure <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">Saccharomyces cerevisiae</foreign>
          </hi>, à l’aide d’un microscope complexe nommé microscope à
        épifluorescence.</p>
        <p xml:id="d1e182">En premier lieu, les microscopes dont nous
        disposons actuellement sont, pour certains d’entre eux, extrêmement
        sophistiqués, et cette sophistication implique que leurs utilisateurs
        maîtrisent un savoir poussé en sciences physiques et mathématiques,
        sans compter l’apprentissage nécessaire à la compréhension du
        fonctionnement de base de l’appareil. Comprendre ce que nous voyons
        sous le microscope passe en effet par la compréhension de la façon
        dont nous accédons à cette vision.</p>
        <p xml:id="d1e185">En second lieu, les entités observées ne peuvent en
        aucun cas être conçues comme des objets prélevés dans une nature
        extérieure au laboratoire. Elles doivent être préparées, ce qui
        nécessite des efforts d’ajustement, des négociations, ainsi que la
        production de normes standardisées. Autrement dit, les entités
        observées sont elles-mêmes, déjà, des productions du laboratoire, et
        leur existence ne se conçoit qu’à l’intérieur de celui-ci. Toute
        personne ayant déjà utilisé un microscope a pu se rendre compte que
        l’échantillon à observer ne peut être utilisé sous sa forme brute.
        Dans les cas les plus simples, il faut le couper finement ; dans les
        cas les plus complexes, il faut le modifier génétiquement, le colorer,
        le broyer, le dessécher, etc. En bref, les entités que nous observons
        et que nos observations font entrer dans notre monde ne se laissent
        pas si facilement capturer par le regard.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e188">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e190">Isabelle et le microscope à
          épifluorescence</head>
          <p xml:id="d1e193">La biologie cellulaire est devenue une discipline
          à part entière à la fin des années <date ref="_temp" when="1950">1950</date> avec l’apparition du microscope
          électronique. Approche utilisant majoritairement ce type
          d’instruments, elle a pour but de produire un savoir principalement
          descriptif sur les cellules, la composition, l’organisation et le
          fonctionnement de leurs structures internes, et sur le
          fonctionnement de l’ensemble.</p>
          <p xml:id="d1e199">Isabelle, jeune biologiste d’une trentaine
          d’années travaillant au sein d’une équipe de recherche composée
          d’une dizaine de membres, consacre depuis plusieurs années
          l’essentiel de ses recherches à l’observation et à la compréhension
          du fonctionnement de la cellule de levure, cellule dite
          eucaryote<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Une cellule eucaryote est une cellule qui possède un noyau
              renfermant son ADN, contrairement aux cellules procaryotes,
              comme les bactéries. Les cellules des mammifères, dont les
              humains, sont également des cellules eucaryotes.</p>
            </note>, d’une taille de quelques micromètres seulement, et qui
          présente de nombreuses similitudes avec les cellules composant notre
          corps. Elle s’intéresse plus précisément à une structure cellulaire
          particulière, le cytosquelette. Celui-ci, composé de protéines,
          majoritairement d’actine, permet à la cellule d’avoir une structure,
          une forme, mais aussi des mouvements. Il entre en jeu dans de
          nombreux processus, puisque c’est lui qui permet les déplacements
          des composants cellulaires.</p>
          <figure xml:id="d1e208">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_07_Brives_LobservationAuMicroscope_img2.png"/>
            <head xml:id="d1e212">Microscope à fluorescence verticale
            (Olympus BX61), équipé de filtres et d’un appareil photo
            numérique.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e216">Travailler avec des levures s’avère une activité
          complexe. Ces dernières, invisibles à l’œil nu, contraignent en
          effet les chercheurs à être particulièrement précautionneux et à
          respecter un ensemble de règles de façon à conserver ces entités
          dans de bonnes conditions, c’est-à-dire dans des conditions qui
          permettent aux chercheurs de ne pas douter de leur capacité à
          pouvoir répondre aux questions qu’ils leur posent. Ils doivent ainsi
          éviter les contaminations par d’autres micro-organismes (des
          bactéries, des champignons, mais aussi des levures d’espèces
          différentes de celle étudiée), et faire attention à l’environnement
          dans lequel elles sont placées.</p>
          <p xml:id="d1e220">Avant de nous concentrer sur la manière dont
          Isabelle utilise le microscope, précisons en quelques mots,
          nécessaires pour comprendre la chaîne d’opérations effectuée, la
          façon dont la chercheuse peut produire des faits scientifiques.
          Celle-ci observe généralement sous le microscope des souches de
          levure, c’est-à-dire une population de cellules considérées comme
          identiques du point de vue de leur génome<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>On parle également de population clonale.</p>
            </note>. Organismes relativement simples comparativement aux
          eucaryotes supérieurs que nous sommes, les cellules de levure
          possédant un patrimoine génétique identique devraient, <hi rend="italic">a priori</hi>, se comporter de façon identique.
          Pourtant, il n’en est rien. Les individus d’une population clonale
          montrent en général des disparités dans leur morphologie et leur
          physiologie, chaque cellule répondant à l’environnement dans lequel
          elle est placée, ce dernier pouvant présenter des variations infimes
          mais suffisamment sensibles pour entraîner une réponse adaptée de la
          cellule. Ainsi, Isabelle considère la population qu’elle observe non
          comme une population clonale, mais davantage comme une population
          d’individus uniques.</p>
          <p xml:id="d1e232">Cela a des conséquences sur la production des
          données. Lorsque l’on regarde une publication en biologie
          cellulaire, on peut voir des clichés représentant une ou deux
          cellules de levure, qui sont censées valoir, en général, pour
          l’ensemble des cellules de levure. Comment établir des généralités
          si toutes les cellules observées sont différentes ? Isabelle procède
          de la façon suivante : pour chaque population clonale observée, elle
          choisit les critères d’intérêt, par exemple la conformation du
          cytosquelette<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Celui-ci peut se présenter sous différentes formes : des
              patchs, des câbles et des <hi rend="italic">actin
              bodies</hi>.</p>
            </note>, et se livre à un dénombrement des cellules selon ces
          critères. Elle obtient ainsi des statistiques et peut arriver à une
          conclusion du type : « Les cellules de levure dans telles conditions
          possèdent principalement des <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">actin bodies</foreign>
            </hi>. » Ajouté à cette conclusion figure en bonne place dans
          l’article un cliché d’une cellule pour laquelle la conformation du
          cytosquelette est particulièrement nette. Le statut des images en
          microscopie est donc double : nécessaires à Isabelle pour qu’elle
          puisse effectuer des comptages, elles doivent dans un second temps,
          une fois insérées dans les articles scientifiques, avoir la capacité
          de <hi rend="italic">montrer</hi> aux autres chercheurs que les
          assertions de l’auteur sont justes. <hi rend="italic">Voir</hi> et
          <hi rend="italic">montrer</hi>, telles sont donc les deux activités
          nécessitant l’emploi du microscope.</p>
          <p xml:id="d1e256">Le microscope utilisé par Isabelle est d’un type
          relativement rare (il en existe seulement deux en Europe) et a été
          acquis il y a un peu moins de dix ans auprès d’une firme américaine
          avec laquelle Isabelle entretient d’excellents contacts, au point
          d’avoir proposé à ses dirigeants qu’ils lui envoient de potentiels
          acheteurs pour une démonstration. La rareté du microscope explique
          qu’il n’y ait pas de service après-vente, ni donc de techniciens
          susceptibles de venir dépanner mon interlocutrice en cas de
          problèmes. Cela a une conséquence majeure : Isabelle a dû apprendre
          le fonctionnement du microscope, en connaître le mécanisme et
          l’ensemble des pièces, de façon à pouvoir remédier à toute situation
          délicate, à localiser les pannes ou à commander directement des
          pièces endommagées. Mon interlocutrice a également suivi une
          formation en microscopie lors de son post-doctorat et maîtrise
          parfaitement les aspects théoriques de cette activité, qui demandent
          la plupart du temps des connaissances assez développées en
          mathématiques et en optique.</p>
          <p xml:id="d1e262">Pour étudier le cytosquelette, Isabelle dispose
          de diverses techniques, alliant la microscopie à la biologie
          moléculaire et à la génétique. Ainsi, elle connaît certains des
          gènes spécifiques du cytosquelette et peut construire des mutants,
          c’est-à-dire des levures dans lesquelles un ou plusieurs gènes
          donnés auront subi une altération qui les rend déficients ou
          inactifs. De même, elle dispose de plusieurs techniques de
          visualisation des protéines constituant le cytosquelette. La
          <foreign xml:lang="eng">Green Fluorescent Protei</foreign>n (GFP),
          protéine extraite, à l’origine, de la méduse fluorescente <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">Aequorea victoria</foreign>
            </hi>, est ainsi utilisée de façon assez surprenante dans l’étude
          de la localisation des protéines. Il est possible, en effet, de
          fusionner le gène codant pour cette protéine à n’importe quel autre
          gène. Ainsi, quand ce dernier est transcrit, puis traduit en
          protéine, le gène de la GFP l’est également. Le résultat est une
          protéine chimérique, la protéine de départ étant fusionnée à la GFP.
          En plaçant ensuite les cellules sous une longueur d’ondes
          donnée<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>La GFP donne une fluorescence verte lorsqu’elle est observée
              à une longueur d’onde de 395 nm.</p>
            </note> sous le microscope, on peut observer la fluorescence de la
          GFP, et donc de la protéine de départ. D’autres techniques sont
          également employées, notamment le couplage de molécules à des
          fluorophores, capables de se fixer spécifiquement sur certaines des
          protéines constituant le cytosquelette, telle la phalloïdine. Le
          processus de préparation des levures est donc généralement long et
          complexe.</p>
          <p xml:id="d1e274">
            <hi rend="italic">Installée sur un tabouret pivotant, Isabelle
            fait face à l’écran d’ordinateur relié au microscope. Sur la table
            reposent un pipetman</hi>
            <note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Le pipetman est une sorte de seringue au bout de laquelle on
              peut fixer des embouts jetables (dits cônes). Cet instrument
              permet de prélever de façon très précise des volumes de liquide
              variant de 20 à 1 000 microlitres selon le modèle.</p>
            </note>
            <hi rend="italic">, des cônes jetables, des tubes eppendorf</hi>
            <note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Les tubes eppendorf sont des tubes en plastique, généralement
              à fond pointu, d’une contenance de 1,5 ou 2 millilitres.</p>
            </note>
            <hi rend="italic">contenant différentes souches de levure
            préparées pour l’observation, des lames et des lamelles. Dans
            chaque tube, ce sont des milliers de cellules de levure, toutes
            identiques génétiquement, en suspension dans le milieu de culture
            liquide dans lequel elles ont été préparées. Isabelle se saisit du
            pipetman, y fixe un cône prélevé dans une boîte en plastique bleue
            préalablement autoclavée de façon à assurer la stérilité de son
            contenu, choisit un des tubes eppendorf et prélève quelques
            microlitres de son contenu qu’elle dépose soigneusement au centre
            de la lame. Puis elle éjecte, grâce à un bouton du pipetman, le
            cône dans une poubelle prévue à cet effet</hi>
            <note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Les déchets biologiques sont placés dans des poubelles
              spéciales, qui seront autoclavées avant d’être jetées. Les
              levures du laboratoire ne présentent aucun risque pour
              l’environnement, mais font tout de même l’objet de cette
              procédure</p>
            </note>
            <hi rend="italic">. Elle prend ensuite une lamelle et la place sur
            la goutte de solution sur la lame. Pivotant sur son tabouret de
            90o sur sa gauche de façon à se placer face au microscope, qui
            repose sur une table à coussin d’air pour empêcher toute vibration
            qui rendrait les observations impossibles, elle fixe ensuite la
            lame sous l’objectif. Regardant une première fois dans les
            binoculaires, elle effectue différents réglages et choisit
            l’objectif qu’elle veut utiliser.</hi>
          </p>
          <p xml:id="d1e308">
            <hi rend="italic">Isabelle se tient le dos bien droit. Sous sa
            main droite, un compteur tel que celui que pourrait utiliser une
            hôtesse de l’air, mais qui possède cinq touches et non une seule,
            ce qui lui permet d’effectuer le comptage de plusieurs critères à
            la fois – par exemple « patchs », « câbles » et « actin bodies ».
            Un peu plus loin, un Post-it et un stylo à bille. Dans sa main
            gauche, la vis du microscope lui permettant de déplacer la lame
            qu’elle est en train d’observer. On n’entend rien d’autre que le
            ronronnement du moteur du microscope, celui de l’ordinateur et le
            cliquetis du compteur qui égrène le nombre de cellules observées,
            tout cela dans une obscurité presque totale de façon que la
            lumière extérieure ne vienne pas gommer les contrastes visibles
            dans les binoculaires. Ce qu’observe Isabelle, je peux également
            le voir sur l’écran de l’ordinateur : des cellules de levures,
            dont certaines structures internes ont été rendues visibles par
            différentes techniques de marquage. Je vois alors défiler les
            levures, en un mouvement homogène, sans à-coups, qui correspond au
            mouvement qu’imprime Isabelle à la lentille du microscope sur la
            lame. De temps en temps, l’image s’immobilise, en même temps que
            le cliquetis du compteur cesse de se faire entendre. Isabelle
            s’attarde sur une cellule, qu’elle décide de prendre en photo.
            Elle pivote alors sur son tabouret de façon à faire face au
            moniteur, règle différents paramètres complexes et fixe une fois
            pour toutes l’image de cette cellule. Elle reprend ensuite
            l’opération en cours, jusqu’à ce que le cliquetis plus fort
            annonçant le décompte du nombre convenu de cellules à compter
            retentisse. Isabelle prend son stylo et inscrit les différents
            chiffres du compteur dans des colonnes, en face du nom de la
            levure qu’elle vient d’observer. Se tournant de nouveau vers le
            microscope, elle ôte la lame et la dépose dans une poubelle
            destinée à recueillir ce type de matériel. Elle se tourne ensuite
            vers la table de l’ordinateur, et réitère le même processus.</hi>
          </p>
          <p xml:id="d1e315">Pour chaque souche, l’opération dure quelques
          secondes. Une fois toutes les souches observées, Isabelle se tourne
          vers l’ordinateur, reprend les clichés, les travaille et les envoie
          sur l’ordinateur de son bureau, situé dans une autre pièce.
          L’ensemble donne une impression de simplicité, l’enchaînement des
          différentes étapes se faisant de façon fluide, ce qui finalement
          aurait pu poser problème à l’anthropologue. Devant tant d’aisance,
          il est difficile en effet de repérer des brèches, des interstices,
          des failles, qui permettraient d’interroger la pratique de la
          chercheuse.</p>
          <p xml:id="d1e318">Cependant, la présence au sein de l’équipe de
          Damien, un doctorant peu familier avec les pratiques de biologie
          cellulaire mais qui a besoin d’un apprentissage en vue de traiter
          certaines des questions soulevées par son sujet de recherche, a
          permis de mettre en évidence deux éléments fondamentaux dans la
          pratique de la microscopie : la compétence technique et le respect
          des entités observées.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e322">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e324">La compétence technique et
          l’expérience</head>
          <p xml:id="d1e327">
            <hi rend="italic">Damien est assis au microscope à épifluorescence
            du troisième étage, sous la supervision d’Isabelle. Il monte une
            première lame, la place sous le microscope, mais n’arrive pas à
            prendre une photographie, car il y a trop de mouvement sous
            l’objectif. Isabelle lui explique qu’il a déposé une quantité trop
            importante de culture sur sa lame. « Il faut mettre seulement un
            ou deux microlitres. » Après avoir fait de nouvelles préparations
            tenant compte des remarques de sa collègue, il observe le
            résultat. La fluorescence étant intense, Isabelle lui apprend à
            l’interpréter, avant de lui expliquer le fonctionnement du
            logiciel de traitement d’images couplé au microscope. Ils
            regardent ensuite les différentes photographies prises, les
            comparent, s’interrogent sur ce qu’ils voient et prennent des
            notes pour chaque souche observée. Damien se tourne alors vers
            moi : « En cytologie ou en biologie cellulaire, si tu n’as pas
            déjà quelques notions ou compétences, tu passes toujours à côté
            d’un milliard de trucs. » Isabelle me regarde à son tour, et
            ajoute : « En biologie cellulaire, il faut avoir l’œil carrément
            averti. »</hi>
          </p>
          <p xml:id="d1e333">Comme tout novice, Damien apprend, et cet
          apprentissage commence dès la préparation des lames. Pour pouvoir
          observer des levures en biologie cellulaire, il ne faut pas que
          celles-ci soient trop nombreuses. Quand il y a trop de culture sur
          la lame, cela empêche toute possibilité de faire une observation
          fiable : les cellules se chevauchent, et il est impossible de les
          distinguer. Étant donné la finesse d’une cellule et la finesse plus
          grande encore des structures qu’il s’agit de voir, l’observation
          doit avoir lieu dans les meilleures conditions possibles. La lumière
          est faible, la table du microscope est équipée d’un système
          permettant d’empêcher les vibrations. Dans le cas présent, ce sont
          les levures elles-mêmes, trop nombreuses, qui gênent
          l’expérimentateur. S’agissant d’une population d’individus uniques,
          il est nécessaire de les observer individuellement.</p>
          <p xml:id="d1e336">Une fois ce problème résolu, l’observation et la
          prise de clichés peuvent avoir lieu. Pour autant, il ne suffit pas
          de regarder dans le microscope pour <hi rend="italic">voir</hi> les
          délicates structures de la cellule. Isabelle commence tout d’abord
          par aider Damien à comprendre et à interpréter ce qu’il a sous les
          yeux. La fluorescence, que je peux voir sur l’écran de l’ordinateur,
          varie du jaune au vert, et ces subtiles nuances de couleur possèdent
          des significations distinctes, qui ne peuvent être totalement
          comprises que si l’on possède une connaissance presque intime du
          microscope. Un coup d’œil trop rapide peut induire l’observateur en
          erreur. Les deux chercheurs prennent alors des photographies et les
          commentent ensemble.</p>
          <p xml:id="d1e342">Il faut pouvoir également reconnaître sur les
          images les différentes structures cellulaires, et donc identifier
          leur forme, leur nombre, leur dispersion et leur localisation (près
          de la membrane, dans le cytoplasme ou dans le noyau de la cellule
          par exemple). On comprend alors d’autant mieux la remarque de
          Damien : « En cytologie ou en biologie cellulaire, si tu n’as pas
          déjà quelques notions ou compétences, tu passes toujours à côté d’un
          milliard de trucs. » Si l’on n’est pas capable de distinguer les
          nuances de fluorescence, si l’on ne peut voir les différentes
          structures cellulaires, il devient presque impossible d’effectuer
          des localisations cohérentes. Il faut donc avoir « l’œil <hi rend="italic">carrément</hi> averti ». Cette affirmation indique
          bien plus que le simple fait de « faire attention ». L’œil doit être
          <hi rend="italic">averti</hi> – et l’adverbe « carrément » souligne
          que ce point est fondamental –, si l’on s’en réfère au Petit
          Larousse, l’œil doit ainsi être <hi rend="italic">instruit</hi>, il
          doit être <hi rend="italic">prévenu</hi>. Il doit apprendre à voir,
          à connaître pour reconnaître une cellule de levure, une membrane, un
          noyau, une mitochondrie, un morceau de réticulum endoplasmique ou
          d’appareil de golgi, une vacuole, une invagination, un bourgeon, une
          partie du cytosquelette, mais aussi des intensités et des couleurs.
          Avec le microscope, les levures sont non seulement visibles, mais
          des détails minuscules, d’une incroyable finesse, sont révélés par
          des instruments et des méthodes de visualisation comme l’utilisation
          de la GFP. Encore faut-il les <hi rend="italic">percevoir</hi>,
          encore faut-il avoir prise sur eux. Les techniques ne suffisent
          pas : elles ne sont rien, ne permettent rien, et surtout pas à la
          levure de répondre aux questions qu’on lui pose, si le chercheur n’a
          pas « l’œil averti ».</p>
          <p xml:id="d1e361">L’observation de la chercheuse en séance
          d’apprentissage avec Damien nous fait saisir la pleine mesure de ses
          compétences techniques, soupçonnées mais assez peu explicites
          lorsqu’elle manipule seule, tant l’aisance dont elle fait preuve
          vient masquer le long apprentissage auquel elle a dû se livrer. Loin
          d’être une « boîte noire » pour Isabelle, le microscope (couplé au
          logiciel de traitement d’images) ne constitue pas un simple
          instrument, une sorte d’appareil photographique géant pour levures
          minuscules<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>En cela, la chercheuse se rapproche des opérateurs techniques
              décrits par Nicolas Dodier dans <hi rend="italic">Les Hommes et
              les machines :</hi> « [Les opérateurs] montrent leur capacité à
              inventer des repères individuels. Ils brisent l’opacité de
              l’objet et découvrent de nouvelles commandes. La machine n’est
              plus pour eux une boîte noire, ils tracent en elle des surfaces
              et des chemins d’accès. Inversement, les utilisateurs qui s’en
              tiennent aux commandes prévues pour les “actants” imaginés par
              les concepteurs en restent à un éventail d’intervention limité,
              et restent misérables dans l’arène des habiletés. Ils prennent
              l’objet comme une boîte noire, mise au point par d’autres, et
              refermée sur elle-même, hors d’atteinte. » (<hi rend="small-caps">Dodier</hi>, 1995, p. 234.)</p>
            </note>. Isabelle connaît le fonctionnement de chacune des parties
          nécessaires à la progression de son propre travail. Qu’il s’agisse
          de voir ou de montrer, la maîtrise des instruments est
          indispensable : parce qu’elle sait comment ils fonctionnent, elle
          sait ce qu’elle peut ou ne peut pas voir, mais elle sait aussi ce
          qu’elle pourra, par la suite, montrer ou ne pas montrer. Cela est
          fondamental pour la chercheuse, et quiconque veut devenir biologiste
          cellulaire doit acquérir une réelle compétence technique, qui
          dépasse la capacité de « prendre des photos ».</p>
          <p xml:id="d1e376">Cependant, cette compétence, si développée
          soit-elle, ne peut à elle seule assurer la qualité des images, et
          l’on peut vite devenir un « biologiste cellulaire du dimanche » aux
          yeux d’Isabelle si l’on ne <hi rend="italic">respecte</hi> pas,
          selon ses propres termes, les levures.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e383">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e385">Respecter l’entité que l’on
          observe</head>
          <p xml:id="d1e388">Les levures doivent en effet faire l’objet de
          soins particuliers, comme le dit Isabelle dans un entretien mené
          alors qu’elle était en train de se livrer à la préparation de
          levures en vue de les observer au microscope :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e391">Les gens me demandent
          souvent comment je fais pour avoir de belles cellules, mais il
          suffit de faire attention, d’être précautionneux lorsque c’est
          nécessaire. Là, par exemple, je suis en train de répéter les gestes
          que je vais faire parce qu’il ne faut pas que les cellules
          stressent. Et pour qu’elles ne stressent pas, il ne faut pas que je
          stresse. Tu ne peux bien faire la manip que si tu comprends ce que
          tu fais. Il faut comprendre ce que tu fais subir à ta levure. Il
          faut respecter sa physiologie.</quote>
          <p xml:id="d1e394">Parce que les actes d’Isabelle visent à montrer
          autant qu’à voir, il est important, pour obtenir de belles images,
          d’obtenir de belles cellules. Mon interlocutrice a développé dans ce
          domaine des compétences qui font l’admiration de ses pairs, au point
          qu’il n’est pas exceptionnel qu’elle reçoive des courriers
          électroniques lui demandant conseil. Dans les propos d’Isabelle, le
          champ lexical du soin est omniprésent : il faut « faire attention »,
          « être précautionneux », « respecter la physiologie » de l’organisme
          sur lequel on veut apprendre du nouveau. Et comme le mentionne
          explicitement la biologiste, cela repose sur l’acquisition d’une
          gestuelle. Il s’agit de se préparer <hi rend="italic">physiquement</hi> à une manipulation complexe,
          génératrice de stress. Isabelle répète l’intégralité de la séquence
          d’action avant de la faire s<hi rend="italic">ubir</hi> aux levures,
          et cela afin de leur éviter un stress.</p>
          <p xml:id="d1e403">Ainsi ces dernières doivent-elles être <hi rend="italic">respectées</hi>. Leur physiologie, la température à
          laquelle elles se sentent le mieux, leur cycle de division doivent
          être pris en compte par les expérimentateurs. Placer des levures au
          réfrigérateur, alors que la température optimale est de 30 °C, les
          laisser deux heures sur une lame, sans nutriments, sans oxygène,
          sous la lampe du microscope avant de les observer revient à les
          placer dans des conditions qui ne sont pas celles auxquelles elles
          sont habituées. Certes, les « biologistes du dimanche » peuvent bien
          les préparer correctement, selon les règles qu’ils ont apprises,
          mais ils ne les <hi rend="italic">respectent</hi> pas. Tout doit
          être pris en compte, y compris le stress causé par une
          expérimentation délicate. Si Isabelle stresse, elle peut rallonger
          certaines étapes du protocole, en oublier d’autres et placer ainsi
          les levures dans des conditions néfastes pour leur croissance.</p>
          <p xml:id="d1e413">Cet élément est fondamental pour comprendre la
          démarche d’Isabelle et nous renseigne sur la façon dont elle conçoit
          les entités avec lesquelles elle travaille. Les « biologistes
          cellulaires du dimanche » se comportent avec les organismes comme si
          ceux-ci étaient inertes, comme si finalement leur statut d’objet
          était assuré une fois pour toutes, comme s’ils n’avaient rien à
          dire, comme s’ils n’avaient pas la capacité de nous
          « surprendre<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Cette expression est empruntée à la philosophe Vinciane
              Despret, qui l’utilise pour parler d’une entente réussie entre
              les éthologues et les animaux qu’ils étudient. Il faut laisser à
              ces derniers la capacité de surprendre les observateurs,
              c’est-à-dire qu’il faut les placer dans des conditions telles
              qu’ils puissent produire des comportements auxquels nous
              n’aurions pas pensé ou qui n’avaient jamais été observés
              auparavant en raison justement d’une mauvaise façon d’interagir
              avec eux. (<hi rend="small-caps">Despret</hi>, 2002.)</p>
            </note> ». Or ce sont les cellules de levure qui sont les sujets
          des images, ce sont elles qu’il faut préparer le mieux possible afin
          qu’elles puissent rendre compte et témoigner de ce qu’elles sont. Si
          l’expérimentateur ne « respecte pas la physiologie de [sa] levure »,
          les réponses qu’il pourra tirer de ses observations ne seront tout
          simplement pas pertinentes.</p>
          <p xml:id="d1e425">Le terme « respect » est donc ici à prendre au
          sens fort et nous rapproche grandement de ce que <persName ref="034402497" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vinciane Despret</persName> a pu
          apprendre des éthologues avec lesquels elle a longuement travaillé.
          Non que la levure puisse être considérée comme un animal, encore que
          la question de l’appartenance à un quelconque règne ne se pose
          absolument pas pour Isabelle, mais elle entre en jeu lorsqu’il
          s’agit de constituer la levure en « modèle » pour l’étude
          d’organismes plus complexes. Plutôt que de clore la question en
          renvoyant les levures dans une catégorie scientifique préétablie, il
          vaut donc bien mieux se concentrer sur ce que les faits et gestes
          d’Isabelle disent de sa conception de la levure. Dans ce cadre,
          force est de constater que la façon dont Isabelle parle de ses
          levures nous conduit relativement loin de ce à quoi nous aurions pu
          nous attendre (un sujet contemplant un objet passif) et nous
          rapproche de la « politesse du faire connaissance » que <persName ref="034402497" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Despret</persName> met en évidence,
          c’est-à-dire le fait de « prendre en compte l’intérêt de celui à qui
          [la question] est adressée »<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 115.</p>
            </note> et qu’elle illustre en partie par le travail de <persName ref="029982715" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Shirley Strum</persName> sur les
          babouins : « Quand on lui demande d’expliquer le fait que son
          travail avec les babouins ait produit des résultats aussi
          intéressants, <persName ref="029982715" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Shirley Strum</persName> répond
          qu’elle s’est d’abord efforcée de ne pas leur construire un savoir
          “dans le dos” : dans sa pratique, les questions adressées aux
          babouins se subordonnent à l’exigence de savoir “ce qui compte pour
          eux”<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 25.</p>
            </note>. »</p>
          <p xml:id="d1e446">À ce type d’enrôlement des non-humains dans nos
          dispositifs, qui ont la capacité de nous transformer, qui ont la
          capacité de faire venir à l’existence de nouveaux êtres<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>« Bien sûr, tous les êtres que les sciences font exister sont
              “inventés” au sens où leurs attributs sont relatifs à nos
              histoires, mais c’est précisément pour cela que leur existence
              dépend de la multiplication des histoires qui ont pour trait
              commun de renvoyer à eux, de les désigner comme condition sinon
              suffisante, du moins nécessaire à leur possibilité. » (<hi rend="small-caps">Stengers</hi>, 1993, p. 113.)</p>
            </note>, <persName ref="034402497" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Despret</persName> oppose la
          volonté de « faire science » d’un <persName ref="087229838" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Harry
          Harlow</persName>, qui, afin de prouver les liens unissant une mère
          et son enfant, a, des années durant, séparé des bébés rhésus de
          leurs mères, les enfermant dans des cages étroites, les soumettant à
          toutes sortes d’expériences, ce qui eut pour résultat une
          tautologie : « Si vous désespérez un singe, vous ferez un singe
          désespéré<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 114.</p>
            </note>. » Cette volonté de « faire science » selon les termes de
          <persName ref="034402497" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Despret</persName>, s’oppose
          également à l’expérience et au savoir-faire d’Isabelle qui emploie
          quant à elle une autre expression, relativement proche, pour
          qualifier un type d’interaction réussi entre humains et
          non-humains : « faire de la belle science ». Pour mon
          interlocutrice, « faire de la belle science » regroupe l’ensemble
          des facteurs que nous avons pu développer dans ce texte : la
          compétence technique, l’apprentissage, mais surtout le respect des
          non-humains avec lesquels elle interagit dans le laboratoire. Créer
          de la connaissance sur ces non-humains grâce au microscope implique
          de la créer avec eux, de leur poser des questions pertinentes pour
          eux, d’adapter ses prétentions scientifiques à ce qu’ils peuvent
          offrir, et surtout à ce qu’ils sont.</p>
          <p xml:id="d1e467">La démarche d’un microscopiste, dans le cadre du
          moins de la pratique de la biologie cellulaire, ne se résume donc
          pas à une observation directe d’une entité naturelle. Il s’agit
          aussi d’être capable de traiter ses levures correctement, de les
          placer dans des conditions dans lesquelles celles-ci pourront
          fournir une réponse interprétable, non seulement par
          l’expérimentateur, <hi rend="italic">mais aussi par les chercheurs
          qui liront ensuite l’article dans lequel cette réponse sera
          transcrite</hi>. Les clichés réalisés doivent donc faire sens
          au-delà du moment auquel ils ont été pris. Les photographies, une
          fois publiées dans l’article, seront en effet étudiées par d’autres
          chercheurs, qui s’en serviront à leur tour pour établir de nouvelles
          hypothèses de travail, pour réaliser de nouvelles expériences, pour
          interroger leurs propres levures sur ces nouvelles bases. Le
          contexte dans lequel elles ont été prises n’étant pas intégralement
          accessible aux scientifiques<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>Les articles scientifiques contiennent une section « matériel
              et méthodes » dans laquelle les auteurs détaillent les
              protocoles et les entités utilisés.</p>
            </note>, ces derniers ne peuvent que supposer que les meilleures
          conditions ont été respectées au moment de l’obtention des images.
          La qualité de ces dernières (notamment la finesse des détails, la
          très bonne visibilité des structures cellulaires) constitue une
          garantie, et cette qualité repose en grande partie sur la qualité
          des interactions entre humains et non-humains.</p>
          <p xml:id="d1e479">La biologie cellulaire, résumée avant tout par
          Isabelle comme la capacité de faire de « belles images », est ainsi
          définie dès le départ par la simplicité de sa démarche : par
          différentes techniques, on observe les levures sous le microscope.
          Mais cette simplicité ne doit cependant pas cacher la complexité de
          sa mise en application. Nous l’avons vu, « faire de belles images »
          ne s’improvise pas, il ne suffit pas de prendre quelques clichés à
          l’aide d’un microscope. Bien au contraire, des précautions doivent
          être prises, et ce n’est qu’à ce prix que l’on peut développer une
          certaine virtuosité. Les techniques doivent être comprises et
          assimilées, et les instruments connus dans leur fonctionnement le
          plus intime. Si l’on veut être sûr de ce que l’on observe, il faut
          savoir comment, précisément, on l’observe. Dans ce cadre, le
          microscope ne peut rester la boîte noire qu’il est devenu pour
          beaucoup de praticiens. Celle-ci doit être ouverte, les
          potentialités de l’objet doivent être comprises et explorées. Les
          scientifiques ne considèrent pas leurs instruments comme de s<hi rend="italic">imples</hi> interfaces, mais bien plutôt comme des
          médiateurs qui transforment l’objet de leur attention. La levure
          dans le tube eppendorf attendant d’être observée sous le microscope
          et la levure figurée sur le cliché ne sont pas équivalentes. Le fait
          de les mettre sous le microscope les affecte et rend leur étude
          possible. Ce passage est loin d’être anodin, et un « bon »
          biologiste cellulaire est celui qui ne perd pas de vue cette donnée
          capitale, qui la garde en tête à tout moment du processus et qui
          sait l’utiliser lorsqu’il s’agit d’interpréter la levure
          figurée.</p>
          <p xml:id="d1e485">Entendons que le microscope ne se contente pas de
          « grossir » la levure pour la rendre accessible dans le cadre des
          perceptions humaines. Il agit. Il est ce qui permet d’obtenir une
          levure figurée, ce qui la fait venir à l’existence, et la
          compréhension de la façon dont celle-ci est figurée dépend
          totalement de la façon dont il effectue cette action. Comme le
          souligne l’anthropologue des sciences <persName ref="116240563" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michael
          Lynch</persName>, les images produites reflètent tout autant
          l’organisation scientifique du travail que l’organisation des objets
          étudiés : <hi rend="italic">« <foreign xml:lang="eng">The resultant
          data were therefore neither wholly constructed, nor simply a “mirror
          of nature” arising from an encounter between a rational mind and an
          inherently orderly nature. Instead, the representational adequacy of
          the data depended upon a tenuous coherence of actions established in
          the social environs of the laboratory</foreign>
            </hi>
            <note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>« Les données produites n’étaient pour cette raison ni
              totalement construites, ni simplement un “miroir de la nature”
              résultant d’une rencontre entre un esprit rationnel et une
              nature en soi ordonnée. L’adéquation représentative des données
              a plutôt dépendu de la fine cohérence des actions effectuées
              dans l’environnement social du laboratoire. » (LYNCH, 1985,
              p. 60 ; trad. Ch. Brives.)</p>
            </note>
            <hi rend="italic">. »</hi>
          </p>
          <p xml:id="d1e501">Dans ce cadre, l’apprentissage et l’expérience
          demeurent fondamentaux, tout en étant dépendants des facteurs
          précédents. Un bagage théorique est certes nécessaire, les grandes
          fonctions cellulaires doivent être connues, les différentes
          techniques comprises dans leurs moindres détails. Mais cela est loin
          d’être suffisant : un bon microscopiste est un chercheur qui sera
          capable de <hi rend="italic">voir</hi>, de saisir de petits détails
          qui échapperont à d’autres, un humain qui pourra regarder un
          non-humain sous le microscope et raconter son histoire. Isabelle,
          par exemple, est capable de dire si l’agitateur dans lequel des
          cultures de levures ont été placées s’est arrêté durant la nuit rien
          qu’en regardant attentivement quelques cellules. Mais elle peut
          également, comme me l’a rapporté Damien, regarder une lame et dire
          de quelle souche, parmi la dizaine à observer, il s’agit. Le tour de
          force de cette chercheuse s’explique par son observation inlassable
          des cellules de levure depuis plus de dix ans, la connaissance
          intime du microscope et la maîtrise d’une gestuelle complexe.
          Isabelle observe, elle retient et peut ensuite appliquer ce qu’elle
          connaît déjà à de nouvelles situations. Encore faut-il ajouter que
          cette attention est tout entière tournée vers une compréhension des
          données <hi rend="italic">du point de vue de la levure</hi>. Loin
          d’être le support d’une rencontre froide entre un sujet observant et
          un objet à connaître, le microscope prend une part active à cette
          rencontre et transforme ainsi, lorsque l’on sait s’en servir, tant
          les humains que les non-humains que l’on présente trop souvent comme
          passifs. Se met ainsi en place une relation qui fonctionne sur le
          mode de l’empathie, dans laquelle les chercheurs tentent
          véritablement de se mettre à la place de ceux qu’ils observent, et
          qui devrait nous conduire à appréhender autrement la notion
          d’objectivité dans les sciences du vivant.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e515">
        <head xml:id="d1e517">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e520">
          <bibl xml:id="d1e522">
            <hi rend="small-caps">Despret</hi>, 2002 :
          Vinciane <hi rend="small-caps">Despret</hi>, <hi rend="italic">Quand
          le loup habitera avec l’agneau</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e534">
            <hi rend="small-caps">Dodier</hi>, 1995 :
          Nicolas <hi rend="small-caps">Dodier</hi>, <hi rend="italic">Les
          Hommes et les machines : la conscience collective dans les sociétés
          technicisées</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e546">
            <hi rend="small-caps">Latour</hi>, 2001 :
          Bruno <hi rend="small-caps">Latour</hi>, <hi rend="italic">Pasteur :
          guerre et paix des microbes</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e558">
            <hi rend="small-caps">Lynch</hi>, 1985 :
          Michael <hi rend="small-caps">Lynch</hi>, « Discipline and the
          Material Form of Images, an Analysis of Scientific Visibility », <hi rend="italic">Social Studies of Science</hi>, vol. 15, n<hi rend="sup">o</hi> 1, p. 37-66.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e573">
            <hi rend="small-caps">Stengers</hi>, 1993 :
          Isabelle <hi rend="small-caps">Stengers</hi>, <hi rend="italic">L’Invention des sciences modernes</hi>, Paris.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>