<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_50_Fabiani_SituationsExtremes">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Savoirs en situations extrêmes</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Jean-Louis</forename>
          <surname>Fabiani</surname>
          <idno type="IDREF">028960939</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/PBB5FAC4" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Savoirs en situations extrêmes</title>
            <author>
              <forename>Jean-Louis</forename>
              <surname>Fabiani</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">866-876</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="eng"/>
        <language ident="yid"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-08-08T07:16:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Savoirs en situations extrêmes</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Jean-Louis Fabiani</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <div type="section1" xml:id="d1e113">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e115">Connaissance et
          déficience</head>
          <p xml:id="d1e118">Peut-on imaginer ce que serait l’optimum d’une
          configuration de savoir ? Celle-ci devrait associer la découpe
          parfaite de l’objet de connaissance, l’adéquation d’une discipline
          et d’un territoire, l’existence d’archives et de bibliothèques
          fiables et d’index à jour, l’irréprochable aptitude intellectuelle
          et physique du sujet connaissant et l’évaluation précise du
          destinataire, présent ou à venir, des résultats de la recherche. Il
          va sans dire que ces conditions ne sont jamais toutes réunies dans
          une situation empirique donnée. L’espace de la connaissance n’est
          jamais caractérisé par un niveau de félicité qui le mettrait à
          l’abri des tragédies de l’histoire ou des accidents de la vie. Les
          traités d’épistémologie ignorent la dimension contingente des
          pratiques effectives. Il arrive même que le savoir, y compris en ses
          formes les plus innovantes et les plus précieuses, trouve son lieu
          dans un espace improbable, au plus loin des institutions établies ou
          pris dans un écart difficile à imaginer par rapport à des
          compétences généralement considérées comme un réquisit ou à des
          conditions ordinairement exigées pour la production, le stockage et
          la diffusion des corps de savoir.</p>
          <p xml:id="d1e121">Les textes réunis dans cette section participent
          de ce que <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Foucault</persName> nommait
          à propos de son propre usage des textes dans l’<hi rend="italic">Histoire de la folie </hi>une sorte de « relativité
          sans recours<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>M. <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, <hi rend="italic">Histoire de la folie à l’âge classique
              </hi>[1961], Paris, 1970, p. <hi rend="small-caps">ix-x</hi>.</p>
            </note> ». Si l’atelier de <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> constitue une
          exception dans cet ensemble de situations extrêmes, qui vont
          jusqu’au handicap physique le plus invalidant et à l’extermination
          d’un peuple, la référence à la dimension inhabituelle de ses
          stratégies d’écriture permet une analyse transversale des pratiques
          diverses par lesquelles il est possible de constituer dans l’urgence
          des ressources inédites, en levant l’obstacle de la pénurie ou de
          l’absence de points d’appui fiables. La présence de <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> dans un tel
          ensemble présente un caractère pour le moins énigmatique si l’on
          considère son appartenance incontestée à l’univers de l’excellence
          scolaire, comme en témoigne la dimension légendaire prise par sa
          soutenance de thèse dans l’historiographie de la vie intellectuelle
          française<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>J.-L. <hi rend="small-caps">Fabiani</hi>, « L’épreuve des
              savoirs », in Chr. Jacob (dir.), <hi rend="italic">Lieux de
              savoir. Espaces et communautés</hi>, Paris, 2007, p. 43-53.</p>
            </note>. Normalien, agrégé de philosophie, ayant fait de la
          Bibliothèque nationale sa résidence secondaire, il fut très tôt
          reconnu comme le penseur de sa génération par excellence. Pour
          autant, son refus paradoxal d’être auteur, associé à une distance
          permanente à l’égard des ordres institutionnels, témoigne d’un souci
          de constituer « une autre scène de la pensée » sur laquelle se
          déploieraient des formes de jeu radicalement différentes de celles
          qui dominent dans les institutions. Le philosophe opère par
          déplacements successifs qui sont autant de mises en danger : il
          quitte très tôt le confort de l’espace du programme de la
          philosophie et appuie ses raisonnements sur des textes mineurs ou
          oubliés qui ne sont pas lestés d’une tradition de commentaire ; il
          associe sa position de professeur au <placeName ref="6945498" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Collège de
          France</placeName> à « l’insurrection des savoirs assujettis ».
          Lorsque <persName ref="027182800" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Paul Veyne</persName>, dans un
          texte devenu classique, affirma que « <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel
          Foucault</persName> révolutionnait l’histoire<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>P. <hi rend="small-caps">Veyne</hi>, <hi rend="italic">Comment on écrit l’histoire</hi>, Paris, 1978.</p>
            </note> », il voulut rendre compte de l’impossibilité d’assigner
          l’auteur des <hi rend="italic">Mots et des Choses </hi>à résidence
          disciplinaire. <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> n’avait plus de
          lieu de savoir inscriptible dans un territoire cadastré. Il
          travaillait à se défaire des points d’appui institutionnels,
          indexicaux et rhétoriques qui constituent le bagage ordinaire du
          grand universitaire. Sans pour autant quitter le terrain, il cessait
          d’en pratiquer les règles communes, alors que des intellectuels
          appartenant à des générations antérieures avaient, comme <persName ref="027123227" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Paul Sartre</persName>,
          manifesté l’ostentation de la rupture avec l’ordre établi sans se
          départir de l’outillage rhétorique que fournissent les institutions
          de savoir les plus établies. On pourrait parler à propos de
          <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> d’une sorte de
          handicap volontaire, qui reviendrait à se priver des ustensiles de
          l’excellence à la française transmis à travers la succession des
          générations pour mettre à l’épreuve un équipement inédit. La célèbre
          polémique qui l’opposa à <persName ref="027287130" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jacques Derrida</persName> à propos
          de la <hi rend="italic">Première méditation </hi>de <persName ref="027287165" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Descartes</persName> permet de
          comprendre plus facilement son refus de ce qu’il appela pour
          l’occasion une « petite pédagogie » historiquement située, dont la
          virtuosité derridienne n’était qu’un vain accomplissement<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>J.-L. <hi rend="small-caps">Fabiani</hi>, <hi rend="italic">Qu’est-ce qu’un philosophe français (1880-1980) ?
              La vie sociale des concepts</hi>, Paris, 2010.</p>
            </note>. Le geste de <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> s’est
          accompagné d’un refus du jeu ordinaire des formes disciplinaires et
          le fameux « Ne me demandez pas qui je suis » exprime sans fioriture
          le désarrimage d’une productivité textuelle par rapport à toutes les
          formes de catalogage et d’indexation qui décrivent les coordonnées
          des lieux de savoir et leur localisation dans un espace balisé.
          L’étrangeté foucaldienne peut ainsi être décrite comme la
          conséquence de la capacité à se rendre sourd aux injonctions
          automatiques des différents établissements ou à devenir aveugle aux
          hiérarchies discursives et sociales. On peut évidemment contester le
          caractère entièrement décisif de cette rupture avec l’habitus
          scholastique sans pour autant mettre en doute la sincérité et la
          radicalité de la démarche. <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> signale avec un
          détachement élégant la dimension ambivalente des lieux de savoir
          constitués : ils sont à la fois des points d’appui et des aires de
          repos sur le chemin des savoirs et des pièges confortables qui
          incitent à la routine, à la reproduction et aux fidélités indues. La
          radicalité de la posture foucaldienne s’explique partiellement par
          la collision entre une crise du modèle institutionnel français de
          l’activité philosophique et la trajectoire d’un individu dont le
          « niveau des ambitions légitimes », pour parler comme <persName ref="027715078" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre
          Bourdieu</persName>, fut exceptionnellement élevé. Handicapé
          volontaire de l’épistémè, <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> nous permet de
          mettre en question l’idée selon laquelle les lieux de savoir sont
          nécessairement des lieux sûrs : mieux vaut se mettre en danger en
          défiant l’institution de l’intérieur que de la chérir à la manière
          d’un héritier fidèle ou de la quitter comme un révolutionnaire
          puéril et naïf. <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> met en
          pratique, sans ostentation, la théorie critique de
          l’intellectualisme scholastique que <persName ref="027715078" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bourdieu</persName> a
          développée, non sans contradictions internes, dans ses <hi rend="italic">Méditations pascaliennes</hi>
            <note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>P. <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, <hi rend="italic">Méditations pascaliennes</hi>, Paris, 1997.</p>
            </note>. Que faire dans les lieux de savoir lorsque l’on sait
          désormais que leur aspect bienveillant peut être trompeur et que la
          réflexivité est de mise à leur endroit ? La réponse souvent
          énigmatique que <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> a donnée à la
          crise des humanités de la <date from="1950" ref="_temp" to="1999">seconde moitié du <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> est évidemment très différente des
          alternatives que les sciences sociales ont proposées pour prendre la
          relève de la tradition académique. Réflexion faite, si on la
          considère sous l’aspect du handicap volontaire et de l’exercice
          régulier du soupçon à l’égard des multiples béquilles de
          l’intellect, on peut penser que la déficience momentanée qu’elle
          provoque est peut-être plus efficace que la stratégie de
          suréquipement des sciences sociales, perceptible dans tous les
          traités d’épistémologie comme dans les appels un peu dérisoires à la
          vigilance et au contrôle permanent du mode de production des
          connaissances. <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Foucault</persName>, qui
          avait de bonnes relations avec des sociologues qui se situaient dans
          le prolongement explicite de l’histoire des sciences, développée par
          leur maître commun <persName ref="026765217" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Georges Canguilhem</persName>, ne
          cachait pas son scepticisme amusé devant leur impérieuse volonté de
          science. Il préférait parler de savoirs et avait enterré sans
          cérémonie la volonté de construire un lieu spécifique pour les
          sciences de l’homme. À la musculation intensive que pratiquaient les
          sociologues avec l’espoir d’obtenir des corps aussi sculpturaux que
          ceux qui représentaient les disciplines des sciences de la nature,
          il opposait sans ostentation une stratégie plus subtile : celle de
          l’expérience physique de la perte des points d’appui. On peut
          rapprocher en effet un voyage épuisant et les effets qu’il entraîne
          des manières de s’orienter dans l’espace du savoir, qu’on peut
          désormais entrevoir non comme une forme pleine, mais comme une
          succession de trous, de blancs et de diverses <hi rend="italic">« <foreign xml:lang="eng">discrepancies</foreign> »</hi> que le philosophe n’a
          pas à remplir ou réduire mais au contraire à manifester. Ses
          détracteurs ont souvent reproché à <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> le
          caractère approximatif de ses références et son goût pour les
          citations tronquées. Une telle attitude n’est pas l’effet d’une
          déficience – il se dépensait sans compter au travail –, mais le
          constat d’une situation épistémologique incontournable et de la mise
          en place de nouvelles formes d’enquête sur les textes. La fatigue de
          <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName>, souvent
          évoquée dans le cours de son travail, comme en témoigne le compte
          rendu de la conférence qu’il donna à <placeName ref="2464470" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tunis</placeName> sur <persName ref="029430925" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Manet</persName>
            <note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>M. <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, <hi rend="italic">La
              Peinture de Manet</hi>, Paris, 2004.</p>
            </note>, manifeste le refus des équipements de savoir habituels.
          <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> le surdoué peut
          être ainsi rapproché d’autres acteurs qui ne partagent pas sa
          virtuosité, mais qui ont au contraire à construire des prothèses
          pour combler des handicaps qui semblaient insurmontables au
          départ.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e235">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e237">Innovation et handicap</head>
          <p xml:id="d1e240">L’analyse des formes que prend la volonté de
          savoir dans des circonstances adverses ne peut pas se réduire à une
          espèce de voyeurisme qui reconnaîtrait dans la capacité de produire
          des effets de connaissance en situation d’invalidité une sorte de
          phénomène de foire pour spectateurs hautement éduqués. Il n’est pas
          rare que la presse magazine évoque en ces termes l’extraordinaire
          activité de <persName ref="028590295" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Stephen Hawking</persName> dans le
          domaine de la physique, alors qu’une maladie gravement invalidante
          l’avait privé de l’usage de ses mains. Comment sauter l’étape des
          calculs sur papier et du recours au diagramme ? Comment cérébraliser
          une série d’opérations enchaînées qui conduisent, à partir de
          manipulations, à une démonstration ou à une vérification ? La
          question est d’importance pour les spécialistes des <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">science studies</foreign>
            </hi>qui ont tenté de rapatrier, depuis une bonne trentaine
          d’années, les opérations cognitives dans l’espace de la matérialité
          des pratiques. Le succès de <persName ref="028590295" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hawking</persName> semble mettre en
          question la vaste opération de réinscription de l’activité
          scientifique dans un monde d’interactions concrètes et dans les
          cadres de la culture matérielle. L’inventivité dont il fait preuve
          donne des gages à la représentation classique d’un savoir
          dématérialisé depuis le platonisme : <hi rend="italic">théorein</hi>
          signifie voir, et le savoir est une vision d’une ampleur et d’une
          précision qu’autorise l’absence de médiation matérielle, y compris
          par la vision oculaire. Si construire une théorie physique, c’est
          voir particulièrement clair dans sa tête, que reste-t-il de la
          grande opération de rematérialisation des opérations de connaissance
          dont les <hi rend="italic">Lieux de savoir </hi>sont précisément
          partie prenante ? L’enjeu est d’importance. Le cas <persName ref="028590295" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hawking</persName> peut conduire à
          se demander si les héros des études sur les sciences ont
          rematérialisé les aspects les plus spectaculaires du travail
          expérimental sans accéder pour autant à la dimension proprement
          conceptuelle du travail théorique. Le lien entre théorie et
          expérience a-t-il été correctement fait ? En d’autres termes, la
          vision, au sens grec, à laquelle on peut apparier l’activité
          théorique, peut-elle à son tour être vue et décrite comme une
          succession d’opérations concrètes ? Le caractère spectaculaire de
          l’inventivité de <persName ref="028590295" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hawking</persName> en physique et
          sa dimension quasi foraine donnent le vertige. Penser, c’est
          manipuler, c’est négocier, c’est parlementer avec des objets et
          tripoter des protocoles. Pas de théorie sans les mains : justement,
          Hawking n’a pas de mains. Pas de science sans retour aux localités :
          pas de chance, <persName ref="028590295" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hawking</persName> aurait bien du
          mal à s’inscrire dans un espace expérimental concret où il se
          mouvrait avec l’aisance de l’acteur tel que le décrit <persName ref="02825354X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bruno
          Latour</persName>
            <note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Br. <hi rend="small-caps">Latour</hi>, <hi rend="italic">La
              Science en action</hi>, Paris, 1989.</p>
            </note>. La spectacularisation extrême du handicap majeur de
          <persName ref="028590295" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hawking</persName> peut conduire à
          une déspectacularisation définitive de la théorie scientifique.</p>
          <p xml:id="d1e264">
            <persName ref="123177111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hélène Mialet</persName> rapporte
          que certains commentateurs du mystère <persName ref="028590295" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hawking</persName>
          renvoient explicitement à une théorie de la vision : la méthode
          consiste à « voir au-delà des calculs <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="eng">seing through calculations</foreign>)</hi> » sans
          passer par l’enchaînement des calculs ni par les supports
          mnémotechniques des diagrammes. Ici, penser, c’est voir, comme chez
          <persName type="_temp">Platon</persName>. C’est aussi
          court-circuiter par l’intuition une série d’enchaînements, ce que
          <persName ref="027287165" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Descartes</persName> désignait
          comme de « longues chaînes de raisons, toutes simples et faciles »
          et qui constituaient l’assise du raisonnement scientifique enté sur
          le modèle mathématique. Les observateurs du cas <persName ref="028590295" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hawking</persName> renvoient plutôt
          à une approche intuitionniste que le handicap de <persName ref="028590295" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hawking</persName> a
          progressivement suscitée pour pallier l’absence des concaténations
          habituelles de l’activité rationnelle. L’activité théorique se
          trouve ainsi décorporalisée par le retour à la métaphore de la
          vision. Le handicap physique conduit à l’abaissement de l’importance
          des équations dans la pratique de la physique au profit d’une saisie
          de formes géométriques ou imagées et de traductions langagières des
          opérations de calcul. Il ne s’agit pas de revenir à la problématique
          de la connaissance par participation comme « vision en Dieu »
          développée par <persName ref="032742142" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nicolas Malebranche</persName> et
          récemment rapprochée par <persName ref="053493966" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Frédéric Keck</persName> de la
          définition donnée par <persName ref="031640370" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucien Lévy-Bruhl</persName> de la
          mentalité primitive<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Fr. <hi rend="small-caps">Keck</hi>, <hi rend="italic">Lucien
              Lévy-Bruhl. Entre philosophie et anthropologie. Contradiction et
              participation</hi>, Paris, 2008.</p>
            </note>. Il s’agit encore moins de régresser vers une conception
          purement mentaliste de l’activité théorique qui annulerait tous les
          acquis de la relocalisation de l’activité scientifique dans des
          espaces concrets qu’ont permis les <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">science studies</foreign>
            </hi>. Le témoignage des étudiants de <persName ref="028590295" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hawking</persName>
          devenus progressivement ses médiateurs et aussi peut-être un
          analogon de son corps, particulièrement depuis qu’il a aussi perdu
          la voix à la suite d’une trachéotomie, permet de montrer que le
          physicien a développé un ensemble de prothèses qui lui permettent de
          visualiser l’espace physique qu’il analyse et de le rendre ainsi
          manipulable et communicable. Parallèlement, <persName ref="028590295" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hawking</persName> a développé des
          capacités mémorielles hors du commun qui le distinguent des
          physiciens normaux qui ont plus de facilité à enregistrer des
          équations que des diagrammes. Dire du savant qu’il est un
          « théoricien visuel » comme le sont d’ailleurs tendanciellement un
          certain nombre de collègues non handicapés, ne revient donc pas à
          dire que la théorie est une vision et qu’elle peut se passer de
          manipulations concrètes. L’impossibilité de faire usage de ses mains
          et d’écrire une succession de calculs dans un temps très limité a
          été remplacée par une acuité visuelle accrue : le diagramme « lui
          permet de voir l’espace dans lequel il se trouve », selon <persName ref="123177111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hélène
          Mialet</persName>. On pourrait dire que la prothèse
          « diagrammatique » recorporéise le physicien. Il a pu, à la suite
          d’un effort hors du commun de médiation, de traduction et de mise en
          images, faire de sa faiblesse une force et de son immobilité forcée
          un principe de mouvement. Rendre visible dans ce cas, c’est rendre
          manipulable. Il n’y aurait pas d’avancée théorique sans cet ensemble
          complexe de matérialisation de la pensée par médiations concrètes
          successives.</p>
          <p xml:id="d1e285">Dans le cas du physicien handicapé, la
          compréhension de l’obstacle est la source de l’innovation. Nous
          sommes ici dans l’espace de production de la connaissance, au plus
          près de ce qui se donne comme l’activité théorique pure.
          L’apparition de nouvelles pratiques sous l’effet de contraintes
          exceptionnelles et <hi rend="italic">a priori </hi>insurmontables
          n’est pas pour autant réservé à la simple dimension productive du
          savoir : une telle capacité trouve aussi à se développer dans le
          domaine de l’archivage et de la préservation d’un stock important
          d’informations dans un contexte particulièrement défavorable. La
          constitution d’une archive clandestine enterrée sous le ghetto de
          <placeName ref="7531926" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Varsovie</placeName> constitue
          un paradoxe insoutenable, si l’on considère qu’elle a été préservée,
          alors que les membres de la communauté dont elle constituait la
          mémoire étaient l’objet d’une extermination méthodique. On a
          généralement tendance à assimiler l’archive à une forme de
          production institutionnelle supposant la délimitation des lieux de
          stockage et la standardisation des procédures de classement et
          d’indexation. Archiver revient particulièrement à éviter aux
          documents les outrages du temps. Le caractère d’urgence de
          l’archivage n’a pas permis que toutes les boîtes métalliques,
          généralement des boîtes de conserve réutilisées, contenant des
          documents de diverses natures, incluant des photographies, aient
          protégé l’intégrité des objets connus sous le nom de « <foreign xml:lang="yid">Oneg Shabbes</foreign> ». L’entreprise n’est pas née
          d’une volonté étatique ou institutionnelle, ni d’une passion
          d’antiquaire, mais elle est avant tout une opération de résistance
          qui manifeste une double volonté de survie et de transmission.
          L’innovation archivistique vient dans ce cas d’en bas et présente
          tous les caractères d’un impératif moral : documenter une
          extermination dont un des aspects méthodiques et rationnels consiste
          à en effacer successivement toutes les traces. Parallèlement,
          l’archive résistante de <placeName ref="756135" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Varsovie</placeName> s’inscrit,
          avec des contraintes particulières, dans un mouvement de plus longue
          durée, contemporain du sionisme, destiné à constituer la
          documentation de l’histoire du peuple juif. Archive d’un genre
          particulier, à cheval sur deux objectifs rendus progressivement
          indissociables : celui de constituer la mémoire objective d’une
          population à partir de la collecte raisonnée d’objets représentatifs
          de pratiques, et celui de créer les conditions politiques de la
          reconnaissance d’un peuple, sous la forme de ce que Shlomo Sand
          nommera, dans un livre controversé mais fondamental, « l’invention
          du peuple juif<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>S. <hi rend="small-caps">Sand</hi>, <hi rend="italic">Comment
              le peuple juif fut inventé</hi>, Paris, 2008.</p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e309">On a dans ce cas l’exemple d’une archive produite
          dans des conditions extrêmes qui est simultanément le produit d’une
          collecte performative et l’affirmation d’un désir de science. Fondée
          sur le primat de l’interaction entre Juifs et non-Juifs, cette vaste
          entreprise d’archivage est le produit d’une construction raisonnée :
          le travail d’<persName ref="027711579" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Emanuel Ringelblum</persName>,
          lui-même formé à l’histoire, dans le ghetto de <placeName ref="7531926" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Varsovie</placeName> est
          simultanément la continuation de l’entreprise de construction d’une
          mémoire juive officielle et l’effet de circonstances tragiques. Dans
          ce cas, l’archive est à la fois volonté et représentation ; le
          savant et le militant s’associent dans un alliage particulier pour
          collecter et rendre significatifs un grand nombre de documents. Les
          boîtes de <placeName ref="7531926" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Varsovie</placeName> n’ont rien
          de bouteilles à la mer : elles procèdent d’une volonté de conserver
          et d’informer à propos d’un événement indicible qui n’est possible
          qu’au prix d’un haut degré de professionnalisme historien et d’un
          puissant engagement militant. Le handicap extrême que constituent la
          situation de ghetto et la répression la plus féroce est transformé
          en ressource productive alors que la perspective de l’extermination
          de tous se fait plus claire tous les jours. Le plus frappant dans
          cette histoire tragique réside dans le fait que la dimension
          proprement testamentaire de l’archive produite, particulièrement
          dans le cas des écrits de <persName ref="027711579" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ringelblum</persName> lui-même, n’a
          jamais diminué la volonté de construire les éléments fondamentaux
          sur lesquels pourrait s’écrire l’histoire scientifique du peuple
          juif.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e319">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e321">Connaissance et
          délégation</head>
          <p xml:id="d1e324">L’objectivation des pratiques de savoir permet
          aussi de mettre au jour l’importance de la dimension coproductive
          des opérations de connaissance. Cet aspect est autant présent dans
          le célèbre projet de constituer des archives photographiques de la
          planète que développa <persName ref="027325849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albert Kahn</persName> que dans la
          tentative faite par <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Foucault</persName> de
          distinguer son travail de la stricte fonction auteur. Dans sa thèse
          de doctorat, <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Émile Durkheim</persName> avait
          étudié précisément les effets de la division du travail sur
          l’activité intellectuelle en tant que telle : celle-ci n’était pas
          moins affectée par les conséquences du phénomène analysé par
          <persName ref="027141578" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Adam Smith</persName> et devenu le
          thème central de l’économie politique que la vie industrielle<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>É. <hi rend="small-caps">Durkheim</hi>, <hi rend="italic">De
              la division sociale du travail</hi>, Paris, 1893.</p>
            </note>. Le développement de la sociologie comme science était
          selon l’auteur de la <hi rend="italic">Division sociale du travail
          </hi>l’effet direct de ce processus, la multiplication des objets et
          des disciplines rendant impossible le rôle régulateur attribué
          traditionnellement à la philosophie et dessinant l’espace nouveau
          d’une science sociale. Les <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">science studies</foreign>
            </hi>ont plus récemment insisté sur la dimension coopérative et
          négociée de la production de savoir. Le développement des
          connaissances trouve un appui dans les propriétés interactionnelles
          caractéristiques des lieux de savoir.</p>
          <p xml:id="d1e345">Les Archives de la Planète constituent un
          excellent exemple de ce qu’on peut appeler la délégation d’une
          volonté de savoir. <persName ref="027325849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albert Kahn</persName> est en effet
          porteur d’un projet dicté par une <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">libido sciendi</foreign>
            </hi> qui n’est jamais éloignée de l’<hi rend="italic">hybris</hi>. Il s’agissait, dans une démarche qu’on
          rapprocherait volontiers d’une « ethnographie de l’urgence » ou
          d’une collecte sous forte contrainte temporelle, de « fixer une fois
          pour toutes des aspects, des pratiques et des modes de l’activité
          humaine dont la disparition fatale n’est plus qu’une question de
          temps ». L’homme d’affaires a délégué son entreprise à un géographe
          et l’opération pratique de collecte à des techniciens confirmés.
          Pour autant, on ne peut réduire son rôle à une pure fonction de
          mécénat. Le projet intellectuel qui a présidé à la collecte a
          associé <persName ref="027325849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albert Kahn</persName> au maître
          d’œuvre de l’opération, le géographe <persName ref="029720427" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean
          Brunhes</persName>. Financier de l’opération, <persName ref="027325849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kahn</persName> est aussi un
          intellectuel à part entière : ami du philosophe <persName ref="027421848" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bergson</persName>, il participe à
          la vie des idées un peu à la manière de <persName type="_temp">Gyorgy Soros</persName>, le spéculateur
          hungaro-américain qui a construit un lieu de savoir original à
          <placeName ref="3054638" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Budapest</placeName>, la
          Central European University, destinée à former les cadres dirigeants
          et les intellectuels des pays de l’ancien empire soviétique sans
          pour autant intervenir dans le contenu des enseignements. La
          position de mécène associe sous une forme originale la garantie de
          l’autonomie scientifique des chercheurs et la revendication par le
          donateur d’une posture scientifique. Le projet de <persName ref="027325849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kahn</persName> est un prolongement
          opérationnel de la géographie institutionnelle mise en place par
          <persName ref="027184099" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vidal de La Blache</persName> et
          incarnée dans l’entreprise par <persName ref="031050840" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bruhnes</persName>. Le
          tandem <persName ref="031050840" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bruhnes</persName>/<persName ref="027325849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kahn</persName> produit un alliage
          inédit entre le positivisme universitaire de la <date ref="_temp">III<hi rend="sup">e</hi> République</date> et l’utopisme
          pacifiste de l’homme d’affaires ascète. Les Archives de la Planète
          sont fondées sur le postulat de l’unité de l’humanité sous des
          espèces différentes et, comme les archives du ghetto de <placeName ref="7531926" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Varsovie</placeName>, ont une
          véritable fonction performative. Il s’agit de transformer la
          dimension documentaire de l’entreprise en l’esquisse d’une culture
          visuelle commune des pratiques humaines en général. Le support de
          cette production originale de savoir à volonté encyclopédique est
          l’expédition, dont on peut saisir la forme à travers le temps,
          depuis l’expédition d’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> jusqu’à
          l’exploration scientifique de l’<placeName ref="2589581" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Algérie</placeName>.
          L’originalité de l’entreprise de <persName ref="027325849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kahn</persName> est
          d’être complètement dissociée de l’expédition militaire, puisqu’elle
          est au contraire conçue comme un instrument au service de la paix
          entre les peuples. L’image fixe et l’image mouvement sont
          convoquées, dans le cadre d’un protocole qui garantit l’autonomie du
          savant aussi bien que la maîtrise technique des opérateurs de prises
          de vue. Les Archives de l’humanité sont ainsi le produit de l’utopie
          d’un mécénat attentif aux demandes de la science aussi bien que de
          la puissance pacificatrice du savoir lorsqu’il est imagé et qu’il
          fait confiance à l’objectivité des représentations. La dimension
          pacifique de l’image a été rapidement remise en question par la
          suite, et la guerre des images est devenue la forme ordinaire de
          l’usage des représentations photographiques et cinématographiques de
          la réalité anthropologique et historique. Il reste le modèle d’une
          activité coopérative qui associe sans contradiction les pouvoirs de
          l’argent, l’innovation de la science et la compétence technique des
          producteurs d’images.</p>
          <p xml:id="d1e376">Le génie de <persName ref="028590295" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Stephen
          Hawking</persName> est aussi le résultat d’une intense activité
          coproductive. Il ne pourrait pas survivre dans le monde impitoyable
          de la compétition scientifique s’il ne s’appuyait pas sur la
          coopération permanente de ses étudiants qui mettent en forme ses
          intuitions dans un double mouvement de révélation à soi de
          l’inventivité et de la communication d’énoncés décodables et
          falsifiables par le reste de la communauté savante. La maladie
          aurait pu contraindre <persName ref="028590295" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hawking</persName> a devenir une
          sorte d’emmuré vivant. Sa volonté de savoir en a fait au contraire
          un des hommes les plus connectés. Le va-et-vient entre l’intuition
          et le calcul qui a été évoqué plus haut est le résultat d’une
          procédure de délégation qui conduit le savant à utiliser les mains
          des autres. Le physicien est conduit à construire des outils qui
          instrumentalisent le corps de ses étudiants. On pourrait risquer à
          ce propos la notion de prothèse vivante. Ils dessinent des
          diagrammes et il peut visualiser ses intuitions, les confirmer et
          les rendre opératoires dans la chaîne d’interactions complexes qui
          constituent la vie scientifique. <persName ref="028590295" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hawking</persName> ne
          cesse de demander des choses à ses étudiants alors même qu’il est
          privé de la parole. La traduction des intuitions du physicien doit
          se faire dans les deux sens, et son inventivité est évidemment
          fonction de la capacité hors du commun qu’il a développée dans le
          retraitement de l’information objectivée incluse dans les diagrammes
          fabriqués par les étudiants. Le moment du calcul est le plus
          complexe et le plus coproductif. Il suppose que le physicien a été
          suffisamment compris de ses étudiants pour qu’il puisse se mouvoir
          dans l’espace virtuel qu’ils ont dessiné en faisant des
          anticipations. La coproduction que fait naître le handicap de
          <persName ref="028590295" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hawking</persName> permet de
          comprendre les modes de fonctionnement d’une matérialisation par
          délégation des opérations fondamentales de l’activité
          scientifique.</p>
          <p xml:id="d1e379">La notion de délégation prend un tout autre sens
          dans la manière de travailler de <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName>,
          mais celle-ci ne présente aucun caractère antagonique par rapport à
          ce qui vient d’être décrit. <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> a délégué une
          partie des opérations de savoir qu’il a développées comme une
          alternative aux modes institués de construction de la connaissance
          savante en convoquant des représentants d’un monde extérieur, qu’ils
          s’agisse de la mise en mouvement d’une périphérie sociale et
          textuelle ou de la confrontation permanente du discours
          philosophique avec d’autres pratiques discursives. L’archéologie du
          savoir ne se comprendrait pas sans la référence à une procédure de
          délégation aux exigences de l’actualité : ainsi <hi rend="italic">Surveiller et punir </hi>ne peut pas être entièrement
          compris si l’on ne fait aucune référence à l’activité collective du
          Groupe d’information sur les prisons ou, de manière encore plus
          significative, au discours des détenus. Le sociologue peut toujours
          être tenté de mettre en doute l’effectivité du processus de
          délégation qui vient d’être décrit au nom de sa pratique habituelle
          de désenchantement du monde. Mais il faut ici créditer <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> : il croyait
          lui-même en ce dispositif de coopération qu’il avait en partie
          décrit lorsqu’il avait proposé avec <persName ref="026820552" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gilles
          Deleuze</persName> la notion d’intellectuel spécifique : ni augure,
          ni conseiller du Prince, ni maître à penser, mais outilleur parmi
          d’autres dans le monde social.</p>
          <p xml:id="d1e386">Pour finir, il est une autre manière de lier
          entre eux ces quatre textes, qui ne contredit en rien ce qu’on a pu
          en dire précédemment. Savoir, c’est voyager. Il ne s’agit pas bien
          sûr de penser toutes les opérations de savoir sous la catégorie de
          l’expédition ou du déplacement. <persName ref="027325849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kahn</persName>
          missionne des photographes et des cinéastes en leur demandant de
          donner des preuves de l’unité de la terre. Les partenaires de
          <persName ref="027711579" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ringelblum</persName> creusent le
          sol du ghetto de <placeName ref="7531926" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Varsovie</placeName> pour
          assurer à la Diaspora la mémoire de ses voyages futurs. Les
          étudiants de <persName ref="028590295" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hawking</persName> permettent à un
          handicapé de se déplacer dans l’espace infini ouvert par les
          diagrammes qu’ils coproduisent. <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName>
          sillonne la planète en même temps qu’il traverse les strates
          multiples des pratiques discursives. Instrument ou métaphore,
          réalité physiquement éprouvée ou pure rêverie locomotrice, le voyage
          figure la mise en mouvement de la pensée, que les plus mortelles
          contraintes ne parviennent jamais à paralyser complètement.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>