<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-06-07T09:55:24.217+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_34_Latour">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Pensée retenue, pensée distribuée</title>
        <author role="aut">
          <forename>Bruno</forename>
          <surname>Latour</surname>
          <idno type="IDREF">02825354X</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/5RMKUSG9" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Pensée retenue, pensée distribuée</title>
            <author>
              <forename>Bruno</forename>
              <surname>Latour</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">605-615</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="eng"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-11-22T10:37:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Pensée retenue, pensée distribuée</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Bruno Latour</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e49">
          <hi rend="small-caps">Comment naviguer</hi> dans les
        nouveaux chemins du savoir ? Dès qu’on veut se mettre à repérer les
        moyens qui permettent aux érudits, aux savants, aux intellectuels de
        penser, on hésite entre deux directions. La première, irrésistible,
        situe la pensée dans la tête de ces femmes et de ces hommes, voire, si
        l’on est mieux équipé en instruments, dans leur cerveau. Mais, en même
        temps, on ne peut échapper à la tentation de croire que, pour penser,
        en tout cas pour bien penser, il faut aussi des lieux, des
        institutions, des installations, des dotations, des collections, des
        accumulations de données, des instruments. Comme un chien qui ne veut
        pas chasser deux lièvres à la fois, l’enquêteur hésite entre deux
        tracés : celui qui mène de proche en proche jusqu’aux localisations
        cérébrales ; celui qui mène à la description de plus en plus précise
        des institutions de la connaissance. À moins qu’il ne change et de
        chasse, et de lièvre, et de trace : la pensée ne désignerait alors
        aucun de ces segments – le cerveau, l’esprit, l’instrument,
        l’institution, l’époque, le contexte –, mais le mouvement qui mène de
        chaque segment au suivant et sur lequel les localisations recherchées
        ne découpent maintenant que des sections, dont chacune est utile, mais
        dont aucune ne capture le phénomène qu’il s’agit de retracer puisqu’il
        les traverse toutes. Une métaphore, volontairement très commune, fera
        comprendre ce double mouvement. Supposons que je fasse une enquête sur
        la logistique qui approvisionne aujourd’hui les grandes surfaces. Je
        pourrais évidemment m’attacher à noter ce qui repose pour l’instant
        dans le hangar d’un de ces halls immenses qui se trouvent juste
        derrière les vastes plates-formes multimodales situées en des lieux
        stratégiques de l’Europe ; je pourrais aussi me placer sur les quais
        de déchargement pour saisir la transition rapide que subissent les
        denrées ; il ne serait pas absurde non plus d’aller voir le bureau du
        logisticien dont le planning informatique clignote sur un vaste
        tableau dans une salle à air conditionné à l’écart du brouhaha des
        quais ; mais j’en apprendrais autant en repérant la qualité du réseau
        routier, ferré et aérien en amont et en aval de la plate-forme ou en
        suivant sur une carte du monde les lieux de production de tout ce qui
        viendra bientôt se loger dans les gondoles avant d’être déposé dans
        les caddies des consommateurs<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Je suis l’étude de C<hi rend="small-caps">ochoy</hi>, 2002, et
            de C<hi rend="small-caps">ochoy</hi> et G<hi rend="small-caps">randclément</hi>, 2005.</p>
          </note>. Si je devais étudier la logistique des denrées de
        consommation, tout le monde admettrait sans peine qu’elle ne se situe
        de façon privilégiée en aucun de ces points, mais qu’elle est
        coextensive à l’ensemble des moyens – des médiateurs – nécessaires à
        son déploiement.</p>
        <p xml:id="d1e66">Or, dès que l’on veut étudier cette plate-forme
        multimodale particulière que l’on appelle le savoir ou la pensée, on
        hésite à suivre le déploiement de tous ces intermédiaires. Malgré les
        travaux remarquables de ceux qu’on appelle justement pour cette raison
        les tenants de la cognition <hi rend="italic">distribuée</hi>, il ne
        semble pas que la logique bénéficie du même intérêt que la
        logistique<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Voir les travaux d’une grande importance pour toute
            incorporation de la pensée de H<hi rend="small-caps">utchins</hi>,
            1980, et surtout H<hi rend="small-caps">utchins</hi>, 1995. Voir
            aussi le travail désormais classique de S<hi rend="small-caps">uchman</hi>, 1987.</p>
          </note>. On distribuera volontiers la grande distribution, mais on
        hésitera à distribuer aussi généreusement les capacités cognitives :
        on fera jouer à certains segments de cette droite le rôle de la
        véritable pensée ; le reste ne sera saisi que sous le mode très
        inférieur de simples « moyens » pour la pensée. Et pourtant, localiser
        la pensée dans l’esprit ou dans le cerveau n’a guère plus de sens que
        de s’en tenir à la description méticuleuse de l’organisation des
        denrées surgelées dans la sombre profondeur d’un hangar frigorifique :
        oui, bien entendu, elles sont bel et bien là, mais venues d’ailleurs
        et pour aller ailleurs. Pourquoi donc ne pas suivre les données comme
        on suivrait les denrées ? Personne ne trouverait indigne de la
        logistique de la définir comme la somme de tout le réseau qui permet
        de la comprendre ? Pourquoi trouve-t-on parfois indigne de la <hi rend="italic">logique</hi> qu’elle puisse se donner enfin les moyens
        de se déployer, aussi loin qu’il est nécessaire, pour en comprendre
        l’efficace<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Pour de notables exceptions, voir les travaux sur le formalisme
            de K<hi rend="small-caps">aiser</hi>, 2005, et R<hi rend="small-caps">osental</hi>, 2003.</p>
          </note> ?</p>
        <p xml:id="d1e97">La question n’est pas sans importance : dans la
        première approche, celle qui isole une partie seulement du savoir et
        qu’on pourrait appeler la <hi rend="italic">pensée retenue</hi> par
        opposition à la pensée <hi rend="italic">distribuée</hi>, on fait
        comme si, au fond, tout restait en place une fois les moyens pratiques
        retirés. Pour prendre les exemples de cette section : que le roi
        <persName ref="179883453" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Serfoji</persName> de <placeName ref="1254650" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thanjavur</placeName> en
        <placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName> ait ou non créé
        les institutions de la ville, les érudits qu’il avait su réunir autour
        de lui eussent pensé de la même manière ; que le <persName ref="202388794" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dr
        Margaret O. Dayhoff</persName> ait compilé ou non l’atlas des
        protéines, les biologistes moléculaires eussent continué à procéder de
        la même façon à l’intercomparaison de leurs chaînes – quant aux
        protéines, elles seraient « bien évidemment » demeurées semblables à
        elles-mêmes, activement enfouies au fond des corps vivants ; effacez
        de la surface de la terre les bibliothèques électroniques ou de
        papier, rien de fondamental ne serait modifié dans ce que
        neurobiologistes, psychologues, cogniticiens ou épistémologues
        sauraient localiser dans les opérations de l’esprit ou dans les états
        électriques du cerveau. Autrement dit, dès qu’on localise la pensée
        dans l’un de ces segments, on donne un jugement de valeur, et des plus
        importants, sur ce qui compte le plus et ce qui compte un peu moins.
        Or, jamais on ne procéderait pour la grande distribution par une telle
        répartition entre ce qui compte beaucoup et ce qui compte moins : une
        interruption de quelques jours dans le brassage des denrées sur la
        plate-forme multimodale à cause d’une grève, une pénurie de pétrole,
        une tempête de neige – et bientôt, les hangars se videraient ou
        seraient engorgés de biens que la date de péremption rendrait vite
        dangereux pour la consommation. De cela tout le monde est bien
        d’accord parce que les connections sont aisées à saisir. Pourquoi donc
        est-il si difficile de repérer le lien entre le dedans et le dehors de
        l’esprit alors qu’on le fait sans peine quand il s’agit du panier de
        la ménagère qui sert à nourrir trois fois par jour ce <hi rend="italic">même</hi> esprit ? Pourquoi n’hésite-t-on pas sur la
        plate-forme multimodale des super ou des hypermarchés, alors que,
        placé devant le choix d’étudier le cerveau d’<persName ref="026849186" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Einstein</persName>, la
        relativité d’<persName ref="026849186" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Einstein</persName> ou l’office des
        brevets d’<persName ref="026849186" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Einstein</persName>, on va se croire
        tenu d’hésiter<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Voir le bel exemple traité in G<hi rend="small-caps">alison</hi>, 2005.</p>
          </note> ?</p>
        <p xml:id="d1e115">Le paradoxe n’est pas mince : l’histoire des
        érudits, des chercheurs et des intellectuels est très largement
        l’histoire des moyens par lesquels le faible équipement cérébral de
        base qui sert à faire ses courses, laver son linge, élever ses
        enfants, etc., peut se trouver appliqué à d’autres objets, immensément
        éloignés de l’activité ordinaire, par le truchement de l’invention
        d’instruments, de dispositifs, de collections et de bases de données.
        Toutes choses pour lesquelles il ne serait pas si faux d’utiliser, là
        aussi, le terme de plates-formes multimodales pour désigner ces
        dispositifs qu’on appelle encore, faute de mieux, des bibliothèques,
        mais qui sont devenus – ou ont toujours été – des <hi rend="italic">multi</hi>-thèques. Et pourtant, pour abriter tous ces
        trésors d’intelligence, on ne va jamais considérer d’autres
        « armoires », d’autres « coffres », d’autres « réceptacles » – le sens
        étymologique de <hi rend="italic">
            <foreign>thêkê</foreign> </hi>– que
        celui de l’esprit<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>B<hi rend="small-caps">aratin</hi> et J<hi rend="small-caps">acob</hi>, 1996.</p>
          </note>. En réalité, il s’agit bien là d’une faiblesse de
        raisonnement, d’un défaut d’observation. Car enfin, la jeune
        physicienne qui remplit son caddie pour nourrir sa famille n’aura
        jamais l’idée d’attribuer à sa pensée les capacités de calcul qu’elle
        trouve installées et distribuées dans les gondoles à travers la
        multiplicité des instruments de mesure, de calibrage et de formatage
        qui y sont partout signalés – et jamais elle n’aura l’idée de
        confondre la capacité de stockage du supermarché avec le bureau du
        logisticien de l’enseigne où elle s’approvisionne<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>C’est justement l’intérêt de T<hi rend="small-caps">hévenot</hi>, 2006.</p>
          </note> ; et pourtant, dès qu’elle se retrouve à l’Observatoire dans
        son bureau et qu’elle tape, pour situer les étoiles dont elle doit, en
        vue de sa thèse, calculer de nouveau la distribution dans la galaxie,
        grâce à la base de données S<hi rend="small-caps">IMBAD</hi>
          <note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>Set of Identification, Measurements and Bibliography for
            Astronomical Data – base tenue à jour par le Centre de données de
            Strasbourg.</p>
          </note>, on voudrait nous faire croire que les trésors
        d’intelligence qu’elle déploie sont serrés dans le coffre étroit de sa
        boîte crânienne, dans la précieuse armoire de son esprit, dans le
        réceptacle capitonné de sa pensée ?</p>
        <p xml:id="d1e146">Si elle est, comme je le crois, une bonne
        chercheuse aussi bien qu’une consommatrice consciencieuse, elle sera
        sûre que la qualité de son raisonnement dépend si crucialement de la
        qualité de sa base de données que la moindre interruption dans la
        disposition de cette dernière la privera de son doctorat – au même
        titre que la violente tempête de neige l’avait, quelques jours
        auparavant, privée des approvisionnements dans ses denrées favorites.
        Jamais elle ne se résoudra à traiter différemment l’approvisionnement
        et la logistique des denrées de l’approvisionnement et de la
        logistique des données.</p>
        <p xml:id="d1e148">Je crois même qu’elle y verrait, si elle a un peu
        de bon sens, une grave faute morale. En effet, ceux qui font résider à
        demeure dans l’esprit ce qui ne fait qu’y transiter ne se donneront
        aucun mal pour entretenir les institutions, les moyens matériels, les
        conduits indispensables à l’exercice de la connaissance. En localisant
        trop vite les activités mentales dans la tête, on va se mettre à
        douter de l’importance décisive des moyens les plus humbles. On entend
        déjà quelque administrateur de la recherche, trop content de
        l’aubaine, murmurer aux savants ce qu’on dit déjà aux artistes avec
        tant de gourmandise : « Puisque vous êtes des génies, vous ferez
        sûrement aussi bien avec moins de revues dans votre bibliothèque,
        moins de puissance de calcul, moins d’écoles d’été, moins de données,
        moins de modems, moins de bureaux. » Je ne crois pas me tromper de
        beaucoup, en suggérant que le comptable du monarque éclairé de
        <placeName ref="1254650" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thanjavur</placeName> a dû
        plusieurs fois suggérer à son maître que la pensée éthérée et
        éternelle des brahmanes se porterait tout aussi bien sans les
        observatoires, les coûteuses copies, les cabinets de curiosités
        rares ! Puisque tous ces moyens ne sont justement que des « moyens »,
        pourquoi ne pas les couper ? Tout le reste, qui est la seule chose qui
        compte, n’en sera pas amputé pour autant. Tel est le danger de
        l’idéalisme en matière de savoir, idéalisme qui passe pourtant souvent
        pour l’expression de la plus haute vertu.</p>
        <p xml:id="d1e150">La tentation de l’idéalisme vient peut-être du mot
        même de <hi rend="italic">données</hi> qui décrit aussi mal que
        possible ce sur quoi s’appliquent les capacités cognitives ordinaires
        des érudits, des savants et des intellectuels. Il faudrait remplacer
        ce terme par celui, beaucoup plus réaliste, d’<hi rend="italic">obtenues</hi> et parler par conséquent de <hi rend="italic">bases d’obtenues</hi>, de <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">sublata</foreign>
          </hi> plutôt que de <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="eng">data</foreign>
          </hi> pour parler à la fois latin et anglais<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
            <p>Sur ces nécessités du deuxième empirisme, voir L<hi rend="small-caps">atour</hi>, 2001, et le numéro entier de <hi rend="italic">Culture technique</hi>, cf. L<hi rend="small-caps">atour</hi>, 1985.</p>
          </note>. C’est un cas où les érudits ont une longueur d’avance
        épistémologique sur les chercheurs<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
            <p>Le travail classique sur l’exégèse commune aux diverses
            sciences est l’ouvrage toujours aussi important d’E<hi rend="small-caps">isenstein</hi>, 1991, sur cette plate-forme
            multimodale par excellence qu’est l’imprimé.</p>
          </note>. Aucun helléniste, aucun sanskritiste, aucun spécialiste des
        tablettes mésopotamiennes n’aura honte de dire que, privé d’éditions
        savantes, il ne pourrait interpréter quoi que ce soit et n’aurait pas
        de pensées plus hautes ou plus méticuleuses que celles qui lui
        traversent l’esprit en poussant son caddie dans les allées d’un
        supermarché. Autrement dit, l’exégèse n’est possible qu’en tenant à la
        plus petite distance possible des versions différentes – imprimées ou
        numériques – des fragments de texte. La situation, on l’a souvent
        montré, est exactement la même quand il s’agit de comparer des
        séquences de gènes ou de protéines<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
            <p>Voir de nombreux exemples dans L<hi rend="small-caps">ynch</hi>
            et W<hi rend="small-caps">oolgar</hi>, 1990, et plus récemment
            J<hi rend="small-caps">ones</hi> et G<hi rend="small-caps">alison</hi>, 1998. Voir aussi D<hi rend="small-caps">aston</hi> et G<hi rend="small-caps">alison</hi>, 1992.</p>
          </note>. Cela est si vrai que la bio-informatique vous invite
        désormais à parcourir la littérature scientifique en fonction du nom
        d’auteur, du titre, des mots clés, mais aussi des séquences qui s’y
        trouvent décodées ou citées. Et pourtant, jamais on n’utilisera les
        notions d’exégèse, de littérature, d’interprétation, de commentaire
        pour les biologistes moléculaires, comme on le fera sans hésitation
        pour les spécialistes du sanskrit ou du linéaire B. Là encore, comme
        dans le cas des plates-formes multimodales : deux poids deux mesures.
        Même la notion de littérature, appliquée à la littérature
        scientifique, suscite un certain effroi, une certaine répulsion, alors
        même que celui qui prend un air dégoûté vient de taper sur Google
        Scholar pour suivre à la trace le bio-marqueur qu’il vient de
        publier ; il se bat pour qu’on lui envoie sans payer la nouvelle
        version d’une prépublication éditée par l’un de ses collègues ; il
        cherche à recompiler les données primaires enfin disponibles par
        l’abonnement à une coûteuse base « d’obtenues » ; il reçoit par
        courriel un article marqué au rouge par son directeur de laboratoire ;
        il compare base par base les délétions, interpolations, inversions,
        corrections d’une séquence qu’il vient d’amplifier par P<hi rend="small-caps">CR</hi> ; bref, il ressemble à s’y méprendre, par le
        travail même de l’exégèse, à son collègue, certes moins bien équipé,
        et fort injustement méprisé, qui compare les douze versions
        successives des fragments d’<persName ref="027365417" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Héraclite</persName> enfin disponible
        sur C<hi rend="small-caps">R</hi>-ROM<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
            <p>Même si l’on accepte de parler de rhétorique (H<hi rend="small-caps">allyn</hi>, 2004), la notion de littérature
            n’est prise vraiment au sérieux que dans des travaux encore assez
            rares : voir par exemple L<hi rend="small-caps">icoppe</hi>,
            1996 ; B<hi rend="small-caps">astide</hi>, 2001.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e230">Et pourtant, s’il y a un cliché que l’attention aux
        « lieux de savoir » peut enfin permettre de dépasser, c’est celui de
        la radicale distinction entre sciences de l’interprétation et sciences
        de la nature, cliché dont la date de péremption est passée depuis
        plusieurs siècles et dont la migration générale des instruments
        textuels vers la numérisation devrait nous débarrasser pour de bon.
        Texte pour texte, n’importe quel ergonome ne verrait pas beaucoup de
        différences entre le poste de travail de l’érudit et celui du
        chercheur. Ce qui rend cet argument quelque peu scandaleux et la
        notion même de texte apparemment postmoderne<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
            <p>Malgré les efforts de R<hi rend="small-caps">astier</hi>, 2001,
            pour étendre et rematérialiser la notion de texte et de
            corpus.</p>
          </note>, c’est l’idéalisme par lequel nous attribuons au réceptacle
        de l’esprit – voire du cerveau – l’ensemble du réseau logique et
        logistique qui permet aux « obtenues » d’y entrer et d’en sortir. Or,
        les chercheurs ont bien des têtes, et même des têtes aussi bien faites
        que pleines, mais ce sont, si j’ose dire, des <hi rend="italic">têtes
        de réseau</hi>. L’étonnante étude que <persName ref="034081070" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Peter Galison</persName>
        a menée sur <persName ref="026849186" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Einstein</persName> et <persName ref="027943585" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Poincaré</persName> a reçu une autre
        confirmation d’un travail d’<persName ref="123177111" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hélène Mialet</persName> sur le
        physicien culte <persName ref="06732973X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Stephen Hawkins</persName>
          <note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
            <p>M<hi rend="small-caps">ialet</hi>, 2003.</p>
          </note>. La presse a fait de ce physicien l’exemple même de l’esprit
        dématérialisé au point que, presque privé de corps, de parole et de
        geste, il ne peut que penser. Voilà donc la démonstration éclatante
        que l’on peut bien priver un chercheur de tout l’ensemble de ses
        moyens, il pensera toujours non seulement aussi clairement mais, en un
        sens, même mieux, sa pensée ne subissant plus l’attraction d’aucune
        adhérence matérielle, pouvant librement parcourir l’univers et
        s’entretenir presque angéliquement avec la pensée même du Créateur
        auquel il semble parler – mais sans parole – d’égal à égal. Or cet
        exemple fameux qui paraît conforter le cliché au-delà de toute
        espérance le dissipe on ne peut mieux : <persName ref="06732973X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hawkins</persName> est
        la tête d’un réseau extraordinairement fourni en prothèses multiples
        allant de ses infirmières à ses calculateurs et à ses collègues, si
        bien que chaque résultat montre l’intense collaboration et la
        complexité des dispositifs qu’il faut mettre en place pour l’obtenir.
        Le courage indiscutable qu’il met à supporter l’artifice nécessaire à
        l’obtention de chaque argument a pour effet de remédiatiser et
        rematérialiser ce que tout autre physicien, sain de corps, prend pour
        acquis par lui-même et par ses seules forces<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
            <p>Ce que montrent d’autres physiciens dont les « prothèses » et
            plates-formes, ô combien multimodales, ont été étudiées dans le
            passé, en particulier Galilée, autre athlète de la pensée, voir
            B<hi rend="small-caps">iagioli</hi>, 2006.</p>
          </note>. <persName ref="06732973X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hawkins</persName> par sa souffrance
        même prouve le contraire : oui, on peut toujours penser, mais comme
        est vaste l’institution dont il faut bénéficier pour maintenir en
        existence ces fonctions élémentaires. Les bien-portants en profitent
        sans y penser.</p>
        <p xml:id="d1e256">Si ce n’est pas l’esprit dématérialisé de <persName ref="06732973X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hawkins</persName> qui accède à
        l’univers dont il retrace l’histoire et la géométrie dans des articles
        et dans des livres, alors, demandera-t-on, comment l’univers
        parvient-il à rejoindre l’institution fragile qui le rend capable
        d’être pensé ? C’est toute la question des « obtenues ». La notion
        même d’institution, comme celle de littérature ou de texte, paraît
        légèrement iconoclaste. En quoi l’univers aurait-il besoin d’une
        institution pour devenir objet de savoir ? Je crains qu’il ne me
        faille réutiliser la métaphore de la plate-forme multimodale qui n’a
        rien, je voudrais qu’on me croie, de spécialement vulgaire : pour
        parvenir jusqu’aux têtes de réseau qui vont le retravailler, l’univers
        doit subir des transformations aussi nombreuses que les denrées qui
        cheminent dans le monde entier pour se trouver rebrassées,
        conditionnées, marquées, étiquetées, et finalement introduites,
        repérées et consommées dans les grandes surfaces. Je sais bien que
        l’idéalisme nous oblige à situer le long d’un curseur l’artificialité
        de la procédure d’un côté, la qualité des données de l’autre<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
            <p>Sur la longue histoire politique de ce curseur, voir L<hi rend="small-caps">atour</hi>, 1999.</p>
          </note>. À cause de lui, on s’imagine alors que, plus on déplace le
        curseur vers l’artificialité, moins on aura de données fiables ; plus
        on se dirige vers les données, moins elles devront être artificielles.
        Le choix est évidemment absurde, comme il serait absurde de suggérer
        que l’atlas des séquences de protéines ou la base de données des
        séquences d’A<hi rend="small-caps">DN</hi> sont d’autant plus
        satisfaisants qu’ils sont naturels – ce qui voudrait dire, si les mots
        ont un sens, que les séquences retournent à l’incognito dans lequel
        elles gisaient avant l’invention de la biologie moléculaire ! Aucun
        usager des banques de données de séquences ne dira : « C’est sur un
        écran d’ordinateur artificiel dans mon bureau, traité par des
        bio-informaticiens de l’I<hi rend="small-caps">INSERM</hi>, donc je ne
        m’en servirai pas… » Ce serait aussi stupide que d’aller dans un
        supermarché et de décider que, puisque toutes ces denrées sont
        conditionnées par une logistique artificielle, on ne les achètera pas.
        Quelle serait l’alternative ? Planter soi-même l’ensemble de ses
        produits de consommation dans un carré de jardin au nom d’une
        sympathique autarcie ? Redécouvrir chaque séquence d’A<hi rend="small-caps">DN</hi> en quelque sorte « par soi-même » ? Les
        comparer à la main en les récrivant sur des fiches bristol au risque
        de multiplier les erreurs en nombre infiniment plus grand que
        l’évolution elle-même ? Ne vaut-il pas mieux, comme tout le monde au
        fond, oublier le curseur qui oppose artificialité et réalité et se
        poser les seules questions qui importent : est-ce une bonne ou une
        mauvaise base de données ? Est-ce une bonne ou une mauvaise enseigne ?
        Ces données ont-elles été obtenues de façon intéressante ou
        sont-elles, au contraire, dénuées d’intérêt<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
            <p>Voir le bel exemple in B<hi rend="small-caps">ensaude</hi>-V<hi rend="small-caps">incent</hi>, 1989.</p>
          </note> ? Dès qu’on passe de l’idéalisme à ce qu’il faut bien
        appeler le matérialisme, si l’on admet de prendre pour matière la
        fragilité des inscriptions innombrables qui sont communes à tous les
        métiers de l’exégèse – celle du sanskrit, des séquences d’A<hi rend="small-caps">DN</hi>, des banques d’images, bref de toutes les
        plates-formes multimodales que l’on peut abréger aujourd’hui du mot de
        (x)-thèques –, on tombe sur le problème imprévu de la segmentation de
        ces corpus. Où se trouve, autrement dit, l’équivalent de la reliure
        d’un codex, quand on peut interroger soit des ensembles infiniment
        plus petits – un mot, voire un radical, une séquence, le sigle d’un
        fabricant d’instruments –, soit des ensembles infiniment plus larges
        comme c’est le cas dans l’étude récente d’<persName ref="059343664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alberto
        Cambrosio</persName> et <persName type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Andrei Mogoutov</persName> qui
        interrogent l’ensemble des publications sur le cancer dans le
        monde<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
            <p>C<hi rend="small-caps">ambrosio</hi> et M<hi rend="small-caps">ogoutov</hi>, 2004.</p>
          </note>. Les métiers de l’exégèse généralisée et digitalisée sont en
        effet l’objet de stupéfiants renouvellements : c’est toujours de
        l’exégèse texte sur texte, document sur document, inscription sur
        inscription, c’est toujours au référent interne que l’on a
        affaire<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
            <p>Sur cette notion clé, voir G<hi rend="small-caps">reimas</hi>
            et C<hi rend="small-caps">ourtès</hi>, 1979, et pour son usage
            dans les textes scientifiques, L<hi rend="small-caps">atour</hi>,
            1988.</p>
          </note> – que serait-ce d’autre ? – mais toutes les questions
        importantes sur la qualité du texte – en étendant le sens de ce mot à
        toutes ces nappes d’interprétation en mouvement accéléré – se reposent
        à nouveaux frais.</p>
        <p xml:id="d1e311">Si le mot <hi rend="italic">matérialisme</hi>
        choque encore quelque peu concernant les savoirs érudits et assurés,
        disons que la numérisation généralisée possède en tout cas cet
        avantage de <hi rend="italic">rematérialiser</hi> devant nos yeux ce
        que, du fait de l’habitude, nous avions tendance à considérer comme
        des éléments immobiles ou proprement spirituels. Contrairement à ce
        qu’on dit souvent, les nouvelles techniques de l’information et de la
        communication ont cet insigne avantage non pas de virtualiser ce qui,
        jusqu’ici, gisait dans la matière obstinée, mais de donner une
        traçabilité, un conduit matériel, un prix souvent, une présence
        obstinée, technique, fragile – ô combien fragile ! – à nos moyens de
        connaissance. Au <date>Moyen Âge</date>, les lieux de savoir pouvaient
        ressembler à des palais imaginés, mais Google Scholar est coté en
        bourse. On peut encore disserter sur les effets cognitifs de la
        comptabilité en partie double, mais comment douter de l’effet sur nos
        budgets et sur nos connaissances d’un tableur électronique ? Si l’on
        mesure la connaissance en bauds et en bytes, n’est-elle pas infiniment
        plus matérielle qu’elle ne l’était quand on la comptait en arguments
        et en tropes ? <persName ref="027147029" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Staline</persName> croyait se moquer
        en demandant : « Le <placeName ref="3164670" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Vatican</placeName> combien de
        divisions ? » Mais ne mesure-t-on pas la géopolitique d’une pensée
        quand on s’enquiert ainsi : « Votre théorie combien de bytes ? Votre
        site combien de clicks ? »</p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e320">
        <head xml:id="d1e321">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e323">
          <bibl xml:id="d1e324">B<hi rend="small-caps">aratin</hi> et J<hi rend="small-caps">acob</hi>, 1996 : Marc B<hi rend="small-caps">aratin</hi> et Christian J<hi rend="small-caps">acob</hi> (éd.), <hi rend="italic">Le Pouvoir des
          bibliothèques. La mémoire des livres dans la culture
          occidentale</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e341">B<hi rend="small-caps">astide</hi>, 2001 :
          Françoise B<hi rend="small-caps">astide</hi>, <hi rend="italic">Una
          notte con Saturno. Scritti semiotici sul discorso scientifico</hi>,
          Rome.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e352">B<hi rend="small-caps">ensaude</hi>-V<hi rend="small-caps">incent</hi>, 1989 : Bernadette B<hi rend="small-caps">ensaude</hi>-V<hi rend="small-caps">incent</hi>,
          « Mendeleïev, histoire d’une découverte », in M. Serres (éd.), <hi rend="italic">Éléments d’histoire des sciences</hi>, Paris,
          p. 447-468.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e369">B<hi rend="small-caps">iagioli</hi>, 2006 :
          Mario B<hi rend="small-caps">iagioli</hi>, <hi rend="italic">Galileo’s Instruments of Credit : Telescopes, Images,
          Secrecy</hi>, Chicago.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e380">C<hi rend="small-caps">ambrosio</hi> et M<hi rend="small-caps">ogoutov</hi>, 2004 : Alberto C<hi rend="small-caps">ambrosio</hi> et Andrei M<hi rend="small-caps">ogoutov</hi>, « Mapping Collaborative Work and
          Innovation in Biomedicine : a Computer Assisted Analysis of Antibody
          Reagent Workshops », <hi rend="italic">Social Studies of
          Science</hi>, 34, 3, p. 325-364.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e397">C<hi rend="small-caps">arrie</hi> et G<hi rend="small-caps">alison</hi>, 1998 : Jones C<hi rend="small-caps">arrie</hi> et Peter G<hi rend="small-caps">alison</hi> (éd.), <hi rend="italic">Picturing
          Science, Producing Art</hi>, Londres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e414">C<hi rend="small-caps">ochoy</hi>, 2002 :
          Franck C<hi rend="small-caps">ochoy</hi>, <hi rend="italic">Une
          sociologie du packaging ou l’Âne de Buridan face au marché</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e425">C<hi rend="small-caps">ochoy</hi> et G<hi rend="small-caps">randclément</hi>, 2005 : Franck C<hi rend="small-caps">ochoy</hi> et Catherine G<hi rend="small-caps">randclément</hi>, « Publicizing Goldilock’s Choice
          at the Supermarket », in B. Latour et P. Weibel (éd.), <hi rend="italic">Making Things Public. Atmospheres of Democracy</hi>,
          Cambridge (Mass.), p. 646-659.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e442">D<hi rend="small-caps">aston</hi> et G<hi rend="small-caps">alison</hi>, 1992 : Lorraine D<hi rend="small-caps">aston</hi> et Peter G<hi rend="small-caps">alison</hi>, « The Image of Objectivity », <hi rend="italic">Representation</hi>, 40, p. 81-128.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e459">E<hi rend="small-caps">isenstein</hi>, 1991 :
          Elizabeth E<hi rend="small-caps">isenstein</hi>, <hi rend="italic">La Révolution de l’imprimé à l’aube de l’Europe
          moderne, trad. de l’anglais par M. Sissung et M. Duchamp</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e470">G<hi rend="small-caps">alison</hi>, 2005 :
          Peter G<hi rend="small-caps">alison</hi>, <hi rend="italic">L’Empire
          du temps : les horloges d’Einstein et les cartes de Poincaré</hi>,
          traduit de l’américain par B. Arman, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e482">G<hi rend="small-caps">reimas</hi> et C<hi rend="small-caps">ourtès</hi>, 1979 : Algirdas J. G<hi rend="small-caps">reimas</hi> et Joseph C<hi rend="small-caps">ourtès</hi> (éd.), <hi rend="italic">Sémiotique.
          Dictionnaire raisonné de la théorie du langage</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e499">H<hi rend="small-caps">allyn</hi>, 2004 :
          Fernand H<hi rend="small-caps">allyn</hi>, <hi rend="italic">Les
          Structures rhétoriques de la science : de Kepler à Maxwell</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e510">H<hi rend="small-caps">utchins</hi>, 1980 :
          Edwin H<hi rend="small-caps">utchins</hi>, <hi rend="italic">Culture
          and Inference. A Trobriand Case Study</hi>, Cambridge
          (Mass.).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e521">H<hi rend="small-caps">utchins</hi>, 1994 : E.
          H<hi rend="small-caps">utchins</hi>, « Comment le cockpit se
          souvient de ses vitesses », <hi rend="italic">Sociologie du
          travail</hi>, 4, p. 451-474.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e532">H<hi rend="small-caps">utchins</hi>, 1995 : E.
          H<hi rend="small-caps">utchins</hi>, <hi rend="italic">Cognition in
          the Wild</hi>, Cambridge (Mass.).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e543">J<hi rend="small-caps">ones</hi> et G<hi rend="small-caps">alison</hi>, 1998 : Carrie J<hi rend="small-caps">ones</hi> et Peter G<hi rend="small-caps">alison</hi> (éd.), <hi rend="italic">Picturing
          Science, Producing Art</hi>, Londres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e560">K<hi rend="small-caps">aiser</hi>, 2005 :
          David K<hi rend="small-caps">aiser</hi>, <hi rend="italic">Drawing
          Theories Apart. The Dispersion of Feynman Diagrams in Postwar
          Physics</hi>, Chicago.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e571">L<hi rend="small-caps">atour</hi>, 1985 :
          Bruno L<hi rend="small-caps">atour</hi> (éd.), « Les vues de
          l’esprit », in numéro « Visualisation et connaissance
          scientifique », <hi rend="italic">Culture technique</hi>, 14,
          p. 5-29.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e582">L<hi rend="small-caps">atour</hi>, 1988 :
          Br. L<hi rend="small-caps">atour</hi>, « A Relativist Account of
          Einstein’s Relativity », <hi rend="italic">Social Studies of
          Science</hi>, 18, p. 3-44.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e593">L<hi rend="small-caps">atour</hi>, 1999 :
          Br. L<hi rend="small-caps">atour</hi>, <hi rend="italic">Politiques
          de la nature. Comment faire entrer les sciences en démocratie</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e604">L<hi rend="small-caps">atour</hi>, 2001 :
          Br. L<hi rend="small-caps">atour</hi>, <hi rend="italic">L’Espoir de
          Pandore. Pour une version réaliste de l’activité scientifique</hi>,
          trad. de l’anglais par D. Gille, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e616">L<hi rend="small-caps">icoppe</hi>, 1996 :
          Christian L<hi rend="small-caps">icoppe</hi>, <hi rend="italic">La
          Formation de la pratique scientifique. Le discours de l’expérience
          en France et en Angleterre (1630-1820)</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e627">L<hi rend="small-caps">ynch</hi> et W<hi rend="small-caps">oolgar</hi>, 1990 : Mike L<hi rend="small-caps">ynch</hi> et Steve W<hi rend="small-caps">oolgar</hi> (éd.), <hi rend="italic">Representation in Scientific Practice</hi>, Cambridge
          (Mass.).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e644">M<hi rend="small-caps">ialet</hi>, 2003 :
          Hélène M<hi rend="small-caps">ialet</hi>, « Reading Hawkins’
          Presence : An Interview with a Self-Effacing Man », <hi rend="italic">Critical Inquiry</hi>, 29, 4, p. 571-598.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e655">R<hi rend="small-caps">astier</hi>, 2001 :
          François R<hi rend="small-caps">astier</hi>, <hi rend="italic">Arts
          et sciences du texte</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e666">R<hi rend="small-caps">osental</hi>, 2003 :
          Claude R<hi rend="small-caps">osental</hi>, <hi rend="italic">La
          Trame de l’évidence</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e677">S<hi rend="small-caps">uchman</hi>, 1987 :
          Lucy S<hi rend="small-caps">uchman</hi>, <hi rend="italic">Plans and
          Situated Actions. The Problem of Human Machine Communication</hi>,
          Cambridge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e688">T<hi rend="small-caps">hévenot</hi>, 2006 :
          Laurent T<hi rend="small-caps">hévenot</hi>, <hi rend="italic">L’Action au pluriel. Sociologie des régimes
          d’engagement</hi>, Paris.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>