<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-09-28T12:51:31.88+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_08_Fraenkel_LinsaisissableTableAEcrire">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">L'insaisissable table à écrire</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Béatrice</forename>
          <surname>Fraenkel</surname>
          <idno type="IDREF">031182798</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/5A7TS3RL" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">L'insaisissable table à écrire</title>
            <author>
              <forename>Béatrice</forename>
              <surname>Fraenkel</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">117-122</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="eng"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-03T10:19:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">L’insaisissable table à écrire</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Béatrice Fraenkel</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">La table appartient à la catégorie très fermée des
        « biens corporels insaisissables<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Selon l’article 14 (4<hi rend="sup">o</hi>) de la loi du
            9 juillet 1991, sont insaisissables comme étant nécessaires à la
            vie et au travail du débiteur saisi et de sa famille : les
            vêtements, la literie, le linge de maison, les objets et produits
            nécessaires aux soins corporels et à l’entretien des lieux, les
            denrées alimentaires, les objets de ménage nécessaires à la
            conservation, à la préparation et à la consommation des aliments,
            les appareils nécessaires au chauffage, <hi rend="italic">la table
            et les chaises permettant de prendre les repas en commun</hi>, un
            meuble pour abriter le linge et les vêtements et un meuble pour
            ranger les objets ménagers, une machine à laver le linge, <hi rend="italic">les livres et autres objets nécessaires à la
            poursuite des études ou à la formation professionnelle</hi>, les
            objets d’enfants, les souvenirs à caractère personnel ou familial,
            les animaux d’appartement ou de garde, les animaux destinés à la
            subsistance du saisi, ainsi que les denrées nécessaires à leur
            élevage, <hi rend="italic">les instruments de travail nécessaires
            à l’exercice personnel de l’activité professionnelle</hi>, un
            poste téléphonique permettant l’accès au service téléphonique fixe
            ainsi que les objets indispensables aux soins des malades et aux
            personnes handicapées.</p>
          </note> » : le législateur lui a reconnu le statut de meuble
        essentiel, comme le lit, la chaise ou la commode pour ranger le linge.
        Cependant, on peut s’interroger : si la table de cuisine est
        précisément nommée dans le texte de loi, qu’en est-il de la table à
        écrire ? Elle est insaisissable car elle relève de plusieurs ensembles
        considérés comme « nécessaire[s] à la vie et au travail du
        débiteur » : de même que les livres, elle est reconnue comme un objet
        nécessaire à la poursuite des études et protégée à ce titre. Comme
        instrument de travail, elle sera aussi épargnée. On le voit, la table
        à écrire est à la jonction de deux lignées d’objets : l’une générique,
        qui s’attache au corps et à ses fonctions principales, l’autre
        spécifique, qui englobe les objets d’écriture et de lecture.</p>
        <p xml:id="d1e137">Mais, si le bureau de l’enfant ou celui du pauvre
        sont épargnés, « les biens de valeur, en raison notamment de leur
        importance, de leur matière, de leur rareté, de leur ancienneté ou de
        leur caractère luxueux », n’échapperont pas à l’huissier. Secrétaire à
        cylindre, bonheur-du-jour marqueté, guéridon d’époque perdent, en tant
        que meubles précieux, leur statut d’objets vitaux. Une ligne invisible
        partage donc les tables, tracée par le marché de l’art.</p>
        <p xml:id="d1e140">Le statut juridique accordé aux tables à écrire
        nous incite à leur reconnaître d’emblée plusieurs facettes : ce sont
        des biens corporels, des instruments de travail et des marchandises ou
        objets de valeur.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e143">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e145">Un bien corporel</head>
          <p xml:id="d1e148">Curieusement, la table à écrire et, plus
          largement, les meubles à écrire ne sont pas considérés comme des
          outils par les spécialistes de l’écriture. Les manuels de
          paléographie prennent surtout en compte les instruments à tracer
          – le calame, la plume, les encres – et les supports – papyrus,
          parchemin et papier. Pourtant, la présence des tables est bien
          documentée dans l’iconographie habituelle des ouvrages savants<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>J. Stiennon est l’un des rares paléographes à consacrer
              quelques lignes à la table à écrire, cf. J. <hi rend="small-caps">Stiennon</hi>, « Les scribes au travail », in
              <hi rend="italic">Paléographie du Moyen Âge</hi>, Paris,
              1991</p>
            </note>. Qu’il s’agisse de la grisaille de <persName ref="077275578" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guillaume Vrelant</persName> nous
          montrant <persName ref="050722379" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean Lebègue</persName> dans son
          scriptorium (<date ref="_temp" when="1455">1455</date>), de celle de
          <persName ref="030840252" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean Miélot</persName> travaillant
          à son pupitre (<date ref="_temp" when="1472">1472</date>) ou encore
          du célèbre tableau de <persName ref="027377962" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Carpaccio</persName> présentant
          <persName ref="027280896" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">saint Augustin</persName> dans son
          <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">studiolo</hi>
            </foreign> (<date ref="_temp" when="1502">1502</date>), une
          certaine image du lettré s’impose. Assis, le corps encastré dans le
          dispositif formé par une chaise et une table, l’homme semble parfois
          enfermé dans un habitacle, comme dans une sorte d’œuf. La table peut
          être réduite à une tablette fixée par un bras articulé aux
          accoudoirs, ou prendre la forme d’un meuble bas sur lequel est posé
          le pupitre. Dans l’imagerie renaissante, elle apparaît comme meuble
          principal d’une vaste pièce qui pourrait être à elle seule
          considérée comme un outil de travail (voir l’étude de <persName ref="056972296" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Marc
          Chatelain</persName>).</p>
          <p xml:id="d1e175">Plusieurs scènes d’écriture confirment l’opinion
          de <persName ref="026710781" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">R.-H. Bautier</persName> insistant
          sur l’habitude d’écrire sans table particulière. Si à la
          Chancellerie royale française les clercs recopient à la hâte sur un
          coin de table ou de coffre des lettres pleines de mots déformés, de
          signatures faites à l’envers<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Robert-Henri <hi rend="small-caps">Bautier</hi>, <hi rend="italic">Recherches sur la Chancellerie royale au temps de
              Philippe VI</hi>, Paris, 1966, p. 405.</p>
            </note>, nombre de miniatures nous montrent des scribes
          remplissant un parchemin posé sur leurs genoux. L’accès à la table à
          écrire est sans aucun doute réservé à une certaine élite.</p>
          <p xml:id="d1e190">Arrêtons-nous sur la posture du scribe à sa
          table : il entre véritablement dans un instrument prévu pour laisser
          passer les genoux (et qu’il remplace en partie comme on vient de le
          voir) et tenir les pieds à plat ou légèrement surélevés. La table
          supporte le haut du corps. Comme l’a fort justement noté <persName ref="027078582" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fr.
          Ponge</persName> elle est à la fois un support – notamment pour les
          coudes – et un appui – par exemple pour les avant-bras. Ce
          dispositif coupe le corps en deux. Le bas est inerte, au repos ; le
          haut s’active de sorte que les bras sont sans cesse au contact du
          meuble. Balzac qui vécu quasi agrégé à sa table fit ce constat :
          « Mon bras l’a presque usée à force de s’y promener quand j’écris »
          (lettre du <date ref="_temp" when="1833-10-24">24 octobre
          1833</date> à <persName ref="031881831" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">M<hi rend="sup">me</hi> Hanska</persName>).</p>
          <p xml:id="d1e199">Ainsi analysée comme réceptacle du corps, la
          table à écrire se distingue radicalement de cet autre prototype
          qu’est l’établi du menuisier conçu pour un ouvrier debout (voir
          <persName ref="028303636" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fr. Icher</persName>). Elle offre
          des ressources posturales qu’il faut comprendre du point de vue de
          l’effectuation de l’écriture. Si l’on considère la biomécanique du
          geste scriptural, soit la relation entre l’épaule, le coude, le
          poignet et les doigts, il apparaît que l’épaule et surtout le coude
          sont peu mobilisés par l’écriture manuscrite standard. La charge du
          travail induite par l’écriture cursive repose beaucoup sur l’agilité
          des doigts et du poignet<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Jacques <hi rend="small-caps">Paillard</hi>, « Les bases
              nerveuses du contrôle visuo-manuel de l’écriture », in Colette
              Sirat (dir.), <hi rend="italic">L’Écriture : le cerveau, l’œil
              et la main</hi>, Turnhout, 1990, p. 23-52.</p>
            </note>. La table à écrire joue un grand rôle dans la mise en
          œuvre de cette économie gestuelle, dans la mesure où elle offre un
          support au coude et à l’avant-bras, autonomise la main. S’en
          trouvent facilitées la rapidité des tracés et l’action des
          articulations digitales nécessaires à la réalisation de petits
          modules d’écriture, typiques de la cursive.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e215">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e217">Plan et plateau
          d’écriture</head>
          <p xml:id="d1e220">Comment apprécier le rôle du plan offert au
          scribe ? Dans un texte peu connu, <persName ref="026717948" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">W. Benjamin</persName>
          a proposé une brève synthèse de l’histoire de l’écriture commandée
          par le plan : l’écriture, « il y a des siècles, commença
          progressivement à s’étendre, en passant de l’inscription dressée à
          l’écriture manuscrite qui repose inclinée sur des pupitres, pour
          finalement se coucher dans l’imprimerie<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Walter <hi rend="small-caps">Benjamin</hi>, <hi rend="italic">Sens unique</hi>, trad. de l’allemand par Jean
              Lacoste, Paris, 2000.</p>
            </note> ». Cette théorie des trois stades caractérisés par les
          trois plans, vertical, incliné, horizontal, ne résiste pas à
          l’enquête mais elle attire l’attention sur la qualité
          d’horizontalité. <persName ref="027078582" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fr. Ponge</persName>, dont
          l’ouvrage <hi rend="italic">La Table</hi> peut être considéré comme
          une réflexion d’expert, distingue lui aussi trois objets selon leur
          plan : le tableau, la tablette, la table, mais choisit d’en montrer
          la filiation et la coexistence. Il s’agit toujours, note-t-il, d’une
          même qualité, la planéité<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Francis <hi rend="small-caps">Ponge</hi>, <hi rend="italic">La Table</hi>, Paris, 2002, p. 68.</p>
            </note>. On pourrait considérer cette qualité comme constitutive
          de l’espace graphique au même titre que le format circonscrit par la
          feuille ou le cahier.</p>
          <p xml:id="d1e250">La table à écrire horizontale est devenue
          prototypique. Elle offre non seulement un « sol pour la plume »
          selon la remarquable formule de <persName ref="027078582" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ponge</persName>
            <note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 42.</p>
            </note>, mais aussi un plateau où disposer des objets. Comme nous
          le montre <persName type="_temp">R. Schneider</persName>, le lettré
          chinois s’entourait des « Quatre Trésors », le papier, le pinceau,
          l’encre, et surtout la pierre-à-encre. Objets indispensables,
          fonctionnels, mais aussi objets de valeur, parfois de collection ;
          ils sont complétés par des accessoires superflus dont la qualité
          signe le statut du fonctionnaire. Le goût des objets d’écriture
          suggère que le corps du lettré assis à sa table possède une
          sensualité spécifique, stimulée par les formes et les couleurs à
          regarder, les matières à toucher et les plaisirs cinétiques émanant
          des tracés au pinceau.</p>
          <p xml:id="d1e262">La description faite par <persName ref="027064581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">G.
          Perec</persName> de sa table à écrire conforte ce point de vue d’une
          tout autre manière. L’écrivain travaille sur une table encombrée
          d’objets inutiles à l’écriture, accumulés au hasard d’achats, de
          voyages, de cadeaux. Ils forment un monde résumé par l’auteur en
          deux mots : <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">Still Life</foreign>
            </hi>et <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="eng">Style Leaf</foreign>
            </hi>
            <note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Georges <hi rend="small-caps">Perec</hi>, « Still life/ Style
              Leaf », in <hi rend="italic">L’Infra-ordinaire</hi>, Paris,
              1989, p. 107-119.</p>
            </note>. Ce sont les temps morts de l’écriture, les pauses et les
          pannes (redoutées par <persName ref="027064581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Perec</persName>) que la table
          permet d’aménager.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e285">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e287">Bureaux, secrétaires et
          autres objets de valeur</head>
          <p xml:id="d1e290">Que la table soit fabriquée par un charpentier,
          un ébéniste ou qu’elle sorte d’une usine comme Ronéo n’est pas
          indifférent à son usage. Cette qualité de meuble est peu intégrée à
          la réflexion sur l’écriture, comme si le discours antiquaire,
          glosant les styles, inventoriant les collections, fixant les prix du
          marché, faisait obstacle à toute autre analyse. Objets de musée et
          de marché, les meubles à écrire gagnent à être situés dans des
          lignées d’objets manufacturés. À la fin du <date from="1600" ref="_temp" to="1699">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, l’apparition du bureau dit
          « <persName ref="027400646" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mazarin</persName> » marque un
          tournant : réservé à l’écriture, le meuble est composé d’« une
          caisse reposant sur huit pieds avec des tiroirs de rangement et une
          niche pour le passage des genoux, le dessus marqueté formant une
          table sur laquelle il est possible d’écrire<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Claude <hi rend="small-caps">Ferment</hi>, <hi rend="italic">Guide du meuble à écrire</hi>, Paris, 2003,
              p. 8.</p>
            </note> ». Des activités de rangement et de conservation des
          documents sont désormais intégrées à l’acte d’écrire. Le meuble est
          conçu pour faciliter l’accès à diverses ressources que l’on peut
          mettre sur la table sans bouger. Une conception de l’écrit solidaire
          d’un ensemble documentaire semble prendre corps dans ce type de
          meuble dont le schéma a perduré (voir le Memex évoqué par <persName ref="236094467" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">M. Beaudoin-Lafon</persName>). De
          plus, de part et d’autre des jambes, les tiroirs dessinent un espace
          fermé, soustrait à la vue. Les bureaux plats sont également pourvus
          de tiroirs en ceinture.</p>
          <p xml:id="d1e314">Un meuble comme le secrétaire, dont l’abattant
          offre un plan de travail, semble surtout dédié au rangement des
          archives personnelles. On sait le succès des cachettes ménagées sous
          les tiroirs ou dissimulées par des bronzes décoratifs. À partir du
          <date from="1600" ref="_temp" to="1699">XVIIe siècle</date>, les
          meubles à écrire acquièrent une complexité croissante et se
          répartissent en catégories multiples : bureaux à gradins, à
          caissons, bureau de pente, à cylindre ; secrétaire, scriban,
          bonheur-du-jour, etc. S’inscrit dans cette diversité la dimension du
          genre, de la classe sociale et du métier. Les tables à écrire pour
          femmes sont souvent de petits meubles plaqués de bois précieux,
          enrichis de marqueterie et de bronzes dorés. À l’opposé, un meuble
          comme le bureau cylindre de <persName ref="027317463" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Louis XV</persName> est à la fois
          massif et entièrement marqueté. Le travail d’ébénisterie, commun à
          ces deux lignées de meubles à écrire, les désigne comme des objets
          de valeur, réservés aux classes dominantes.</p>
          <p xml:id="d1e320">Le genre de l’écrivain ne s’exprime pas seulement
          dans le meuble. L’<hi rend="italic">Encyclopédie </hi>de Diderot et
          d’Alembert nous a livré en deux planches célèbres la représentation
          d’un homme et d’une femme modèles installés à leurs tables
          respectives. L’attitude hiératique de la femme, droite et raide
          devant sa feuille, contraste nettement avec la posture relâchée de
          l’homme. Ainsi la conception des meubles s’accorde-t-elle aux normes
          posturales et aux modèles graphiques d’écriture pour établir des
          marques distinctives. Un ouvrage récent consacré à <persName ref="026833980" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Françoise Dolto</persName> illustre
          par deux photos le « bureau de papa » et le « bureau de maman »
          évoqués par la psychanalyste<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Cf. Yann <hi rend="small-caps">Potin</hi> (dir.), <hi rend="italic">Françoise Dolto. Archives de l’intime</hi>, Paris,
              2008.</p>
            </note>. L’ensemble du mobilier et en tout premier lieu les deux
          tables à écrire contrastent fortement. Le grand bureau plat du père
          de style <persName ref="027317463" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Louis XV</persName> et la petite
          table en bois simple de la mère donnent une version actualisée des
          processus de marquage de l’identité sexuée des scripteurs.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e339">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e341">
            <hi rend="italic bold">&#x2028;</hi>La table à écrire moderne : un
          « objet-membre » ?</head>
          <p xml:id="d1e347">En <date ref="_temp" when="1925">1925</date>,
          <persName ref="027304612" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Corbusier</persName> publie un
          texte manifeste : <hi rend="italic">L’Art décoratif
          aujourd’hui</hi>. Il y expose son concept d’« objets-membres
          humains » destinés à remplir des fonctions types. « Nous avons tous
          besoin de compléter nos capacités naturelles par des éléments de
          renfort. Les objets-membres humains sont des objets types répondant
          à des besoins types […]. Ce sont eux les esclaves, les valets, les
          serviteurs. Les prendrez-vous comme confidents ? On s’assoit dessus,
          on travaille dessus, on en use, on les use ; usés on les remplace. »
          De nombreuses photos de bureaux viennent à l’appui de la
          démonstration.</p>
          <p xml:id="d1e356">En accord avec les options modernistes
          développées par le Bauhaus, <persName ref="027304612" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Corbusier</persName> plaide pour
          l’abandon de tout ornement, pour la suppression du « décor
          hiérarchique » qui charge les meubles d’un programme de distinction
          sociale sans intérêt et nuisible.</p>
          <p xml:id="d1e359">L’horreur des styles s’accompagne de propositions
          délibérément iconoclastes de réforme des musées qui devraient
          constituer une documentation exhaustive de la vie quotidienne. Le
          fichier Ronéo, par exemple, y trouverait sa place « avec toutes ses
          fiches imprimées aux multiples cases, avec leur numérotation, leur
          perforation, leurs découpures, qui montreront qu’au <date from="1900" ref="_temp" to="1999">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> nous avons appris à classer<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Le</hi>
                <hi rend="small-caps">Corbusier</hi>, <hi rend="italic">L’Art
              décoratif aujourd’hui </hi>[1925], Paris, 1996, p.17.</p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e386">Les bureaux, comme le fichier Ronéo et la machine
          à écrire, sont présentés par <persName ref="027304612" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Corbusier</persName> comme des
          objets-membres humains, c’est-à-dire des prolongements des bras et
          des mains. Leur beauté réside dans leur nature d’outil, leur
          adaptation parfaite aux besoins du corps. La montée en puissance de
          la dactylographie inspire directement la création de tout un
          mobilier adapté à l’intensité du travail de frappe. Crées dans les
          <date from="1920" to="1929" type="_temp">années 1920</date>, des
          chaises et des tables reprennent et adaptent le vieux schéma du
          bureau à caisson pour le rendre compatible avec l’activité
          dactylographique et le classement des papiers<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Delphine <hi rend="small-caps">Gardey</hi>, <hi rend="italic">Écrire, calculer, classer, comment une révolution
              de papier a transformé les sociétés contemporaines
              (1800-1940)</hi>, Paris, 2008, p. 100-101.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e405">En <date ref="_temp" when="1925">1925</date>, un
          autre manifeste émanant cette fois-ci d’un typographe destiné à
          devenir célèbre, <persName ref="031235271" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tschichold</persName>, formulait
          les principes qui devaient régir la « nouvelle typographie<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>I. <hi rend="small-caps">Tschichold</hi>, « Die neue
              Typographie », in Burke Christopher, <hi rend="italic">Active
              Literature. Jan Tschichold and New Typography </hi>[1925],
              Londres, 2008, p. 28.</p>
            </note> ». Rompant avec une tradition séculaire qui accordait à la
          calligraphie un rôle majeur dans la conception des polices de
          caractères, l’auteur décrétait la suprématie de la lettre bâton sans
          serif, la fin de tout ornement et de tout caractère national.</p>
          <p xml:id="d1e423">
            <persName ref="027304612" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Corbusier</persName> et
          <persName ref="031235271" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tschichold</persName> participaient
          du même courant fonctionnaliste, les similitudes entre les deux
          textes sont attendues. Il n’en reste pas moins que nous voyons alors
          se dessiner de nouveaux liens entre la table à écrire et l’écriture.
          Un même système conceptuel les réunit, les considère comme relevant
          tous deux d’un outillage corporel débarrassé des objets-sentiments,
          des objetsvies particuliers et individuels valorisés jusque-là par
          les métiers d’art.</p>
          <p xml:id="d1e426">Le rêve d’un bureau idéal, esclave du corps qu’il
          prolonge, s’accorde à l’idéal d’une écriture géométrique,
          débarrassée de toute référence à la main<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Béatrice <hi rend="small-caps">Fraenkel</hi>, « Écriture,
              architecture et ornement : les déplacements d’une problématique
              traditionnelle », <hi rend="italic">Perspectives</hi>, juillet
              2010, p. 165-170</p>
            </note>. Machines, meubles, objets, normes graphiques : le théâtre
          de l’écriture renouvelle alors son décor. Bientôt, c’est l’activité
          intellectuelle elle-même qui sera pensée comme un travail, dépendant
          d’un « outillage mental » selon l’expression diffusée par <persName ref="026860600" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucien
          Febvre</persName> (<date ref="_temp" when="1937">1937</date>). Puis,
          retournant la problématique, la notion de raison « graphique »
          – associée à l’œuvre de <persName ref="026897180" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jack Goody</persName> (<date ref="_temp" when="1968">1968</date>) –, accordera aux supports et
          aux matrices graphiques qui les organisent des effets cognitifs et
          civilisationnels puissants, relayant les théories critiques et
          idéalistes des modernes. La table à écrire, absente de ces travaux,
          semble encore rester l’objet quasiment insaisissable des dispositifs
          d’écriture.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>