<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_39_Mandressi">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Espaces, institutions, artefacts.</title>
        <title type="sub">Figures des savoirs entre architectures et
        pratiques</title>
        <author role="aut">
          <forename>Rafael</forename>
          <surname>Mandressi</surname>
          <idno type="IDREF">074650858</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/6P4XAEYF" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Espaces, institutions, artefacts. Figures des
            savoirs entre architectures et pratiques.</title>
            <author>
              <forename>Rafael</forename>
              <surname>Mandressi</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">705-715</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-11-22T10:52:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Espaces, institutions, artefacts.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Figures des savoirs entre architectures et
          pratiques</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Rafael Mandressi</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e53">P<hi rend="small-caps">armi</hi>
          <hi rend="small-caps">les</hi>
          <hi rend="small-caps">entrées</hi>
          <hi rend="small-caps">multiples</hi> qui s’offrent à l’historien, à
        l’anthropologue ou au sociologue des sciences pour interroger les
        enjeux des activités savantes, celle dont les objets résultent
        d’approches croisant les institutions et les espaces n’est pas des
        plus fréquentées. Ce croisement est ici posé. Il se dessine à travers
        les figures qu’en fait émerger chacune des trois études de cas qui
        composent cette section : l’Académie royale des sciences, le musée de
        l’Homme, l’Exposition internationale japonaise de <date type="_temp" when="2005">2005</date>. Des cas dont il importe de ne pas
        sous-estimer l’hétérogénéité ni encore moins de la réduire, mais au
        contraire de s’en saisir et de prendre en compte l’ensemble des
        éclairages singuliers que chaque analyse apporte. C’est en effet par
        la mise en contiguïté de ces matériaux et non pas par une démarche
        immédiatement généralisante ni même comparatiste que l’on peut en
        tirer le meilleur parti heuristique : l’intimité de l’alliance entre
        les institutions savantes et les espaces de savoir apparaît d’autant
        mieux que la diversité des formes qu’elle assume est mise en lumière.
        Une alliance, c’est-à-dire une cohérence dans l’imbrication des
        propriétés des espaces et des fonctions des institutions, de leurs
        natures respectives, des intentions qui président à la configuration
        des uns et à l’organisation des autres.</p>
        <p xml:id="d1e67">Or c’est bien le terrain que cela désigne qui reste
        relativement peu exploré. Certes, les pratiques institutionnelles ont
        été au cœur de très nombreux travaux, qui ont mis en évidence les
        articulations de ces pratiques avec les régimes de production des
        savoirs : il en est ainsi, par exemple, des études sur le rôle de la
        sociabilité académique dans la mise au point des modalités de
        validation des connaissances, sur les processus d’instauration de
        l’autorité scientifique, ou encore sur la définition de dispositifs
        textuels et de circuits de publication afférents aux communautés
        savantes<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Il est impossible de ne pas faire référence, à ce propos, à
            quelques ouvrages qui sont devenus emblématiques, comme S<hi rend="small-caps">hapin</hi> et S<hi rend="small-caps">haffer</hi>, 1985, ou L<hi rend="small-caps">icoppe</hi>, 1996 ; moins cités, mais non moins
            marquants, cependant, sont B<hi rend="small-caps">iagioli</hi>,
            1993 et 1995 ; M<hi rend="small-caps">oran</hi>, 1991, ou D<hi rend="small-caps">aston</hi>, 1994. On renverra encore, dans une
            production historiographique désormais extrêmement abondante, à
            D<hi rend="small-caps">ear</hi>, 1985 ; F<hi rend="small-caps">indlen</hi>, 1993 ; S<hi rend="small-caps">hapin</hi>, 1994, ou M<hi rend="small-caps">osley</hi>, 2000 et, pour ce qui est de
            l’histoire de la médecine à S<hi rend="small-caps">iraisi</hi>,
            1990. Pour des références concernant, dans cette perspective,
            l’Académie royale des sciences, voir dans cette même section
            l’article de James E. McClellan I<hi rend="small-caps">II</hi>.</p>
          </note>. Les « civilités de la preuve », les systèmes de patronage,
        l’établissement des normes de recevabilité des apports de connaissance
        sont en effet autant de problèmes et d’objets par lesquels l’histoire
        des sciences a abordé, depuis au moins une vingtaine d’années, la
        thématique institutionnelle. Des approches plus descriptives, voire
        quantitatives, n’ont pas pour autant cessé de nourrir des recherches
        qui visent à rendre compte de la structure et du fonctionnement des
        institutions savantes, y compris sur le plan administratif, économique
        et financier. La question de l’institutionnalisation, enfin, cruciale
        à maints égards en ce qu’elle touche à l’établissement des savoirs
        ainsi qu’à leur statut social et politique, a été également soulevée
        et traitée, quoique dans une moindre mesure<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>On citera à ce sujet, à titre d’exemple, des ouvrages décisifs
            concernant la médecine dans les universités médiévales : A<hi rend="small-caps">grimi</hi> et C<hi rend="small-caps">risciani</hi>, 1988 ; J<hi rend="small-caps">acquart</hi>, 1998, et S<hi rend="small-caps">iraisi</hi>, 2001 ; pour les sociétés savantes,
            voir S<hi rend="small-caps">alomon</hi>-B<hi rend="small-caps">ayet</hi>, 1978, et H<hi rend="small-caps">unter</hi>, 1989.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e137">L’intérêt pour les espaces, en revanche, n’est
        devenu véritablement significatif qu’assez récemment. À l’instar des
        analyses littéraires et rhétoriques<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>On ne compte plus les travaux s’y rapportant ; évoquons-en
            quelques-uns d’importants : B<hi rend="small-caps">uscaglia</hi>,
            1985 ; C<hi rend="small-caps">antor</hi>, 1989 ; W<hi rend="small-caps">estman</hi>, 1990 ; D<hi rend="small-caps">ear</hi>, 1991 ; S<hi rend="small-caps">tewart</hi>, 1992 ;</p>
            <p>C<hi rend="small-caps">oorebyter</hi>, 1994.</p>
          </note>, de l’histoire des textes<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>C<hi rend="small-caps">hemla</hi>, 1995 ; J<hi rend="small-caps">ohns</hi>, 1993 et 1998 ; F<hi rend="small-caps">rasca</hi>-S<hi rend="small-caps">pada</hi> et
            J<hi rend="small-caps">ardine</hi>, 2000.</p>
          </note> ou de celle des arts visuels<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>On pourrait multiplier les références ; on se contentera de
            rappeler les suivantes : K<hi rend="small-caps">emp</hi>, 1993 ;
            B<hi rend="small-caps">aigrie</hi>, 1996 ; J<hi rend="small-caps">ones</hi> et G<hi rend="small-caps">alison</hi>,
            1998 ; M<hi rend="small-caps">eroi</hi> et P<hi rend="small-caps">ogliano</hi>, 2001 ; L<hi rend="small-caps">aurenza</hi>, 2003.</p>
          </note>, l’histoire de l’architecture paraît féconder, depuis
        quelques années, un programme de recherche émergent en histoire des
        sciences<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>Voir notamment G<hi rend="small-caps">alison</hi> et T<hi rend="small-caps">hompson</hi>, 1999, ouvrage collectif de
            synthèse, qu’ont précédé, en particulier, les contributions de
            F<hi rend="small-caps">organ</hi>, 1986, 1989 et 1994, et celles,
            visant également des aspects territoriaux, réunies par S<hi rend="small-caps">mith</hi> et A<hi rend="small-caps">gar</hi>,
            1997. On signalera aussi l’étude de Y<hi rend="small-caps">anni</hi>, 2005, centrée sur les musées
            d’Histoire naturelle dans l’Angleterre victorienne.</p>
          </note>. Les perspectives ainsi ouvertes invitent à envisager
        l’espace non plus comme le cadre matériel plus ou moins contingent
        d’un projet intellectuel, mais comme étant une de ses dimensions
        constitutives : les espaces de savoir font sens par leurs usages, par
        les intentions qui ont informé leur aménagement, par les objets qui y
        sont disposés, par les typologies architecturales en jeu, par leurs
        évolutions et métamorphoses.</p>
        <p xml:id="d1e231">Les amphithéâtres d’anatomie à la
        <date>Renaissance</date> en fournissent un exemple des plus parlants.
        Un des traits marquants de l’anatomie du <date from="1500" to="1599" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xvi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> est l’affirmation d’un principe
        méthodologique et épistémologique selon lequel la vue devait être la
        voie privilégiée d’accès à la connaissance de la structure du corps,
        par opposition à un savoir livresque qu’il fallait mettre à l’épreuve
        des sens. On assiste de la sorte à l’énonciation d’un « programme
        sensoriel » dans l’acquisition et la validation des connaissances<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>M<hi rend="small-caps">andressi</hi>, 2003.</p>
          </note>. La volonté d’y satisfaire amena, entre autres, la création
        d’un type d’espaces entièrement organisés en fonction de la vue : les
        théâtres d’anatomie, destinés à la réalisation des dissections
        publiques. Celles-ci, qui servaient essentiellement à des fins
        d’enseignement, dépassaient toutefois le cadre purement pédagogique,
        car elles s’adressaient à une assistance plus vaste que celle des
        seuls étudiants. D’où leur appartenance à un contexte de
        démonstration, dont un premier sens correspond à ce que l’on pourrait
        caractériser comme une mise en spectacle du savoir. Or les cadavres
        ouverts, offerts à la vue d’un public nombreux et varié dans des
        espaces spécifiquement conçus afin d’optimiser la perception visuelle,
        sont aussi les éléments d’une mise en spectacle du programme sensoriel
        lui-même, concrétisé dans un événement et un lieu qui exprimaient le
        nouvel ordre instauré en anatomie par la proclamation de la primauté
        des sens. En outre, les dissections publiques étaient aussi des
        moments de validation. Démontrer renvoie, dans cette perspective, à
        prouver : la confrontation des dires de l’anatomiste avec la réalité
        visible du cadavre trônant au centre de l’amphithéâtre définissait le
        moyen par excellence d’amener la preuve irréfutable de ce qui était
        proféré. Dans ces trois figures de la démonstration, démontrer
        équivaut à montrer : montrer le corps et montrer la science qui le
        dévoile, déployer au grand jour le dispositif anatomique, rendre
        visibles ses nouveaux moyens, sa puissance, ses acquis et ses
        horizons. C’est, au propre, la mise en avant des fondements sur
        lesquels fut érigée, au <date from="1500" to="1599" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xvi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, la
        nouvelle anatomie. La vue est la clé de la science des corps, rapport
        au sensible où l’on veut abolir la distance qui sépare le savant de la
        nature, appréhension immédiate dans les amphithéâtres, ces
        observatoires de la fabrique du corps qui permettaient aux spectateurs
        de participer à la consécration de l’expérience visuelle comme pierre
        angulaire de la connaissance anatomique.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e250">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e251">Résumer le monde, connaître
          l’homme</head>
          <p xml:id="d1e253">Les cas examinés dans les trois articles qui
          suivent montrent des aspects bien différents du regard que ces
          perspectives aident à poser sur les physionomies des savoirs.
          Prenons l’Exposition internationale japonaise de <date type="_temp" when="2005">2005</date> : le choix de l’installer dans une région
          forestière, rappelle <persName ref="071512187" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sophie Houdart</persName>, répond à
          la volonté des organisateurs de mettre l’accent sur le thème des
          relations de l’homme à l’environnement naturel, renvoyant par là à
          une harmonie spécifiquement japonaise qu’il s’agit de revendiquer et
          de promouvoir. À partir de ce propos initial, de multiples
          initiatives, projets et interventions se succèdent, des
          contestations aussi, au gré desquels des ajustements sont introduits
          aux idées de départ qui ont motivé l’implantation du site. Il en
          résulte, au terme de ce processus, l’inscription dans l’espace du
          fruit d’un compromis auquel il a fallu aboutir, sans renoncer pour
          autant à l’intention originelle. Or celle-ci n’a pas été la seule
          contrainte, puisqu’une exposition universelle est un événement à la
          fois unique et inséré dans une tradition vieille d’un siècle et
          demi. Bien que conceptuellement et politiquement revisitée au fil du
          temps, cette tradition n’implique pas moins la reconduction d’un
          certain nombre de traits qui ont, eux aussi, une traduction
          spatiale : pavillons, parcours, mobilisation des typologies
          combinées du parc, du village et de l’installation. On peut dès lors
          questionner ce que ces permanences transmettent dans la durée,
          comment elles marquent la continuité historique d’une institution
          dont les manifestations sont intermittentes, dans quelle mesure son
          identité est exprimée par ces îlots de représentativité présumée que
          l’on propose comme autant de déclinaisons de l’universalité que
          l’ensemble devrait refléter.</p>
          <p xml:id="d1e255">Espaces éphémères, institution clignotante, les
          expositions universelles laissent néanmoins des traces et peuvent,
          le cas échéant, enfanter d’autres institutions, d’autres entreprises
          de savoir. C’est le cas du musée de l’Homme à <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>, dont
          <persName ref="059517867" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Benoît de L’Estoile</persName>
          retrace la généalogie : tout commence bien en amont, avec
          l’Exposition universelle de <date type="_temp" when="1878">1878</date>, à l’issue de laquelle est créé le musée
          d’Ethnographie du Trocadéro ; c’est à son tour l’Exposition
          universelle de <date type="_temp" when="1937">1937</date> qui donne
          l’occasion de construire un nouveau bâtiment pour ce musée, tandis
          que, entre-temps, l’Exposition coloniale de <date type="_temp" when="1931">1931</date> avait fourni des vecteurs idéologiques
          déterminants à la fondation du nouvel établissement. Or, loin de
          constituer une simple fixation du dispositif des expositions
          universelles – ni dans leur agencement à la façon d’un archipel
          démontable ni dans leur projet d’universalité par juxtaposition de
          bribes choisies du monde –, le musée de l’Homme matérialise des
          visées scientifiques qui lui sont propres. S’il est une institution,
          il est également un outil d’institutionnalisation : d’une
          discipline, l’ethnologie, dont on définit le découpage des objets,
          les objectifs, les méthodes. Le Musée est le support et le vaisseau
          amiral de l’opération de refonte et de fusion de traditions
          disciplinaires qui vise à unifier le champ de l’étude scientifique
          de l’homme.</p>
          <p xml:id="d1e257">Centre de documentation, de recherche et
          d’enseignement, voué à la production ainsi qu’à la transmission et à
          la diffusion du savoir, le musée de l’Homme répond dans son
          organisation à la tradition française, évoquée par <persName ref="059517867" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Benoît
          de L’Estoile</persName>, du musée comme lieu pédagogique. En tant
          que lieu de traitement de matériaux provenant du terrain à travers
          un réseau centripète, il répond aussi à une certaine conception de
          la division du travail scientifique ; ces matériaux étant supposés
          essentiellement bruts, il répond par ailleurs à une conviction
          théorique de type inductiviste – la collecte et la description, la
          production de monographies précèdent toute généralisation ; la
          représentation idéale de ce système répond enfin, dans la vision de
          ses inspirateurs, à une image reliant activité, fonctions et espaces
          que la métaphore du système nerveux exprime mieux que toute
          autre<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Voir à ce sujet les propos hautement illustratifs de Paul
              Mus, directeur de l’École française d’Extrême-Orient au moment
              de la fondation du musée de l’Homme, cités dans son texte par
              Benoît de L’Estoile (p. 746).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e263">On se gardera d’extraire de cet ensemble
          d’attributs une catégorie figée que d’autres cas pourraient aussi
          bien illustrer. Mieux vaut rester attentifs à ce que celui du musée
          de l’Homme apporte comme renseignements sur les lignes de force qui
          traversent une région donnée du paysage intellectuel, à un moment et
          dans un milieu particuliers. Cela n’entame nullement, loin s’en
          faut, la pertinence de la méthode qui consiste à tirer parti de ce
          qu’un cas peut suggérer comme éléments à observer lorsqu’on porte
          son regard ailleurs. Il suffit d’évoquer l’exemple du musée
          d’Anthropologie de <placeName ref="3996063" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mexico</placeName> pour
          apprécier le bien-fondé des deux critères. Héritier du Musée
          national d’archéologie, histoire et ethnographie inauguré en <date type="_temp" when="1910">1910</date>, le Musée national
          d’anthropologie est créé en <date type="_temp" when="1940">1940</date>, délesté des collections d’histoire de
          l’ancien établissement. C’est par élimination que l’ensemble
          disciplinaire de l’anthropologie est défini, à travers la
          désignation de deux versants, archéologie et ethnographie, que
          l’éviction de l’histoire promeut d’autant plus que ce choix
          disciplinaire est le fruit d’un geste d’institutionnalisation.</p>
          <p xml:id="d1e265">Les locaux où le Musée s’installe à partir
          de <date type="_temp" when="1964">1964</date>, spécialement
          construits à cet effet, prolongent et ratifient ce choix, en
          l’inscrivant dans l’ordre architectural d’un imposant bâtiment à
          deux niveaux : le rez-de-chaussée consacré aux salles d’archéologie,
          le premier étage à celles d’ethnographie. Mais cet espace est
          porteur d’autres significations : le parcours obéit à une
          répartition par groupes ethniques, du passé ou du présent du
          <placeName ref="3996063" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mexique</placeName> selon qu’il
          s’agit de l’un ou l’autre des niveaux ; au point de départ, trônant
          à l’endroit même où l’axe de symétrie de l’édifice vient atteindre
          les murs, le visiteur découvre, dès qu’il entre, le calendrier
          aztèque. Voilà donc malgré tout l’histoire qui est dite, arrachée
          aux séquences chronologiques et rendue visible en accord avec un
          récit nationaliste d’État : le <placeName ref="3996063" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mexique</placeName>
          contemporain, celui du premier étage, se superpose au <placeName ref="3996063" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mexique</placeName> ancien du
          rez-de-chaussée, qui à son tour gravite autour du centre unificateur
          et englobant de la civilisation aztèque. Différence essentielle avec
          le musée de l’Homme parisien, en dépit des affinités
          disciplinaires : le musée d’Anthropologie de <placeName ref="3996063" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mexico</placeName> est un musée
          de l’homme certes, mais de l’homme mexicain.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e267">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e268">Le politique et
          l’histoire</head>
          <p xml:id="d1e270">L’imprégnation politique des institutions
          savantes, on le voit bien, n’est pas étrangère aux formes qu’elles
          prennent ni au périmètre des champs de savoir qu’elles recouvrent.
          Elle se lit dans leur organisation, dans leurs espaces, dans les
          missions qu’elles se donnent ou qui leur sont confiées. Cela va de
          soi lorsque ces institutions émanent directement du pouvoir
          politique ; mais, au-delà de ce constat, il convient d’examiner les
          figures spécifiques que revêt cette imprégnation. Le portrait de
          l’Académie royale des sciences dressé par <persName ref="029317800" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">James
          E. McClellan Iii</persName> est éloquent à ce sujet, en ce qu’il
          fait ressortir comment la nature – plus que l’étroitesse – des liens
          de cette institution avec l’État monarchique français est à la base
          de son originalité. Un corps d’élite, formé de savants
          fonctionnaires et placé sous la protection du roi, est le
          dépositaire de l’autorité scientifique et technique. D’où, afin
          d’administrer cette autorité, l’instauration de pratiques codifiées
          pour la certification des connaissances ; d’où aussi l’importance de
          la face publique de l’activité de l’institution : publications qui
          enregistrent et diffusent le savoir homologué, séances ouvertes
          mettant en scène les compétences et le fonctionnement de ce bras
          spécialisé de l’État. D’où, enfin, étant donné sa vocation
          essentielle à recevoir des propositions à évaluer, l’absence de
          laboratoires parmi ses espaces physiques dès son installation au
          palais du Louvre après la réorganisation de <date type="_temp" when="1699">1699</date>.</p>
          <p xml:id="d1e275">Avoir son siège au Louvre, avec ce que cette
          implantation représente comme signature spatiale de l’emprise
          politique sur l’Académie des sciences, est un fait qui n’appelle
          guère de commentaire. Plus instructifs sont les liens que l’Académie
          entretient avec d’autres institutions de l’archipel savant
          fonctionnant sous l’égide de la monarchie et avec son soutien :
          l’Observatoire, le Jardin du roi, le Collège royal, la Société
          royale de médecine. Arrêtons-nous un instant sur cette dernière, la
          plus tardive des sociétés savantes à faire son apparition sous
          l’<date>Ancien Régime</date> : elle fut créée en <date type="_temp" when="1776">1776</date>, et ce sont les Lettres patentes de <date type="_temp" when="1778">1778</date> qui fixèrent son organisation
          définitive, calquée en tout point sur celle de l’Académie des
          sciences<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Voir <hi rend="italic">Histoire de la Société royale de
              médecine. Année M.D<hi rend="small-caps">CC</hi>.L<hi rend="small-caps">XXVI</hi>. Avec les Mémoires de médecine &amp;
              de physique médicale, pour la même année, tirés des registres de
              cette Société</hi>, Paris, Philippe-Denys Pierres, 1779,
              p. 17-24.</p>
            </note>. Tout comme celle-ci, elle avait parmi ses attributions la
          validation des connaissances – en matière de médecine, en
          l’occurrence – ainsi que le contrôle des pratiques de santé.
          Plusieurs de ses membres siégeaient aussi à l’Académie des sciences,
          dont son très influent secrétaire perpétuel, <persName ref="060647841" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Félix
          Vicq d’Azyr</persName>. La Société royale de médecine faisait
          partie, en somme, du système d’institutions savantes d’État au cœur
          duquel se trouvait son modèle, l’Académie des sciences. Or on aurait
          tort de sous-estimer sa singularité : sa mission première, voulue
          par <persName ref="027747247" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Turgot</persName>, était de mettre
          en place et d’entretenir un dispositif permanent d’information
          sanitaire à travers un réseau de correspondants couvrant l’ensemble
          du territoire du royaume. Des enquêtes de grande ampleur, les
          rapports des médecins de terrain dans les provinces, les
          « topographies médicales » des villes et des régions devaient être
          mis à profit pour l’organisation efficace des actions de prévention.
          D’intervention aussi. Dans sa courte existence, la Société royale de
          médecine fut ainsi le levier de la mise en œuvre de la première
          politique sanitaire d’État de grande envergure, appuyée sur un
          régime de production des savoirs – le système de correspondance –
          institutionnellement planifié et commandé.</p>
          <p xml:id="d1e290">L’histoire fugace de cette compagnie montre bien,
          par sa brièveté même, comment un cadre disciplinaire, un état du
          savoir éventuellement en transition peuvent connaître une nouvelle
          configuration par l’effet de réaménagement provoqué, à un moment
          donné, par un lieu institutionnel qui se crée. Ou bien qui se
          transforme, change ses pratiques, redéploie ses espaces, redistribue
          ses objets – voilà les collections d’anatomie et d’histoire
          naturelle migrant de cabinets particuliers ou académiques en
          galeries muséales, démontées et remontées, voire dispersées ou
          partiellement détruites au gré des inventaires et des expertises qui
          se succèdent sous la <date>Révolution</date>, diversement manipulées
          de tout temps selon les usages qu’on leur réserve : scientifiques,
          pédagogiques, édifiants.</p>
          <p xml:id="d1e292">On peut suivre les trajectoires des artefacts, on
          peut les voir apparaître ou disparaître dans des circuits et des
          espaces d’exhibition qui eux-mêmes évoluent, on peut cerner les
          glissements ou les mutations dans les stratégies intellectuelles qui
          commandent les choix de ce qui est exploité ou écarté. Autrement
          dit, il s’agit d’une matière mouvante, changeante : historique. Elle
          projette sur la scène active du savoir les cristallisations d’une
          époque donnée autour d’une problématique, d’un système de pensée,
          d’une discipline, d’une manière de percevoir le monde et de lui
          donner une intelligibilité. L’histoire de ces concrétisations
          spatiales et institutionnelles, de ces répertoires d’objets, renvoie
          à celle de milieux sociaux et professionnels qu’il est possible
          d’identifier autrement que par leur production discursive ; elle
          renvoie à l’action des savants et à leur mise en représentation, à
          la stabilisation de procédures de saisie du réel et à leurs
          transformations. Au croisement, enfin, d’une volonté de savoir et
          d’une vocation à faire savoir.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e295">
        <head xml:id="d1e296">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e298">
          <bibl xml:id="d1e299">A<hi rend="small-caps">grimi</hi> et C<hi rend="small-caps">risciani</hi>, 1988 : Jole A<hi rend="small-caps">grimi</hi> et Chiara C<hi rend="small-caps">risciani</hi>, <hi rend="italic">Edocere medicos.
          Medicina scolastica nei secoli <hi rend="small-caps">xiii</hi>-<hi rend="small-caps">xv</hi>
            </hi>, Naples.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e321">B<hi rend="small-caps">aigrie</hi>, 1996 :
          Brian Scott B<hi rend="small-caps">aigrie</hi> (éd.), <hi rend="italic">Picturing Knowledge. Historical and Philosophical
          Problems Concerning the Use of Art in Science</hi>, Toronto.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e332">B<hi rend="small-caps">iagioli</hi>, 1993 :
          Mario B<hi rend="small-caps">iagioli</hi>, <hi rend="italic">Galileo
          Courtier. The Practice of Science in the Culture of Absolutism</hi>,
          Chicago et Londres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e343">B<hi rend="small-caps">iagioli</hi>, 1995 : M.
          B<hi rend="small-caps">iagioli</hi>, « Le prince et les savants. La
          civilité scientifique au <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle », <hi rend="italic">Annales H<hi rend="small-caps">SS</hi>
            </hi>, 50, p. 1417-1453.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e361">B<hi rend="small-caps">uscaglia</hi>, 1985 :
          Marino B<hi rend="small-caps">uscaglia</hi>, « The Rhetoric of Proof
          and Persuasion utilized by Abraham Trembley », in H. M. Lenhoff et
          P. Tardent (éd.), <hi rend="italic">From Trembley’s Polyps to New
          Directions in Research on Hydra : Proceedings of a Symposium
          Honoring Abraham Trembley (1710-1784)</hi>, Genève,
          p. 305-319.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e372">C<hi rend="small-caps">antor</hi>, 1989 :
          George N. C<hi rend="small-caps">antor</hi>, « The Rhetoric of
          Experiment », in D. Gooding, T. Pinch et S. Schaffer (éd.), <hi rend="italic">The Uses of Experiment. Studies in the Natural
          Sciences</hi>, Cambridge, p. 159-180.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e383">C<hi rend="small-caps">hemla</hi>, 1995 :
          Karine C<hi rend="small-caps">hemla</hi>, « Histoire des sciences et
          matérialité des textes. Proposition d’enquête », <hi rend="italic">Enquête, anthropologie, histoire, sociologie</hi>, 1,
          p. 167-180.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e394">C<hi rend="small-caps">oorebyter</hi>, 1994 :
          Vincent D<hi rend="small-caps">e</hi> C<hi rend="small-caps">oorebyter</hi> (éd.), <hi rend="italic">Rhétoriques de la science</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e408">D<hi rend="small-caps">aston</hi>, 1994 :
          Lorraine D<hi rend="small-caps">aston</hi>, « Baconian Facts,
          Academic Civility and the Prehistory of Objectivity », in A. Megill
          (éd.), <hi rend="italic">Rethinking Objectivity</hi>, Durham,
          p. 37-63.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e419">D<hi rend="small-caps">ear</hi>, 1985 : Peter
          D<hi rend="small-caps">ear</hi>, « Totius in Verba : Rhetoric and
          Authority in the Early Royal Society », <hi rend="italic">Isis</hi>,
          76, p. 145-161.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e430">D<hi rend="small-caps">ear</hi>, 1991 : P.
          D<hi rend="small-caps">ear</hi> (éd.), <hi rend="italic">The
          Literary Structure of Scientific Argument : Historical Studies</hi>,
          Philadelphie.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e442">F<hi rend="small-caps">indlen</hi>, 1993 :
          Paula F<hi rend="small-caps">indlen</hi>, « Controlling the
          Experiment : Rhetoric, Court Patronage and the Experimental Method
          of Francesco Redi », <hi rend="italic">History of Science</hi>, 31,
          p. 35-64.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e453">F<hi rend="small-caps">organ</hi>, 1986 :
          Sophie F<hi rend="small-caps">organ</hi>, « Context, Image and
          Function : a Preliminary Enquiry into the Architecture of Scientific
          Societies », <hi rend="italic">British Journal for the History of
          Science</hi>, 19, p. 89-113.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e464">F<hi rend="small-caps">organ</hi>, 1989 : S.
          F<hi rend="small-caps">organ</hi>, « The Architecture of Science and
          the Idea of a University », <hi rend="italic">Studies in the History
          and Philosophy of Science</hi>, 20, p. 405-434.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e475">F<hi rend="small-caps">organ</hi>, 1994 : S.
          F<hi rend="small-caps">organ</hi>, « The Architecture of Display :
          Museums, Universities, and Objects in Nineteenth-Century Britain »,
          <hi rend="italic">History of Science</hi>, 32, p. 139-162.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e486">F<hi rend="small-caps">rasca</hi>-S<hi rend="small-caps">pada</hi> et J<hi rend="small-caps">ardine</hi>,
          2000 : Marina F<hi rend="small-caps">rasca</hi>-S<hi rend="small-caps">pada</hi> et Nicholas J<hi rend="small-caps">ardine</hi> (éd.), <hi rend="italic">Books and the
          Science in History</hi>, Cambridge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e510">G<hi rend="small-caps">alison</hi> et T<hi rend="small-caps">hompson</hi>, 1999 : Peter Louis G<hi rend="small-caps">alison</hi> et Emily Ann T<hi rend="small-caps">hompson</hi> (éd.), <hi rend="italic">The
          Architecture of Science</hi>, Cambridge (Mass.).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e527">H<hi rend="small-caps">unter</hi>, 1989 :
          Michael C. H<hi rend="small-caps">unter</hi>, <hi rend="italic">Establishing the New Science : the Experience of the
          Early Royal Society</hi>, Woodbridge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e538">J<hi rend="small-caps">acquart</hi>, 1998 :
          Danielle J<hi rend="small-caps">acquart</hi>, <hi rend="italic">La
          Médecine médiévale dans le cadre parisien</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e549">J<hi rend="small-caps">ohns</hi>, 1993 :
          Adrian J<hi rend="small-caps">ohns</hi>, « Terra Incognita
          Recognita : Printing and the Materiality of Scientific Communication
          since 1450 », in J. Dhombres, E. Ausejo et M. Hormigón (éd.), <hi rend="italic">Livret des </hi>symposia<hi rend="italic"> et des
          conférences plénières. Actes du <hi rend="small-caps">xix</hi>
            </hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> Colloque d’histoire des sciences</hi>, Saragosse,
          p. 259-265.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e569">J<hi rend="small-caps">ohns</hi>, 1998 : A.
          J<hi rend="small-caps">ohns</hi>, <hi rend="italic">The Nature of
          the Book. Print and Knowledge in the Making</hi>, Chicago.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e580">J<hi rend="small-caps">ones</hi> et G<hi rend="small-caps">alison</hi>, 1998 : Caroline A. J<hi rend="small-caps">ones</hi> et Peter Louis G<hi rend="small-caps">alison</hi> (éd.), <hi rend="italic">Picturing
          Science, Producing Art</hi>, New York.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e598">K<hi rend="small-caps">emp</hi>, 1993 : Martin
          K<hi rend="small-caps">emp</hi>, « “The Mark of Truth”. Looking and
          Learning in Some Anatomical Illustrations from the Renaissance and
          Eighteenth Century », in W. F.  Bynum et R. Porter (éd.), <hi rend="italic">Medicine and the Five Senses</hi>, Cambridge,
          p. 85-121.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e609">L<hi rend="small-caps">aurenza</hi>, 2003 :
          Domenico L<hi rend="small-caps">aurenza</hi>, <hi rend="italic">La
          ricerca dell’armonia. Rappresentazioni anatomiche del
          Rinascimento</hi>, Florence.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e620">L<hi rend="small-caps">icoppe</hi>, 1996 :
          Christian L<hi rend="small-caps">icoppe</hi>, <hi rend="italic">La
          Formation de la pratique scientifique. Le discours de l’expérience
          en France et en Angleterre (1630-1820)</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e631">M<hi rend="small-caps">andressi</hi>, 2003 :
          Rafael M<hi rend="small-caps">andressi</hi>, <hi rend="italic">Le
          Regard de l’anatomiste : dissections et invention du corps en
          Occident</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e642">M<hi rend="small-caps">eroi</hi> et P<hi rend="small-caps">ogliano</hi>, 2001 : Fabrizio M<hi rend="small-caps">eroi</hi> et Claudio P<hi rend="small-caps">ogliano</hi> (éd.), <hi rend="italic">Immagini per
          conoscere. Dal Rinascimento alla rivoluzione scientifica</hi>,
          Florence.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e659">M<hi rend="small-caps">oran</hi>, 1991 : Bruce
          T. M<hi rend="small-caps">oran</hi> (éd.), <hi rend="italic">Patronage and Institutions. Science, Technology and
          Medicine at the European Court, 1500-1750. <hi rend="small-caps">xviii</hi>
            </hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> Congrès international d’histoire des sciences
          (Hambourg, 1989)</hi>, Rochester (N. Y.).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e676">M<hi rend="small-caps">osley</hi>, 2000 : Adam
          M<hi rend="small-caps">osley</hi>, « Astronomical Books and Courtly
          Communication », in M. Frasca-Spada et N. Jardine (éd.), <hi rend="italic">Books and the Science in History</hi>, Cambridge,
          p. 114-131.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e687">S<hi rend="small-caps">alomon</hi>-B<hi rend="small-caps">ayet</hi>, 1978 : Claire S<hi rend="small-caps">alomon</hi>-B<hi rend="small-caps">ayet</hi>, <hi rend="italic">L’Institution de la science et l’expérience du vivant.
          Méthode et expérience à l’Académie royale des sciences,
          1666-1793</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e704">S<hi rend="small-caps">hapin</hi>, 1994 :
          Steven S<hi rend="small-caps">hapin</hi>, <hi rend="italic">A Social
          History of Truth. Civility and Science in Seventeenth-Century
          England</hi>, Chicago.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e715">S<hi rend="small-caps">hapin</hi> et S<hi rend="small-caps">chaffer</hi>, 1985 : Steven S<hi rend="small-caps">hapin</hi> et Simon S<hi rend="small-caps">chaffer</hi>, <hi rend="italic">Leviathan and the
          Air-Pump : Hobbes, Boyle, and the Experimental Life</hi>,
          Princeton ; <hi rend="italic">Léviathan et la pompe à air : Hobbes
          et Boyle entre science et politique</hi>, trad. de l’anglais par
          Th. Piélat et S. Barjansky, Paris, 1993.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e736">S<hi rend="small-caps">iraisi</hi>, 1990 :
          Nancy G. S<hi rend="small-caps">iraisi</hi>, « Sixteenth-Century
          Medical Innovation between Princely Patronage and Academic
          Controversy : the Case of Giovanni Argenterio », <hi rend="italic">Osiris</hi>, 6, p. 161-180.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e748">S<hi rend="small-caps">iraisi</hi>, 2001 : N.
          G. S<hi rend="small-caps">iraisi</hi>, <hi rend="italic">Medicine
          and the Italian Universities, 1250-1600</hi>, Leyde.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e759">S<hi rend="small-caps">mith</hi> et A<hi rend="small-caps">gar</hi>, 1997 : Crosbie S<hi rend="small-caps">mith</hi> et Jon A<hi rend="small-caps">gar</hi>
          (éd.), <hi rend="italic">Making Space for Science. Territorial
          Themes in the Shaping of Knowledge</hi>, Basingstock.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e776">S<hi rend="small-caps">tewart</hi>, 1992 :
          Larry S<hi rend="small-caps">tewart</hi>, <hi rend="italic">The Rise
          of Public Science : Rhetoric, Technology and Natural Philosophy in
          Newtonian Britain, 1660-1750</hi>, Cambridge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e787">W<hi rend="small-caps">estman</hi>, 1990 :
          Robert W<hi rend="small-caps">estman</hi>, « Proof, Poetics and
          Patronage : Copernicus’ Preface to De Revolutionibus », in
          D. Lindberg et R. Westman (éd.), <hi rend="italic">Reappraisals of
          the Scientific Revolution</hi>, Cambridge, p. 167-205.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e798">Y<hi rend="small-caps">anni</hi>, 2005 : Carla
          Y<hi rend="small-caps">anni</hi>, <hi rend="italic">Nature’s
          Museums. Victorian Science and the Architecture of Display</hi>, New
          York.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>