<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_04_Icher_LesOutilsDuCompagnon">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Les outils du compagnon</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>François</forename>
          <surname>Icher</surname>
          <idno type="IDREF">028303636</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/5PTGTFAF" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Les outils du compagnon</title>
            <author>
              <forename>François</forename>
              <surname>Icher</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">59-69</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-02T12:26:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Les outils du compagnon</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>François Icher</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="prelim" xml:id="d1e108">
        <epigraph>
          <quote xml:id="d1e112">Beaux outils familiers, c’est par vous qu’on
          atteint Ces travaux merveilleux, sur le bois ou la pierre Toujours
          très adaptés, au beau travail des mains Témoignant des anciens la
          pensée ouvrière.<lb/>
            <persName type="_temp">Henri le
          Provençal</persName>, compagnon menuisier du devoir, <date ref="_temp" when="1996">1996</date>.</quote>
        </epigraph>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e125">
        <p xml:id="d1e127">Soucieux de donner du sens à sa vie d’ouvrier, le
        compagnon n’hésite pas à « philosopher » autour de son métier. Pour
        cela, l’institution met à sa disposition un système de valeurs et de
        symboles à découvrir progressivement. Loin d’être ésotérique, ce
        système se structure autour du métier, allant de la conception de
        l’ouvrage jusqu’à sa finition. Dès lors, les outils sont appelés à
        prendre une part importante dans un processus qui sollicite
        l’intellect de l’homme « dit » manuel<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Icher</hi>, 1999.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e139">Le compagnon souhaite également maintenir et
        transmettre la mémoire de son métier. En réfléchissant sur les outils
        que le métier lui propose, il sait qu’il perpétue une des missions les
        plus nobles de son institution : sauvegarder et transmettre un
        patrimoine à la fois professionnel, historique et culturel.
        Contrairement à une idée reçue, le compagnon n’est donc pas seulement
        l’opératif si souvent décrit dans des portraits réducteurs et
        superficiels. Il est aussi un spéculatif ; car, mieux que quiconque,
        il sait que la main et l’esprit sont indissociables.</p>
        <p xml:id="d1e142">Dès son origine, le compagnonnage<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Le paysage compagnonnique français est aujourd’hui constitué de
            trois mouvements distincts : l’Association ouvrière des compagnons
            du devoir du tour de France ; la Fédération compagnonnique des
            métiers du bâtiment ; l’Union compagnonnique des compagnons du
            tour de France des devoirs unis.</p>
          </note> offre à des jeunes hommes<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Depuis 2004, l’Association ouvrière des compagnons du devoir du
            tour de France accepte les femmes en son sein ; c’est à ce jour le
            seul des trois compagnonnages à leur proposer le titre de
            compagnon.</p>
          </note> de métier une forme d’apprentissage puis une méthode de
        perfectionnement professionnel où le voyage tient une place
        essentielle. Menuisier, ébéniste, charpentier, couvreur, tailleur de
        pierre, plombier, électricien, forgeron, maçon, maréchal-ferrant,
        métallier, serrurier, peintre, plâtrier stucateur, sellier, tonnelier,
        carrossier, chaudronnier, cordonnier-bottier, maroquinier, tapissier,
        boulanger, pâtissier, cuisinier, etc., constituent encore aujourd’hui
        les principaux corps d’état concernés par cette institution séculaire
        qui, depuis le <date ref="_temp">Moyen Âge</date>, voit dans le voyage
        un cadre privilégié pour la transmission des gestes du métier. Le
        réseau des sièges compagnonniques dans les principales villes
        jalonnant le tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>
          <note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Les compagnonnages actuels proposent désormais un voyage
            professionnel qui dépasse le cadre étroit des frontières de la
            France. Ainsi de nombreux jeunes aspirants ou compagnons se
            voient-ils offrir la possibilité d’une formation en Allemagne,
            Belgique, Luxembourg, Suisse, dans les pays scandinaves mais aussi
            aux États-Unis, au Canada, au Japon, en Australie, etc.</p>
          </note> permet ainsi aux jeunes itinérants de découvrir
        progressivement, étape après étape, les difficultés techniques d’un
        métier et la diversité des outils nécessaires à sa bonne pratique.
        Ville après ville, le jeune homme est confronté à des situations et à
        des chantiers divers ; il est confié à différents formateurs qui, au
        fil du temps, vont enrichir son expérience. À chaque halte, le jeune
        adopté<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Après plusieurs mois passés dans le siège compagnonnique, le
            jeune est invité à s’engager officiellement dans le compagnonnage
            au cours d’une cérémonie dite d’adoption. Il reçoit alors le titre
            d’aspirant qui lui ouvre les portes du tour de France. Dans
            d’autres sociétés compagnonniques (comme les menuisiers et
            serruriers du devoir de liberté), le terme d’affilié est préféré à
            celui d’aspirant.</p>
          </note>, après avoir été accueilli par les compagnons, est placé
        auprès d’une entreprise. La journée de travail terminée, il regagne le
        siège compagnonnique pour y suivre un enseignement complémentaire.
        Cette alternance entreprise/siège constitue donc une des spécificités
        majeures du tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> des
        compagnons. Mais cette dernière n’est pas exclusive ; car, au sein
        même du siège, outre les réunions et regroupements plus ou moins
        officiels, les moments du repas forment un autre espace de dialogue,
        d’écoute et d’enseignement cher au compagnonnage. Le terme même de
        compagnon fait allusion à ce partage du pain <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="lat">cum/panis</foreign>)</hi>, un
        pain à la fois matériel et symbolique. En se retrouvant chaque jour
        autour de la même table, les hommes de métier partagent leur repas,
        mais aussi et surtout débattent de leur profession, des difficultés
        rencontrées ou à venir, de la vie quotidienne au travail : ainsi se
        forge progressivement une fraternité de métier<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>Les repas ne sont qu’un élément parmi d’autres. À l’époque où
            le tour de France s’effectuait en grande partie à pied (jamais
            dans sa totalité), la route était le prétexte à de longues
            discussions qui consolidaient le sentiment d’appartenance à une
            communauté fraternelle.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e237">Dans cette formation professionnelle originale, les
        outils occupent une place très particulière. Véritable interface entre
        la pensée et sa mise en œuvre, ils revêtent une importance que les
        compagnons ont toujours voulu et su mettre en valeur.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e240">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e242">Une expression de la
          pensée</head>
          <p xml:id="d1e245">Dès les premiers mois passés au sein d’un
          compagnonnage, le jeune homme est invité à porter un regard
          particulier sur les outils de son métier. Après une première
          rencontre avec les outils nécessaires à l’exercice de sa profession,
          il est appelé à les manipuler et à se les approprier. Bien
          évidemment, cet apprentissage se déploie dans le temps et il est
          rythmé par la diversité et la complexité croissante des ouvrages à
          réaliser. En ce sens, il y a bien une hiérarchie des outils, du plus
          banal au plus spécialisé. Le jeune se familiarise d’abord avec les
          outils basiques et génériques du métier, avant d’en découvrir
          d’autres, beaucoup moins connus, réservés à des tâches plus
          délicates et donc aux hommes de métier plus avertis et expérimentés
          que sont les compagnons. Dans la littérature ouvrière du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, de nombreux mémoires de
          compagnons<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Perdiguier</hi>, 1854.</p>
            </note> font état du sentiment de frustration des jeunes apprentis
          lorsque, durant les premiers mois de leur apprentissage, seuls les
          outils les plus modestes et les tâches les plus ingrates de la
          profession leur sont confiés. Frustration vécue par les jeunes,
          progression proposée par les anciens : cette double perception
          participe d’un processus initiatique solidement ancré dans les
          pratiques compagnonniques.</p>
          <p xml:id="d1e266">Un des premiers messages adressés au jeune est
          que l’outil ne doit pas être considéré comme un simple objet. Par la
          parole et par le geste (autre signe distinctif de l’enseignement
          compagnonnique), l’ancien explique que chaque outil doit être vu
          comme un moyen d’expression mis au service de celui qui est appelé à
          l’utiliser. Au sein de l’entreprise ou dans une salle de cours du
          siège, le jeune n’est jamais seul. C’est grâce aux outils qui lui
          sont confiés que l’homme de métier peut traduire sa pensée dans la
          matière. Par eux et avec eux, l’ouvrier imprime au bois, à la pierre
          ou au métal sa volonté, ses plans, ses désirs, son dessein ou celui
          de l’employeur pour lequel il travaille. Dans l’<hi rend="italic">Encyclopédie des métiers</hi>
            <note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Depuis trente ans, les compagnons du devoir ont entrepris de
              rassembler les savoirs et savoir-faire accumulés depuis des
              générations. Conçus autour de la rencontre de compagnons du
              devoir, d’architectes, d’ingénieurs et d’historiens, ces volumes
              témoignent de la culture des métiers. La collection comprend les
              ouvrages suivants : <hi rend="italic">La carrosserie, La
              charpente et la construction en bois, L’art du couvreur, Les
              verrières, La plâtrerie, le staff et le stuc, La maçonnerie et
              la taille de pierre, La menuiserie</hi>. Pour tout renseignement
              concernant l’Encyclopédie des métiers : 82, rue de
              l’Hôtel-de-Ville, 75004 Paris. Tél. : 01 44 78 22 50.</p>
            </note> réalisée sous les auspices des compagnons du devoir, il
          est rappelé que « les outils sont le trait d’union entre la
          représentation mentale de l’ouvrage et sa réalisation ».</p>
          <p xml:id="d1e287">Dans leurs discours comme dans leur travail, les
          compagnons insistent volontiers sur la forme de certains outils qui
          invite clairement à une bonne prise en main et annonce sans
          ambiguïté le travail qu’il permet d’accomplir. Cette rencontre entre
          l’outil et son utilisateur se transforme progressivement en une
          relation encore plus intime : « Tous les outils nécessitent un geste
          précis qu’il faut apprendre. Ce geste que lui transmet
          l’utilisateur, sans lequel l’outil n’est rien, est le <hi rend="italic">plus</hi> que le profane ne voit parfois pas et qui
          fait tout : un angle, une direction, une douceur, un rien<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>
                <hi rend="italic">Encyclopédie des métiers</hi>, <hi rend="italic">La menuiserie</hi>.</p>
            </note>… »</p>
          <p xml:id="d1e305">Le terme de profane revêt ici une importance
          capitale : l’outil – ou du moins la façon de l’appréhender – est en
          effet l’élément susceptible de distinguer deux mondes. D’un côté, le
          monde profane où l’outil n’est qu’un objet parmi tant d’autres, où
          l’ouvrier exécute une tâche (le fameux tâcheron) sans véritablement
          la penser, utilisant les outils mis à sa disposition par son
          employeur, sans chercher à en maîtriser toutes les subtilités. De
          l’autre, le monde des ouvriers initiés – les compagnons – qui
          pensent leur ouvrage avant de l’exécuter et qui, contrairement au
          tâcheron, accordent à leurs outils une dimension, une valeur et un
          regard particuliers.</p>
          <p xml:id="d1e309">Loin d’être un objet anonyme, l’outil est investi
          de significations, car il est intimement lié à l’individu qui le
          sollicite. Son maniement trahit toujours le niveau de compétence de
          son utilisateur : tout geste d’homme de métier contient et exprime
          une expérience, un savoir-faire, un talent. Dans son <hi rend="italic">Hymne à l’outil</hi>, le compagnon menuisier Henri
          Lorenzi exprime très bien cette relation entre la pensée, la main et
          l’outil :</p>
          <figure xml:id="d1e315">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_04_Icher_LesOutilsDuCompagnon_img1.png"/>
            <head xml:id="d1e319">Lithographie de Jacques Thomas.</head>
          </figure>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e323">Outil tu es le symbole de
          nos corps maladroits<lb/>Qui peuvent tout détruire, ou faire des
          exploits<lb/>Suivant ce que décide l’esprit qui te
          maîtrise<lb/>L’œuvre devient chef-d’œuvre et l’homme créateur<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>
                <hi rend="italic">Chansonnier des compagnons du devoir</hi>,
              1986.</p>
            </note> !</quote>
          <p xml:id="d1e341">Le plus simple et le plus banal des outils est
          déjà porteur de sens : « Quand la scie pénètre dans le bois qu’elle
          sépare en deux, quand la varlope transforme en longs copeaux la
          surface du bois, qu’elle la laisse lisse et bien dressée, la
          connaissance, l’habileté, l’expérience se manifestent, se
          concrétisent, deviennent visibles et par conséquent peuvent être
          perçues et reçues<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>
                <hi rend="italic">Encyclopédie des métiers</hi>, <hi rend="italic">La menuiserie</hi>.</p>
            </note>. » C’est donc grâce au geste que l’outil le plus
          rudimentaire prend toute sa dimension. « Le métier naît ainsi de la
          rencontre réussie entre un outil et son utilisateur, tous deux
          devant être de qualité, chacun n’ayant que peu de valeur et de sens
          sans l’autre<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>.</p>
            </note>. » Ici réside donc le premier grand principe de la
          formation compagnonnique : l’homme de métier doit dialoguer
          symboliquement avec ses outils. De la qualité de ce dialogue
          dépendra celle de l’ouvrage à accomplir. Le philosophe <persName ref="029631378" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gilbert Simondon</persName> reprend
          à son compte cette idée de dialogue indispensable à la qualité de
          l’œuvre : « Entre l’homme et la matière, outil et instrument
          véhiculent de lui à elle et réciproquement soit une volonté soit une
          information<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Simondon</hi>, 1958.</p>
            </note>. » <persName ref="029631378" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Simondon</persName> propose même
          une définition de l’outil qui s’inscrit dans cette perspective :
          « L’outil est l’objet technique qui permet de prolonger et d’armer
          le corps pour accomplir un geste<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>.</p>
            </note>. » Un des éminents spécialistes de l’outil et grand ami
          des compagnons, <persName ref="030500494" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Paul Feller</persName> (<date from="1913" ref="_temp" to="1979">1913-1979</date>), jésuite et
          principal initiateur de la maison de l’outil et de la pensée
          ouvrière de <placeName ref="6453634" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Troyes</placeName>
            <note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>Maison de l’outil et de la pensée ouvrière, 10 rue de la
              Trinité, 10 000 Troyes.</p>
            </note>, a approfondi cette idée de dialogue allant même
          symboliquement jusqu’à faire parler l’outil lui-même : « L’outil
          nous interpelle mais écoutons-le bien ; ne disons pas trop vite
          devant un outil : “À quoi ça sert ?” Lui, pourrait nous répondre, “À
          qui je sers ?”<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Feller</hi> et <hi rend="small-caps">Touret</hi>, 1987.</p>
            </note>. »</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e413">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e415">Un outil ne se prête pas, il
          s’offre</head>
          <p xml:id="d1e418">Une visite à la maison de l’outil et de la pensée
          ouvrière de <placeName ref="6453634" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Troyes</placeName> permet de
          mieux apprécier la relation privilégiée entre l’ouvrier et ses
          outils. Prenons par exemple les superbes collections de marteaux
          anciens. À leur vue, on devine aisément le travail du temps : les
          manches se polissent, se façonnent, se modèlent, se courbent
          progressivement au contact de la main qui, elle, durcira et se
          formera au contact du bois. Les doigts, serrés autour du manche,
          douloureux dans les premiers temps d’apprentissage, s’assoupliront
          avec l’usage répété du marteau en question. C’est cette complicité
          qui fait dire à l’homme de métier qu’il a ses outils « bien en
          main », condition indispensable au dialogue évoqué quelques lignes
          plus haut. De même, l’historien de l’art <persName ref="026867753" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri
          Focillon</persName> (<date from="1881" ref="_temp" to="1943">1881-1943</date>) souligne que « neuf, l’outil n’est pas
          fait, il faut que s’établisse entre lui et les doigts qui le
          tiennent cet accord né d’une possession progressive de gestes légers
          et combinés, d’habitudes mutuelles et même d’une certaine usure<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Forcillon, 1934.</p>
            </note> ». On comprend mieux dès lors l’hésitation des hommes de
          métier à prêter leurs outils à des mains « étrangères », car
          l’emprunteur n’aura jamais la même manière de les saisir et de les
          utiliser. Aucune complicité, aucun dialogue, aucune histoire
          n’existent entre l’homme et un nouvel outil. De même l’homme de
          métier averti hésitera-t-il à solliciter les outils d’un autre,
          sachant mieux que quiconque que la qualité du travail ne sera pas à
          son maximum.</p>
          <p xml:id="d1e433">Dans plusieurs images d’<placeName ref="6445533" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Épinal</placeName> du <date from="1800" ref="_temp" to="1899">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, le compagnon parcourant son tour de
          <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> est toujours
          représenté avec un balluchon attaché à sa canne. À l’intérieur de
          cette malle à quatre nœuds<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>La malle à quatre nœuds fut longtemps utilisée par les
              ouvriers itinérants, et surtout par les compagnons, qui se
              déplacent de chantier en chantier. Faite d’un carré en toile
              souple et solide, aux quatre coins noués ensemble, elle était
              enfilée sur un bâton ou une canne, ou bien portée en bandoulière
              attachée à une lanière de cuir.</p>
            </note>, il ne transporte pas, contrairement à une idée reçue,
          quelques habits ou de la nourriture ; il a placé, soigneusement
          protégés, ses outils, car il est hors de question d’en adopter de
          nouveaux à chaque étape. À une époque où les métiers se transmettent
          de génération en génération, les outils passent aussi de père en
          fils. Il s’agit alors d’un don symbolique exprimant avec beaucoup
          d’émotion et d’affection tout le sens de la transmission.
          L’éloignement géographique ou la mort peuvent séparer le père du
          fils, mais les outils perpétuent le souvenir du père. Mieux, ils
          font revivre le père disparu à chaque fois qu’ils entrent en action.
          L’ouvrier s’inscrit alors dans une chaîne qui défie le temps,
          l’espace et la mort.</p>
          <p xml:id="d1e454">L’outil offert n’est jamais choisi au hasard. Le
          maître donne à son disciple un outil qui « parlera », qui éveillera
          à chaque utilisation ou à chaque regard la mémoire et la conscience
          des valeurs essentielles. Parmi les présents usuels se trouvent le
          rabot, les ciseaux, la gouge, le marteau, en somme des outils peu
          encombrants pour le voyage qui reste à accomplir. Mais ils sont
          investis d’une valeur qui dépasse le cadre étroit de la pratique du
          métier.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e458">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e460">De l’équerre et du
          compas</head>
          <p xml:id="d1e463">Bien avant que la franc-maçonnerie ne les adopte
          au <date from="1700" ref="_temp" to="1799">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, le
          compagnonnage fit de ces deux outils des symboles identitaires. Les
          traces les plus anciennes de cette pratique remontent au <date from="1400" ref="_temp" to="1499">
              <hi rend="small-caps">xv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, époque où quelques miniatures
          représentent des hommes de métier organisés en confréries et
          regroupés autour de l’équerre et du compas, emblèmes de l’art de
          bâtir<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>On citera surtout le célèbre « siège de Rhodes », Paris, BnF,
              Ms. Lat. 6067, document découvert en 1947 par Roger Lecotté et
              considéré à ce jour comme la plus ancienne image représentant
              des compagnons en assemblée.</p>
            </note>.</p>
          <figure xml:id="d1e496">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_04_Icher_LesOutilsDuCompagnon_img2.png"/>
            <head xml:id="d1e500">
              <hi rend="italic">Histoire du siège de
            Rhodes</hi>, Pierre d’Aubusson supervisant les réparations des
            fortifications de Rhodes. L’équerre et le compas sont placés au
            premier plan, au pied de la confrérie des charpentiers et
            tailleurs de pierre.</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e513">Outil du maître d’œuvre, le compas est associé à
          la pensée : l’homme de métier doit d’abord calculer, réfléchir avant
          d’agir, tracer avant d’exécuter. Le compas rappelle ainsi une
          impérieuse nécessité pour l’artisan : penser, intellectualiser le
          futur ouvrage ; envisager plusieurs hypothèses avant de retenir la
          plus pertinente. Pour cela, il faut tracer une ébauche, une épure,
          un trait<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>Pour les compagnons, le trait désigne l’opération qui
              consiste à dessiner, à grandeur d’exécution ou à échelle
              réduite, sur du papier ou à même le sol, les projections
              horizontales et verticales, les sections et rabattements des
              diverses parties d’une construction de telle sorte que
              l’appareilleur puisse découper les panneaux d’appareil, le
              gâcheur faire tailler les pièces de bois qui constituent une
              œuvre de charpenterie etc. Les compagnons aiment à comparer le
              trait à « une sorte de géométrie descriptive qui ne nécessite
              pas pour autant l’aide de formules abstraites ».</p>
            </note> à l’aide notamment du compas.</p>
          <p xml:id="d1e522">L’équerre est fondamentalement un outil de mesure
          et, surtout, de contrôle. Poser l’équerre sur un bloc de pierre déjà
          travaillé suffit à vérifier la rectitude de la taille. La moindre
          erreur saute immédiatement aux yeux. À elle seule l’équerre ne
          permet pas de débuter un travail, mais elle permet de vérifier si le
          résultat est conforme aux attentes et aux exigences de l’homme de
          métier. Ces outils se situent donc aux deux extrêmes de tout
          ouvrage : en amont, au moment de la conceptualisation, se trouve le
          compas. En aval, au moment du contrôle et de la vérification, on
          manie l’équerre. Mais le symbolisme ne s’arrête certainement pas là.
          Le compas, associé au cercle, est aussi le symbole de la création et
          de l’esprit ; l’équerre associée au carré devient le symbole de la
          matière. Esprit et matière, intellect et main confondus, tel est le
          message premier du compagnonnage : l’homme de métier se doit d’être
          un homme complet. L’outil dans la main permet ainsi de traduire dans
          la matière ce que l’esprit a pensé. Dans le compagnonnage
          intellectuel et manuel ne font qu’un.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e526">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e528">La canne des
          compagnons</head>
          <p xml:id="d1e531">La canne fut, des siècles durant, un des
          instruments de mesure sur les chantiers. Certains compagnons l’ont
          un temps considérée et présentée comme une sorte d’outil
          mathématique. Il suffisait parfois au compagnon de l’utiliser pour
          effectuer et mémoriser différents relevés approximatifs sur site
          avant de les traduire puis de les préciser sur un plan dans son
          atelier. Mais, au-delà de cette fonctionnalité première, la canne
          rappelle aussi et surtout l’itinérance du compagnon au cours de sa
          formation. Elle a quitté définitivement le statut d’outil
          occasionnel pour devenir un des symboles majeurs du compagnonnage.
          Si aujourd’hui le tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> ne
          s’effectue plus à pied, la canne garde, intacte, toute sa dimension
          symbolique. Remise au compagnon le jour de sa réception, elle évoque
          le voyage, le devoir de se mettre en marche (fût-ce symboliquement)
          pour enrichir et remettre en cause ses connaissances. Toujours
          portée lors des réunions, défilés et fêtes patronales, la canne met
          en valeur l’essence même du compagnonnage : la nécessité de voyager
          et de rester humble afin de se perfectionner et d’enrichir ses
          connaissances.</p>
          <p xml:id="d1e537">La canne compagnonnique est composée de trois
          parties : un bout ferré, un jonc et un pommeau au centre duquel est
          fixée une pastille en métal ou en ivoire. Sur cette dernière sont
          gravés le nom du compagnon, la ville et l’année de sa réception, son
          métier et son rite<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>Depuis son origine, le compagnonnage est pluriel et divisé en
              sociétés, qui se distinguent en fonction des métiers acceptés
              mais aussi et surtout du rite pratiqué. Trois rites composent le
              patrimoine compagnonnique ; ils sont associés à des légendes qui
              prennent source lors de la construction du temple de Jérusalem.
              À côté du rite de Salomon (protecteur du devoir de liberté),
              deux autres rites composent le compagnonnage du devoir autour
              des personnages allégoriques que sont maître Jacques et le père
              Soubise.</p>
            </note>. L’équerre et le compas entrecroisés sont placés au centre
          de la pastille. Pour désigner le métier du compagnon, un troisième
          outil, caractéristique, est placé entre les deux premiers qui sont
          emblématiques de l’institution et non de la profession. On trouve
          ainsi une raclette pour les boulangers, une truelle pour les maçons,
          une bisaiguë pour les charpentiers, un boutoir pour les maréchaux,
          etc. Un cordon terminé par deux glands, dont la couleur varie selon
          les métiers et les rites, parcourt le jonc de la canne pour se
          terminer au niveau du bout ferré.</p>
          <p xml:id="d1e549">D’instrument, la canne est devenue l’un des
          symboles majeurs du compagnonnage, invitant l’homme de métier à ne
          jamais oublier sa vocation première : voyager pour progresser.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e553">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e555">De l’outil fonctionnel à
          l’outil symbolique</head>
          <p xml:id="d1e558">Dans le compagnonnage, chaque outil ou instrument
          se prête ainsi à une réflexion qui dépasse le cadre étroit de la
          pratique du métier. Au fil du tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> et même
          après ce dernier, le regard porté sur l’outil ne cesse d’évoluer.
          Une réelle complicité s’est établie entre l’homme de métier et
          l’objet qu’il sollicite en fonction du degré de difficulté de
          l’œuvre à réaliser. Cette complicité se transforme progressivement
          en un dialogue de plus en plus subtil et complexe où se confondent
          des appréciations et des sentiments multiples. En sollicitant
          l’intellect du compagnon comme en faisant appel à ses émotions,
          l’outil-symbole se veut un repère supplémentaire sur le long chemin
          d’une initiation qui ne s’adresse pas uniquement à l’homme de
          métier, mais à l’homme tout simplement, considéré dans la globalité
          de ses potentiels professionnels et intellectuels.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e569">
        <head xml:id="d1e571">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e574">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e576">Sources</head>
          <bibl xml:id="d1e579">
            <hi rend="italic">Chansonnier des compagnons
          du devoir</hi>, 1986 et 1996, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e585">
            <hi rend="small-caps">Diderot</hi> et <hi rend="small-caps">d’Alembert</hi>, 1751-1780 : Denis <hi rend="small-caps">Diderot</hi> et Jean <hi rend="small-caps">Le</hi>
            <hi rend="small-caps">Rond</hi>
            <hi rend="small-caps">d’Alembert</hi>, <hi rend="italic">Encyclopédie ou
          Dictionnaire raisonné des sciences, des arts et des métiers, par une
          société de gens de lettres, mis en ordre et publié par M. Diderot
          […] et pour la partie mathématique par M. d’Alembert […]</hi>, 35
          volumes, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e610">
            <hi rend="italic">Encyclopédie des
          métiers</hi>, 2006, <hi rend="italic">La menuiserie</hi>, vol. 2,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e619">
            <hi rend="small-caps">Feller</hi> et <hi rend="small-caps">Touret</hi>, 1987 : Paul <hi rend="small-caps">Feller</hi> et Fernand <hi rend="small-caps">Touret</hi>, <hi rend="italic">L’Outil, dialogue
          de la main avec la matière</hi>, Bruxelles.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e638">
            <hi rend="small-caps">Focillon</hi>, 1934 :
          Henri <hi rend="small-caps">Focillon</hi>, <hi rend="italic">Vie des
          formes, éloge de la main</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e650">
            <hi rend="small-caps">Icher</hi>, 1999 :
          François <hi rend="small-caps">Icher</hi>, <hi rend="italic">Les
          Compagnonnages en France, histoire, mémoire et représentations</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e662">
            <hi rend="small-caps">Icher</hi>, 2000 :
          Fr. <hi rend="small-caps">Icher</hi>, <hi rend="italic">Le
          Compagnonnage, Petit dictionnaire</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e674">
            <hi rend="small-caps">Perdiguier</hi>, 1854 :
          Agricol <hi rend="small-caps">Perdiguier</hi>, <hi rend="italic">Mémoires d’un compagnon</hi>, Genève.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e686">
            <hi rend="small-caps">Roubo</hi>, 1769 : André
          Jacob <hi rend="small-caps">Roubo</hi>, <hi rend="italic">L’Art du
          menuisier</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e698">
            <hi rend="small-caps">Simondon</hi>, 1958 :
          Gilbert <hi rend="small-caps">Simondon</hi>, <hi rend="italic">Du
          mode d’existence des objets techniques</hi>, Paris.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl xml:id="d1e711">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e713">Autres références</head>
          <bibl xml:id="d1e716">
            <hi rend="small-caps">Icher</hi>, 1989 :
          François <hi rend="small-caps">Icher</hi>, <hi rend="italic">Les
          Compagnons ou l’amour de la belle ouvrage</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e728">
            <hi rend="small-caps">Icher</hi>, 2006 :
          Fr. <hi rend="small-caps">Icher</hi>, <hi rend="italic">La Sagesse
          des artisans</hi>, Paris.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>