<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-05-03T17:19:39.198+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSI_15_Stroumsa">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Communautés religieuses, communautés de
        savoir</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 1</title>
        <author role="aut">
          <forename>Guy G.</forename>
          <surname>Stroumsa</surname>
          <idno type="IDREF">02883139X</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/8FSEQPA3" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Communautés religieuses, communautés de
            savoir</title>
            <author>
              <forename>Guy</forename>
              <surname>Stroumsa</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-17904-3</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">1. Espaces et communautés</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">271-278</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2007</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="heb"/>
        <language ident="ara"/>
        <language ident="grc"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-09-03T10:18:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Communautés religieuses, communautés de
          savoir</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Guy G. Stroumsa</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">L’histoire comparée des communautés de
        « virtuoses » intellectuels ou religieux (pour employer un vocable
        cher à <persName ref="027194035" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Max Weber</persName>) en est encore à
        ses balbutiements. On n’a pas encore appris à étudier ensemble, d’un
        point de vue historique, de tels phénomènes en provenance de milieux
        culturels extrêmement différents, et l’on se contente en général de
        quelques remarques de nature phénoménologique. Les quatre exemples
        donnés ici de communautés intellectuelles et spirituelles provenant
        d’horizons culturels et religieux fort différents permettent, autant
        par leur variété que par leur richesse, de réfléchir sur les
        fondements d’une telle histoire comparée.</p>
        <p xml:id="d1e116">À première vue, qu’y a-t-il de commun entre les
        académies chinoises traditionnelles, les monastères zen médiévaux, les
        écoles philosophiques dans le Proche-Orient hellénisé de
        l’<date>Antiquité tardive</date> et l’abbaye parisienne de
        Saint-Victor au <date from="1100" ref="_temp" to="1199">
            <hi rend="small-caps">xii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> ?
        Sagesse traditionnelle et curriculum éducatif officiel, soutenu par
        l’État, dans le premier cas, scepticisme face à l’idée même de pensée
        discursive dans le deuxième, pluralisme intellectuel flagrant dans le
        troisième, équilibre précaire entre idéal intellectuel et vie
        religieuse dans le quatrième, ces quatre exemples offrent un éventail
        bien large d’attitudes possibles à l’égard de l’intégration de la
        volonté de savoir et du désir de salut dans ces lieux privilégiés de
        la connaissance que constituent les communautés élitistes dans les
        cultures traditionnelles prémodernes. Du confucianisme au bouddhisme
        japonais, des écoles philosophiques grecques aux monastères chrétiens
        de l’Occident médiéval, il s’agit dans tous les cas de lieux de savoir
        qui sont aussi, en même temps, des lieux de sagesse et de salut. Nous
        n’avons certes pas l’intention de dresser un inventaire systématique
        de telles communautés. Les formes juives et musulmanes traditionnelles
        de lieux d’étude et de savoir (la <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="heb">yeshiva</foreign>
          </hi> et la <foreign xml:lang="ara">
            <hi rend="italic">madrasa</hi>
          </foreign>), par exemple, seront traitées ailleurs.</p>
        <p xml:id="d1e144">En filigrane des vastes différences entre de tels
        phénomènes culturels, certains traits communs se dégagent cependant :
        dans les quatre cas étudiés ici, il s’agit de communautés de vie où
        l’étude des modèles, la lecture des grands textes, leur commentaire,
        leur méditation jouent un rôle central. Les philosophes grecs et les
        maîtres de sagesse confucéens sont certes fort différents, dans leur
        pratique et la conception qu’ils se font d’eux-mêmes, des moines
        bouddhistes ou chrétiens. Il faut noter, cependant, que le même genre
        de tension entre transmission du savoir universel et exigence de
        connaissance de caractère sotériologique qu’on remarque chez les
        moines bouddhistes ou chrétiens se retrouve dans les écoles
        philosophiques grecques et les académies confucéennes.</p>
        <p xml:id="d1e147">C’est par ce biais, donc, que la comparaison doit
        se faire. Dans tous les cas, il s’agit de communautés où les livres et
        la connaissance de leur contenu, puis la réflexion sur leur sagesse
        occupent une place centrale dans le système de vie, au cœur même des
        activités journalières. Ces livres sont de nature fort différente les
        uns des autres : les classiques confucéens, les sūtra bouddhistes, les
        textes des grands philosophes grecs, la Bible et les Pères de l’Église
        ont peu en commun. Mais l’apprentissage et l’usage qui en est fait,
        eux, sont comparables : ces livres, appris, répétés, lus, copiés,
        médités, parfois chantés, traduits, ou enluminés, sont, pour ces
        communautés, plus que des classiques, des livres canoniques, en ce
        sens qu’ils sont au cœur de la formation de l’identité, s’ils ne le
        sont pas tous de manière semblable. Les moines chrétiens et les moines
        bouddhistes transmirent les textes classiques grecs ou confucéens sans
        pour autant y voir un véritable apport spirituel.</p>
        <p xml:id="d1e150">Partons des concepts grecs, puisque c’est avec eux
        que nous concevons les phénomènes intellectuels. La <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">scholê</foreign>
          </hi>, c’est d’abord le loisir, le temps libre, condition requise
        pour que l’esprit puisse s’adonner à la réflexion et à l’analyse, à
        l’ensemble des faits qui créent la connaissance, l’<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">epistêmê</foreign>
          </hi>. L’école, donc, le milieu à la fois institutionnel et physique
        dans lequel s’acquiert l’<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">epistêmê</foreign>
          </hi>, est un lieu particulier, bien identifié, se distinguant
        clairement du reste de l’espace de la cité. L’école est, avant tout,
        un lieu où les règles d’utilité valides ailleurs cessent d’avoir
        cours. L’école ne peut être fréquentée que par ceux qui ont la
        possibilité financière et sociale d’échapper à l’utilitarisme constant
        de l’activité économique, et aussi aux exigences de la procréation et
        de l’éducation des enfants en bas âge, qui excluent le plus souvent
        les femmes des élites intellectuelles. L’<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">epistêmê</foreign>
          </hi> s’acquiert avec patience, étape après étape, sous la conduite
        d’un maître, en lequel il faut avoir confiance, tant que l’on ne
        possède pas soi-même le savoir.</p>
        <p xml:id="d1e166">Mais l’école n’est certes pas un simple lieu de
        loisir. C’est un lieu d’exercice, où l’individu entier, corps aussi
        bien qu’esprit, s’exerce, s’efforce, se muscle et s’assouplit à la
        fois. Cet exercice constant, ou <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">askêsis</foreign>
          </hi>, « ascèse », est, tout autant que la <hi rend="italic">scholê</hi> qui la présuppose, un élément essentiel du
        mode de vie à l’école. Dans l’<date>Antiquité tardive</date>, un autre
        concept apparaît, plus religieux qu’intellectuel, la <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">gnôsis</foreign>
          </hi>. À l’opposé de l’<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">epistêmê</foreign>
          </hi>, cependant, la <hi rend="italic">gnôsis</hi> représente une
        connaissance intuitive plus que discursive. Elle s’acquiert tout d’un
        coup (après une longue préparation) et se présente comme une sorte de
        révélation – bien qu’elle ne s’obtienne, elle aussi, qu’à la suite
        d’une longue <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">askêsis</foreign>
          </hi>. Elle a un caractère ésotérique, alors que l’<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">epistêmê</foreign>
          </hi> est ouverte, en principe, à un public assez large. Le
        caractère de la <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">gnôsis</foreign>
          </hi> conserve, enfin, un aspect sotériologique qu’on ne retrouve
        pas dans l’<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">epistêmê</foreign>
          </hi>. La <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">gnôsis</foreign>
          </hi> n’aide plus à savoir, mais à assurer le salut. Enseignement
        technique et enseignement spirituel se touchent ici. L’un est
        impossible sans l’autre : on apprend pour savoir, mais aussi pour se
        sauver.</p>
        <p rend="break" xml:id="d1e203">***</p>
        <p xml:id="d1e206">Les lieux de savoir que sont les écoles sont donc
        aussi, souvent, des lieux de salut, des lieux bien identifiés, isolés,
        dans une certaine mesure, du reste de l’espace (urbain ou non) afin de
        permettre cette transformation alchimique de la <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">scholê</foreign>
          </hi>en <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">askêsis</foreign>
          </hi>, et le passage de l’<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">epistêmê</foreign>
          </hi>à la <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">gnôsis</foreign>
          </hi>. Inversement, les lieux faits pour assurer, avant tout, le
        salut, sont aussi des lieux où le savoir s’enseigne et se crée. Ici,
        c’est la transformation inverse qui se produit, quand l’exigence de
        <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">gnôsis</foreign>
          </hi> ne peut se satisfaire sans produire, aussi, de l’<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">epistêmê</foreign>
          </hi>. L’architecture de ces écoles et monastères est souvent
        symbolique, et l’espace aussi bien extérieur (les jardins)
        qu’intérieur est fortement ritualisé. Dans les monastères, la
        ritualisation est si forte qu’elle gagne tous les aspects de la
        vie.</p>
        <p xml:id="d1e228">Comment fonctionnent les écoles dans les sociétés
        pré-modernes ? Ou plutôt, quelles sont certaines des conditions dans
        lesquelles s’accomplit la transmission du savoir dans les écoles,
        quelles qu’elles soient ?</p>
        <p xml:id="d1e231">Avant tout, il faut insister sur le fait que
        l’école est un lieu autant d’éducation que d’enseignement, voire plus.
        La <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">paideia</foreign>
          </hi>grecque n’a pas pour but principal d’inculquer du savoir, mais
        de préparer à la vie. Cela est tout aussi vrai, bien entendu, dans
        l’avatar chrétien de la <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">paideia</foreign>
          </hi>. Notons, en passant, que la vertu la plus haute du judaïsme
        talmudique, l’étude de la Torah, est une transformation du concept
        hellénistique de <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">paideia</foreign>
          </hi>. C’est seulement la définition de ce qui constitue le savoir
        nécessaire et légitime qui change. L’enseignement, donc, se fait
        d’abord par l’exemple, l’exemple livresque, mais aussi l’exemple oral,
        celui du maître. L’éducation est d’une nature complexe, presque
        paradoxale : il s’agit d’une collectivité, certes, mais hiérarchisée,
        d’une hiérarchie, mais dans laquelle c’est la relation individuelle,
        intériorisée qui compte. La relation maître-disciple est une relation
        forte, individuelle, formatrice, de nature dialogique. On la trouve au
        monastère aussi bien qu’à l’école ou à l’académie, en milieu
        bouddhiste comme en milieu chrétien, dans les académies chinoises
        comme chez les philosophes du monde hellénistique et romain. Les lieux
        privilégiés du savoir sont, en effet, aussi des lieux de la parole :
        la parole du maître, en premier, et la lecture orale, la discussion,
        la cantilation.</p>
        <p xml:id="d1e243">L’éducation, la lecture, l’apprentissage des livres
        se font par étapes. Point d’école, ou d’école de vertu, sans
        curriculum. On passe d’un stade à l’autre. Ces étapes, fixes ou
        souples, sont rythmées par des rites de passage, examens, vœux. Le
        curriculum, qui se développe avec le temps, est la représentation même
        de l’usage routinier des écrits du philosophe éponyme de l’école au
        système du savoir universel, <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">trivium</foreign>
          </hi> et <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">quadrivium</foreign>
          </hi> au <date ref="_temp">Moyen Âge</date> latin, ou aux
        commentaires, et aux commentaires de commentaires, développés au fil
        des générations de <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">litterati</hi>
          </foreign>, qu’ils soient juifs, musulmans ou chinois.</p>
        <p xml:id="d1e259">Les conditions dans lesquelles fonctionnent ces
        communautés de virtuoses que sont les écoles et les monastères sont
        aussi, évidemment, celles qui sont dictées par les nécessités
        économiques. Qui paie les maîtres, qui construit l’école ou le
        monastère, qui les soutient, qui les défend contre brigands et
        ennemis ? Car ces lieux de savoir sont, trop souvent, comme des îlots
        précaires sur une mer houleuse. La violence, la barbarie menacent
        partout et toujours. Ici aussi, les différences sont grandes entre les
        systèmes : l’académie confucéenne peut être construite hors de la
        ville, mais dans son voisinage. Elle est soutenue par l’État,
        puisqu’elle forme les futurs fonctionnaires. L’école du philosophe
        fonctionne dans la <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">polis</foreign>
          </hi>même, et ce sont avant tout les élèves, ou plutôt leurs
        parents, qui la soutiennent, et donc qui assurent le salaire du
        maître.</p>
        <p xml:id="d1e265">L’usage des livres, simplement classiques ou
        canoniques, est multiple. On les lit, bien entendu. Mais on les copie
        également. On les apprend, souvent par cœur. On les discute oralement,
        et on les commente, souvent par écrit. Parfois, on les traduit, soit
        pour les comprendre, quand la langue dans laquelle ils sont écrits
        n’est plus la langue parlée, soit pour les faire circuler dans
        d’autres sociétés, en particulier pour les activités de mission. Si le
        moment fort de l’enseignement est la leçon du maître, individuelle ou
        collective, le plus clair du temps est passé avec le livre, seul ou en
        petits groupes. Ainsi on répète, on met en mémoire, on manipule
        l’enseignement sacré, ou en tout cas hiératique, du livre. Une telle
        activité, essentielle, ne touche cependant qu’à l’aspect cognitif du
        savoir livresque.</p>
        <p xml:id="d1e268">Depuis les travaux pionniers de <persName ref="027596680" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre
        Hadot</persName>, on a appris à reconnaître le rôle central joué par
        les exercices spirituels dans les diverses écoles de philosophie de
        l’<date ref="_temp">Antiquité</date>. La lecture, surtout, mais aussi
        l’écriture avaient une place d’honneur dans ces exercices spirituels.
        Les moines chrétiens de l’<date ref="_temp">Antiquité tardive</date>,
        qui se présentaient comme des « nouveaux philosophes », marxistes
        avant la lettre en tant qu’ils s’appliquaient à transformer le monde
        plutôt qu’à simplement bien le connaître, élargirent la place des
        exercices spirituels. La méditation prit le relais de l’approche
        intellectualiste et discursive. Les textes canoniques, ou plutôt
        certains d’entre eux, devinrent aussi les textes de prières publiques
        et privées. Ainsi, en particulier, des Psaumes, cantilés à longueur de
        journée. Les textes sacrés, ceux de la Bible avant tout, mais aussi
        certains textes des Pères de l’Église, et les Vies des saints
        chrétiens, lus en public, puis médités en silence, se virent
        transformés par leur intégration à ce que le <date ref="_temp">Moyen
        Âge</date> a appelé la <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">lectio divina</foreign>
          </hi>, une combinaison de lecture publique et de méditation
        personnelle sur les textes sacrés. Il faut noter le paradoxe d’une
        telle attitude, pour laquelle l’aboutissement de toute l’approche
        discursive et ritualiste des textes sacrés se termine, au moins en
        théorie, dans le silence mystique et l’union du croyant à Dieu.</p>
        <p xml:id="d1e283">La ritualisation de la lecture et de l’écriture des
        textes canoniques, qui existe dans toutes les collectivités virtuoses,
        est plus nette dans certaines que dans d’autres. De même, la place de
        la lecture et de l’écriture, celle de l’apprentissage du savoir, n’est
        pas la même partout. Pour certains, le travail manuel tient une place
        importante dans l’organisation de la journée. Pour d’autres, tout, ou
        presque, tourne autour du savoir et de ses instruments.</p>
        <p xml:id="d1e286">Quoi qu’il en soit, les communautés de virtuoses
        représentées ici, si différentes soient-elles, ont toutes joué un rôle
        complexe dans les sociétés pré-industrielles. Elles n’ont pas
        seulement été responsables de la transmission de la tradition et de la
        culture (y compris d’une culture considérée comme étrangère à la
        spiritualité – ainsi les victorins avec la tradition philosophique
        gréco-romaine et les monastères zen avec la culture confucéenne). Ces
        communautés, qui s’isolent, dans leur localisation et leur
        architecture mêmes, sans parler de leur organisation du temps, qui
        laisse peu de place aux rapports avec le monde extérieur, ont chacune
        eu une influence prépondérante sur la société ambiante. Elles forment
        et représentent les élites intellectuelles, qui sont capables non
        seulement de conserver les traditions culturelles, mais aussi de les
        transformer.</p>
        <p xml:id="d1e289">Ces lieux de savoir, qui sont aussi les lieux où
        les élites intellectuelles ou religieuses vivent, sont comme autant de
        pôles de leurs sociétés, légèrement décentrés, et pourtant organisant
        par leur présence même des champs magnétiques au croisement du
        particulier et de l’universel, de l’organisation cénobitique et de
        l’idéal individuel, de l’oral et de l’écrit, du discursif et du
        mystique.</p>
        <p xml:id="d1e293">On peut se demander en quoi les sociétés modernes
        ont transformé ces îlots de sagesse qu’étaient les écoles et les
        monastères de la prémodernité. Un premier élément de réponse, sans
        doute, tient au nombre même des livres canoniques, des textes
        essentiels à la définition de l’identité, des textes de référence,
        qu’on lit « en profondeur » pour se définir, se chercher, se trouver,
        individuellement et collectivement, ceux qui forment le noyau de la
        « thérapie de l’âme » développée par les virtuoses. De tels textes
        peuvent certes être multiples et donner lieu à des commentaires
        infinis. Mais ils ne peuvent pas fonctionner comme tels s’il ne s’agit
        pas d’un corpus déterminé, bien défini. Le monde moderne, par la
        multiplication illimitée des contextes culturels et des contacts entre
        eux, a rendu très précaire la conservation de tels corpus de textes
        canoniques plus ou moins indépendants les uns des autres, et
        conservant un statut particulier dans chaque société. La lecture et
        donc l’écriture ne peuvent plus être à l’heure actuelle ce qu’elles
        étaient hier encore.</p>
        <p xml:id="d1e296">On peut classer les quatre sortes de « lieux de
        savoir » présentées ici selon divers critères. Selon le critère
        politique, ou d’intégration au pouvoir étatique, on obtient la liste
        suivante : l’école philosophique grecque, totalement indépendante du
        pouvoir politique, l’académie confucéenne, totalement dépendante,
        elle, du même pouvoir. Entre ces deux formules, le monastère zen et
        l’école cathédrale, soumis à une certaine hiérarchie, mais religieuse,
        cette fois, plutôt qu’étatique, rigide pour le monastère zen, plus
        souple dans le cas des canons liturgiques. Selon le critère de
        religiosité, ou l’importance de la pratique des rites, l’école
        philosophique grecque serait sans doute au plus bas niveau, suivie,
        dans cet ordre ascendant, par l’académie confucéenne, l’école
        cathédrale, et enfin le monastère zen. On pourrait aussi essayer de
        classer nos quatre exemples suivant l’importance ou la centralité du
        rôle joué dans chacun d’entre eux par le savoir. Ici, cependant, nous
        sommes tout de suite confrontés à certaines apories. Comment affirmer,
        en effet, que le savoir joue un rôle plus important dans l’académie
        confucéenne que dans l’école philosophique grecque ou l’école
        cathédrale, ou même le monastère zen ? La difficulté, en fait, nous
        indique la voie d’une solution : ces divers exemples de lieux de
        savoir représentent autant de modulations du savoir appris, transmis,
        médité, rejeté même. En d’autres termes, il s’agit d’écoles de sagesse
        plutôt que d’écoles de savoir, ou encore, d’écoles de savoir réflexif.
        Dans les sociétés traditionnelles, en effet, on sait qu’il n’est point
        de science sans conscience, mais aussi que la conscience sans science
        n’est rien ou, pis, qu’elle est néfaste. L’obsession encyclopédique
        (dans les écoles cathédrales, par exemple) n’est autre que le revers
        d’une obsession du salut : on se sauve en apprenant et en sachant, on
        ne peut apprendre qu’en faisant des efforts constants pour se sauver.
        Le savoir réflexif, donc, ne s’intéresse pas seulement, ou pas
        essentiellement, à la lecture, mais apprend à poser certaines
        questions : comment lire, que faire de la lecture, que faire du
        savoir ? Si savoir et sagesse nous semblent aujourd’hui dépendre de
        registres différents, même s’ils ne s’opposent pas nécessairement l’un
        à l’autre, cela provient sans doute autant de la division radicale du
        travail que de la multiplication dramatique des champs de savoir
        depuis les débuts des <date>temps modernes</date>. Peut-on encore
        envisager aujourd’hui, au moins comme idéal, de tels « lieux de
        savoir » qui soient aussi des « lieux de sagesse » offrant, par
        l’exemple, une discipline de vie qui soit aussi une discipline de
        l’enseignement des savoirs, une discipline du savoir vivifiant ? De
        tels lieux, de nos jours, paraissent utopiques. Mais l’utopie reste un
        mode de pensée respectable.</p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e303">
        <head xml:id="d1e305">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e308">
          <bibl xml:id="d1e310">
            <hi rend="small-caps">Hadot</hi>, 2005 :
          Pierre <hi rend="small-caps">Hadot</hi>, <hi rend="italic">Exercices
          spirituels et philosophie antique</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e322">
            <hi rend="small-caps">Stock</hi>, 2005 : Brian
          <hi rend="small-caps">Stock</hi>, <hi rend="italic">Bibliothèques
          intérieures : après Augustin et autres essais</hi>, trad. de
          l’anglais par Ph. Blanc et Chr. Carraud, Grenoble.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>