<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_34_Besse_NatureFormesProductivite">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Nature, formes et productivité de la visualisation
        dans la construction des savoirs</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Jean-Marc</forename>
          <surname>Besse</surname>
          <idno type="IDREF">05245228X</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/H8428YFQ" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Nature, formes et productivité de la
            visualisation dans la construction des savoirs</title>
            <author>
              <forename>Jean-Marc</forename>
              <surname>Besse</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">580-587</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="eng"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-26T10:08:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Nature, formes et productivité de la
          visualisation dans la construction des savoirs</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Jean-Marc Besse</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e111">
        <p xml:id="d1e113">Parmi les gestes dans lesquels s’incarne la
        fabrication des savoirs, la représentation des objets sur lesquels
        travaille l’esprit constitue un aspect décisif. L’épistémologie,
        l’histoire des sciences et l’anthropologie des savoirs ont montré en
        quoi il est nécessaire, pour rendre compte des opérations diverses qui
        composent et articulent les activités cognitives, de dégager les
        moments constructifs au sein desquels ces activités se donnent
        concrètement un sens en installant pour ainsi dire face à elles un
        monde de référence sur lequel et à propos duquel, précisément, elles
        opèrent. Il semble indispensable de reconnaître dans les activités de
        connaissance, outre leurs aspects proprement formels, l’existence d’un
        niveau <hi rend="italic">sémantique</hi>, qui conduit à les envisager
        dans la perspective d’une dynamique des problématisations ouvertes, et
        pas seulement dans celle d’une normativité syntaxique.</p>
        <p xml:id="d1e119">Pour ne prendre qu’un exemple, la théorie des
        modèles a établi en quoi ceux-ci ne doivent pas être compris comme de
        simples illustrations, commodes pour la pensée mais qui resteraient
        extérieurs au mouvement propre de l’intelligence savante, ni réduits à
        n’être que des cadres formels pour les opérations de calcul. Le modèle
        se définit dans le rapport constructif des opérations humaines et des
        objets, il possède une fonction schématisante. La valeur cognitive du
        modèle réside dans sa dimension prospective, qui lui permet
        d’articuler, dans une progression sémantique, des domaines encore
        informes. Dans cette perspective, on doit accorder qu’une partie
        importante des activités de connaissance, au moins dans leurs phases
        exploratoires, consiste à réfléchir sur ce que peut être une « bonne »
        représentation, ou, plus exactement, un bon « point de vue »,
        permettant de rendre compte des propriétés observées et d’organiser
        les données accumulées.</p>
        <p xml:id="d1e122">Or, parmi les instruments permettant la
        représentation des objets, il y a les procédures de visualisation,
        plus précisément les diverses opérations mises en œuvre pour donner
        une image concrète de l’objet étudié, pour le faire voir, et ainsi
        donner un sens au travail de l’esprit savant. Dans sa contribution
        consacrée à l’imagerie médicale de la première modernité, <persName ref="074650858" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rafael
        Mandressi</persName> rappelle le rôle cognitif central des images
        anatomiques, considérées comme supérieures au discours, dans une
        épistémologie organisée autour des exigences conjointes de la mise en
        évidence visuelle et de l’autopsie.</p>
        <p xml:id="d1e125">Les historiens des sciences et les anthropologues
        ont attiré l’attention sur le rôle constitutif des gestes d’écriture
        (au sens large : de la rhétorique du texte à la mise en image) dans la
        fabrication des faits. Les pratiques graphiques contribuent à établir
        la réalité du fait scientifique en le présentant au regard sous
        l’apparence d’une entité stabilisée, communicable en l’état, et
        pouvant devenir le support de nouveaux discours. Autrement dit : si le
        fait scientifique est d’abord écrit et dessiné (en un mot : décrit),
        cela revient à dire que sa réalité de fait (réalité scientifique, mais
        aussi culturelle et sociale) ne préexiste pas à l’acte de
        visualisation que rendent possible les opérations graphiques.</p>
        <p xml:id="d1e128">Les contributions qui composent cette section
        présentent un parcours diversifié, aussi bien sur le plan
        chronologique et géographique que sur celui des savoirs concernés,
        dans l’espace des opérations de visualisation et des genres d’images
        dont ces opérations sont à la fois les points d’aboutissement et les
        supports. Malgré l’hétérogénéité des domaines concernés (astronomie,
        sélénographie, médecine, architecture), ces contributions se
        rejoignent dans la constatation que les objets de savoir ne peuvent
        être appréhendés et ordonnés que s’ils sont représentés dans une image
        ou un ensemble d’images.</p>
        <p xml:id="d1e132">Plus précisément, les articles qui composent cette
        section permettent de parcourir trois questions générales concernant
        les pratiques de visualisation dans les savoirs :</p>
        <list type="unordered" xml:id="d1e135">
          <item>La question de <hi rend="italic">la nature même de l’opération
          de visualisation</hi>, et plus précisément de ce qu’elle met en
          œuvre comme codage (à la fois technique et culturel) de la
          perception sensorielle.</item>
          <item>La question de <hi rend="italic">la diversité des formes de
          visualisation</hi> et des types d’images (ou d’imagerie) et de leur
          impact sur la diversité des pratiques et des styles
          cognitifs.</item>
          <item>La question de <hi rend="italic">la productivité ou de la
          créativité des opérations de visualisation </hi>en tant que telle,
          qui permet d’indiquer en quoi le moment de la visualisation peut
          aussi devenir moment d’invention des objets ou plutôt de leur <hi rend="italic">(con)figuration</hi>.</item>
        </list>
        <div type="section1" xml:id="d1e159">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e161">La nature de la visualisation
          et son ancrage dans la culture</head>
          <p xml:id="d1e164">La première question serait donc : qu’est-ce ici,
          précisément, que visualiser ? Proposons tout de suite une réponse :
          visualiser, dans le cadre d’une opération de connaissance, c’est
          faire entrer la perception dans un code et un langage, et c’est
          reformuler cette perception dans les termes de ce code et de ce
          langage. Quelles que soient les situations cognitives sur lesquelles
          l’histoire des sciences développe ses investigations, dès qu’elle se
          confronte à des pratiques de visualisation, c’est-à-dire d’imagerie,
          elle a affaire non pas simplement à des contenus, des objets, des
          matières représentées, mais aussi et surtout à des codes visuels, à
          des dispositifs de visualisation, à des langages figuratifs qui
          viennent informer et orienter la perception en fonction de
          déterminations complexes (scientifique, technique, artistique). Par
          conséquent le rapport que l’histoire des sciences entretient avec
          les images doit tenir compte de cette complexité. En effet, il ne
          s’agit pas seulement d’identifier les objets vus par la science,
          mais d’élucider les modes de pensée dont ce « voir » serait pour
          ainsi dire l’écho et l’expression.</p>
          <p xml:id="d1e167">Ainsi, les analyses d’<persName ref="050189441" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Arnaud
          Zucker</persName> sur l’histoire ancienne de la cartographie céleste
          dans l’aire occidentale montrent bien que l’identification d’une
          étoile passe non seulement par sa localisation et sa caractérisation
          en termes de taille ou de luminosité, mais aussi par la possibilité
          de la placer au sein d’une configuration ou d’une structure
          géométrique relativement stable, appelée constellation. Voir une
          étoile, c’est d’abord apprendre à voir et à reconnaître la
          constellation dans laquelle elle est située. La forme reconnue est
          alors première par rapport à l’étoile aperçue. Mais d’où vient cette
          forme ? En vérité, pas seulement de l’observation astronomique :
          elle vient aussi de la poésie, de la mythologie et de la peinture.
          Les figures des constellations sont celles de personnages
          mythologiques transportés de la terre au ciel par une volonté
          divine. C’est le mécanisme de la « catastérisation ». Ainsi, voir et
          identifier une étoile supposent la connaissance du poème d’<persName ref="082626979" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aratos</persName>, entre autres, et
          de ses commentaires. La perception de l’étoile est solidaire de
          l’histoire mythologique et de l’imaginaire dont elle est en quelque
          sorte elle-même l’aboutissement. Le ciel, souligne <persName ref="050189441" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Arnaud
          Zucker</persName>, « est un espace culturel complet ». Autrement
          dit, les procédures de visualisation sont aussi des points de
          contact entre le savoir et la culture.</p>
          <p xml:id="d1e170">Tirons-en tout de suite une autre conséquence :
          les images sont des lieux de « l’intégration » des déterminations
          culturelles et idéologiques dans la représentation des objets de la
          connaissance. C’est ce qu’indique en particulier <persName ref="026932563" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Christian Jacob</persName> dans la
          reconstitution qu’il effectue de l’histoire de la cartographie de la
          Lune : la toponymie lunaire correspond à la projection d’une
          géographie, voire d’une géopolitique, terrestre. Le cas de la carte
          de la Lune de Van Langren, imprimée en <date ref="_temp" when="1645">1645</date> et dédiée au roi <persName ref="029375118" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philippe IV
          d’Espagne</persName>, est à cet égard exemplaire : cette carte de la
          Lune est également le reflet des divisions politiques de l’Europe
          dans les <date from="1640" to="1649" type="_temp">années 1640</date>, ainsi qu’une carte des vertus
          morales, un espace dédié à la mémoire des grands hommes et une
          histoire de l’astronomie. De manière générale, les pratiques
          d’imagerie et de visualisation réinscrivent les opérations de savoir
          à l’intérieur des cadres sémantiques de la culture d’une époque.
          L’historien sensible aux images doit en tenir compte.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e186">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e188">La diversité des formes de
          visualisation et ses conséquences cognitives</head>
          <p xml:id="d1e191">Cependant, l’analyse des langages et des codes
          figuratifs mis en œuvre dans les opérations de savoir doit également
          tenir compte, de manière plus fine, des <hi rend="italic">formalismes </hi>mêmes au sein desquels et par
          l’intermédiaire desquels les objets sont présentés et rendus
          pensables. En d’autres termes, il faut aborder dans un deuxième
          temps le problème de <hi rend="italic">la diversité des formes de
          visualisation </hi>et des types d’images, en interrogeant l’impact
          de cette diversité des formes figuratives sur les pratiques
          savantes.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e200">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e202">Diversité des dispositifs
            iconographiques</head>
            <p xml:id="d1e205">Il n’est pas utile d’insister ici sur la
            question, bien connue, de la diversité et de la succession
            historiques des <hi rend="italic">supports matériels et des
            dispositifs techniques de l’iconographie</hi>. On sait que les
            instruments optiques et graphiques d’observation et de
            représentation ont joué et continuent de jouer un rôle
            considérable dans l’acquisition et la stabilisation des savoirs.
            Le dessin, la carte, la maquette, la photographie, le diagramme,
            le schéma, le tableau, l’écran (de cinéma, de télévision, de
            radiologie), etc., peuvent être considérés comme autant de
            prothèses de la perception, qui permettent à l’œil et à l’esprit
            humains de saisir des réalités qui resteraient cachées
            autrement.</p>
            <p xml:id="d1e211">Il faudrait surtout, à cette occasion, rappeler
            et mettre en relief l’impact <hi rend="italic">cognitif</hi> de
            ces différents supports et dispositifs techniques. Ce n’est pas
            tout à fait la même chose de considérer un territoire par
            l’intermédiaire d’une carte, d’une maquette, d’une photographie,
            ou d’un film, chacun peut en faire l’expérience. Même si ces
            différents supports peuvent être coordonnés et combinés au
            bénéfice d’une compréhension globale du territoire, il reste que
            chacun de ces dispositifs de représentation donne accès à un
            niveau de réalité particulier et organise un type de perception
            spécifique du territoire étudié. Autrement dit, l’historien doit
            se rendre attentif au type d’outillage iconographique et graphique
            mis en œuvre dans le travail savant, et aux orientations
            implicites qu’il inscrit dans les opérations de savoir. Une
            histoire des savoirs doit pouvoir se coordonner à une histoire des
            techniques, graphiques et figuratives notamment.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e218">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e220">Différence des grammaires
            figuratives</head>
            <p xml:id="d1e223">À un deuxième niveau, cette diversification des
            modalités de la construction de l’objectivité peut également être
            relative à la variation historique des codes figuratifs eux-mêmes
            et de leurs usages. On connaît, par exemple, le rôle joué par les
            techniques de la perspective non seulement dans l’histoire de la
            géométrie et de l’architecture, mais aussi dans le développement
            des sciences physiques et de la science des machines. En tant que
            technique graphique, la perspective a rendu possible une
            représentation homogène des objets physiques. Elle a permis de
            représenter la position, la grandeur, les déplacements d’objets de
            nature très différente en les réduisant en quelque sorte à une
            formule graphique équivalente et générale. Elle a permis enfin
            d’étudier ces objets en les manipulant graphiquement pour ainsi
            dire, par exemple en les soumettant à des transformations de
            points de vue, de lieu ou de taille, sans que ces objets y perdent
            leur « nature ». Pour le dire brièvement, la perspective a
            contribué à installer l’espace figuratif de la science et de la
            technologie modernes, plus exactement l’espace figuratif de la
            construction de l’objectivité à l’<date>époque moderne</date>.</p>
            <p xml:id="d1e226">Mais cet espace graphique se caractérise par
            des propriétés particulières qui peuvent être considérées aussi
            comme des contraintes,voire comme des restrictions formelles pour
            la représentation ou la compréhension d’un certain nombre d’objets
            ou de phénomènes. Pour rester dans l’<date>époque moderne</date>,
            la « vue explosée », la projection orthogonale, la vue
            isométrique, la courbe, le graphe, le modèle mécanique
            correspondent à des tentatives pour repousser les limites du code
            perspectif. Plus fondamentalement, si l’on considère la
            perspective graphique du point de vue d’une anthropologie
            historique, on doit reconnaître que, bien qu’elle rende possible,
            à un premier niveau, la visibilité des objets en les installant à
            l’intérieur d’un espace englobant qui a les apparences d’un
            théâtre, à un second niveau, elle contribue à la mise en place
            d’une conception particulière de ce qu’est l’objectivité, de ce
            que doit être un objet pour être recevable dans les opérations de
            la science. Ne seront recevables que les phénomènes ou les objets
            qui auront pu être posés, stabilisés, reformulés à l’intérieur de
            l’espèce de scénographie que constitue l’espace graphique de la
            perspective. Que dire alors des phénomènes qui, pour une raison ou
            pour une autre, <hi rend="italic">échappent </hi>à cette formule,
            c’est-à-dire à cette stabilité, à cette localisation et, plus
            généralement, à ce système d’orientation graphique que signifie le
            code perspectif ? Ce n’est pas le lieu d’entrer dans cette
            discussion, mais nous pouvons souligner la forme de solidarité qui
            unit, de manière structurelle et sous-jacente, la <hi rend="italic">grammaire interne </hi>d’un code visuel et le <hi rend="italic">type d’objectivité</hi> que ce code permet
            d’atteindre.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e239">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e241">Schèmes graphiques et
            styles de rationalité</head>
            <p xml:id="d1e244">Cette dernière observation permet de mettre en
            relief un troisième aspect de la diversification des formalismes
            visuels (outre la diversité des dispositifs et celle des codes
            visuels) : pour l’apercevoir il faut se poser la question de
            l’impact des schèmes visuels et graphiques mis en œuvre dans les
            savoirs sur les opérations cognitives et les styles de pensée.</p>
            <p xml:id="d1e247">L’exemple de la façon dont <persName ref="026812304" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Darwin</persName> a exploré
            successivement différentes possibilités graphiques pour
            représenter sa conception de l’évolution des espèces est
            révélateur<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
                <p>H. <hi rend="small-caps">Bredekamp</hi>, <hi rend="italic">Les Coraux de Darwin. Premiers modèles de
                l’évolution et tradition de l’histoire naturelle</hi>, Dijon,
                2008.</p>
              </note>. De fait, ce n’est pas tout à fait la même chose de
            penser l’évolution naturelle sous la forme d’un arbre plus ou
            moins généalogique, d’une carte des affinités ou d’un
            buissonnement corallien. Ce n’est pas la même chose non plus de la
            <hi rend="italic">dessiner </hi>de ces différentes manières. Les
            choix graphiques sont aussi des choix intellectuels. Les modèles
            visuels sont à la fois les expressions et les supports
            d’opérations conceptuelles, et cette remarque nous fait sortir
            d’une conception purement illustrative de l’image scientifique.
            Pour sa part, l’historien italien <persName ref="031886701" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Giulio
            Barsanti</persName>
              <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
                <p>G. <hi rend="small-caps">Barsanti</hi>, <hi rend="italic">La scala, la mappa, l’albero : immagini e
                classificazioni della natura fra Sei e Ottocento</hi>,
                Florence, 1992.</p>
              </note> avait mis en évidence, pour ce qui concerne l’histoire
            naturelle, la solidarité qui existe entre l’utilisation
            privilégiée de modèles graphiques et la mise en œuvre de
            rationalités spécifiques. Penser « en arbre », si l’on peut dire,
            ce n’est pas la même chose que penser « en tableau » ou penser
            « en carte ». À chacune de ces formes graphiques correspond un
            schème mental particulier, qui, même s’il peut se coordonner avec
            les autres, doit cependant en être distingué.</p>
            <p xml:id="d1e277">Dans le prolongement de cette perspective, il
            serait sans doute possible, d’une part, de mettre en rapport ces
            différents types de figuration avec la mise en œuvre de styles
            cognitifs différenciés, au sens donné à cette expression par
            <persName ref="13363387X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alastair Crombie</persName> et
            <persName ref="028550633" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ian Hacking</persName>, et,
            d’autre part, de réinscrire cette pluralité historique des choix
            graphiques à l’intérieur de l’histoire plus générale des « régimes
            scopiques » d’une époque, pour reprendre ici l’expression de
            Martin Jay. De manière générale, d’un point de vue
            historiographique, une réflexion sur la diversité des schèmes
            graphiques plaide pour une reconnaissance de la diversité des
            régimes de rationalité coexistant à l’intérieur d’un même champ de
            savoir.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e282">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e284">L’image comme lieu de
          construction de la connaissance</head>
          <p xml:id="d1e287">La troisième question est celle de la
          productivité cognitive de la visualisation, de sa dimension
          constructive. La visualisation, l’image peuvent être considérées
          également comme des lieux d’invention et d’expérimentation,
          d’ouverture vers des réalités inédites.</p>
          <p xml:id="d1e290">Dans ses <hi rend="italic">Nouvelles conférences
          d’introduction à la psychanalyse (1933)</hi>, <persName ref="027324664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sigmund Freud</persName> présente
          les relations entre le ça, le moi et le surmoi, d’une part, et entre
          l’inconscient, le préconscient et le conscient, d’autre part, sous
          la forme d’un diagramme. Les instances psychiques et les rapports
          qu’elles entretiennent sont présentés par <persName ref="027324664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Freud</persName> sous
          la forme d’un espace caractérisé par des frontières (externes et
          internes) et des localisations. Quoique non explicitement
          représentées dans le dessin, les relations entre les forces
          psychiques se laissent apercevoir, sous la forme d’un axe central
          vertical. Comme l’écrit <persName ref="026691353" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rudolf Arnheim</persName>
            <note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>R. <hi rend="small-caps">Arnheim</hi>, « A plea for visual
              thinking », in <hi rend="italic">New Essays on the Psychology of
              Art</hi>, Berkeley, 135-152.</p>
            </note>, le dessin de <persName ref="027324664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Freud</persName> est bien plus
          qu’un artifice pédagogique. Le diagramme dessiné par <persName ref="027324664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Freud</persName> est précisément le
          lieu même où se construit le concept psychanalytique d’appareil
          psychique. L’image, ici, est l’élément dans lequel la pensée se
          déploie et construit son objet. L’inscription de son objet dans une
          image est ce qui permet à <persName ref="027324664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Freud</persName> de le penser.
          D’une certaine manière, <persName ref="027324664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Freud</persName> façonne son objet
          en cherchant à le visualiser. <persName ref="026812304" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Darwin</persName> n’a pas procédé
          autrement. Comme l’écrit <persName ref="030318114" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Horst Bredekamp</persName> :
          « <persName ref="026812304" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Darwin</persName> a traduit son
          histoire naturelle dynamisée dans une image diagrammatique grâce à
          laquelle on pouvait reconnaître d’un coup d’œil l’enchevêtrement de
          la <foreign xml:lang="eng">
              <hi rend="italic">Struggle for Life</hi>
            </foreign>. La lutte pour la vie, symbolisée par la combinaison
          des points et des lignes, des chiffres et des lettres, devenait le
          médium d’explication du système <hi rend="italic">en soi</hi>. […]
          L’image devint la vraie nature de l’évolution<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>H. <hi rend="small-caps">Bredekamp</hi>, <hi rend="italic">Les Coraux de Darwin</hi>, <hi rend="italic">op. cit</hi>., p. 129.</p>
            </note>. »</p>
          <p xml:id="d1e329">On terminera par une dernière suggestion. Il y a
          plus, en effet, dans l’acte de l’iconographie, qu’une simple
          représentation. Visualiser, ce n’est pas seulement voir quelque
          chose qui existe mais auquel on n’aurait pas accès pour des raisons
          physiques ou techniques. C’est véritablement faire voir quelque
          chose qui n’existait pas avant. C’est créer quelque chose en le
          montrant dans une image (ou un ensemble d’images). Du point de vue
          de la dynamique interne de la recherche, l’image est une figuration.
          Comme le montre <persName ref="071512187" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sophie Houdart</persName> de
          manière exemplaire dans sa contribution sur l’Agence <hi rend="italic">Kengo Kuma &amp; Associates</hi>, le processus de
          conception n’est pas linéaire. Il ne coïncide pas avec une démarche
          déductive. Il s’agit de faire quelque chose pour savoir ce que l’on
          veut faire et penser. Le trait final du créateur cristallise et
          incarne une idée qui se cherche dans les différents gestes et les
          différentes étapes du faire (dans le cas de l’architecture : les
          maquettes, les esquisses, les descriptions, etc.). Mais justement,
          en la matière, il n’y a pas véritablement d’étape au sens linéaire
          du terme. Il n’y a pas le terrain, puis l’esquisse, puis
          l’acquisition des connaissances documentaires, puis… etc. Il y a
          tout ensemble, et au beau milieu de tout cela une idée qui se
          cherche, qui se trouve, se perd de vue, se retrouve, se formule, se
          formalise finalement, dans la multitude des figurations ou des
          versions figuratives qu’elle se donne ou qu’on lui donne. Au bout du
          compte, il se pourrait que cette façon de procéder, typique de la
          conception architecturale, soit assez proche de ce qui peut être dit
          des démarches du savoir, si du moins l’on adopte une vision
          constructive et dynamique de ces démarches.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>