<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2020-06-29T17:38:29.019+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LDSII_19_Ragazzoli_LireInscrireSurvivreEgypteAncienne">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Lire, inscrire et survivre en Égypte ancienne : les
        inscriptions de visiteurs du Nouvel Empire</title>
        <title type="collection">Lieux de savoir 2</title>
        <author role="aut">
          <forename>Chloé</forename>
          <surname>Ragazzoli</surname>
          <idno type="IDREF">132231360</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Albin
          Michel CC BY-NC-ND 3.0 Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale -
          Pas de Modification</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/HRMGVXUE" type="bookSection" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Lire, inscrire et survivre en Egypte ancienne:
            les inscriptions de visiteurs du Nouvel empire</title>
            <author>
              <forename>chloé</forename>
              <surname>Ragazzoli</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Lieux de savoir</title>
            <idno type="ISBN">978-2-226-18729-1</idno>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="volume">2. Les mains de l'intellect</biblScope>
              <biblScope unit="nb_volumes">2</biblScope>
              <biblScope unit="page">290-311</biblScope>
              <publisher>Albin Michel</publisher>
              <date>2011</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="ara"/>
        <language ident="egy"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="eng"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-07-11T14:37:00" who="Microsoft Office User">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Lire, inscrire et survivre en Égypte
          ancienne : les inscriptions de visiteurs du Nouvel Empire <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>Il m’est agréable de remercier Richard Parkinson, Irène
              Plasman, Nicolas Labrune et Christian Jacob pour leurs
              relectures et suggestions.</p>
            </note>
          </titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Chloé Ragazzoli</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="d1e123">
        <p xml:id="d1e125">En <placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>, laisser la
        marque de son passage sous la forme d’un graffito est une pratique
        largement répandue dans le temps comme dans l’espace<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Pour un aperçu de ces pratiques, voir par exemple <hi rend="small-caps">Desroches-Noblecourt</hi>, 1972 ; <hi rend="small-caps">Franke</hi>, 2001 ; et <hi rend="small-caps">Navratilova</hi>, à paraître.</p>
          </note>. Le voyageur enregistrait ainsi la traversée d’un <foreign xml:lang="ara">
            <hi rend="italic">wadi</hi>
          </foreign> désertique, une pensée pour un dieu, ou simplement la
        visite d’un monument particulier.</p>
        <p xml:id="d1e149">Écrire, inscrire : c’est là le double jeu du scribe
        égyptien, les deux pôles de son activité de lettré, mais aussi ses
        deux existences, celle de fonctionnaire et – pour une petite élite –
        celle d’écrivain privé. Pour la plupart des scribes, le quotidien
        consiste à tenir les comptes, inventorier, archiver, écrire mille
        lettres pour s’assurer de la récolte, du travail, des livraisons afin
        que, terme final de la machine étatique, le culte des dieux et des
        rois soit assuré. En schématisant à l’extrême, pour les besoins de la
        présente problématique, on pourrait dire que le scribe écrit,
        griffonne, archive, pour le bon fonctionnement de l’institution, pour
        qu’à terme les inscriptions funéraires, religieuses, politiques
        trouvent leur efficacité, gravées dans la pierre des temples et des
        tombes. Cette organisation hiératique est par ailleurs reflétée, très
        matériellement, par le partage des écritures.</p>
        <p xml:id="d1e152">La philologie égyptienne doit en effet prendre en
        compte des caractéristiques inconnues du monde latin. Le lettré
        égyptien disposait de plusieurs écritures pour des genres différents :
        une écriture monumentale, les hiéroglyphes ; des hiéroglyphes rapides,
        dits cursifs, et enfin une écriture proprement cursive pour les champs
        administratifs et littéraires, le hiératique. Aussi un choix
        d’écriture est-il une déclaration générique. On gardera par ailleurs
        en tête que le scribe égyptien apprend d’abord, et parfois uniquement,
        l’écriture cursive, quand les hiéroglyphes appartiennent à un degré de
        compétences plus avancé.</p>
        <p xml:id="d1e155">Les inscriptions de visiteurs, groupe particulier
        au sein des graffiti de l’ancienne <placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>, mettent
        précisément en lumière dans le champ des pratiques lettrées du Nouvel
        Empire (<date from="-1552" to="-1069" type="_temp">v. 1552-1069
        av. J.-C.</date>) cette circulation entre la lecture, l’écriture,
        l’inscription et la copie. Il s’agit en effet d’inscriptions
        « secondaires » laissées en hiératique par des passants sur les
        monuments visités dans une nécropole. Le scribe qui visite la chapelle
        d’une tombe va par plaisir, curiosité, intérêt intellectuel, ou encore
        par piété, déchiffrer les inscriptions et les représentations
        funéraires, en hiéroglyphes, en copier certaines, en hiératique, et
        même aller de son propre commentaire, de sa propre offrande littéraire
        sur les murs décorés. La nécropole se présente en effet comme
        l’ensemble des tombes et de leurs chapelles funéraires, dont elles
        sont cultuellement indissociables : c’est là que rites et offrandes
        prennent place et assurent ainsi au défunt l’abondance dans
        l’au-delà.</p>
        <p xml:id="d1e164">La pratique de la visite et du graffito perpétue
        des lieux de mémoire, mais nous renseigne également sur les goûts et
        les valeurs des scribes. L’intérêt persistant pour certains monuments
        semble révéler un trait important de la culture de scribes au <date from="-1552" to="-1069" type="_temp">Nouvel Empire</date>, à savoir
        l’attrait et la conscience nouvelle du passé<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Wildung</hi>, 1975, col. 767, parle d’une
            <hi rend="italic">« Traditionsbewusstsein »</hi>. Voir aussi <hi rend="small-caps">Negm</hi>, 1998 ; <hi rend="small-caps">Fischer-Elfert</hi>, 2003.</p>
          </note>, qu’il s’agisse d’évoquer les grands auteurs, la valeur des
        écrits anciens en matière religieuse ou encore le goût pour les fables
        dont l’intrigue se situe dans un passé plus ou moins lointain<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Volokhine</hi>, 1998.</p>
          </note>. Avec la fondation d’une nouvelle dynastie, à <placeName ref="347342" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thèbes</placeName>, les lettrés
        sont à la recherche de modèles au sein de la nécropole locale, qui
        date du <date ref="_temp">Moyen Empire</date>.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e204">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e206">Éducation, culture de scribes
          et pratiques funéraires</head>
          <div type="section2" xml:id="d1e209">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e211">Une pratique de
            scribes</head>
            <p xml:id="d1e214">Motivés par le plaisir intellectuel ou par la
            piété personnelle, ces graffiti dessinent l’espace d’une
            communauté et les valeurs partagées qui lient ses différents
            membres. L’inscription de visiteur est clairement un genre propre
            aux scribes. Elle est même revendiquée comme telle. Là où l’on
            attendrait de la part du signataire, comme sur les stèles
            funéraires par exemple, l’énoncé, éventuellement gonflé, de
            l’ensemble de sa titulature, le visiteur se désigne comme
            « scribe » <hi rend="italic">(<foreign xml:lang="egy">sesh</foreign>)</hi>, dans l’<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">incipit</foreign>
              </hi> suivant, qui permet d’identifier le genre : « Il est venu
            le scribe N pour voir la tombe de Y. » Telle est l’identité qu’il
            revêt pour lire et commenter les inscriptions d’une chapelle
            funéraire. Il n’est pas même à exclure que le graffito fasse dans
            certains cas advenir le scribe comme tel.</p>
            <p xml:id="d1e223">On visite et inscrit la marque de son passage
            entre collègues, entre maîtres et élèves et les scribes se
            succèdent dans les signatures d’un même graffito :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e226">Ils sont venus, le scribe
            <persName type="_temp">Djéhouty</persName>, en compagnie du scribe
            Iouy et avec le scribe <persName type="_temp">Qen</persName> pour
            voir la tombe du gouverneur <persName type="_temp">Antefiqer</persName>, et ils ont fait beaucoup
            d’adorations<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
                <p>Graffito n<hi rend="sup">o</hi> 31 de la tombe d’Antefiqer,
                cf. <hi rend="small-caps">Davies</hi> et <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1920, pl. XXXVII.</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e244">La tombe de <persName type="_temp">Sénet</persName>, épouse, mère ou parente<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
                <p>Voir par exemple <hi rend="small-caps">Obsomer</hi>, 1995,
                p. 167-170.</p>
              </note> d’un dignitaire de la XII<hi rend="sup">e</hi> dynastie (<date from="-1991" to="-1785" type="_temp">v. 1991-1785</date>), <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Antefiqer</placeName>, où
            l’on a retrouvé ce graffito, présente plus de soixante-dix autres
            inscriptions du <date from="-1552" to="-1069" type="_temp">Nouvel
            Empire</date>, dont au moins vingt-quatre mentionnent un ou
            plusieurs scribes<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
                <p>Trente-six ont été publiées par <hi rend="small-caps">Davies</hi> et <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1920 ; les autres sont en
                cours de publication par l’auteur du présent article.</p>
              </note>. On voit par ailleurs que si l’on trouve des
            inscriptions de visiteurs plus ou moins isolées dans toutes les
            nécropoles d’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>, un petit
            nombre de monuments en concentre plusieurs dizaines. Cette
            apparente préférence pour quelques monuments du passé révèle un
            choix de la part de nos touristes antiques, des valeurs et des
            goûts partagés, transmis et enseignés.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e282">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e284">Milieu scolaire et
            professionnel</head>
            <p xml:id="d1e287">Ces goûts semblent bien faire l’objet d’une
            transmission par l’enseignement, lequel vise par essence à
            reproduire les valeurs partagées et constitutives d’un groupe
            donné. Les inscriptions de visiteurs s’inscrivent pour partie dans
            ce contexte :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e290">En l’an de règne […, le
            scribe N est venu], pour se promener et pour se distraire sur le
            plateau du district de <placeName ref="352547" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Memphis</placeName> […]. Ce
            monument du passé, il l’a trouvé comme si le ciel s’y trouvait
            […], avec les maîtres de la maison d’enseignement<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Helck</hi>, 1969, p. 120,
                pl. III.</p>
              </note>…</quote>
            <p xml:id="d1e305">Les graffiti sont le fruit d’un entraînement :
            on a retrouvé un morceau de calcaire, support habituel des
            exercices de scribes, portant l’<hi rend="italic">incipit</hi> de
            la formule de visiteur : « Il est venu, le scribe <persName type="_temp">Djéserka</persName> pour voir<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Hayes</hi>, 1942, pl. XX, n<hi rend="sup">o</hi> 97, p. 25.</p>
              </note>… » La formule est, semble-t-il, entièrement hors
            contexte. Elle porte en fait la trace d’un autre contexte, celui
            de la formation scolaire ou simplement de l’entraînement ou du jeu
            lettré. Le document provient du remblai constitué pour créer la
            terrasse de la tombe de <persName ref="103966951" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Senenmout</persName> à <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sheikh
            abdel-Gournah</placeName>
              <note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 3-4 ; sur la tombe de
                Senenmout (TT71), voir <hi rend="small-caps">Dorman</hi>,
                1988, p. 84-95.</p>
              </note>, sur la rive ouest thébaine, là où de nombreux scribes
            étaient à l’œuvre pour diriger l’avancement des travaux et la
            réalisation du programme décoratif. Le même dépotoir a ainsi
            révélé des documents variés, certains relatifs à la construction
            de la tombe, d’autres à contenu plus scolaire ou littéraire avec
            des lettres fictives, des exercices mathématiques ou encore des
            extraits des œuvres les plus étudiées de l’époque<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Mathieu</hi>, 2003.</p>
              </note> (Enseignement d’Amenemhat, Conte de Sinouhé, etc.). La
            tombe, avec ses textes et ses plans, son programme architectural
            et iconographique, est bien entendu en large part le domaine du
            scribe, et l’on voit se dessiner ici un lien intéressant entre la
            sépulture et l’usage scolaire, soit qu’un enseignement y prît
            place, soit qu’un maître tirât parti de la chapelle pour y
            dispenser son « cours »<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Gasse</hi>, 2000.</p>
              </note>. Ces mêmes textes didactiques se retrouvent ainsi copiés
            sous la forme de graffiti, laissant penser que certains maîtres
            usèrent de tombes comme d’écoles, sinon comme support
            d’enseignement. À cet égard, une tombe d’<placeName ref="359783" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Assiout</placeName> se révèle
            tout à fait intrigante<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Kahl</hi>, 2006 ; <hi rend="small-caps">Kahl</hi>, <hi rend="small-caps">El-Khadragy</hi> et <hi rend="small-caps">Verhoeven</hi>, 2007 et 2008 ; <hi rend="small-caps">Verhoeven</hi>, 2009.</p>
              </note>. La chapelle présente en effet plusieurs belles copies
            hiératiques de textes littéraires à forte consonance scolaire ou
            loyaliste, comme un extrait de l’Enseignement de Khéty dont
            l’auteur, on le sait, montre combien la condition de scribes est
            préférable à toute autre.</p>
            <p xml:id="d1e378">Les graffiti, inscription publique par
            excellence, finissent par cultiver le sentiment d’entre-soi, d’une
            culture, de lettres partagées. Cet aspect exclusif est très
            clairement revendiqué quand les scribes établissent leurs graffiti
            non plus à l’aide de l’<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">incipit</foreign>
              </hi> traditionnel cité, mais à l’aide d’un en-tête de lettre,
            forme écrite qui constitue leur quotidien et qu’ils ont élargie à
            la même époque jusqu’au genre littéraire, avec des contes comme
            les aventure d’Ounamon ou d’Ourmaï<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Grandet</hi>, 1998.</p>
              </note> et les inventions épistolaires des miscellanées<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Caminos</hi>, 1954.</p>
              </note> :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e403">L’abatteur en chef
            <persName type="_temp">Âhânéfer</persName> à la chanteuse
            d’<persName type="_temp">Amon Tyt</persName>, qu’elle soit en vie,
            santé et force : [Je le dis] à <persName ref="027398722" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Amon-Rê</persName>
            roi des dieux<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
                <p>Deir el-Bahari, temple funéraire de Thoutmosis III, cf. <hi rend="small-caps">Marciniak</hi>, 1974, p. 108-109.</p>
              </note>…</quote>
            <p xml:id="d1e415">Voilà un graffito qui commence comme une
            lettre, par la mention de l’expéditeur et du destinataire, suivie
            de vœux de circonstance. Le jeu n’est plus très loin et il ne fait
            guère de doute que les scribes prennent plaisir à ces
            démonstrations lettrées ; la promenade, la distraction, le plaisir
            esthétique constituent autant de notions très présentes dans les
            inscriptions de visiteurs. On peut ainsi citer le cas de la tombe
            thébaine de <persName type="_temp">Sobekhotep</persName> (TT 63),
            que nous examinerons en détail plus loin. Cette sépulture comporte
            des scènes peintes de très grande qualité, admirées en son temps
            par le scribe Iouy. Il n’y a donc guère à s’étonner qu’un autre
            scribe soit venu s’y distraire :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e418">Il est venu le prêtre pur
            du dieu […] ; il est sorti pour se distraire<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Dziobek</hi> et <hi rend="small-caps">Abdel</hi> <hi rend="small-caps">Raziq</hi>,
                1990, p. 88-91</p>
              </note>…</quote>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e437">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e439">Faire montre de son
            habileté</head>
            <p xml:id="d1e442">Il est admis que le contenu rituel des
            inscriptions de visiteurs au <date from="-1552" to="-1069" type="_temp">Nouvel Empire</date> n’importe plus guère et que les
            formules d’offrandes qu’elles renferment font plus partie de la
            phraséologie que d’un mouvement de piété<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Yoyotte</hi>, 1960.</p>
              </note>. Il reste que certaines inscriptions, par leur
            formulation même, se placent entièrement du côté de la
            littérature, l’auteur faisant ainsi étalage de ses lettres et de
            sa bonne éducation : le scribe n’hésite pas à vanter son propre
            talent en dénigrant les visiteurs qui l’ont précédé dans la tombe.
            Ce monde des scribes semble être ainsi tout à fait conscient de
            lui-même, et tout à fait conscient de sa masculinité, si l’on en
            croit un visiteur qui rejette dédaigneusement la composition d’un
            de ses collègues ayant visité comme lui la chapelle sud de la
            pyramide de Djoser, et qui n’écrit pas mieux, dit-il, qu’une
            femme :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e457">Il est venu le scribe
            excellent aux doigts excellents, sans égal à <placeName ref="352547" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Memphis</placeName>, le
            scribe <persName type="_temp">Amenemhat</persName>. Il dit :
            « Expliquez-moi donc ce que ces mots veulent dire. Mon cœur en est
            malade quand je vois le travail de leurs mains. Ce n’est pas un
            scribe [ ?] qui est venu avant moi. On dirait du travail de femme,
            qui n’a pas son esprit. C’est quelqu’un qui n’aurait pas dû
            rentrer dans ce sanctuaire. Ce que j’ai vu est un scandale, ce ne
            sont pas des scribes dignes de ce que <persName ref="030529115" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thot</persName> a
            enseigné<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Navratilova</hi>, 2007,
                p. 100-101.</p>
              </note> ! »</quote>
            <p xml:id="d1e472">Cette vigoureuse protestation de la part d’un
            scribe sûr de son propre talent suggère par ailleurs que ces
            inscriptions étaient bien destinées à être lues par les collègues,
            et qu’elles l’étaient en effet. Elles développent des valeurs
            propres aux scribes. La tombe d’<placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Antefiqer</placeName>
            présente plusieurs inscriptions évoquant ces idéaux de porteurs de
            calame, en des séries d’épithètes rappelant nettement le
            formulaire des autobiographies funéraires :</p>
            <figure xml:id="d1e475">
              <graphic url="../icono/br/LDSII_19_Ragazzoli_LireInscrireSurvivreEgypteAncienne_img1.png"/>
              <head xml:id="d1e479">Autoportrait de scribe dans la tombe
              d’Antefiquer (<hi rend="small-caps">Davies</hi> et <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1920, pl. XXXVI).</head>
            </figure>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e490">Fasse le roi que s’apaise
            <persName ref="027293807" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Osiris</persName>
              <persName type="_temp">Khentyimentiou</persName> [de sorte qu’il donne]
            pain, bière, viande, volailles et offrandes invocatoires dans la
            nécropole pour respirer le souffle de vie dans le monde souterrain
            et boire l’eau à l’onde fraîche, et qu’il donne toute bonne chose
            utile dans le pays sacré pour le <foreign xml:lang="egy">
                <hi rend="italic">ka</hi>
              </foreign> du juste de cœur, de celui qui a le conseil
            excellent, qui est dépourvu de malice, qui tourne le dos au mal,
            qui fait ce qui est juste conformément, un scribe déjà quand il se
            trouvait dans le sein de sa mère, le scribe <persName type="_temp">Râmosé-néfer</persName>, juste de voix, mis au monde
            par […] et venu en compagnie de son directeur, le scribe <persName type="_temp">Djéhouty</persName> qui répète la vie, et qui reçoit
            des offrandes<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Davies</hi> et <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1920, p. 28, n<hi rend="sup">
                o</hi> 15, pl. XXXV.</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e511">On remarquera que l’un de ces graffiti est
            accompagné d’un dessin qui pourrait bien être l’autoportrait du
            scribe visiteur, représenté avec les attributs de sa
            fonction :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e514">[Le scribe N qui ne
            connaît] pas le mal sur terre, qui en est dépourvu dans l’au-delà,
            qui a accompli ce qui était juste, le scribe <persName type="_temp">Djéhouty</persName>, juste de voix<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 28, n<hi rend="sup">o</hi> 24, pl. XXXVI.</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e529">On se trouve ici clairement dans l’horizon
            culturel et moral du scribe du <date from="-1552" to="-1069" type="_temp">Nouvel Empire</date>, fonctionnaire royal de niveau
            intermédiaire. Les biographies de scribes nous permettent
            d’identifier les lieux communs des qualités intellectuelles. On
            constate l’emploi du même procédé d’intertextualité littéraire
            entre l’autobiographie et l’inscription de visiteur, cette
            dernière consistant aussi à laisser une autobiographie succincte,
            une tranche de vie, dans la tombe d’un autre.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e534">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e536">Lire et inscrire</head>
          <p xml:id="d1e539">Le graffito finit par s’intégrer dans le large
          programme iconographique et textuel d’une tombe, et s’y mêler dans
          une même et unique entreprise de survie. Mais il s’agit ici d’une
          survie particulière, celle d’un nom, d’un texte, d’une œuvre pour la
          postérité.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e542">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e544">Invitation à la
            lecture</head>
            <p xml:id="d1e547">Les textes inscrits dans une tombe n’atteignent
            leur efficacité que dans la performativité du dire. Les paroles
            magiques, les listes d’offrandes, les théories de mets délicats ne
            bénéficieront au défunt que si un visiteur les met en branle en
            posant son regard sur elles. Le défunt se nourrit de mots et il
            invite le lettré à se repaître des beautés littéraires et
            iconographiques offertes par sa tombe. La chapelle funéraire est
            en effet un espace public et y déployer un texte a quelque chose à
            voir avec la publication.</p>
            <p xml:id="d1e550">Le dignitaire qui commande une tombe sait que,
            parmi ses visiteurs, le plus à même de lire les inscriptions et
            donc d’activer leur magie sera le scribe. Nombre d’appels aux
            vivants – ces exhortations faites sur le mur de la tombe aux
            visiteurs pour les inviter à prononcer les formules d’offrandes –
            s’adressent ainsi en premier lieu à ces personnages, à côté
            d’autres catégories censées être alphabétisées, comme les
            prêtres<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Baines</hi> et <hi rend="small-caps">Eyre</hi>, 1983.</p>
              </note>. Le scribe royal <persName type="_temp">Néfersékhérou</persName> s’est fait particulièrement
            pressant et précis quant à ce qu’il attendait de ses
            visiteurs :</p>
            <l>Je veux vous dire, vous qui existez,</l>
            <l>qui êtes sur Terre ou y viendrez,</l>
            <l>les prêtres purs et les personnalités royales,</l>
            <l>déroulez les inscriptions qui se trouvent dans ma tombe</l>
            <l>[du nom d’<persName type="_temp">Onyx</persName> ;</l>
            <l>que vos esprits se hissent à la hauteur de ces écritures,</l>
            <l>puissiez-vous répétez ce qui y est écrit,</l>
            <l>et que l’illettré comme l’ouvrier sachent</l>
            <l>tout ce que j’ai écrit sur les murs de ma tombe<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Osing</hi>, 1992, p. 43-52.</p>
              </note>.</l>
            <p xml:id="d1e603">
              <persName type="_temp">Néfersékhérou</persName>, chancelier du roi de
            <placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Basse-Égypte</placeName>,
            directeur du Double-Grenier de Haute et de Basse-<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>, grand
            intendant de la maison du roi, s’adresse à ceux qui savent lire et
            leur montre où peut mener l’état de scribe. Plus tard, à la <date ref="_temp">XXVI<hi rend="sup">e</hi> dynastie</date>, un autre
            dignitaire exhorte de même le visiteur lettré ; il n’hésite pas à
            faire appel en plus à la pratique de la copie et, qui sait, du
            graffito<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Kuhlmann</hi> et <hi rend="small-caps">Schenkel</hi>, 1983, p. 71-73,
                pl. XXIII.</p>
              </note> :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e627">Cet <persName type="_temp">Iba</persName>, justifié auprès d’<persName ref="027293807" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Osiris</persName>
              <persName type="_temp">Ounnéfer</persName>, le fils du bien-aimé du dieu
            <persName type="_temp">Ânkhor</persName>, justifié auprès du dieu
            de sa ville, il dit à la postérité :<lb/>« Ô vivants qui êtes sur
            terre, serviteurs des dieux et des déesses, prêtres purs et
            prêtres ritualistes, tous les scribes qui portent palette, qui
            sont versés dans l’éloquence et avancés dans les écrits, qui ont
            ouvert les rouleaux de bibliothèque, les serviteurs divins, les
            grands prêtres purs de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Khentyimentiou</placeName> à
            <placeName ref="347342" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thèbes</placeName>,
            puissent-ils aller et venir dans la nécropole pour faire des
            offrandes chaque jour, puissent-ils visiter cette tombe et voir
            cette <hi rend="italic">chapelle<lb/>
              </hi>[…]<lb/>Puissiez-vous
            plonger dans cette tombe, puissiez-vous vous pénétrer des écrits
            qui s’y trouvent, puissiez-vous voir les formules des ancêtres à
            leur place, sans en laisser de côté, puissiez-vous entendre la
            clameur de ce qui se discute entre eux,<lb/>[…]<lb/>Puissiez-vous
            recopier ce que vous aimez en ce lieu sur un papyrus vierge pour
            que mon nom atteigne à la postérité. »</quote>
            <p xml:id="d1e647">On peut se demander si <persName type="_temp">Iba</persName> a été exaucé. Sa tombe ne présente pas
            d’inscriptions de visiteurs proprement dites, mais on trouve de
            nombreux petits graffiti qui en reprennent les thèmes décoratifs
            comme par exemple une tête de profil dans la première salle qui
            copie celle d’un porteur d’offrandes de l’une des possessions<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 41, pl. XII.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e659">Néanmoins, dans bien des cas, le défunt semble
            avoir été écouté et la lecture de ses visiteurs a laissé des
            traces, sous la forme d’inscriptions ou de dessins. Au <date from="-1552" to="-1069" type="_temp">Nouvel Empire</date>, la
            tombe que l’on attribue au vizir <persName type="_temp">Antefiqer</persName> rencontre un certain succès chez
            les dignitaires thébains. L’intendant du vizir et scribe <persName ref="170004457" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Amenhotep</persName> rend une
            visite, peut-être pour honorer un vizir du passé, et il laisse sa
            signature en évoquant la joie que lui a procurée cette visite et
            en actualisant les offrandes destinées au défunt :</p>
            <figure xml:id="d1e665">
              <graphic url="../icono/br/LDSII_19_Ragazzoli_LireInscrireSurvivreEgypteAncienne_img2.png"/>
              <head xml:id="d1e669">Graffito copiant un motif décoratif de la
              tombe d’Iba (<hi rend="small-caps">Kuhlmann</hi> et <hi rend="small-caps">Schenkel</hi>, 1983, 41, pl. XII).</head>
            </figure>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e680">Il est venu <persName type="_temp">Amenemhat</persName>, le fils du grand doyen
            <persName type="_temp">Djéhouty</persName> [et de…], pour voir
            cette tombe du [gouverneur de la ville] et vizir, <persName type="_temp">Antefiqer</persName>. Voilà qui fut bien agréable
            pour son cœur […] et qui sera bien utile pour toujours. Que son
            nom demeure, [lui qui vient] y déposer des offrandes. Il dit :
            « Fasse le roi que s’apaisent <persName ref="027293807" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Osiris</persName>
              <persName type="_temp">Khentyimentiou</persName> et <persName ref="027398722" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Amon
            Rê</persName> et tous les dieux de la nécropole et ainsi ils
            donneront des offrandes de pain, de bière, de viande, de volaille,
            de lin, d’encens, d’huile et de toutes sortes de choses que le
            ciel dispense, que la terre crée et que le Nil porte quand il se
            gonfle de l’inondation, en autant d’offrandes pour l’âme
            d’Antefiqer, dont la voix a été reconnue juste. »</quote>
            <p xml:id="d1e686">Voilà <persName type="_temp">Antefiqer</persName> rassasié dans l’au-delà grâce à
            un échange entre deux parties aux intérêts bien compris. Mais
            <persName type="_temp">Amenemhat</persName> a fait plus qu’offrir
            quelques formules et laisser son nom à la postérité. Sa propre
            tombe montre combien il a apprécié celle de son prédécesseur. Les
            éditeurs des deux sépultures<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Davies</hi> et <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1915 et 1920, p. 27.</p>
              </note> ont en effet noté que plusieurs scènes de la tombe
            d’<persName type="_temp">Amenemhat</persName> sont fort proches de
            celles d’<persName type="_temp">Antefiqer</persName>. On voyait
            ainsi dans cette dernière une scène de danse particulière,
            célébrant la fin des moissons. L’artiste y a saisi en plein vol
            les figures acrobatiques des danseurs et ces sauts singuliers se
            retrouvent précisément chez <persName type="_temp">Amenemhat</persName> dans une danse en l’honneur
            d’<persName ref="030147492" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hathor</persName>. Tout laisse
            donc à penser que ce lettré a répondu aux appels aux vivants cités
            et a copié les scènes qui lui plaisaient.</p>
            <p xml:id="d1e701">Les scribes rendent leurs graffiti efficaces en
            les intégrant au programme iconographique. Le don d’un texte
            griffonné au cours de la promenade n’est pas un surplus. Le cadeau
            du texte prend place au sein des cadeaux représentés sur les murs
            de la sépulture. Dans la chapelle du grand jardinier <persName type="_temp">Nakht</persName>, le scribe <persName type="_temp">Amenemosé</persName> souhaite au défunt de bien
            accomplir une scène représentée dans la tombe et, très
            éloquemment, il inscrit ces bons vœux dans le corps d’une vache
            tirée par un petit pâtre<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Quirke</hi>, 1986, p. 85.</p>
              </note> :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e713">Puisses-tu conduire le
            bétail dans la nécropole de la ville où tu résides et être loué à
            ta mesure ! […] Fait par le scribe <persName type="_temp">Amenemosé</persName>
              <note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 85, n<hi rend="sup">o</hi> 5 et p. 86., fig. 4.</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e728">De même, de nombreux visiteurs déposent leur
            offrande littéraire à l’intention du défunt, aux côtés des dessins
            de ces mets terrestres empilés sur des tables d’offrandes.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e732">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e734">S’inscrire dans la
            tombe</head>
            <p xml:id="d1e737">Grâce au graffito, le défunt reçoit les
            offrandes évoquées par les textes du programme décoratif. En
            laissant son nom, le scribe visiteur participe à la postérité de
            son hôte, mais il sait que les collègues qui lui succéderont
            liront aussi son message et lui assureront quelque survie : il
            confie ainsi son message à l’efficacité de la tombe. L’écriture
            bénéficie d’une temporalité particulière ; le scribe l’apprend
            lors de sa formation et les manuscrits de florilèges de textes de
            scribes, connus dans la tradition égyptologique comme les <hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="eng">Late Egyptian Miscellanies</foreign>
              </hi>
              <note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1937 ; <hi rend="small-caps">Caminos</hi>, 1954 ; <hi rend="small-caps">Hagen</hi>, 2006.</p>
              </note>, qui dévoilent les usages, et la supériorité, de la
            profession le soulignent avec force :</p>
            <l>Quant aux scribes savants du temps qui a succédé</l>
            <l>[au règne des dieux,</l>
            <l>Ces prophètes des choses à venir,</l>
            <l>Leur nom est établi pour l’éternité.</l>
            <l>[…]</l>
            <l>
              <hi rend="small-caps">Sois scribe, mets cela dans ton
            esprit</hi>,</l>
            <l>Et il en sera de même pour ton nom.</l>
            <l>Un livre est plus utile qu’une stèle inscrite, qu’un enclos</l>
            <l>[de tombe ;</l>
            <l>Son action est plus durable que chapelles et tombes</l>
            <l>Dans l’esprit de qui prononce le nom des scribes anciens.</l>
            <l>Et c’est plus utile dans l’au-delà,</l>
            <l>Un nom qui reste dans la bouche des gens<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
                <p>P. Chester Beatty IV, 2, 8-3, 2 : <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1935, pl. CXVIII-CXIX.</p>
              </note>.</l>
            <p xml:id="d1e811">Voilà qui jette un éclairage particulier sur
            les croyances de scribes, qui ajoutent à l’éternité du séjour dans
            l’au-delà – idéal partagé par tout Égyptien – l’éternité dont un
            scribe peut jouir ici-bas à travers la survie de ses écrits.</p>
            <p xml:id="d1e814">Le scribe qui visite une tombe se projette sans
            mal dans cette temporalité littéraire d’un texte appelé à lui
            survivre, et ce futur qu’il prévoit au moment de l’écriture, il en
            fait un passé pour celui qui le lira. Combien de scribes en effet
            ne signent-ils pas de leur nom, suivi de la mention <hi rend="italic">juste de voix</hi>, qui n’accompagne en principe que
            le nom d’un défunt, de celui qui est passé avec succès devant le
            tribunal d’<persName ref="027293807" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Osiris</persName> ? Mais quand on
            le lira, il espère bien avoir fait ce voyage :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e821">Il est venu le scribe
            <persName type="_temp">Djéhouty</persName>
              <hi rend="italic">juste
            de voix</hi> pour voir cette tombe du temps de <persName type="_temp">Khéperkarê</persName> doué de vie à jamais et il a
            fait de nombreuses adorations divines<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
                <p>Antefiqer n<hi rend="sup">o</hi> 29, cf. <hi rend="small-caps">Davies</hi> et <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1920, p. 28, pl. XXXVI.</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e842">On enseigne en effet au scribe débutant à
            vénérer les grands noms, les auteurs qui ont traversé le temps
            grâce à leurs œuvres, quand tous les monuments funéraires sont
            depuis longtemps tombés en poussière. L’écrit s’inscrit dans la
            temporalité très longue de la postérité littéraire. Dans les
            recueils de scribes déjà évoqués, dont certains sont adressés au
            maître, cette survie littéraire prend naturellement sa place dans
            la rhétorique de l’éloge. Le maître est ainsi dépeint en défunt
            triomphant dans le tribunal des morts et on lui adresse des vœux
            de bon voyage dans l’au-delà :</p>
            <l>Puisses-tu reposer sur le front de celle qui habite</l>
            <l>[dans la nécropole de <placeName ref="347342" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thèbes</placeName>,</l>
            <l>Puisse ton âme devenir divine parmi les défunts,</l>
            <l>Puisses-tu te mêler aux esprits excellents,</l>
            <l>Puisses-tu suivre le Veilleur dans l’au-delà le jour de la
            fête</l>
            <l>[de <persName ref="033562350" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sokar</persName>
              <note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
                <p>P. Anastasi III, 4, 4-5 : <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1937, p. 24.</p>
              </note>.</l>
            <p xml:id="d1e876">Le texte s’inscrit dans cette double
            temporalité, celle de l’ici et maintenant de l’écriture, mais
            aussi celle d’un futur, quand les scribes auront disparu, que le
            maître sera passé devant le tribunal divin, et que le document,
            grâce au talent de son auteur, sera toujours présent.</p>
            <p xml:id="d1e879">Un scribe n’a pas même hésité à profiter d’un
            monument funéraire infiniment efficace, celui de la pyramide de
            <persName ref="202968219" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Snéfrou</persName> à <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Meïdoum</placeName>
              <note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Flinders</hi>
                  <hi rend="small-caps">Petrie</hi>, 1982, p. 40-41, n<hi rend="sup">o</hi> 5, pl. XXXIII.</p>
              </note>, pour s’adresser en défunt à ses collègues qui viendront
            le visiter et dont il entend bien profiter également des formules
            d’offrandes :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e900">En l’<date ref="_temp">an 21, le 22<hi rend="sup">e</hi> jour du 4<hi rend="sup">e</hi> mois du règne du roi</date>, l’<persName ref="02757508X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Horus</persName>
            Taureau-victorieux-qui apparaît – dans <placeName ref="347342" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thèbes</placeName> –,
            Celui-des-deux-maîtresses
            Lui-qui-prolonge-son-règne-comme-Rê-dans-le-ciel, l’Horus d’or
            Lui-qui-établit-sa-force Lui-qui-est-doué-de-saintes-apparitions,
            le Roi de Haute et de Basse-<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>
              <persName type="_temp">Menkhéperrê</persName>, le Fils de <persName type="_temp">Rê</persName>
              <persName type="_temp">Djéhoutymésounéferkhépérou</persName> vivant pour
            toujours et à jamais, régnant depuis le trône d’<persName ref="02757508X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Horus</persName> sur les vivants.
            Sa majesté est un jeune taureau, un enfant parfait de vingt ans,
            qui n’a pas de semblable […].</quote>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e921">
              <hi rend="small-caps">Il
            est venu</hi> le scribe <persName type="_temp">Âakhéperkarêséneb</persName>, fils de <persName type="_temp">Amonmésou</persName>, le scribe et prêtre-lecteur de
            <persName type="_temp">Âakhéperrê</persName>, pour voir la belle
            chapelle de l’<persName ref="02757508X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Horus</persName>
              <persName ref="202968219" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Snéfrou</persName>. Et il l’a
            trouvée comme si le ciel était à l’intérieur, comme si <persName type="_temp">Rê</persName> se levait et se couchait là. Et alors
            il a dit :</quote>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e928">- Que le ciel fasse
            pleuvoir de la myrrhe fraîche, qu’il fasse goutter l’encens sur le
            toit de la chapelle de l’<persName ref="02757508X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Horus</persName>
              <persName ref="202968219" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Snéfrou</persName>.</quote>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e931">Et alors il a
            dit :</quote>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e934">- Ô tous les scribes, tous
            les prêtres-lecteurs et tous les prêtres purs, vous qui êtes
            favorisés des dieux de vos villes, puissiez-vous avoir de nombreux
            enfants et puissiez-vous transmettre votre fonction à vos fils
            […], ainsi direz-vous la formule : Fasse le roi que s’apaisent
            <persName ref="027293807" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Osiris</persName> seigneur de
            <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Busiris</placeName>, le grand
            dieu qui règne sur […], <persName type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rê-Horakhty</persName>, <persName ref="027460606" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Atoum</persName> Seigneur
            d’<placeName ref="352262" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Héliopolis</placeName>,
            <persName ref="027398722" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Amon-Rê</persName> roi des dieux,
            <persName ref="031428800" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anubis</persName> seigneur de
            l’Occident et du Pays Sacré, de sorte qu’ils accordent un millier
            de pains, un millier de jarres de bière, un millier de bœufs, un
            millier d’oi-seaux, un millier de vases d’albâtre et de rouleaux
            de lin, un millier de provisions, un millier de vases d’encens, un
            millier de vases d’huile, un millier […], un millier d’herbes et
            un millier de toutes les bonnes choses pures que le ciel donne,
            que la terre produit, que le fleuve apporte de sa source, au
            <foreign xml:lang="egy">
                <hi rend="italic">ka</hi>
              </foreign> de l’<persName ref="02757508X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Horus</persName>
              <persName ref="202968219" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Snéfrou</persName>, justifié
            auprès d’<persName ref="027293807" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Osiris</persName> seigneur du
            Pays Sacré, et à <persName type="_temp">Méresânkh</persName>.</quote>
            <p xml:id="d1e940">Contrairement aux appels traditionnels,
            <persName type="_temp">Âakhéperkarséneb</persName> omet de
            s’adresser « à tous les vivants qui sont sur terre », il parle à
            ses collègues, « aux scribes ». Notre scribe maîtrise d’ailleurs
            les usages littéraires. Comme sur un papyrus, son inscription est
            rubriquée, offrant la possibilité de bien distinguer les parties
            constitutives de son texte et de montrer sa compétence
            « scribale ».</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e944">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e946">Une piété de
            scribes ?</head>
            <p xml:id="d1e949">Il faut s’interroger : cette pratique des
            inscriptions de visiteurs est-elle l’un des témoignages d’une
            piété de scribes, développant des habitudes et des croyances
            propres à cette corporation ? Cette piété semble prendre pour
            objet, d’une part, les grands noms du passé et, d’autre part,
            <persName ref="030529115" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thot</persName>, divinité
            protectrice de la corporation.</p>
            <div type="section3" xml:id="d1e952">
              <head subtype="level3" xml:id="d1e954">Vénérer les
              auteurs</head>
              <p xml:id="d1e957">La piété envers les grands noms, les maîtres
              et donc les grands fonctionnaires semble constituer un lien
              particulier entre les membres du groupe. À la même époque, on
              trouve des textes dédicacés dans leur colophon à l’âme de
              collègues<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
                  <p>
                    <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1950, p. 72.</p>
                </note> ou de grands auteurs<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
                  <p>P. Chester Beatty IV, 6, 11-7, 2 : <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1935, pl. XIV-XV.</p>
                </note> auxquels le scribe est invité à adresser des libations
              avec son matériel d’écriture<note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
                  <p>
                    <hi rend="small-caps">Schäfer</hi>, 1898, p. 147-148 ;
                  <hi rend="small-caps">Wildung</hi>, p. 19-21 ; <hi rend="small-caps">Assmann</hi>, 1995, p. 178 ; <hi rend="small-caps">Donker</hi>
                    <hi rend="small-caps">van</hi>
                    <hi rend="small-caps">Heel</hi>,
                  1992.</p>
                </note>, avant de se mettre au travail :</p>
              <quote rend="quotation" xml:id="d1e1003">Puissent les prêtres
              purs faire une libation comme ce que l’on fait pour Imhotep sur
              le bord du godet<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
                  <p>
                    <hi rend="small-caps">Piehl</hi>, 1888, p. 106, l. 29-30.
                  Voir aussi <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1902-1903,
                  p. 146.</p>
                </note>.</quote>
              <p xml:id="d1e1018">Un godet de la <date ref="_temp">XIX<hi rend="sup">e</hi> dynastie</date> fait d’ailleurs allusion à ces
              pratiques liturgiques liées à l’écriture :</p>
              <quote rend="quotation" xml:id="d1e1027">
                <persName ref="030529115" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thot</persName>, maître des
              paroles divines.</quote>
              <quote rend="quotation" xml:id="d1e1031">Quant à tout scribe qui
              écrira avec ce godet, il y fera une libation et dira : « Que le
              roi donne des offrandes par milliers de pains et de bière pour
              le <hi rend="italic">ka</hi> du prince et gouverneur, directeur
              des troupeaux du Seigneur du Double Pays, le directeur de la
              ville, le vizir, l’auguste chef, favorisé de <persName ref="030529115" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thot</persName>, aimé de
              <persName type="_temp">Séchat</persName>
                <note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
                  <p>
                    <hi rend="small-caps">Pierret</hi>, 1874, p. 99.</p>
                </note>. »</quote>
              <p xml:id="d1e1046">Les inscriptions de visiteurs montrent la
              vénération par les scribes des grands noms et des grands
              collègues. Un scribe de la Tombe,<hi rend="bold"/>c’est-à-dire
              secrétaire général du village des ouvriers de <placeName ref="8224895" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Deir
              el-Médineh</placeName>, rend ainsi hommage à l’un de ses
              illustres prédécesseurs :</p>
              <quote rend="quotation" xml:id="d1e1051">« L’Occident est à toi,
              c’est pour toi qu’il a été préparé. Tous les favorisés s’y
              retrouvent et les malveillants n’y sont pas rentrés, comme tous
              les méchants. Le scribe <persName ref="15152436X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Boutéhamon</persName> y a
              abordé après la vieillesse. » Composé par le Scribe de la Tombe
              <persName type="_temp">Ânkhefenamon</persName>
                <note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
                  <p>
                    <hi rend="small-caps">Bruyère</hi> et <hi rend="small-caps">Kuentz</hi>, 1926, p. 56-62, pl. VI,
                  IX.</p>
                </note>.</quote>
              <p xml:id="d1e1066">Le dédicant est bien connu, notamment par
              les graffiti dont il a parsemé la montagne thébaine<note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
                  <p>
                    <hi rend="small-caps">Spiegelberg</hi>, 1921, n<hi rend="sup">o</hi> 41, 43, 225, 250, 255, 344, 401, 407, 408,
                  418, 980, 999, 1000, 1004, 1006, 1011, 1012, 1016, 1018,
                  1021c et e, 1023, 1029, 1052.</p>
                </note>. Comme son père <persName ref="15152436X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Boutéhamon</persName>, il
              occupa la charge importante de scribe de la Tombe. Le présent
              graffito est ainsi témoignage de piété filiale et scribale<note n="41" place="foot" type="standard" xml:id="ftn41">
                  <p>
                    <hi rend="small-caps">Cerny</hi>, 1973, p. 202, n<hi rend="sup">o</hi> 20</p>
                </note>.</p>
              <p xml:id="d1e1093">De tels hommages peuvent franchir les
              générations, à travers une affinité plus précisément
              professionnelle. C’est probablement animé par une telle
              motivation que le scribe <persName type="_temp">Paser</persName>
              est venu, à la <date ref="_temp">XIX<hi rend="sup">e</hi> dynastie</date>, visiter la tombe de son
              collègue de la <date ref="_temp">XI<hi rend="sup">e</hi> dynastie</date>, le trésorier <persName type="_temp">Khéty</persName>, comme il le dit dans
              l’inscription qu’il laissa derrière lui :</p>
              <quote rend="quotation" xml:id="d1e1108">En l’an 27 du règne du
              Roi de Haute et de Basse-<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>
                <persName type="_temp">Ousermaâ-trê</persName>
                <persName type="_temp">Sétepenrê</persName> (vie, santé et force à lui !)
              est venu voir la place de ce gouverneur de la ville et vizir
              <persName type="_temp">Paser</persName>, fils du prêtre divin et
              auguste juste de voix <persName type="_temp">Nenetjérou</persName>, pour voir la demeure de son
              <hi rend="italic">aïeul </hi>
                <persName type="_temp">Khéty</persName>
                <note n="42" place="foot" type="standard" xml:id="ftn42">
                  <p>
                    <hi rend="small-caps">Kitchen</hi>, 1980, p. 23, l.
                  1-4.</p>
                </note>.</quote>
              <p xml:id="d1e1133">
                <persName type="_temp">Khéty</persName>
              n’est un « père de son père » que par métaphore, comme aïeul
              dans la même fonction.</p>
            </div>
            <div type="section3" xml:id="d1e1137">
              <head subtype="level3" xml:id="d1e1139">Vénérer le
              babouin</head>
              <p xml:id="d1e1142">La communauté des scribes dispose de sa
              divinité, <persName ref="030529115" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thot</persName>. Au <date from="-1552" to="-1069" type="_temp">Nouvel Empire</date>, les
              scribes semblent développer un culte particulier au babouin
              porteur de calame, au sein du courant plus large de la piété
              personnelle.</p>
              <p xml:id="d1e1148">Les graffiti sont l’occasion de laisser des
              ex-voto à ce saint patron. Les textes adressés à <persName ref="030529115" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thot</persName>, au scribe
              divin par excellence, éclairent la condition du scribe terrestre
              et ses croyances. Dans son office administratif comme à
              l’arrivée dans l’au-delà, le scribe requiert l’assistance de
              <persName ref="030529115" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thot</persName>, « Viens à moi,
              <persName ref="030529115" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thot</persName>, toi qui écris
              le courrier de l’Ennéade », dit le scribe devant son
              pensum :</p>
              <l>Viens à moi <persName ref="030529115" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thot</persName>, L’auguste ibis
              <persName ref="030529115" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thot</persName>,</l>
              <l>Le dieu qui se languit de <placeName ref="355952" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hermopolis</placeName>,</l>
              <l>Le secrétaire de l’Ennéade,</l>
              <l>Le grand de Ounou,</l>
              <l>Viens à moi et donne-moi conseil !</l>
              <l>Rends-moi compétent dans ton office.</l>
              <l>Ta fonction est meilleure que toute autre,</l>
              <l>Elle grandit son officiant,</l>
              <l>Celui qui l’exerce deviendra dignitaire.</l>
              <l>J’en ai vu beaucoup pour qui tu as agi et</l>
              <l>[qui siègent maintenant au Conseil,</l>
              <l>Et qui sont puissants et riches grâce à toi.</l>
              <l>C’est toi qui donnes conseil,</l>
              <l>C’est toi qui conseilles celui qui est sans mère,</l>
              <l>La bonne fortune et le succès sont avec toi.</l>
              <l>Viens à moi et donne-moi conseil,</l>
              <l>Je suis le serviteur de ta maison,</l>
              <l>Laisse-moi user de tes vertus<note n="43" place="foot" type="standard" xml:id="ftn43">
                  <p>P. Anastasi V, 9, 2-10 : <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1937, p. 60.</p>
                </note>…</l>
              <p xml:id="d1e1217">Cette piété s’accompagne d’ex-voto et de
              statuettes, autant de babioles aux traits du babouin, dont le
              scribe s’entourait ou faisait offrande. On retrouve ces mêmes
              babouins griffonnés sur les murs des tombes. La sépulture
              d’<persName type="_temp">Iba</persName> présente un tel
              cynocéphale dessiné dans un renfoncement non décoré de la
              tombe<note n="44" place="foot" type="standard" xml:id="ftn44">
                  <p>
                    <hi rend="small-caps">Kuhlmann</hi> et <hi rend="small-caps">Schenkel</hi>, 1983, p. 112,
                  fig. 158a.</p>
                </note>, lequel rappelle celui des <hi rend="italic">
                  <foreign>ostraca</foreign>
                </hi> figurés, ou encore d’une illustration conservée sur un
              recueil de scribe, aux côtés d’un éloge du maître<note n="45" place="foot" type="standard" xml:id="ftn45">
                  <p>Londres, British Museum EA 9994, 13a, 8-15,5 (= papyrus
                  Lansing).</p>
                </note> !</p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e1244">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1246">L’offrande du scribe
          Iouy</head>
          <p xml:id="d1e1249">Au regard du tableau dressé des qualités et
          pratiques des scribes, Iouy est un scribe ordinaire du <date from="-1552" to="-1069" type="_temp">Nouvel Empire</date> ; nous
          connaissons son nom aujourd’hui grâce à la belle inscription de
          visiteur qu’il a laissée à la fin de la <date ref="_temp">XVIII<hi rend="sup">e</hi> dynastie</date> dans la tombe d’un dignitaire
          peut-être mort à la génération précédente, sous <persName ref="074035509" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thoutmosis IV</persName> (<date from="-1401" to="-1390" type="_temp">1401-1390</date>), <persName type="_temp">Sobekhotep</persName>
            <note n="46" place="foot" type="standard" xml:id="ftn46">
              <p>Je remercie ici Laurent Coulon pour ses éclairantes
              remarques.</p>
            </note>. Ce dernier fut un important dignitaire du royaume<note n="47" place="foot" type="standard" xml:id="ftn47">
              <p>Pour une synthèse des renseignements connus sur ce
              personnage, voir <hi rend="small-caps">Bryan</hi>, 1990,
              p. 81-88.</p>
            </note>. Comme son père <persName type="_temp">Min</persName>, il
          remplit les fonctions de directeur du Trésor ainsi que de prince
          gouverneur du lac de Sobek de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chédet</placeName>. Il n’est
          pas à exclure que le visiteur connaissait au moins de réputation ce
          fonctionnaire royal aux importantes charges auprès d’<persName type="_temp">Amon</persName> :</p>
          <l>Il est venu, le scribe Iouy, fils du directeur des troupeaux</l>
          <l>[d’<persName type="_temp">Amon</persName>, le directeur des
          terres… et il a dit :</l>
          <l>J’ai vu le bel Occident de <persName type="_temp">Sobekhotep</persName>. Il le trouva plus beau en son
          cœur,</l>
          <l>Que tout autre temple.</l>
          <l>Il est aussi durable que le ciel,</l>
          <l>Ses parois sont des montagnes.</l>
          <l>Son terroir regorge de toutes bonnes choses,</l>
          <l>Son étang de poissons.</l>
          <l>Tous les pays disent : « Puissions-nous avoir</l>
          <l>[ses provisions chaque jour ! »</l>
          <p xml:id="d1e1315">Sur le plan de la classification égyptienne des
          genres, ce singulier graffito s’insère bien dans le groupe des
          inscriptions de visiteurs. Iouy se présente comme scribe et il
          reprend l’<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">incipit</foreign>
            </hi> traditionnel, « il est venu le scribe, pour voir la tombe ».
          Mais il joue avec les règles du genre. Tout d’abord, il s’affranchit
          de toute formule d’offrandes attendue, tout en décrivant force
          richesses agricoles. Le texte semble ainsi relever de la
          littérature, du poème. Le graffito est en effet composé dans un
          schéma métrique régulier, celui déjà employé à la même époque dans
          les chants d’amour, le distique heptamétrique<note n="48" place="foot" type="standard" xml:id="ftn48">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Mathieu</hi>, 1988, p. 63-82 ; 1998,
              p. 655-658 ; et 1999.</p>
            </note>, avec un premier vers pourvu de quatre unités métriques et
          trois pour le deuxième. De même, la langue employée présente des
          structures propres à l’usage littéraire, comme l’expression « ah si
          seulement<note n="49" place="foot" type="standard" xml:id="ftn49">
              <p>Satzinger, 1976, § 1.4.2.3.</p>
            </note> ». Sur le plan générique, ce texte s’insère plus
          précisément dans un sous-genre littéraire bien représenté dans les
          miscellanées, l’éloge de la cité<note n="50" place="foot" type="standard" xml:id="ftn50">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Ragazzoli</hi>, 2008.</p>
            </note>, qui se développe alors. Une partie de ces éloges loue les
          richesses et la luxuriance agricole de la ville dont il est
          question, assimilée à un grand domaine agricole, <foreign xml:lang="egy">
              <hi rend="italic">bekhen</hi>
            </foreign> en égyptien. Notre graffito présente ainsi de nombreux
          échos à l’éloge de <persName type="_temp">Per-Ramsès</persName> du
          papyrus Anastasi III :</p>
          <figure xml:id="d1e1348">
            <graphic url="../icono/br/LDSII_19_Ragazzoli_LireInscrireSurvivreEgypteAncienne_img3.png"/>
            <head xml:id="d1e1352">Graffito de Iouy au sein d’une scène de la
            tombe de Sobekhotep (DZIOBEK et ABDEL RAZIQ, 1999).</head>
          </figure>
          <l>Son terroir regorge de toutes bonnes choses,</l>
          <l>Il regorge de victuailles chaque jour.</l>
          <l>Ses étangs regorgent de poissons,</l>
          <l>Ses jardins regorgent d’oiseaux<note n="51" place="foot" type="standard" xml:id="ftn51">
              <p>P. Anastasi III, 2, 2-3 : <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1937, p. 21.</p>
            </note>.</l>
          <p xml:id="d1e1381">Le poème de Iouy est par ailleurs composé de
          neuf lignes de beau hiératique, justifiées à droite et à gauche. Il
          est inscrit dans la salle qui mène à la chambre funéraire au sein
          d’une scène qui représente une remise de tributs. Le texte en forme
          de rectangle prend place en tête d’une procession d’offrandes, juste
          devant une représentation du défunt, <persName type="_temp">Sobekhotep</persName>.</p>
          <p xml:id="d1e1384">Dès lors, il n’est pas possible d’exclure que
          cette position spatiale soit le résultat d’un choix conscient de la
          part de Iouy qui présente ainsi sa propre offrande scribale au
          maître des lieux. On peut également observer que le défunt regarde
          vers l’extérieur de la tombe, direction d’où viennent les offrandes,
          mais aussi Iouy, visiteur de l’extérieur.</p>
          <p xml:id="d1e1387">Quant à l’objet du graffito, il s’agit, lit-on,
          de « l’Occident » de <persName type="_temp">Sobekhotep</persName>,
          désignation traditionnelle de la nécropole ou de l’au-delà.
          Seulement, à première vue, la nature foisonnante louée dans notre
          texte ne correspond guère à l’aride paysage de la montagne thébaine
          où se trouve l’Occident de <persName type="_temp">Sobekhotep</persName>. Cet Occident, si l’on veut bien
          considérer que la tombe en est aussi, présente néanmoins peut-être
          un tel paysage. Les motifs développés par le graffito rappellent en
          effet certains thèmes iconographiques de la sépulture. Sur le mur
          nord du corridor, une scène de jardin représente le luxe dont
          dispose un dignitaire égyptien. Au bord du bassin, le propriétaire
          et son épouse boivent l’eau de la fontaine dans laquelle on
          distingue des fleurs de lotus et des tilapias, symboles d’éternité.
          De part et d’autre, le couple est de nouveau représenté, attablé
          devant une copieuse table d’offrandes. Autour de la scène, de beaux
          arbres sont plantés, comme le palmier et le sycomore. Le bassin et
          les arbres évoqués ont une valeur symbolique forte : l’eau permet
          d’abreuver le défunt auquel les arbres assurent survie et
          protection. Notre graffito pourrait dès lors faire écho à ce tableau
          et constituer un éloge du domaine de <persName type="_temp">Sobekhotep</persName>, symbole du statut social que ce
          grand scribe s’est assuré ici-bas – et l’on sait que les variations
          sur la supériorité du métier de scribe louent ces domaines agricoles
          dont le métier des lettres pourrait assurer la possession<note n="52" place="foot" type="standard" xml:id="ftn52">
              <p>« Éloge du domaine agricole d’un scribe », P. Anastasi III,
              8, 7-9, 4 : <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1937.</p>
            </note> – et de la survie dans l’au-delà.</p>
          <p xml:id="d1e1399">Enfin, même si l’on ne peut y répondre dans ce
          cas-ci, faute de preuve archéologique, cette omniprésence du jardin
          pose la question de celui de la tombe, qu’aurait pu voir Iouy lors
          de son passage. Ces petits enclos, disposés en avant des chapelles
          funéraires, jouaient un rôle rituel important. Ils contenaient en
          général un bassin et quelques sycomores. Or, une tombe est un
          ensemble cohérent d’éléments architectoniques, iconiques et
          graphiques, ce que <persName type="_temp">J. Assmann</persName> a
          appelé la <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="deu">Grabsemantik</foreign>
            </hi>
            <note n="53" place="foot" type="standard" xml:id="ftn53">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Assmann</hi>, 1995.</p>
            </note>. On connaît par ailleurs l’importance du jardin funéraire,
          surtout à la <date ref="_temp">XVIII<hi rend="sup">e</hi> dynastie</date>, et il n’y a guère à s’étonner que
          ce thème ait retenu l’attention. Plus encore, le jardin semble
          concentrer le vœu funéraire caractéristique à partir de la <date ref="_temp">XVIII<hi rend="sup">e</hi> dynastie</date> de pouvoir
          faire librement pour l’âme du défunt le chemin de l’au-delà à
          l’ici-bas<note n="54" place="foot" type="standard" xml:id="ftn54">
              <p>Sur cette conception théologique, voir <hi rend="small-caps">Hornung</hi>, 1992, p. 124-130.</p>
            </note>. Le jardin, à la fois idéal de luxe des représentations
          égyptiennes et symbole des biens dont on veut bénéficier dans
          l’au-delà renforce en quelque sorte cette circulation. Un texte
          récurrent illustre parfaitement cela :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e1435">Puissé-je entrer et sortir
          de ma tombe et me rafraîchir à son ombre, puissé-je boire l’eau de
          mon bassin chaque jour, puissent tous mes membres rester fermes,
          puisse l’inondation m’apporter de la nourriture, des offrandes et
          des fruits frais en saison, puissé-je marcher sur les bords de mon
          bassin chaque jour, indéfiniment, puisse mon âme se poser sur le
          feuillage des arbres que j’ai fait pousser, puissé-je me rafraîchir
          sous les sycomores, puissé-je en manger les fruits<note n="55" place="foot" type="standard" xml:id="ftn55">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Helck</hi>, 1958, p. 1523-1525.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e1448">Le graffito étant une autre forme de rencontre
          entre deux mondes, il n’y a peut-être guère à s’étonner de ce
          complexe aller et retour entre le visiteur, ce qu’il voit dans la
          tombe, le jardin de la tombe et le domaine réel d’un dignitaire du
          royaume.</p>
          <p xml:id="d1e1451">Le scribe égyptien a pour les imaginaires
          modernes un pouvoir évocateur fort. Il est cette figure accroupie
          qui invite le touriste, ou le visiteur de musée, à considérer une
          civilisation où l’écrit, mystérieux, voire ésotérique aux yeux du
          néophyte, est central. Pour le spécialiste de philologie égyptienne,
          le scribe est le médiateur souvent oublié de nos sources, une
          nécessité épistémologique. Il apparaît aussi, à l’occasion, comme le
          bouc émissaire de nos insuffisances philologiques, quand un texte
          reste résolument obscur, du fait de ces innombrables « fautes de
          scribes » que vitupéraient les érudits allemands ou anglais du début
          du <date from="1900" ref="_temp" to="1999">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          flagellant à quelques millénaires de distance le cancre (supposé)
          des bords du Nil. Pourtant, comme figure culturelle, le scribe est
          plus difficile à saisir et a moins retenu l’attention. En effet, en
          dépit de leur place centrale dans les rouages d’une grande
          civilisation de l’<date ref="_temp">Antiquité</date>, telle que
          l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>, les
          pratiques de ces personnages sont souvent passées inaperçues, et par
          suite ont été tenues pour inexistantes. Figure ancillaire de la
          politique de Pharaon, de la littérature ou de l’administration,
          quand le scribe égyptien quitte sa peau d’écolier inapte, il
          n’apparaît que comme un maillon de l’État pharaonique ou le reflet
          du pouvoir qui est son maître, mais jamais comme le membre d’un
          milieu, avec des valeurs propres, qui ne sont ni tout à fait celles
          du pouvoir, ni tout à fait celles du reste de la population.</p>
          <p xml:id="d1e1472">Toutefois, l’existence spirituelle de ces
          personnages se laisse deviner, particulièrement au <date from="-1552" to="-1069" type="_temp">Nouvel Empire</date>, à un
          moment où le scribe égyptien joue un rôle grandissant, à la mesure
          du royaume en extension. L’Empire s’étend désormais du sud soudanais
          au Proche-Orient méditerranéen, et ses administrateurs sont de plus
          en plus nombreux, de plus en plus éloignés du centre. Ils
          développent une riche culture intellectuelle, des pratiques et des
          valeurs dont les inscriptions qu’ils laissent sur les tombes
          visitées nous donnent un large aperçu. Les idéaux intellectuels, les
          textes lus et partagés s’inscrivent dans une temporalité
          particulière qui semble également être celle de la piété de scribe.
          Cette temporalité est celle de l’écriture qui permet à l’auteur de
          se projeter dans une éternité ici-bas, celle de la postérité de la
          lecture ou de l’écriture. Dans une civilisation qui consacre une
          proportion non négligeable de ses forces vives à l’accomplissement
          de la sépulture et du culte royaux, visée qui concerne les scribes,
          fonctionnaires royaux s’il en fut, au tout premier chef, ce décalage
          offre une postérité paradoxale dans laquelle les scribes savent se
          glisser pour travailler à leur propre éternité. Les jeunes scribes
          grandissent dans cette double temporalité, tout invités qu’ils sont
          à méditer sur la postérité des œuvres du passé en regard du
          caractère éphémère des monuments, à la construction desquels ils
          participent mais dont ils savent la disparition à venir.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e1483">
        <head xml:id="d1e1485">Bibliographie</head>
        <bibl xml:id="d1e1488">
          <hi rend="small-caps">Baines</hi>, 1983 : John
        <hi rend="small-caps">Baines</hi>, « Literacy and Ancient Egyptian
        Society », <hi rend="italic">Man</hi>, n.s. 18, p. 572-599.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1500">
          <hi rend="small-caps">Baines</hi> et <hi rend="small-caps">Eyre</hi>, 1983 : J. <hi rend="small-caps">Baines</hi> et Christopher J. <hi rend="small-caps">Eyre</hi>, « Four Notes on Literacy », <hi rend="italic">Göttinger Miszellen</hi>, 61, p. 65-96.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1518">
          <hi rend="small-caps">Brunner</hi>, 1957 :
        Hellmut <hi rend="small-caps">Brunner</hi>, <hi rend="italic">Altägyptische Erziehung, </hi>Wiesbaden.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1530">
          <hi rend="small-caps">Bryan</hi>, 1984 : Betsy
        M. <hi rend="small-caps">Bryan</hi>, « Evidence for Female Literacy
        from Theban Tombs of the New Kingdom », <hi rend="italic">Bulletin of
        the Egyptological Seminar</hi>, 6, p. 17-32.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1543">
          <hi rend="small-caps">Cruz-Uribe</hi>, 2001 :
        Eugène <hi rend="small-caps">Cruz-Uribe</hi>, « Scripts », in Donald
        B. Redford (éd.), <hi rend="italic">The Oxford Encyclopedia of Ancient
        Egypt</hi>, vol. 3, Oxford, p. 192-198.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1555">
          <hi rend="small-caps">Desroches-Noblecourt</hi>, 1972 : Christiane <hi rend="small-caps">Desroches-Noblecourt</hi>, « La quête des
        graffiti », in <hi rend="italic">Textes et langages. Hommages à
        Jean-François Champollion</hi>, vol. 2, Le Caire, p. 151-183.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1567">
          <hi rend="small-caps">Fischer-Elfert</hi>,
        2003 : Hans-Werner <hi rend="small-caps">Fischer-Elfert</hi>,
        « Representations of the Past in New Kingdom Literature », in
        J. Tait (éd.), <hi rend="italic">Never had the Like Occurred. Egypt’s
        View of its Past</hi>, Londres, p. 131-133.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1579">
          <hi rend="small-caps">Franke</hi>, 2001 :
        Detlef <hi rend="small-caps">Franke</hi>, « Graffiti », in Donald B.
        Redford, <hi rend="italic">The Oxford Encyclopedia of Ancient
        Egypt</hi>, vol. 2, Oxford, p. 38-41.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1591">
          <hi rend="small-caps">Helck</hi>, 1952 :
        Wolfgang <hi rend="small-caps">Helck</hi>, « Die Bedeutung der
        ägyptischen Besucherinschriften », <hi rend="italic">ZDMG</hi>,
        p. 39-46.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1603">
          <hi rend="small-caps">Navratilova</hi>, à
        paraître : Hanna <hi rend="small-caps">Navratilova</hi>, « Graffiti
        Spaces », in F. Coppens (éd.), <hi rend="italic">Social and Religious
        Development of Egypt in the First Millenium BCE</hi>.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1616">
          <hi rend="small-caps">Peden</hi>, 2001 :
        Alexander J. <hi rend="small-caps">Peden</hi>, <hi rend="italic">Graffiti of Pharaonic Egypt</hi>, Leyde.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1628">
          <hi rend="small-caps">Piacentini</hi>, 2001 :
        Patrizia <hi rend="small-caps">Piacentini</hi>, « Scribes », in Donald
        B. Redford (éd.), <hi rend="italic">The Oxford Encyclopedia of Ancient
        Egypt</hi>, vol. 3, Oxford, p. 187-192.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1640">
          <hi rend="small-caps">Piacentini</hi>, 2002 :
        P. <hi rend="small-caps">Piacentini</hi>, <hi rend="italic">Les
        Scribes dans la société égyptienne de l’Ancien Empire</hi>,
        Paris.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1652">
          <hi rend="small-caps">Ragazzoli</hi>, 2010 :
        Chloé <hi rend="small-caps">Ragazzoli</hi>, « “Weak Hands and Soft
        Mouths”. Elements of a Scribal Identity in the New Kingdom », <hi rend="italic">ZÄS</hi>, 137/2, p. 157-170.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1664">
          <hi rend="small-caps">Schlott</hi>, 1989 :
        Adelaïd <hi rend="small-caps">Schlott</hi>, <hi rend="italic">Schrift
        und Schreiber im alten Ägypten</hi>, Munich.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e1676">
          <hi rend="small-caps">Wente</hi>, 1995 : Edward
        F. <hi rend="small-caps">Wente</hi>, « The Scribes of Ancient Egypt»,
        dans Jack M. Sasson (éd.), <hi rend="italic">The Civilizations of the
        Ancient Near East</hi>, vol. 4, New York, p. 2211-2221.</bibl>
        <listBibl xml:id="d1e1689">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e1691">Autres références</head>
          <bibl xml:id="d1e1694">
            <hi rend="small-caps">Assmann</hi>, 1995 :
          J. <hi rend="small-caps">Assmann</hi>, « Geheimnis, Gedächtnis und
          Gottesnähe : zum Struk-turwandel der Grabsemantik und der
          Diesseits-Jenseitsbeziehung im Neuen Reich », in J. <hi rend="small-caps">Assmann</hi> (éd.), <hi rend="italic">Thebanische
          Beamtennekropolen. Neue perspektiven archäologischer Forschung.
          Internationales Symposion, Heildelberg, 9-13.6.1993, SAGA</hi>, 12,
          p. 281-293.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1709">
            <hi rend="small-caps">Assmann</hi>, 1995 :
          J. <hi rend="small-caps">Assmann</hi>, <hi rend="italic">Stein und
          Zeit. Mensch und Gesellschaft im alten Ägypten</hi>, Munich, 2<hi rend="sup">e</hi> éd.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1724">
            <hi rend="small-caps">Bruyère</hi> et <hi rend="small-caps">Kuentz</hi>, 1926 : B. <hi rend="small-caps">Bruyère</hi> et Ch. <hi rend="small-caps">Kuentz</hi>, <hi rend="italic">Tombes thébaines.
          La nécropole de Deir el-Médineh. La tombe de Nakht-min et la tombe
          d’Ari-néfer</hi>, <hi rend="italic">MIFAO</hi>, 54.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1746">
            <hi rend="small-caps">Bryan</hi>, 1990 :
          A. <hi rend="small-caps">Bryan</hi>, « The Tombowner and his
          Family », in E. Dziobek, M. A. Raziq, p. 81-88.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1756">
            <hi rend="small-caps">Caminos</hi>, 1954 :
          R. A. <hi rend="small-caps">Caminos</hi>, <hi rend="italic">Late-Egyptian Miscellanies</hi>, Oxford
          (traduction).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1768">
            <hi rend="small-caps">Cerny</hi>, 1973 :
          J. <hi rend="small-caps">Cerny</hi>, <hi rend="italic">A Community
          of Workmen at Thebes in the Ramesside Period</hi>,<hi rend="italic">
          BdE </hi>50.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1783">
            <hi rend="small-caps">Davies</hi> et <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1915 : N. de G. <hi rend="small-caps">Davies</hi> et A. H. <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, <hi rend="italic">The Tomb of
          Amenemhat</hi> (n<hi rend="sup">o</hi> <hi rend="italic">82),
          </hi>Londres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1808">
            <hi rend="small-caps">Davies</hi> et <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1920 : N. de G. <hi rend="small-caps">Davies</hi> et A. H. <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, <hi rend="italic">The Tomb of
          Antefoker</hi>, Londres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1826">
            <hi rend="small-caps">Donker</hi>
            <hi rend="small-caps">van</hi>
            <hi rend="small-caps">Heel</hi>, 1992 : K.
          <hi rend="small-caps">Donker</hi>
            <hi rend="small-caps">van</hi>
            <hi rend="small-caps">Heel</hi>, « Use and Meaning of the Egyptian Term
          <hi rend="italic">wah mw »</hi>, in R. J. Demaree et
          A. Egberts (éd.), <hi rend="italic">Village Voices</hi>, Leyde,
          p. 19-30.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1854">
            <hi rend="small-caps">Dorman</hi>, 1988 :
          P. F. <hi rend="small-caps">Dorman</hi>, <hi rend="italic">The
          Monuments of Senenmut</hi>, Londres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1867">
            <hi rend="small-caps">Dziobek</hi> et <hi rend="small-caps">Abdel</hi>
            <hi rend="small-caps">Raziq</hi>, 1990 :
          E. <hi rend="small-caps">Dziobek</hi> et M. <hi rend="small-caps">Abdel</hi>
            <hi rend="small-caps">Raziq</hi>, <hi rend="italic">Das Grab des Sobekhotep. Theben Nr. 63, ÄA
          </hi>71.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1892">
            <hi rend="small-caps">Flinders</hi>
            <hi rend="small-caps">Petrie</hi>, 1892 : W. <hi rend="small-caps">Flinders</hi>
            <hi rend="small-caps">Petrie</hi>,
          <hi rend="italic">Medum</hi>, Londres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1910">
            <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>,
          1902-1903 : A. H. <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, « Imhotep and
          the Scribe’s Libation », <hi rend="italic">Zeitschrift der
          ägyptischen Sprache</hi>, 40.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1922">
            <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1935 :
          A. H. <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, <hi rend="italic">Hieratic Papyri in the British Museum</hi>, 3<hi rend="sup">e</hi> série, <hi rend="italic">Chester Beatty Gift</hi>,
          Londres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1940">
            <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, 1937 :
          A. H. <hi rend="small-caps">Gardiner</hi>, <hi rend="italic">Late
          Egyptian Miscellanies </hi>(texte hiéroglyphique), Bruxelles.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1952">
            <hi rend="small-caps">Gasse</hi>, 2000 : A.
          <hi rend="small-caps">Gasse</hi>, « Le K2, un cas d’école ? », in
          R. J. Démarée et A. Egberts (éd.), <hi rend="italic">Deir el-Medineh
          in the third Millenium AD</hi>, Leyde, p. 109-120.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1965">
            <hi rend="small-caps">Grandet</hi>, 1998 :
          P. <hi rend="small-caps">Grandet</hi>, <hi rend="italic">Les Contes
          de l’Égypte ancienne</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1977">
            <hi rend="small-caps">Hagen</hi>, 2006 :
          F. <hi rend="small-caps">Hagen</hi>, « Literature, Transmission, and
          the Late Egyptian Miscellanies », in R. J. Dann (éd.), <hi rend="italic">Current Research in Egyptology 2004</hi>, Oxford,
          p. 84-99.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1989">
            <hi rend="small-caps">Hayes</hi>, 1942 :
          W. C. <hi rend="small-caps">Hayes</hi>, <hi rend="italic">Ostraka
          and Name Stones from the Tomb of Sen-Mut (n</hi>
            <hi rend="sup italic">o</hi>
            <hi rend="italic"> 71) at Thebes</hi>, New
          York.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2007">
            <hi rend="small-caps">Helck</hi>, 1958 :
          W. <hi rend="small-caps">Helck</hi>, <hi rend="italic">Urkunden des
          Ägyptischen Altertums </hi>IV, Berlin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2019">
            <hi rend="small-caps">Helck</hi>, 1969 :
          W. <hi rend="small-caps">Helck</hi>, « Die Besuchinschriften », in
          H. Ricke, <hi rend="italic">Das Sonnenheiligtum des Königs
          Userkaf</hi>, vol. 2, Wiesbaden.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2031">
            <hi rend="small-caps">Hornung</hi>, 1992 :
          E. <hi rend="small-caps">Hornung</hi>, « Zur Struktur des
          ägyptischen Jenseitsglauben », <hi rend="italic">Zeit-schrift der
          ägyptischen Sprache</hi>, 119.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2044">
            <hi rend="small-caps">Kahl</hi>, 2006 :
          J. <hi rend="small-caps">Kahl</hi>, « Ein Zeugnis altägyptischer
          Schulausflüge », <hi rend="italic">Göttinger Miszellen</hi>, 211,
          p. 25-30.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2056">
            <hi rend="small-caps">Kahl</hi>, <hi rend="small-caps">El-Khadragy</hi> et <hi rend="small-caps">Verhoeven</hi>, 2007 : J. <hi rend="small-caps">Kahl</hi>, M. <hi rend="small-caps">El-Khadragy</hi> et U. <hi rend="small-caps">Verhoeven</hi>, « The Asyut Project: Fourth Season
          of Fieldwork», <hi rend="italic">SAK</hi> , 36, p. 106-135.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2081">
            <hi rend="small-caps">Kahl</hi>, <hi rend="small-caps">El-Khadragy</hi> et <hi rend="small-caps">Verhoeven</hi>, 2008 : J. <hi rend="small-caps">Kahl</hi>, M. <hi rend="small-caps">El-Khadragy</hi> et U. <hi rend="small-caps">Verhoeven</hi>, « The Asyut Project : Fifth Season
          of Fieldwork (2007) », <hi rend="italic">Studien zur altägyptischen
          Kultur</hi>, 37, p. 199-218.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2106">
            <hi rend="small-caps">Kitchen</hi>, 1980 :
          K. A. <hi rend="small-caps">Kitchen</hi>, <hi rend="italic">Ramesside Inscriptions</hi>, vol. III, Oxford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2118">
            <hi rend="small-caps">Kuhlmann</hi> et <hi rend="small-caps">Schenkel</hi>, 1983 : K. <hi rend="small-caps">Kuhlmann</hi> et W. <hi rend="small-caps">Schenkel</hi>, <hi rend="italic">Das Grab des Ibi,
          Obergutsverwalters der Gottesgemahlin des Amun (Thebanisches Grab
          Nr 36)</hi>, vol. 1, <hi rend="italic">AV</hi>, 15.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2140">
            <hi rend="small-caps">Marciniak</hi>, 1974 :
          M. <hi rend="small-caps">Marciniak</hi>, <hi rend="italic">Les
          inscriptions du temple de Thoutmosis III</hi>, Varsovie.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2153">
            <hi rend="small-caps">Mathieu</hi>, 1988 :
          B. <hi rend="small-caps">Mathieu</hi>, « Études de métrique
          égyptienne I. Le distique heptamétrique dans les chants d’amour »,
          <hi rend="italic">Revue d’égyptologie</hi>, 39, p. 63-82.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2165">
            <hi rend="small-caps">Mathieu</hi>, 1998 :
          B. <hi rend="small-caps">Mathieu</hi>, « Introduction à la métrique
          égyptienne », in P. Grandet, B. Mathieu, <hi rend="italic">Cours
          d’égyptien hiéroglyphique</hi>, Paris, p. 655-658.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2177">
            <hi rend="small-caps">Mathieu</hi>, 1999 :
          B. <hi rend="small-caps">Mathieu</hi>, <hi rend="italic">Recherches
          sur la structure métrique égyptienne</hi>, mémoire d’habilitation à
          diriger des recherches, inédit, université de
          Montpellier-III.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2189">
            <hi rend="small-caps">Mathieu</hi>, 2003 :
          B. <hi rend="small-caps">Mathieu</hi>, « La littérature égyptienne
          sous les Ramsès d’après les ostraca littéraires de Deir
          el-Médineh », in G. Andreu (dir.), <hi rend="italic">Deir el-Médineh
          et la Vallée des Rois</hi>, Paris, p. 117-137.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2201">
            <hi rend="small-caps">Navratilova</hi>,
          2007 : H. <hi rend="small-caps">Navratilova</hi>, <hi rend="italic">The Visitors’ </hi>Graffiti <hi rend="italic">of
          Dynasties XVIII and XIX in Abusir and Saqqara</hi>, Prague.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2216">
            <hi rend="small-caps">Negm</hi>, 1998 :
          M. <hi rend="small-caps">Negm</hi>, « Tourist graffiti from the
          Ramesside Period », <hi rend="italic">Discussion in Egyptology</hi>,
          40, p. 115-123.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2229">
            <hi rend="small-caps">Obsomer</hi>, 1995 :
          Cl. <hi rend="small-caps">Obsomer</hi>, <hi rend="italic">Sésostris
          I Étude chronologique et historique du règne</hi>, Bruxelles.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2241">
            <hi rend="small-caps">Osing</hi>, 1992 :
          J. <hi rend="small-caps">Osing</hi>, <hi rend="italic">Das Grab des
          Nefersecheru in Zawyet Sultan</hi>, <hi rend="italic">AV</hi>,
          88.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2256">
            <hi rend="small-caps">Piehl</hi>, 1888 :
          K. <hi rend="small-caps">Piehl</hi>, <hi rend="italic">Inscriptions
          hiéroglyphiques</hi>, vol. 1, Leipzig.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2268">
            <hi rend="small-caps">Pierret</hi>, 1874 :
          P. <hi rend="small-caps">Pierret</hi>, <hi rend="italic">Recueil
          d’inscriptions inédites du musée égyptien du Louvre</hi>, I,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2280">
            <hi rend="small-caps">Posener</hi>, 1950 :
          G. <hi rend="small-caps">Posener</hi>, « Section finale d’une
          sagesse inconnue », <hi rend="italic">Revue d’égyptologie</hi>,
          7.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2292">
            <hi rend="small-caps">Quirke</hi>, 1986 :
          S. <hi rend="small-caps">Quirke</hi>, « The Hieratic Texts in the
          Tomb of Nakht the Gardener at Thebes (no 161 as copied by Robert
          Hay) », <hi rend="italic">Journal of Egyptian Archeology</hi>,
          72.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2305">
            <hi rend="small-caps">Ragazzoli</hi>, 2008 :
          Chloé <hi rend="small-caps">Ragazzoli</hi>, <hi rend="italic">Éloges
          de la ville au Nouvel Empire, Histoire et littérature</hi>,
          Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2317">
            <hi rend="small-caps">Satzinger</hi>, 1976 :
          H. <hi rend="small-caps">Satzinger</hi>, <hi rend="italic">Neuägyptische Studien</hi>, Vienne.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2329">
            <hi rend="small-caps">Schäfer</hi>, 1898 :
          H. <hi rend="small-caps">Schäfer</hi>, « Eine altägyptische
          Schreibersitte », <hi rend="italic">Zeitschrift der ägyptischen
          Sprache</hi>, 36, p. 147-148.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2341">
            <hi rend="small-caps">Spiegelberg</hi>,
          1921 : W. <hi rend="small-caps">Spiegelberg</hi>, <hi rend="italic">Aegyptische Graffiti aus der Thebanischen Nekropolis,
          Heidelberg</hi>, n<hi rend="sup">os</hi> 41, 43, 225, 250, 255, 344,
          401, 407, 408, 418, 980, 999, 1000, 1004, 1006, 1011, 1012, 1016,
          1018, 1021c et e, 1023, 1029, 1052.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2356">
            <hi rend="small-caps">Verhoeven</hi>, 2009 :
          U. <hi rend="small-caps">Verhoeven</hi>, « Von der “Loyalistichen
          Lehre” zur Lehre des Kaïrsu », <hi rend="italic">Zeitschrift der
          ägyptischen Sprache</hi>, 136, p. 87-98.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2368">
            <hi rend="small-caps">Volokhine</hi>, 1998 :
          Y. <hi rend="small-caps">Volokhine</hi>, « Les déplacements pieux en
          Égypte pharaonique : sites et pratiques cultuelles », in
          D. Frankfurter (dir.), <hi rend="italic">Pilgrimage and Holy Space
          in Late Antiquity</hi>, p. 77-82.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2381">
            <hi rend="small-caps">Wildung</hi>, 1975 :
          D. <hi rend="small-caps">Wildung</hi>, <hi rend="italic">Lexikon der
          Ägyptologie</hi>, I.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2393">
            <hi rend="small-caps">Wildung</hi>, 1977 :
          D. <hi rend="small-caps">Wildung</hi>, <hi rend="italic">Imhotep und
          Amenhotep. Gottwerdung im alten Ägypten</hi>, <hi rend="italic">MÄS</hi>, 36.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2408">
            <hi rend="small-caps">Yoyotte</hi>, 1960 :
          J. <hi rend="small-caps">Yoyotte</hi>, « Les pèlerinages dans
          l’Égypte ancienne », <hi rend="italic">SourcOr</hi>, 3,
          p. 17-74.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>