<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ns2="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xila="http://www.w3.org/2001/XInclude/local-attributes" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LHOM_201_Casajus">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Écritures ordinaires en pays touareg</title>
        <author role="aut">
          <forename>Dominique</forename>
          <surname>Casajus</surname>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="SN">
            <forename>Sara</forename>
            <surname>Nadal</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/NRUVXF6H" type="journalArticle" xml:lang="fr">
          <analytic>
            <title level="a">Écritures ordinaires en pays touareg</title>
            <idno type="DOI">10.4000/lhomme.22929</idno>
            <author>
              <forename>Dominique</forename>
              <surname>Casajus</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">L’Homme. Revue française d’anthropologie</title>
            <idno type="ISSN">0439-4216</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">201</biblScope>
              <biblScope unit="page">31-54</biblScope>
              <date>2012</date>
              <note type="url">https://journals.openedition.org/lhomme/22929</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>alphabet – écriture libyco-berbère</item>
            <item>art épistolaire</item>
            <item>syllabaire</item>
            <item>écriture consonantique</item>
            <item>Touaregs</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>Libyco-Berber Script</item>
            <item>Letter-Writing</item>
            <item>Sillabary</item>
            <item>Vowless Alphabet</item>
            <item>Tuaregs</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="2448083" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Agadez</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="2478217" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tamanrasset</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="2464461" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tunisie</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="2378080" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mauritanie</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="11204220" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alger</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1960" to="1969" type="_temp">années 1960</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1913" to="1914" type="_temp">1913-1914</date>
          </term>
          <term>
            <date from="-0100" to="-0200" type="_temp">IIe siècle av.
            J.-C</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Écritures ordinaires en pays
          touareg</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Dominique Casajus</docAuthor>
      </titlePage>
      <div type="abstract" xml:id="d1e81" xml:lang="fr">
        <p xml:id="d1e82">Les Touaregs disposent d’un vieil alphabet dont les
        caractères reçoivent le nom de <hi rend="italic">tafineq</hi>, terme
        qui pourrait être un souvenir du mot dont les Grecs désignaient les
        Phéniciens. Cet alphabet autochtone, qui dérive d’alphabets – dits
        libyques – dont la plus ancienne attestation datée remonte au milieu
        du IIe siècle avant J.-C., cohabite avec deux alphabets d’origine
        étrangère : l’alphabet arabe et l’alphabet latin. Il ne sert qu’à la
        rédaction de textes courts : lettres à des proches, graffiti sur les
        arbres, sur les rochers ou les ustensiles quotidiens. L’article se
        concentre sur l’usage dans cet alphabet dans la pratique épistolaire,
        tout en faisant sa place à l’usage dans la même pratique de l’alphabet
        latin. Il aborde également les tentatives faites aujourd’hui pour
        moderniser cet alphabet.</p>
      </div>
      <div type="abstract" xml:id="d1e93" xml:lang="en">
        <p xml:id="d1e94">The Tuareg have an old alphabet with characters
        called <hi rend="italic">tafineq</hi>, a word that might refer back to
        the term used by the Greeks to refer to Phoenicians. This autochtonous
        alphabet derived from older « Libyco-Berber » scripts, which are
        attested as far back as the middle of the second century BCE. It
        coexists with two alphabets of foreign origin : Arabic and Latin. It
        is only used to write short texts : letters to people who are close,
        graffiti on trees or rocks, or inscriptions on utensils. This article
        focuses on how this alphabet is used for letterwriting even though
        this activity allows for using the Latin alphabet too. Recent attempts
        to reform the Tuareg’s alphabet are discussed.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <p xml:id="d1e106">S<hi rendition="#T10">elon les catégorisations</hi>
        qu’ils affectionnent, les ethnologues rangeraient plutôt la société
        touarègue parmi les sociétés de culture orale. Les choses sont en
        réalité plus complexes, car s’il est un fait que leur littérature est
        presque exclusivement orale, les Touaregs écrivent, et depuis fort
        longtemps. Ils disposent pour cela d’un vieil alphabet dont les
        caractères reçoivent le nom spécifique de <hi rend="italic">tafineq</hi> (pl. <hi rend="italic">tifinagh</hi>), mot
        qui, au pluriel, sert à désigner l’alphabet lui-même. Cet alphabet
        autochtone coexiste avec deux alphabets d’origine étrangère :
        l’alphabet arabe, que l’islam a introduit chez eux il y a plusieurs
        siècles, et l’alphabet latin, que la scolarisation commence à
        répandre. Ceux-ci ne reçoivent pas de dénomination particulière : on
        leur applique un terme générique dont les réalisations dialectales
        sont <hi rend="italic">esekkil</hi> ou <hi rend="italic">eshekkul</hi>
        (pl. <hi rend="italic">isekkilen</hi> ou <hi rend="italic">ishekkulen</hi>), et qui désigne tout signe graphique, à
        quelque système d’écriture qu’il appartienne. Presque tous les
        Touaregs ont une connaissance au moins rudimentaire de leur propre
        alphabet, alors que seuls ceux, relativement peu nombreux encore, qui
        ont fréquenté l’école coranique ou l’enseignement officiel maîtrisent
        les alphabets arabe ou latin. Je parlerai ici surtout du premier, tout
        en faisant leur place aux deux autres car leur présence à ses côtés
        n’est pas sans incidence sur la perception qu’en ont ses utilisateurs.
        Une perception sur laquelle pèse aussi le passé qu’ils lui supposent.
        C’est pourquoi je commencerai par évoquer ce passé, avant d’aborder ce
        qui constitue le principal usage de cet alphabet : l’art épistolaire.
        Le présent article se veut donc à la fois une contribution à
        l’ethnographie d’une société particulière et une intervention dans les
        débats que plusieurs parmi nous consacrent aux écritures qu’ils
        appellent quotidiennes, ordinaires<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Une première version de cet article a été exposée au colloque
            « Anthropologie et histoire de la mutation graphique et de ses
            effets. Autour d’Armando Petrucci » (Rome, janvier 2003).<lb/>Je
            pense notamment aux volumes édités par Daniel Fabre (1993, 1997),
            ainsi qu’aux travaux de Bernard Lahire (cf., notamment, 2001 : 211
            <hi rend="italic">sq</hi>.).</p>
          </note>, ou encore domestiques<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Pour reprendre le titre de la contribution de Jean-Pierre
            Albert à l’un des deux volumes cités précédemment (Albert
            1993).</p>
          </note>.</p>
        <div type="div1" xml:id="d1e143">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e144">Un vieil alphabet</head>
          <p xml:id="d1e146">Pour les Touaregs sahéliens, les inscriptions
          rupestres qu’on rencontre sur leurs terres de parcours, parfois si
          vieilles qu’ils ne parviennent pas à les déchiffrer, attestent la
          grande antiquité de leur écriture. Ils attribuent les plus anciennes
          à un personnage nommé, selon les régions, Aniguran ou Arigulan, qui
          les aurait tracées de son doigt aux temps lointains où il pleuvait
          tant sur le monde que les rochers s’étaient amollis. Quant à
          l’alphabet lui-même, une légende reçue à l’ouest du <placeName ref="2440476" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Niger</placeName> en fait
          remonter l’origine à l’antéislam et donne à son inventeur le nom
          d’<persName type="_temp">Amerolqis</persName> (Aghali-Zakara &amp;
          Drouin 1979, 2007), vocable sous lequel on reconnaît une figure
          illustre de l’Arabie archaïque : le poète <persName type="_temp">Imrû’l-Qays</persName>. C’est que, comme l’étude des
          poésies antéislamiques a été tenue depuis l’époque omayyade pour
          indispensable à la bonne compréhension du Coran, elles se sont
          diffusées très tôt jusqu’aux extrémités du monde musulman, avec la
          geste et le nom de leurs auteurs supposés (Casajus 2000a). Tel est
          pour les Touaregs le paradoxe de leur alphabet : le nom du héros
          païen auquel ils attribuent son invention leur a été enseigné par
          ceux-là mêmes qui, en les convertissant à l’islam, ont répandu parmi
          eux l’usage d’un autre alphabet. Il nous sera décidément difficile
          d’oublier que les <hi rend="italic">tifinagh</hi> coexistent avec
          d’autres <hi rend="italic">isekkilen</hi>.</p>
          <p xml:id="d1e154">Plus prosaïques qu’eux, nos érudits s’accordent
          cependant avec les Touaregs sur l’ancienneté des <hi rend="italic">tifinagh</hi>. Dès le milieu du <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, ils les ont rapprochées de
          l’écriture dite libyque, connue par des inscriptions découvertes
          dans les régions où les Anciens situaient la <placeName ref="8378522" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Numidie</placeName> et la
          <placeName ref="2378080" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mauritanie</placeName>.
          Certaines de ces inscriptions sont des bilingues où l’alphabet
          libyque côtoie le punique ou le latin, ce qui a permis le
          déchiffrement au moins partiel de ses variantes les plus orientales.
          Leur langue elle-même nous est largement inconnue mais quelques mots
          déchiffrés laissent penser qu’elle se rattache à la famille berbère,
          dont le touareg fait partie. Aucune de ces inscriptions n’a pu être
          datée avec certitude, hormis une bilingue mise au jour à <placeName ref="11904208" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dougga</placeName> (<placeName ref="2464461" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tunisie</placeName>), et que
          son incipit situe « en l’an dix du [roi] Micipsa », c’est-à-dire en
          139 avant J.-C<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Gabriel Camps a cru pouvoir faire remonter au <hi rendition="#T10">vi</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle avant
              J.-C. une inscription trouvée dans l’Atlas marocain, mais, comme
              je l’ai montré ailleurs (Casajus 2011), ses arguments, repris un
              peu hâtivement par Chaker &amp; Hachi (2000), étaient
              fragiles.</p>
            </note>. Plusieurs signes libyques se retrouvent parmi les <hi rend="italic">tifinagh</hi> avec la même valeur et des formes
          semblables. Ces similitudes autorisent à supposer que les alphabets
          libyques ont évolué vers les <hi rend="italic">tifinagh</hi>
          modernes, dans une dérive bimillénaire dont des inscriptions
          sahariennes encore obscures représenteraient les états
          intermédiaires, et les gravures sahéliennes attribuées à <persName type="_temp">Aniguran</persName>, le stade pénultième.</p>
          <p xml:id="d1e179">L’origine de l’alphabet libyque a fait l’objet
          d’un long débat. Certains y ont vu un emprunt au punique. De fait,
          quelques signes libyques ressemblent à leurs correspondants dans les
          alphabets sémitiques anciens ; à quoi s’ajoute la proximité, relevée
          depuis longtemps, entre <hi rend="italic">tafineq</hi>, où l’on peut
          isoler une racine FNGh ou FYNGh<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Le <hi rend="italic">Gh</hi> (ou <hi rend="italic">gh</hi>)
              note ici la vélaire constrictive sonore.</p>
            </note>, et le mot avec lequel les Grecs désignaient les
          Phéniciens. Si <hi rend="italic">tafineq</hi> remonte à l’Antiquité,
          il faudrait supposer que les anciens Libyques, eux aussi, disaient
          écrire avec des <hi rend="italic">phoinikeia grammata</hi>.
          L’hypothèse de l’emprunt au punique s’exprime cependant aujourd’hui
          avec quelques nuances : s’il ne fait pas de doute que les peuples
          auxquels nous devons les inscriptions dites libyques ont emprunté
          aux colons puniques l’idée de l’écriture alphabétique en tant que
          telle, les signes en eux-mêmes semblent avoir été pour une bonne
          part une création locale (Février 1959 : 323 ; Galand 2001 : 2 ;
          Pichler 2007).</p>
          <p xml:id="d1e200">Aujourd’hui, les Touaregs n’utilisent les <hi rend="italic">tifinagh</hi> que pour des textes courts : lettres à
          des proches, graffiti sur les arbres, sur les rochers ou les
          ustensiles quotidiens. On écrit de droite à gauche, de gauche à
          droite, de bas en haut, ou en boustrophédon. En principe, seules les
          consonnes sont notées. Cependant, certains scripteurs notent
          sporadiquement les voyelles en fin de mot par un point. Au
          <placeName ref="2508584" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hoggar</placeName>, ce point
          note seulement le <hi rend="italic">a</hi>, tandis que le <hi rend="italic">u</hi> ou le <hi rend="italic">i</hi> finaux sont
          notés respectivement par W et Y, usage qui rappelle les <hi rend="italic">matres lectionis</hi> des anciens Sémites et dont nous
          allons voir qu’il inspire aujourd’hui les créateurs d’alphabet. Deux
          consonnes qui se suivent sans intervalle vocalique peuvent être
          figurées par une ligature. Par exemple, on peut figurer la séquence
          consonantique <hi rend="italic">rt</hi> par le signe B, où le +
          notant le <hi rend="italic">t</hi> est inscrit dans le O notant le
          <hi rend="italic">r</hi>. Ces ligatures n’existent pas pour toutes
          les séquences susceptibles d’apparaître dans la langue, et seuls les
          scripteurs les plus expérimentés savent les utiliser. Les signes se
          suivent le plus souvent sans discontinuité, mais quelques scripteurs
          ont l’habitude d’isoler les mots par un trait [voir planches].</p>
          <p xml:id="d1e227">La lecture se fait toujours à haute voix. Pour
          emprunter un exemple à une des lettres qui seront commentées plus
          loin, le lecteur ayant à déchiffrer la séquence RGhLFSNSN chante une
          sorte de récitatif qu’on peut transcrire comme <hi rend="italic">RäGhäLäFäSäNäSäNä</hi>, où <hi rend="italic">ä</hi>
          transcrit une voyelle d’articulation à peu près centrale ; et il
          interprète cette séquence sonore comme <hi rend="italic">eRiGh
          eLFaSeN eSsiN</hi> : « je veux/pioches/deux (= je voudrais deux
          pioches) ». La lecture suppose donc un passage par l’oral. Non pas
          seulement parce qu’on lit toujours à haute voix ; ni non plus parce
          que, comme pour un texte hébraïque ou arabe dépourvu de signes
          diacritiques, l’absence des voyelles réclame qu’un lecteur vienne
          les apporter pour rendre le texte compréhensible (Alvarez-Pereyre
          1989 : 25). Car l’hébraïsant ou l’Arabe qui prononce les voyelles
          brèves absentes de l’écrit profère une parole immédiatement
          intelligible. Ce que le Touareg prononce n’est pas un texte où il
          aurait incorporé les voyelles manquant dans la graphie, mais une
          séquence sans signification où les voyelles ont une valeur
          indéterminée. Entre le LFSNSN qu’il a sous les yeux et le <hi rend="italic">eLFaSeN eSsiN</hi> qu’il comprend finalement,
          s’intercale le <hi rend="italic">LäFäSäNäSäNä</hi> qu’il a prononcé
          à haute voix, intermédiaire qui n’existe pas pour le lecteur hébreu
          ou arabe. Celui-ci, comme d’ailleurs un lecteur français qui
          pratiquerait la lecture à haute voix, s’entend lire ce qu’il
          déchiffre ; le Touareg déchiffre ce qu’il s’entend lire. La lecture
          est pour lui la combinaison de deux opérations disjointes :
          l’émission d’une séquence sonore, et un déchiffrement. Opérations
          qui peuvent d’ailleurs être effectuées par deux personnes
          distinctes : lorsqu’un lecteur syllabe à haute voix, ceux qui
          l’entourent déchiffrent en même temps que lui, en se fondant sur ce
          qu’ils entendent et non sur ce qu’ils lisent. C’est d’ailleurs
          souvent comme cela que procédaient les Touaregs qui me demandaient
          de leur lire leurs lettres. Je devais lire à leur manière, tandis
          qu’ils déchiffraient la suite de sons que j’émettais à haute voix
          sans toujours comprendre. Bien entendu, lorsque le lecteur devine
          d’emblée le sens de ce qu’il a sous les yeux, il peut se dispenser
          de la syllabation intermédiaire, mais il est forcé d’y revenir dès
          que ce sens n’est pas immédiatement apparent.</p>
          <p xml:id="d1e244">Voilà qui justifie une brève digression.
          <persName type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ignace
          Gelb</persName> (1973) proposa naguère de voir dans les anciennes
          écritures sémitiques non des alphabets consonantiques comme on le
          fait généralement, mais des syllabaires où le signe C représenterait
          une syllabe <hi rend="italic">Cx</hi> composée d’une consonne donnée
          c et d’une voyelle variable <hi rend="italic">x</hi> que seul le
          contexte détermine. Ses arguments étaient forcément indirects.
          Ainsi, le fait que les anciens Sémites aient éprouvé le besoin de
          créer des marques comme le <hi rend="italic">sukun</hi> arabe ou le
          <hi rend="italic">shewa</hi> hébreu pour indiquer le manque de
          voyelle signifiait à ses yeux que « chaque signe valait d’abord pour
          une syllabe complète, c’est-à-dire une syllabe [il voulait dire
          “consonne”] plus une voyelle » (<hi rend="italic">ibid</hi>. : 164).
          De la même manière, le lecteur touareg prononce une suite de
          syllabes dont les consonnes ont une valeur précise et les voyelles
          une valeur arbitraire qu’il ne détermine qu’après coup. On serait
          tenté d’en déduire que les <hi rend="italic">tifinagh</hi> sont un
          syllabaire si l’argumentation de <persName ref="028777808" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gelb</persName> ne
          montrait aussi, incidemment, que la frontière est floue entre
          syllabaire et alphabet consonantique. Considérons, en effet, les
          ligatures. Quoique de façon moins systématique, elles jouent en
          touareg le même rôle que le <hi rend="italic">sukun</hi> en arabe.
          Pour noter la séquence <hi rend="italic">rt</hi> par exemple, le
          Touareg use du signe ⊕, là où l’Arabe placerait un <hi rend="italic">sukun</hi> entre le <hi rend="italic">r</hi> et le <hi rend="italic">t</hi>. Mettons, pour parler comme <persName ref="028777808" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gelb</persName>, que ce signe note
          la syllabe <hi rend="italic">RTä</hi>. Il faut alors remarquer,
          puisque le ⊕ combine le O <hi rend="italic">(r)</hi> et le + <hi rend="italic">(t)</hi>, que le Touareg qui l’utilise perçoit dans la
          syllabe <hi rend="italic">RTä</hi> des éléments phoniques présents
          dans les syllabes <hi rend="italic">Rä</hi> et <hi rend="italic">Tä</hi>. Or, si <hi rend="italic">Tä</hi> se retrouve
          effectivement dans <hi rend="italic">RTä</hi>, le seul élément de
          <hi rend="italic">Rä</hi> qui <hi rend="italic">s</hi>’y conserve
          est la consonne <hi rend="italic">R</hi>. L’écriture touarègue isole
          donc indiscutablement les consonnes, au moins lorsqu’un contexte
          phonique particulier permet de les percevoir indépendamment de la
          syllabe dont elles font partie ; il en va de même pour les voyelles,
          dont on a vu qu’elles sont occasionnellement notées en fin de mot,
          c’est-à-dire lorsque, la voix s’arrêtant sur elles, il devient
          possible de les percevoir isolément. En un mot, si la lecture des
          <hi rend="italic">tifinagh</hi> est assurément une syllabation, le
          syllabaire que <persName ref="028777808" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gelb</persName> y aurait peut-être
          vu porte en lui un alphabet, souvent invisible, quelquefois visible.
          Autant dire qu’elles sont tout de même d’une nature un peu
          ambiguë.</p>
          <p xml:id="d1e318">En tout cas, les Touaregs ont bien conscience
          qu’ils ne lisent pas leur écriture comme leurs clercs lisent
          l’arabe. La lecture des <hi rend="italic">tifinagh</hi> est désignée
          par le verbe <hi rend="italic">ennen</hi>, qui pourrait bien être un
          idéophone formé à partir de <hi rend="italic">ennu</hi>, « dire »,
          par redoublement de la racine (mode fréquent de formation des
          idéophones en touareg). Voici ce que <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName>
          (1951-1952 : III, 1391-1392) écrit sous la rubrique <hi rend="italic">ennen</hi> dans son <hi rend="italic">Dictionnaire
          touareg-français</hi> :</p>
          <q rend="quotation">« […] épeler (lire en épelant) […] peut avoir
          pour rég[ime] dir[ect] n’importe quel écrit, n’importe quels
          caractères (appartenant à un alphabet et à une langue quelconques).
          Signifie épeler n’importe comment, intérieurement et sans mouvement
          de lèvres, à voix basse, à mi-voix, ou à haute voix. Diffère d’<hi rend="italic">egher</hi>, “lire” (n’importe quelle écriture,
          n’importe quel écrit, n’importe quels caractères appartenant à un
          alphabet et à une langue quelconques […] intérieurement et sans
          mouvement de lèvres, ou à voix basse, ou à mi-voix, ou à haute
          voix). Comme il est rare, par suite du manque de voyelles, de
          séparation entre les mots et de ponctuation, qu’on puisse lire
          l’écriture touarègue autrement qu’en épelant lentement et en
          tâtonnant, c’est habituellement le verbe <hi rend="italic">ennen</hi>, et non le verbe <hi rend="italic">egher</hi>, qui est employé pour exprimer la lecture
          en caractères touaregs ».</q>
          <p xml:id="d1e346">En réalité, lorsqu’il est appliqué à la lecture
          en <hi rend="italic">tifinagh, ennen</hi> ne désigne pas exactement
          une épellation, mais la syllabation décrite plus haut. Et le verbe
          <hi rend="italic">egher</hi>, dont l’étymon arabe a donné notre <hi rend="italic">Qoran</hi>, désigne en premier lieu la lecture
          psalmodiée du texte coranique.</p>
          <p xml:id="d1e357">Le vocabulaire relatif à l’écriture montre
          également que les Touaregs perçoivent les diverses sortes d’écrits
          comme étant de nature différente. Si l’acte d’écrire est rendu de
          façon générale par le verbe d’origine arabe <hi rend="italic">ekteb</hi>, il n’existe aucun terme générique pour en
          désigner le résultat, l’écrit. <hi rend="italic">Elkettab</hi>, mot
          dérivé de <hi rend="italic">ekteb</hi> que certains auteurs
          prétendent traduire par « livre », s’applique avant tout aux textes
          rédigés en caractères arabes. Pour désigner un livre écrit en
          caractères latins, on préfère utiliser les mots d’origine française
          <hi rend="italic">libr</hi> ou <hi rend="italic">cayé. Tirot</hi>,
          terme plus compréhensif puisqu’il peut s’appliquer à un texte
          utilisant n’importe quel alphabet, ne désigne que des pièces assez
          courtes pour tenir sur quelques feuilles de papier, comme les
          lettres, les amulettes coraniques, les documents administratifs
          (Galand 1976 ; Casajus 2000b : chap. VIII).</p>
          <p xml:id="d1e375">Des intellectuels berbérophones, kabyles ou
          marocains, ont entrepris depuis quelques décennies de donner aux <hi rend="italic">tifinagh</hi> un statut comparable à celui des
          alphabets arabe ou latin. À des consonnes inspirées des <hi rend="italic">tifinagh</hi> ou du libyque, ils ont ajouté, en
          généralisant l’usage que l’écriture touarègue réserve aux syllabes
          finales, les voyelles <hi rend="italic">a</hi> (notée par un point),
          u et i (notées par le W et le Y touaregs), ainsi que le <hi rend="italic">shewa</hi> kabyle, pour lequel ils ont forgé un signe
          particulier. Quelques Touaregs ont tenté à leur tour d’adapter les
          <hi rend="italic">tifinagh</hi> à une écriture cursive et de leur
          adjoindre des voyelles. Ces initiatives font l’objet d’un débat dans
          lequel je me garderai d’intervenir, sauf pour faire remarquer
          qu’elles aboutissent à la création d’alphabets illisibles pour les
          Touaregs non scolarisés. Là est, si je comprends bien, la raison
          pour laquelle le linguiste touareg <persName ref="026678756" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mohamed
          Aghali-Zakara</persName> (1994) les a sévèrement critiquées : à quoi
          bon moderniser un système d’écriture si c’est pour le rendre
          inaccessible à ceux qui l’utilisent fort bien tel qu’il est ?
          Ceux-ci, en effet, ne peuvent appliquer à cette écriture nouvelle la
          syllabation à laquelle ils sont habitués, et doivent pour y accéder
          s’imposer le même apprentissage que ceux qui sont passés par
          l’école. Pour le dire d’un mot, les créateurs d’alphabets ont manqué
          à percevoir la différence qualitative qui sépare les deux modes de
          lecture que les Touaregs appellent respectivement <hi rend="italic">ennen</hi> et <hi rend="italic">egher</hi>. Habitués à
          la lecture du français ou de l’arabe, ils ont forgé à partir d’une
          écriture adaptée à la syllabation un instrument qui ne s’y prête
          plus.</p>
          <p xml:id="d1e399">Signalons par ailleurs que les Touaregs de la
          boucle du <placeName ref="2440476" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Niger</placeName>, dont
          certains parlent aussi bien l’arabe que leur langue maternelle, ont,
          depuis au moins les <date from="1960" to="1969" type="_temp">années
          1960</date>, l’habitude d’adjoindre aux <hi rend="italic">tifinagh</hi> le <hi rend="italic">sukun</hi> ainsi
          que les signes diacritiques dont l’arabe note les voyelles brèves.
          Les textes ainsi produits restent accessibles à un Touareg non
          scolarisé, puisque les signes ajoutés se placent sans la modifier en
          haut ou en bas de la ligne d’écriture à laquelle il est habitué
          (Coninck &amp; Galand 1960).</p>
          <p xml:id="d1e407">On voit donc que les tentatives actuelles pour
          adjoindre des voyelles aux alphabets traditionnels s’inspirent de
          l’arabe ou du kabyle, peut-être aussi du français. On mesure ici
          combien les <hi rend="italic">tifinagh</hi> n’existent que dans le
          voisinage d’autres alphabets – et même d’autres langues. On mesure
          aussi que ce ne sont pas seulement des alphabets différents qui se
          côtoient, mais aussi des modes de lecture différents. Je reparlerai
          plus loin de l’utilisation occasionnelle du français, mais disons
          déjà qu’on trouve dans certaines régions des clercs qui maîtrisent
          suffisamment l’arabe pour pouvoir transcrire du touareg en utilisant
          l’alphabet arabe. Je n’ai personnellement jamais vu de textes ainsi
          transcrits, la maîtrise de l’arabe étant peu répandue chez les
          Touaregs auprès desquels j’ai séjourné. La seule utilisation de
          l’alphabet arabe que je puisse rapporter est celle-ci : mon ami et
          collaborateur <persName ref="05683988X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moussa Albaka</persName> y recourt
          pour remplir son répertoire téléphonique, en notant systématiquement
          les voyelles comme longues. Sans doute parce qu’il a constaté que
          les <hi rend="italic">tifinagh</hi> sont mal adaptées à la
          transcription de noms étrangers où les voyelles ont plus
          d’importance qu’en touareg.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e415">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e416">Les lettres au
          marabout</head>
          <p xml:id="d1e418">Venons-en maintenant à l’emploi des <hi rend="italic">tifinagh</hi> dans l’art épistolaire. J’utiliserai
          deux corpus, datant respectivement de <date from="1913" to="1914" type="_temp">1913-1914</date> et de la fin des <date from="1880" to="1889" type="_temp">années 1880</date> : des lettres écrites à
          <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Charles de Foucauld</persName> par
          ses amis du <placeName ref="2508584" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hoggar</placeName> ; des
          lettres que des Touaregs du Sahara central, emprisonnés à <placeName ref="11204220" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alger</placeName> pour avoir
          razzié des campements arabes, ont échangées avec leurs familles.
          Quoique anciens, ces deux corpus sont très comparables à ceux qu’on
          pourrait constituer aujourd’hui. Citons pour commencer une lettre
          écrite en <date from="1913-05-01" to="1913-05-31" type="_temp">mai
          1913</date>, alors que <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName> voyageait en
          <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> avec Ouksem,
          un adolescent de la tribu roturière des Dag-Ghali<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Retraduit d’après Galand (Galand, ed. 1999 : 130-134). La
              traduction adoptée ici, plus proche du mot à mot, est sur un
              seul point en désaccord avec celle de l’ouvrage : l’expression
              « il n’y a pas de nouvelles », fréquente dans les lettres,
              signifie : « nous n’avons pas de nouvelles particulières à vous
              donner » et non : « nous n’avons pas de nouvelles de vous ».</p>
            </note>. Chikat et Choumekki y sont le père et la mère du jeune
          voyageur ; Mokhammed est son frère ; Fendou est son beau-frère ;
          Abahag et Ouksem sont ses oncles paternels (portant le même nom que
          le neveu, l’oncle le salue en l’appelant « mon homonyme »). Litni et
          Aflan sont des voisins appartenant à la tribu noble qui dominait
          alors le Hoggar. Adhan et Abdelqadir n’ont pas été identifiés mais
          pourraient être d’autres Dag-Ghali. Le nom que ses correspondants
          donnent à Foucauld est écrit MRBW, où le W représente un <hi rend="italic">u</hi> final. C’est le mot français d’origine arabe
          « marabout », écrit comme devant se prononcer à la française puisque
          l’arabe eût exigé un <hi rend="italic">t</hi> final.</p>
          <q rend="quotation">
            <hi rend="italic">C’est moi Chikat disant : je salue là-bas mon
            compagnon le marabout beaucoup beaucoup.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">C’est moi Choumekki disant : je salue là-bas le
            marabout beaucoup je salue ta sœur beaucoup beaucoup.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Les gens tous vont bien, il n’y a pas de
            nouvelles.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">C’est moi Ouksem disant je salue là-bas le
            marabout beaucoup beaucoup.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">C’est moi Abahag disant je salue là-bas le
            marabout beaucoup beaucoup.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">C’est moi Litni, le khalifa<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
                <p>Ce mot désigne le représentant à Tamanrasset du chef
                suprême du Hoggar, lequel réside à l’époque au nord de
                l’actuel Mali (voir plus loin).</p>
              </note>, disant je salue là-bas le marabout beaucoup
            beaucoup.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">C’est moi Aflan disant je salue là-bas mon vieux
            le marabout beaucoup beaucoup.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">C’est moi Abdelqadir disant je salue là-bas le
            marabout beaucoup beaucoup.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">C’est moi Adhan disant je salue là-bas le
            marabout beaucoup beaucoup.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">C’est moi Adhan disant : je salue là-bas Ouksem
            beaucoup beaucoup.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">C’est moi Ouksem disant : je salue là-bas mon
            homonyme beaucoup beaucoup.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">C’est moi Adhan disant : Mokhammed fils de
            Chikat a eu un fils.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Il n’a pas (encore) reçu de nom.</hi>
          </q>
          <p xml:id="d1e478">Sur l’autre face de la feuille, on lit :</p>
          <q rend="quotation">
            <hi rend="italic">C’est le 22 du mois de Sarat</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">que [la lettre] a été écrite. Les cultivateurs
            vont bien tous,</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">les hommes de Tamanrasset.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">C’est moi Fendou disant : je salue là-bas le
            marabout je salue là-bas</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Ouksem beaucoup beaucoup</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Les femmes toutes saluent là-bas le marabout
            beaucoup beaucoup</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Les femmes toutes saluent là-bas Ouksem beaucoup
            beaucoup.</hi>
          </q>
          <p xml:id="d1e502">Cette lettre présente trois traits qu’on retrouve
          dans à peu près toutes les lettres touarègues : 1) elle se réduit
          pour l’essentiel à une liste de salutations toutes formulées dans
          des termes identiques sur lesquels je vais revenir ; 2) elle se
          donne comme émanant de tous ceux dont les destinataires pourraient
          avoir souci, et s’adresse à tous ceux qui se trouvent à leurs
          côtés ; 3) elle livre peu d’informations. Détaillons chacun de ces
          trois traits.</p>
          <p xml:id="d1e504">Tout d’abord les salutations. Leur formulation
          est la même dans toutes les lettres du <placeName ref="2508584" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hoggar</placeName> : c’est moi
          (litt. : « ceci moi ») A disant je salue là-bas + (<hi rend="italic">awa nek A innân : ehûlegh-în B</hi>). La séquence
          initiale <hi rend="italic">awa nek + nom</hi> n’est pas propre aux
          lettres ; elle sert aussi d’incipit aux inscriptions que les
          forgerons tracent sur les objets qu’ils fabriquent (« Ceci moi Untel
          l’ayant fait »), ainsi qu’à beaucoup d’inscriptions rupestres dont
          elle est souvent tout ce qu’on peut en déchiffrer. Le verbe <hi rend="italic">ihal</hi> que j’ai traduit par « saluer » est
          pratiquement toujours présent dans les lettres, au point que le nom
          dérivé <hi rend="italic">tehult</hi>, « salutation », peut avoir le
          sens de « lettre ». Ce n’est pas celui qui désigne les salutations
          échangées lors d’une rencontre ou d’une visite. Pour celles-ci, on
          recourt à <hi rend="italic">seslem</hi> (causatif d’un verbe <hi rend="italic">eslem</hi> emprunté à l’arabe, où l’on retrouve une
          racine sémitique SLM dont le champ sémantique recouvre les notions
          de paix, de salut ou de santé). Un homme doit les faire débuter par
          <hi rend="italic">asalam akhleykem</hi>, formule arabe un peu
          déformée par la prononciation touarègue et qui signifie : le salut
          soit sur toi. Ce à quoi son interlocuteur lui répond : <hi rend="italic">akhleykem asala(m)</hi>. Viennent ensuite les formules
          proprement touarègues (et une femme n’en utilise pas d’autres) : <hi rend="italic">Oyy-iwen ? Ma d-tulem ? Ma takhlekem ?</hi> « Vous
          a-t-il laissés ? (= Dieu vous a-t-il laissé dans la paix ?) »,
          « Comment allez-vous ? », « Comment vous portez-vous ? » À quoi la
          personne saluée, avant de saluer à son tour, répond à chaque fois :
          <hi rend="italic">alkher ghas</hi> « rien que la paix », en ajoutant
          parfois des formules d’action de grâces (« Louanges à Dieu ! »,
          «Merci à Dieu ! »).</p>
          <p xml:id="d1e537">
            <hi rend="italic">Ihal</hi>, qui signifierait
          plutôt « donner le bonjour »<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>J’ai cependant gardé l’expression « je salue » dans les
              traductions reproduites ici, pour ne pas trop m’écarter des
              traductions publiées.</p>
            </note>, appartient à une catégorie de verbes qui se construisent
          normalement avec la postposition <hi rend="italic">du</hi> (ou <hi rend="italic">d</hi>) « ici » ou <hi rend="italic">în</hi>
          « là-bas ». Il est semblable en cela au verbe <hi rend="italic">asu</hi> « se déplacer d’un lieu à un autre », qui
          signifie « venir » quand il est suivi de <hi rend="italic">du</hi>
          et « aller » quand il est suivi de <hi rend="italic">în</hi>. Avec
          <hi rend="italic">ihal</hi>, la postposition à employer dépend de la
          position respective de celui qui envoie le bonjour, de celui qui est
          chargé de le transmettre et de celui qui doit le recevoir. Ainsi, A
          voyant que + s’apprête à prendre la route vers un lieu où il
          rencontrera C, lui dit : « Tu donneras là-bas le bonjour à C » (<hi rend="italic">tehûlagh-în C</hi>). B, une fois parvenu auprès de C,
          lui dira : « A te donne le bonjour ici » (<hi rend="italic">A
          yehûl-ki du ou yehûl-kay-d</hi>). Ordinairement, c’est une fois
          terminé l’échange de salutations que l’un des partenaires pourra
          dire à l’autre : « Untel te donne le bonjour ». Autrement dit, on
          salue (<hi rend="italic">seslem</hi>) d’abord son partenaire, puis
          on lui transmet (<hi rend="italic">ihal</hi>) le bonjour d’autrui.
          Peuvent venir ensuite des informations sur la santé des uns et des
          autres, et éventuellement des échanges plus libres. Mais, dans une
          rencontre sur le chemin entre deux personnes qui ne sont pas très
          familières, l’échange peut se limiter à son exorde formel :
          salutation (<hi rend="italic">seslem</hi>) ; transmission du bonjour
          (<hi rend="italic">tehult</hi>) ; informations sur la santé des
          proches.</p>
          <p xml:id="d1e586">Lorsqu’on transmet ainsi le bonjour, quelqu’un
          est nécessairement absent. Quand A donne à B mission de transmettre
          son bonjour à C, il est implicite que C est absent. Quand B
          s’acquitte de sa mission auprès de C, A est absent. <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName> laisse assez
          bien apparaître la chose dans le long article que son <hi rend="italic">Dictionnaire</hi> consacre à <hi rend="italic">ihal</hi> (1951-1952 : II, 576-578). Il y fait
          l’inventaire des personnes auxquelles le verbe peut être conjugué,
          soit suivi de <hi rend="italic">du</hi> soit suivi de <hi rend="italic">în</hi>. La logique implicite selon laquelle
          s’organise cet inventaire est la suivante : de celui qui parle, de
          celui à qui l’on parle, ou de celui de qui l’on parle, l’un au moins
          doit être absent. En particulier, <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName>
          remarque que, suivi d’un complément à la première ou à la deuxième
          personne, <hi rend="italic">ihal</hi> ne peut s’employer avec <hi rend="italic">du</hi> « ici » que si le sujet est à la troisième
          personne. En d’autres termes, lorsque « toi » ou « moi » sommes
          salués « ici », ce ne peut être que par « lui », absent : de façon
          exemplaire, la troisième personne est ici la non-personne. À
          l’inverse, je ne peux dire à quelqu’un que j’ai en face de moi : je
          te donne le bonjour là-bas. Une telle phrase ne peut être prononcée
          qu’entre guillemets, lorsque, par exemple, je dis à un voyageur en
          partance : quand tu verras Untel, tu lui diras de ma part : « Je te
          donne le bonjour là-bas ».</p>
          <p xml:id="d1e607">En réalité, il y a bien une situation où je peux
          m’entendre adresser cette phrase, c’est lorsque je lis une lettre.
          Toutes les salutations épistolaires que j’ai citées sont de la
          forme : « Je te donne le bonjour là-bas » ; « Je vous donne le
          bonjour là-bas » ; « Ils ou elles te donnent le bonjour là-bas » ;
          ou bien, ce qui est équivalent, « Je donne le bonjour à Untel
          là-bas », dans une lettre adressée à Untel, ou dont on sait que
          Untel la lira, ou l’entendra lire. Bien sûr, il est banal de
          constater que la lettre que je reçois me met en présence d’un
          absent, mais je trouve remarquable que la forme même des salutations
          à quoi se réduisent la plupart des lettres fasse apparaître cette
          mise en présence de l’absent – comme absent. Et souvenons-nous que
          ces phrases en principe imprononçables dans une interaction
          langagière directe, le destinataire d’une lettre ne les lit pas dans
          un texte, il les entend, ou du moins il entend les séquences sonores
          dont il les déduit (mais les formules de salutations sont si
          courantes qu’un lecteur expérimenté les lit en général directement,
          sans passer par la syllabation intermédiaire). De sorte que le
          destinataire d’une lettre s’entend dire des phrases qu’on n’entend
          jamais autrement, soit qu’il les prononce lui-même dans sa lecture à
          haute voix, soit qu’elles sont prononcées par celui qui déchiffre la
          lettre pour lui. Comme si tout le contenu de la lettre était entre
          guillemets.</p>
          <p xml:id="d1e609">Pour en revenir à la lettre adressée à <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName>, notons que, la
          graphie y étant assez homogène, on peut penser qu’elle a été rédigée
          par un scribe unique (ou peut-être deux : un pour chaque face de la
          feuille) prenant toutes les salutations successives sous la dictée.
          C’est aujourd’hui encore la situation habituelle. Écrire une lettre
          est rarement une entreprise solitaire. Le scribe est le plus souvent
          entouré de plusieurs personnes, dont chacune demande à tour de rôle
          que ses salutations soient mentionnées et dicte, à l’occasion, telle
          ou telle nouvelle à ajouter. Quelques indices – ainsi que je l’ai
          observé moi-même lors de la rédaction de lettres –, me laissent
          supposer que les épistoliers formaient ici deux cercles. Aux côtés
          du scribe, les hommes qui envoient nommément leurs salutations, tous
          nobles ou proches de Chikat. Plus en retrait peut-être, des femmes
          qui envoient collectivement leurs salutations. Seule, Choumekki, la
          mère du jeune Ouksem, se nomme. Aucun des cultivateurs – en fait des
          métayers misérables et, à cette époque, méprisés – n’est nommé, mais
          il n’en aurait sans doute pas été question s’il ne s’en était pas
          trouvé au moins un à portée de voix.</p>
          <p xml:id="d1e612">Deuxième trait, la lettre est présentée comme
          émanant de tous ceux dont les destinataires pourraient avoir souci.
          Ceux qui ne sont pas nommés sont implicitement englobés dans la
          locution que j’ai rendue par « tous » ou « toutes », traduisant
          ainsi <hi rend="italic">emdân</hi> ou <hi rend="italic">emdânet</hi>, formes du verbe <hi rend="italic">emdu</hi> (« être fini », « être inclus jusqu’au
          dernier ») qui exprime au Hoggar l’idée de totalité. Dans la formule
          <hi rend="italic">eddûnet emdân</hi>, « les gens tous » (mot à mot :
          « les gens, ils sont inclus jusqu’au dernier »), on pourrait presque
          dire que <hi rend="italic">emdu</hi> est pléonastique. Dérivé de
          l’arabe <hi rend="italic">duniyya</hi>, « le monde, l’univers », <hi rend="italic">eddûnet</hi> signifie : « L’ensemble des gens auxquels
          nous avons habituellement affaire, qui composent notre monde » ; le
          mot a déjà un sens collectif, que <hi rend="italic">emdu</hi> vient
          encore renforcer. On prend également soin d’adresser la lettre à
          tous ceux qui pourraient se trouver aux côtés des destinataires lors
          de sa réception. Ainsi, Choumekki salue la sœur de <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName>, qu’elle ne
          connaît pas. Il est vrai qu’elle ne s’adresse pas directement à elle
          mais dit à <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName> : je salue <hi rend="italic">ta</hi> sœur, et c’est le seul usage de la deuxième
          personne dans toute la lettre.</p>
          <p xml:id="d1e642">On retrouve ce trait dans les lettres du second
          corpus. Voici une lettre qu’une femme a envoyée aux prisonniers<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Retraduit d’après Bissuel (1891 : 191-192). Comme pour Galand
              (Galand, ed. 1999), on a adopté pour ce second corpus une
              traduction plus proche de l’original touareg.</p>
            </note> :</p>
          <q rend="quotation">
            <hi rend="italic">Tihemt fille d’Amoud disant : je salue là-bas
            Aggour. Les gens [ici] sont vivants tous : Chikat et Chawa,
            Samana, Tinaqqar, Ghicha, Kounsi et Fadimata.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Je salue là-bas Tassha, et Amastan, Kenan,
            Moumen.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Tihemt disant : je salue là-bas Chikat.
            Dis-lui : les gens [ici] vont bien, ils sont vivants tous. Elle
            vit Tifist et Kheta et Taqwa et Biben, Kella.</hi>
          </q>
          <p xml:id="d1e657">L’épistolière salue tous les destinataires,
          qu’elle nomme un à un, et envoie à deux d’entre eux, dont le premier
          est son père, la nouvelle que tous les leurs (la formule est là
          encore <hi rend="italic">eddûnet emdân</hi>) vont bien et sont
          vivants. Chose assez rare, elle écrit en son seul nom, mais nomme
          tous ceux dont elle rapporte qu’ils vont bien. Même écrite par un
          individu, la lettre dit quelque chose de « tous » ceux qui
          l’entourent.</p>
          <p xml:id="d1e662">Dans une lettre écrite par trois des prisonniers,
          la formule <hi rend="italic">eddûnet emdân</hi> est appliquée cette
          fois aux destinataires. L’épistolier la renforce en disant que sa
          lettre s’adresse aux vieux comme aux jeunes. Les destinataires ne
          sont pas nommés, mais présentés comme une collectivité dont le
          scripteur prend bien soin qu’elle soit couverte de façon exhaustive
          (Bissuel 1891 : 205-206) :</p>
          <q rend="quotation">
            <hi rend="italic">C’est Moumen disant : je salue là-bas les gens
            tous, des vieux jusqu’aux jeunes. Nous allons bien depuis que
            s’est levée la lune de Sarat.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">C’est moi Moumen disant : je salue les jeunes
            filles toutes. Ne nous oubliez pas. Je salue les violons et leurs
            maîtresses toutes.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">C’est moi Bou Setta disant : je salue là-bas les
            gens tous, des vieux jusqu’aux jeunes.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">C’est moi Bou Setta disant : je salue les jeunes
            filles toutes. Ne nous oubliez pas.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">C’est moi Abd es Selam disant : je salue les
            jeunes filles toutes, les célibataires. Ne nous oubliez pas.</hi>
          </q>
          <p xml:id="d1e682">Cette lettre est galante, comme l’est une bonne
          partie des lettres que les jeunes gens s’échangent volontiers
          aujourd’hui encore (Aghali-Zakara &amp; Drouin 1973-1979) : saluer
          « les violons et leurs maîtresses », et plus encore « les
          célibataires », c’est avouer combien on souffre d’être privé des
          réunions nocturnes où garçons et filles avaient alors coutume de
          s’assembler pour se divertir et deviser.</p>
          <p xml:id="d1e684">Troisième trait enfin, la lettre à <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName> livre peu
          d’informations. Une ligne dit même qu’« il n’y a pas de nouvelles »,
          c’est-à-dire rien de particulier à annoncer aux destinataires. Puis,
          tout de même, Adhan, qui a déjà dicté sa salutation, se rappelle que
          Mokhammed, le frère du jeune voyageur, vient d’avoir un enfant. La
          naissance n’a pas eu lieu depuis plus de sept jours puisque le
          nouveau-né n’a pas encore été baptisé. Si Adhan ne s’était pas
          souvenu de cela, la seule nouvelle apportée par la lettre aurait été
          que tout le monde à <placeName ref="2478217" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tamanrasset</placeName> se
          porte bien. D’autres lettres en apportent encore moins. Ainsi ces
          quatre lignes que Chikat et ses frères ont écrites à la même époque
          (Galand, ed. 1999 : 150-152) :</p>
          <q rend="quotation">
            <hi rend="italic">C’est moi Chikat disant : je salue là-bas le
            chef, le marabout.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">C’est moi Ouksem disant : je salue là-bas le
            marabout beaucoup beaucoup.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">C’est moi Abahag disant : je salue là-bas le
            marabout beaucoup beaucoup Tu nous manques.</hi>
          </q>
          <p xml:id="d1e695">Le « Tu nous manques » venant après trois
          formules de salutations n’apportait pas vraiment de « nouvelles » au
          destinataire, mais lui disait simplement l’affection de ses
          correspondants. Il est vrai que ces quatre lignes n’allaient
          peut-être pas seules car elles apparaissent au recto d’une enveloppe
          adressée à <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName> chez sa sœur.
          On peut penser que celui-ci avait laissé des enveloppes toutes
          prêtes à ses amis touaregs avant de prendre la route. Ses
          correspondants auraient ajouté ces mots sur l’enveloppe après
          l’avoir cachetée. Les éditeurs n’excluent pas que la lettre contenue
          dans l’enveloppe ait été tout simplement celle que j’ai citée plus
          haut. Si c’était le cas, lettre et enveloppe n’auraient contenu au
          bout du compte que bien peu d’informations.</p>
          <p xml:id="d1e697">Certaines lettres apportent des informations
          moins attendues, comme la mort ou la maladie d’un proche, mais cette
          annonce ne modifie pas leur tonalité générale. Elle apparaît dans le
          chapitre des nouvelles, après des salutations qui restent identiques
          à ce qu’elles sont d’habitude.</p>
          <p xml:id="d1e700">On a aussi quelques lettres très brèves, où la
          seule information est une demande, ou un remerciement (Galand, ed.
          1999 : 186, 190, 199) :</p>
          <q rend="quotation">
            <hi rend="italic">Tedawit disant : je salue là-bas le marabout
            beaucoup beaucoup je salue là-bas ta sœur beaucoup, merci à vous,
            merci au marabout et à sa sœur de ne pas nous avoir oubliés. Les
            remèdes sont arrivés, je vais guérir maintenant. C’est le papier
            qui fait défaut. Tedawit disant : je salue là-bas Ba-Khammou
            beaucoup.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">C’est moi Mokhammed fils d’Akroud disant : je
            salue le marabout. Dis-lui<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
                <p>Cet impératif s’adresse à la lettre elle-même.</p>
              </note> : donne une pièce d’étoffe à Eqqesen.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">C’est moi Ouksem, je salue le marabout beaucoup
            beaucoup. Je veux deux pioches. Donne-les à Aggag.</hi>
          </q>
          <p xml:id="d1e715">Je ne pense pas que <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName>
          était en France au moment où ces lettres lui ont été envoyées. C’est
          exclu pour la première puisque Ba-Khammou, le deuxième destinataire
          de la lettre, n’a jamais quitté le Sahara. L’épistolière salue la
          sœur de <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName>, mais il s’agit
          vraisemblablement de salutations qu’elle demande à celui-ci de
          retransmettre dans sa propre correspondance. Relevons au passage les
          remerciements qu’elle adresse à ses correspondants, et dont une
          traduction littérale serait : «Merci au marabout et à sa sœur du
          non-oubli » <hi rend="italic">(iba n tettawt)</hi>. Quant aux deux
          autres lettres, elles ont pour objet de menues sollicitations dont
          on voit mal qu’un homme en voyage à l’étranger ait pu en être
          l’objet. J’imagine que Mokhammed et Ouksem, en même temps qu’ils
          chargeaient Eqqesen et Aggag de transmettre oralement leurs
          salutations et leurs demandes, leur ont confié ces petits billets
          qui venaient à l’appui du message oral. L’écrit est ici inséparable
          d’une communication orale, d’abord parce qu’il accompagne et appuie
          un message oral, ensuite parce que ceux qui écrivent ont vu il y a
          peu de temps et verront sous peu celui à qui ils écrivent.</p>
          <p xml:id="d1e720">Toutes ces lettres impersonnelles posent des
          problèmes d’authentification. On peut certes dire qu’elles sont
          signées puisque les épistoliers s’y nomment, mais cette mention de
          son nom par le destinateur n’est pas en mesure de remplir l’une des
          fonctions dévolues à la signature dans les sociétés faisant un usage
          courant de l’écriture : authentifier l’écrit où elle figure. Lorsque
          l’épistolier veut donner à son correspondant la certitude qu’il est
          bien l’auteur de la lettre, il adjoint à son écrit des indices
          connus d’eux seuls, et que les Touaregs appellent <hi rend="italic">tametert</hi>. Ainsi dans une des lettres du second
          corpus, envoyée à des compagnons restés en captivité par un
          prisonnier fraîchement libéré, on trouve ces mots (Bissuel 1891 :
          200) : « Pour que vous sachiez l’indice : la boule de chiffons ».
          L’éditeur explique qu’il s’agit d’une balle dont les prisonniers
          jouaient entre eux sur l’une des terrasses du fort où ils étaient
          incarcérés. Dans une autre lettre du même corpus, adressée à un
          nommé Kenan avec qui le scripteur s’était rendu en France, on lit :
          « Afin que tu saches l’indice, Kenan, lorsque nous sommes allés à
          Marseille, le soir, un homme nous a dit : “Aucun Touareg n’est venu
          ici avant vous” » (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 208).</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e728">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e729">Lettres contemporaines</head>
          <p xml:id="d1e731">Ces traits se retrouvent, sous une forme un peu
          différente, dans les lettres qu’on m’a montrées au Niger. La formule
          d’ouverture y devient : « C’est moi A disant : je fais [mes]
          salutations [à] B, C, D beaucoup beaucoup et [aux] gens tous » (<hi rend="italic">awa nek A yennân : tihulawén ikânnin B C D wullen
          wullen entén aghalak kullu – où tihulawén est le pluriel du
          tehult</hi> déjà mentionné). En général, le scripteur enchaîne sur
          les formules de salutation normalement utilisées dans le face-à-face
          (<hi rend="italic">Oyy-iwen ? Mad-tulem</hi> ?, etc.). Autrement
          dit, après l’envoi du bonjour réservé aux absents, il salue ses
          correspondants comme s’ils étaient présents. Peuvent venir ensuite
          des informations sur la santé des uns et des autres semblables à ce
          qu’on trouve dans les lettres du <placeName ref="2508584" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hoggar</placeName> ou dans la
          conversation. Les lettres nigériennes reprennent donc les formules
          de l’échange en face-àface, mais en introduisant dans l’ordre de
          leur succession une modification qui me paraît pouvoir s’interpréter
          ainsi : ceux qui se font face ne se transmettent le bonjour des
          absents qu’après avoir échangé les salutations qu’ils se doivent
          l’un à l’autre, tandis qu’un épistolier ne peut en venir à de telles
          salutations qu’une fois que le bonjour envoyé à ses correspondants
          les a fictivement mis en sa présence.</p>
          <p xml:id="d1e739">La locution <hi rend="italic">entén aghalak
          kullu</hi>, « et [aux] gens tous », répond au verbe <hi rend="italic">emdu</hi> des lettres du Hoggar. On en retrouve
          l’équivalent dans les lettres en français, dont il faut maintenant
          parler. Les jeunes gens scolarisés, qui souvent se sentent plus
          habiles à manier l’alphabet latin que les <hi rend="italic">tifinagh</hi>, écrivent volontiers leurs lettres en
          français, comptant que leurs destinataires parviendront toujours à
          trouver un interprète. Il m’est arrivé, lorsque j’étais accueilli
          dans un campement, qu’on me prie de lire de telles lettres, reçues
          parfois depuis plusieurs semaines et attendant encore d’être
          déchiffrées. À l’inverse, mes amis me demandaient parfois d’écrire
          en français à des parents scolarisés dont ils pensaient qu’ils se
          débrouilleraient mieux avec le français qu’avec les <hi rend="italic">tifinagh</hi>. J’ai moi-même reçu de telles lettres.
          Voici l’exorde de deux d’entre elles, tout à fait semblables à
          celles que les Touaregs s’écrivent entre eux lorsqu’ils utilisent le
          français. L’auteur, auquel je donnerai ici le nom de Mokhammed,
          avait suivi sa scolarité jusqu’au certificat d’études et était
          employé des postes à <placeName ref="2448083" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Agadez</placeName>.</p>
          <q rend="quotation">
            <hi rend="italic">Cher ami D. j’ai t’envoi celle-ci pour te mettre
            au courant de mes nouvelles toute en espérant les tiennes en
            échange, nous somme en parfaite santé ainsi la famille. La famille
            Achidou vous salue très bien elles vont très bien pour l’instant
            aucun mal. Tout ms salutations à ta famille sans oubliers
            personne.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">cher ami Dominique j’ai t’envoie celle-ci pour
            te mettre au courant de me nouvelles tout en spérant les tiennes
            en échange. J’ai suis en parfaite santé et moi la famille, nous
            souhaitons une bonne heureuse année 1983 toit et ta famille les
            sœurs le père la mère sans oublier personne.</hi>
          </q>
          <p xml:id="d1e759">Le « sans oublier personne » dont Mokhammed fait
          suivre ici l’énumération des proches de son correspondant transpose
          assez fidèlement le <hi rend="italic">entén aghalak kullu</hi> qui,
          dans les lettres en touareg, suit l’énumération des destinataires.
          Mais le français dit plus ouvertement un souci que le touareg laisse
          implicite : il faut que personne, parmi les destinataires et leurs
          proches, ne se sente oublié. Et c’est bien ainsi que mes amis m’ont
          commenté aussi bien la formule touarègue que sa transposition
          française. Se voir oublié par une lettre est un chagrin qu’un bon
          épistolier se garde d’infliger, surtout qu’il sait bien que la
          victime l’éprouverait sous le regard de tous. Rappelons-nous, en
          effet, que ni l’écriture ni la lecture d’une lettre ne sont des
          actes solitaires. Le scribe, qui doit déjà veiller à associer à sa
          lettre tous ceux qui l’entourent et transcrire scrupuleusement leurs
          salutations, doit aussi faire en sorte qu’à la réception de la
          lettre aucun des présents ne puisse se sentir exclu du cercle des
          auditeurs. Au fond, les lettres touarègues ne disent rien d’autre
          que : « Nous qui faisons cercle autour du scribe, nous ne vous
          oublions pas, vous qui faites cercle autour du lecteur » ; message
          dont le corollaire parfois explicité est : « Et vous, ne nous
          oubliez pas ». Telle est finalement la principale « nouvelle »
          qu’elles sont destinées à transmettre, et les informations dont
          elles sont pour le reste si avares comptent moins que cette
          nouvelle-là. À la différence des livres qu’ils voient écrits en
          arabe ou en français, les Touaregs n’attendent pas de leurs lettres
          qu’elles disent quelque chose sur le monde, mais qu’elles conjurent
          la menace de l’oubli – ou, pour le dire dans leur langue, qu’elles
          garantissent le <hi rend="italic">non-oubli (iba n tettawt)</hi> des
          absents.</p>
          <p xml:id="d1e767">Et si les informations sont minces, la crainte de
          l’oubli se dit avec insistance. J’ai noté plus haut combien le <hi rend="italic">eddûnet emdân</hi> du <placeName ref="2508584" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hoggar</placeName> était
          pléonastique. Le <hi rend="italic">entén aghalak kullu</hi> du
          <placeName ref="2440476" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Niger</placeName> ou son
          équivalent français « sans oublier personne » le sont plus encore
          puisque ces formules concluent des énumérations où le scripteur a
          déjà pris soin de n’omettre aucun nom. Sans doute, précautions
          prises contre la malencontre d’un oubli toujours possible, ces
          formules visent-elles à inclure dans l’énumération ceux-là mêmes
          dont le nom aurait par inadvertance été oublié, mais il me semble
          qu’elles traduisent encore un autre souci, plus diffus. Car cette
          propension au pléonasme, l’écrivain irlandais <persName ref="027152936" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">John
          Synge</persName> l’avait déjà rencontrée dans les <placeName ref="2966947" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">îles Aran</placeName> à la
          <date from="1885" to="1889" type="_temp">fin des années 1880</date>.
          Il lisait une lettre reçue de Michaël, un jeune homme connu lors
          d’un séjour précédent et qui s’était depuis installé sur le
          continent. Nous ne sommes pas si loin des Touaregs qu’on pourrait le
          croire. Michaël, tout comme mon ami Mokhammed, a suivi quelques
          années de scolarité et est allé gagner sa vie loin des siens. Il
          écrit dans un gaélique solennel et guindé, différent du français de
          Mokhammed, mais très semblable au français un peu grandiloquent des
          Nigériens qui ont poussé leurs études jusqu’au lycée. Voici ce qu’il
          écrit (Synge 1996 [1921] : 91) : « Comment vont ma mère et mes trois
          frères et mes sœurs, et n’oubliez pas le blanc Michaël [un homonyme]
          ni le pauvre petit enfant ni la vieille femme grise ni Rory. J’en
          viens à oublier tous mes amis et tous mes parents ». Et <persName ref="027152936" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Synge</persName> de trouver
          « singulier qu’il s’accuse ainsi d’oubli après avoir demandé
          nommément des nouvelles de toute la famille ». S’inquiéter de
          n’avoir oublié personne après avoir salué nommément tous ceux qu’il
          ne fallait pas oublier est tout aussi singulier. <persName ref="027152936" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Synge</persName> a ce commentaire :
          « Je suppose que la nostalgie du foyer qu’il avait au début
          s’atténue peu à peu et qu’il considère son indépendance et son
          bien-être comme une trahison envers les siens ». C’est assurément
          une interprétation possible, mais la singulière attitude de Michaël,
          tout comme les formules touarègues tiennent peut-être aussi à la
          situation épistolaire elle-même. L’effort de mémoire si léger
          soit-il que je dois faire au moment d’aligner sur le papier les noms
          de mes absents me rend conscient de ce qu’ils ne sont pas
          constamment présents à mon esprit. Me souvenir d’eux me fait
          sournoisement sentir que l’oubli déjà les menace, car je vois bien
          qu’à l’instant d’avant je ne pensais pas spécialement à eux,
          préoccupé d’affaires où ils ne sont pas. Bien sûr, je me souviens
          encore d’eux puisque je viens d’écrire leurs noms mais leur image en
          moi, qui fluctue et pâlit parfois, n’a pas la ferme présence du nom
          tracé sur ma feuille. En voyant sur le papier la preuve écrite qu’il
          n’avait pas oublié les siens, Michaël gémissait de ce que la netteté
          même de cette preuve la faisait se retourner contre elle-même. Cette
          inexorable érosion de la mémoire que l’écriture même des lettres
          rend sensible, les épistoliers touaregs la conjurent par des
          formules qui ne veulent rien dire d’autre que : « Je crois n’oublier
          personne mais d’avoir de mon calame tracé la liste de vos noms m’en
          fait douter, alors pardonnez-moi si le sournois oubli déjà
          m’aveugle ».</p>
          <p xml:id="d1e775">Plus encore qu’à celle de Michaël, les lettres de
          Mokhammed font penser aux lettres d’émigrés béarnais étudiées par
          <persName type="_temp">Anne Bruneton-Governatori</persName> et
          <persName ref="029892252" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bernard Moreux</persName> (1997),
          ou à celles que ses amis tziganes dictaient à <persName type="_temp">Patrick Williams</persName> (1997). Le « j[e]
          t’envoi[e] celle-ci pour te mettre au courant de me[s] nouvelles
          tout en espérant les tiennes en échange » par lequel il commence ses
          lettres a certainement été repris de modèles français mis en
          circulation à l’époque de la colonisation et adoptés depuis par les
          Nigériens scolarisés. En revanche, on a vu que « sans oublier
          personne » transpose une formule touarègue. De même, « La famille
          [d’]Achidou vous salue très bien elles vont très bien pour l’instant
          aucun mal » traduit presque mot pour mot la transmission du bonjour
          et l’envoi de nouvelles rencontrés dans les lettres précédentes.
          Mokhammed mêle donc un modèle épistolaire autochtone à un modèle
          venu de France, mais les deux modèles se ressemblent de toute
          façon : mêmes salutations formulaires, mêmes références stéréotypées
          à la santé des proches. On associerait volontiers les Touaregs à
          l’internationale épistolaire que <persName type="_temp">Bruneton-Governatori</persName> et <persName ref="029892252" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moreux</persName> mettaient en
          évidence à partir de corpus européens du <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> et du <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          ainsi que de quelques lettres antiques ou médiévales.</p>
          <p xml:id="d1e787">Le caractérisant comme « populaire », ces auteurs
          opposent le modèle qu’ils ont dégagé à celui dont les manuels de
          correspondance ont peu à peu diffusé l’idéal à partir du <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Les deux modèles se veulent
          l’écho de l’interaction langagière, mais le second suppose en
          réalité une pleine maîtrise de l’écrit et, loin de mimer l’échange
          verbal commun, transpose dans la pratique épistolaire l’art de la
          conversation qui se répandait alors dans les milieux lettrés (Fabre
          1997 : 21). De façon comparable, les petits messages commentés
          jusqu’ici diffèrent de lettres plus recherchées dont je n’ai encore
          rien dit. Elles sont fort rares et l’une d’entre elles suffira à
          éclairer mon propos. Elle a été écrite en <date from="1914-01-01" to="1914-01-30" type="_temp">janvier 1914</date> par Moussa agg
          Amastan, le chef suprême (<hi rend="italic">amenokal</hi>) des
          Touaregs du <placeName ref="2508584" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hoggar</placeName>, qui
          nomadisait alors au nord de l’actuel <placeName ref="2453866" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mali</placeName>. <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName> revenu de
          <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> s’est arrêté
          à <placeName ref="2478217" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tamanrasset</placeName>, tandis
          que le jeune Ouksem a continué sa route jusqu’aux tentes de l’<hi rend="italic">amenokal</hi> (Galand, ed. 1999 : 161-163) :</p>
          <q rend="quotation">
            <hi rend="italic">C’est moi Moussa, amenokal de
          l’Ahaggar,</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Disant : je salue là-bas mon
          ami affectionné, mon compagnon le marabout, serviteur de Jésus,
          beaucoup beaucoup. Louanges à Dieu pour ta santé.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Tu nous manques fort.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">J’ai vu ton jeune Ouksem, il nous a donné des
          nouvelles, merci beaucoup.Je t’ai écrit une lettre que j’ai fait
          porter au lieutenant à Boughessa, il te la transmettra.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Nous, nous allons bien si tu vas bien. Elle te
          salue ici Tedawit, ainsi que Akhamouk, Litni, et tous, et
          Rakhma.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Je salue là-bas le général
          Laperrine, Nieger, et la France toute.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Le lieutenant avait l’intention de me rejoindre auprès
          de mes tentes et nous serions allés ensemble dans l’Aïr [au nord du
          Niger]. Maintenant il a changé d’avis, il m’a donné un délai de deux
          mois pour que je le rejoigne à Ti-n-Zawaten avec tous mes gens. Il
          reste quarante jours avant la date fixée.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">J’écris cette lettre le 7 du mois de Settafet.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Ne me délaisse pas. Je te demande une
          chose : prie beaucoup pour moi.</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Salut</hi> (asalam).<lb/>
            <hi rend="italic">Le papier
          manque [et je ne peux donc pas t’écrire davantage].</hi>
          </q>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e835">Lettre d’un prisonnier taytoq
          à une religieuse qui l’avait soigné à <placeName ref="11204220" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alger</placeName>
          </p>
          <p xml:id="d1e837">
            <figure xml:id="d1e838">
              <graphic url="docannexe/image/22929/img-1.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e841">(Bissuel 1891, planche
          hors-texte)</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e843">Lettre d’un prisonnier taytoq
          à un officier français</p>
          <p xml:id="d1e845">
            <figure xml:id="d1e846">
              <graphic url="docannexe/image/22929/img-2.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e848">(Bissuel 1891, planche
          hors-texte)</p>
          <p xml:id="d1e850">Moussa n’omet rien des salutations usuelles, mais
          il y met un ton qui n’appartient qu’à lui. Il appelle <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName> successivement
          « mon <hi rend="italic">émeri</hi> » et « mon <hi rend="italic">ämîdi</hi> », termes qui dérivent respectivement de
          <hi rend="italic">är</hi> « aimer » et de <hi rend="italic">iddew</hi> « aller de compagnie avec ». Le <hi rend="italic">Dictionnaire</hi> de <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName>
          (1951-1952 : IV, 1549) les rend respectivement par « ami
          affectionné » et « compagnon », précisant même à propos du premier :
          « signifie non les simples liaisons ni les amitiés ordinaires,
          lesquelles s’expriment par <hi rend="italic">ämîdi</hi> “compagnon”,
          mais un amour profond, com[me] celui qui existe entre 2 amis intimes
          ou entre un h. et une f. qui s’aiment passionnément ». Chikat et son
          fils Ouksem, à qui Foucauld portait une affection payée de retour,
          utilisent indifféremment les deux termes ; Moussa, en utilisant
          successivement l’un puis l’autre, apparaît soucieux de charger <hi rend="italic">émeri</hi> de tout son sens. Il est aussi le seul à
          donner à <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName> le beau nom de
          « serviteur de Jésus » (<hi rend="italic">akli n-Ghissa</hi>),
          attention à laquelle il sait certainement que son destinataire est
          sensible. Dans une autre lettre, il l’appelle <hi rend="italic">Shaghl</hi> « Charles », transcrivant le <hi rend="italic">r</hi> de <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Charles</persName> par la vélaire
          constrictive <hi rend="italic">gh</hi> et non l’apicale vibrante <hi rend="italic">r</hi>. Pour une oreille française, ces deux phonèmes
          correspondent à peu près à un <hi rend="italic">r</hi> grasseyé et à
          un <hi rend="italic">r</hi> roulé. En général, les Touaregs
          entendent le r français comme une apicale et non comme une vélaire,
          alors que les Français s’essayant à la langue touarègue auraient
          plutôt tendance à le transcrire par une vélaire. C’est dire que
          Moussa écrit le prénom de Foucauld comme celui-ci l’entendait et non
          pas comme, selon toute probabilité, il l’entendait lui-même. Marque
          tout à la fois d’affection et de courtoisie.</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e896">Inscription libyque dite du
          mausolée d’Atban, <placeName ref="11904208" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Dougga</placeName>, ca <date from="-0100" to="-0200" type="_temp">IIe siècle av. J.-C</date>
          </p>
          <p xml:id="d1e898">
            <figure xml:id="d1e899">
              <graphic url="docannexe/image/22929/img-3.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e901">(Cl. Sophie de Beaune)</p>
          <p xml:id="d1e903">Le « Louanges à Dieu pour ta santé » qui suit les
          formules habituelles de salutation équivaut, en plus chaleureux, au
          « [Dieu] vous a-t-il laissé [dans la paix] ? » que les épistoliers
          nigériens placent dans leurs lettres à cet endroit. Moussa est le
          seul à lier la mention de sa santé à celle de son destinataire :
          « Nous allons bien si tu vas bien » rappelle, en plus affectueux, le
          « Je vais bien et j’espère que la présente vous trouvera de même »
          si fréquent dans les lettres européennes. « Je salue là-bas le
          général <persName ref="034479325" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laperrine</persName>, <persName ref="159791510" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nieger</persName>, et la <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> toute », par
          lequel le chef touareg salue les officiers français qu’il a eu
          l’occasion de connaître, est une variante altière du « Je salue
          là-bas les gens tous » dont se contentent ses vassaux dag-ghali. Par
          ailleurs, ce qu’il dit de ses démêlés avec « le lieutenant » (le
          chef du peloton méhariste du <placeName ref="2508584" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hoggar</placeName>) n’a pas le
          caractère un peu attendu des nouvelles apportées par les autres
          lettres du corpus. Enfin, le <hi rend="italic">asalam</hi>
          (normalement réservé aux salutations en face-à-face) dont sa lettre
          offre l’unique occurrence est précédé d’une phrase où se marque,
          avec un abandon dont les Touaregs offrent rarement l’exemple, tout
          ce que le vieil ermite représente pour le pieux <hi rend="italic">amenokal</hi>
            <note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Sur les relations entre les deux hommes, cf. Casajus (2009),
              dont j’ai repris quelques éléments ici.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e914">D’autres personnes envoient leur bonjour à
          <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName>, mais Moussa ne
          leur donne pas vraiment la parole. Les lettres précédentes
          commençaient toutes par une série de «Moi, Untel, je te salue
          là-bas ». Chacun envoyait « là-bas » (<hi rend="italic">în</hi>) en
          son nom des salutations que le scribe se contentait de transcrire.
          Dans cette lettre, le scribe (dont je ne sais s’il est Moussa
          lui-même ou un secrétaire écrivant sous sa dictée) a écrit :
          « Tedawit, Akhamouk, etc. te saluent <hi rend="italic">ici</hi>. »
          C’est-à-dire : ils me confient « ici » (<hi rend="italic">d</hi>) le
          bonjour qu’ils me chargent de te transmettre là-bas. Se posant comme
          l’unique interlocuteur de <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName>, il tient à
          rester en tête-à-tête avec lui, imposant à ceux qui ont quelque
          chose à dire à son correspondant de passer par son intermédiaire. À
          moins qu’il ne se représente comme lui faisant face, car il lui
          parle comme si, ayant fait le voyage jusqu’à lui, il lui
          transmettait « ici » le bonjour de son entourage. Subvertissant les
          formules traditionnelles de salutation, le chef touareg a su faire
          passer la force de ses sentiments dans le rigide carcan des
          conventions épistolaires.</p>
          <p xml:id="d1e925">Est-ce à dire que, avec son versant populaire et
          son versant aristocratique, le paysage épistolaire est analogue en
          pays touareg à ce qu’il est devenu en <placeName ref="6255148" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Europe</placeName> après le
          <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> ? Il
          existe de fait quelques analogies. Tout comme les épistoliers
          béarnais considérés par <persName type="_temp">Anne
          Bruneton-Governatori</persName> et <persName ref="029892252" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bernard
          Moreux</persName> (1997), Mokhammed n’a acquis de la culture
          française que quelques éléments, comme eux il a reçu un enseignement
          élémentaire dans une langue qui n’est pas sa langue maternelle, et
          comme beaucoup d’entre eux sans doute, un modeste emploi en ville
          l’a éloigné de ses origines rurales. En revanche, pour les Touaregs
          qui usent de leur vieil alphabet, l’analogie ne tient plus. Au
          contraire de ce qu’il en est pour nos épistoliers populaires,
          l’écriture n’a pas à leurs yeux une dignité à laquelle il leur
          faudrait péniblement se hisser. Aucun stigmate ne s’attache à son
          ignorance, et sa maîtrise n’introduit pas à un savoir refusé à
          l’ignorant, puisqu’il n’y a pas de livres écrits en <hi rend="italic">tifinagh</hi>. Ceux qui manient l’alphabet touareg
          avec le plus d’aisance n’écrivent pas davantage pour autant ; tout
          au plus aiment-ils faire étalage de leur virtuosité dans des jeux de
          société où l’on demande à son partenaire de déchiffrer des
          inscriptions tracées sur le sable. De plus, avec ses lettres
          géométriques, son consonantisme, l’écriture touarègue se prête mal à
          la transcription fluide de la parole. Les jeunes créateurs
          d’alphabets ont précisément voulu lui donner la fluidité qu’ils ont
          expérimentée dans les écritures apprises au lycée ou à la medersa,
          mais les instruments qu’ils ont ainsi forgés n’ont plus grand-chose
          de commun avec celui que leurs contribules non scolarisés manient
          depuis toujours. Ceux-ci appliquent au calame et au papier une
          vieille écriture conçue pour le burin et la pierre, et les plus
          virtuoses d’entre eux y sont encore maladroits. Cette maladresse ne
          fait cependant pas d’eux des demi-lettrés, étant consubstantielle à
          l’écriture elle-même. Et tout malcommode qu’on puisse trouver
          l’instrument qu’ils manient avec tant de peine, il remplit
          parfaitement la seule fonction qu’ils lui assignent : préserver ce
          que l’oubli menace. Quant à la roide formularité de leurs épîtres,
          nous avons vu qu’elle transpose la formularité des salutations en
          face-à-face ; elle tient autant aux usages oraux qu’à la maladresse
          des scripteurs.</p>
          <p xml:id="d1e936">Fort bien, me dira-t-on, mais l’exemple de Moussa
          montre pourtant que l’usage des <hi rend="italic">tifinagh</hi> ne
          condamne pas automatiquement à la maladresse. À cela je répondrais
          que l’aisance de Moussa lui vient peut-être de sa connaissance
          d’écritures et de traditions épistolaires étrangères. Ses fonctions
          lui imposent d’entretenir une abondante correspondance en arabe avec
          les officiers français et avec ses vassaux. Il dispose pour cela
          d’un secrétaire car, bien que comprenant l’arabe, il ne l’écrit pas.
          La lettre citée ici, dont l’onctuosité rappelle celle des
          épistoliers arabophones du <placeName ref="2212709" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sahara</placeName> d’alors,
          s’inspire certainement du modèle qu’il suit dans cette
          correspondance. Une lettre en arabe qu’il a envoyée à <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName> le <date type="_temp" when="1910-09-20">20 septembre 1910</date> nous est
          d’ailleurs parvenue. Élégante et affectueuse, elle est assez
          comparable à celle que j’ai examinée ici. De son côté, <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName> a l’habitude de
          lui écrire, son diaire en témoigne. Ces lettres sont perdues, mais
          le brouillon d’un message où l’ermite a traduit en touareg à son
          intention les instructions d’un officier pourrait en donner quelque
          idée. Retrouvé dans les papiers de <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName>
          après sa mort, ce texte ne ressemble guère aux lettres commentées
          ici. Il est riche en informations et pauvre en salutations, au point
          d’apparaître comme un peu impoli selon les normes locales : en un
          mot, il est écrit à la française (Galand, ed. 1999 : 209). La
          cursive arabe que Moussa a vu manier sous sa dictée, les longues
          lettres touarègues qu’il a reçues de <persName ref="02732026X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucauld</persName>,
          tout cela lui a appris que l’écriture pouvait servir à d’autres
          tâches que celles que lui réservent traditionnellement les Touaregs.
          Comme l’ont fait après lui les militants berbérophones, il a
          transposé dans son usage des <hi rend="italic">tifinagh</hi> une
          expérience venue de la fréquentation d’autres écritures, sans
          attenter toutefois au vieil instrument reçu de ses pères.</p>
          <p xml:id="d1e944">*</p>
          <p xml:id="d1e946">Tous ceux qui se sont intéressés aux écritures
          ordinaires savent combien elles se situent aux frontières entre
          l’écrit et l’oral, dans une zone où l’écrit agit au sein d’un monde
          de parole et inversement. Sous ce rapport, les Touaregs nous sont
          apparus comme exemplairement frontaliers, eux qui utilisent leur
          alphabet en hommes de la parole autant qu’en hommes de l’écrit.
          Frontaliers, ils le sont aussi au sens qu’un Gelb aurait peut-être
          placé leur écriture sinon parmi les syllabaires, du moins sur la
          limite qui les sépare des alphabets proprement dits. Ils le sont
          encore au sens que cette écriture autochtone cohabite chez eux avec
          deux écritures allochtones, cohabitation qui est aussi celle de
          plusieurs rapports à l’écrit. Ils le sont enfin en un autre sens.
          Nomades que leurs transhumances ou leurs voyages séparent souvent de
          leurs proches, ce qu’ils attendent de l’écriture est avant tout de
          les rendre présents à leurs absents : la majeure partie de ce qu’un
          Touareg écrit ici sera lu là-bas. Et encore ces écrits destinés à
          franchir les invisibles frontières de la distance et du temps ne
          parviennent-ils pas directement à leurs destinataires puisque
          ceux-ci ne les reçoivent le plus souvent que par l’intermédiaire
          d’un lecteur qui les déchiffre pour eux et que, même s’il est seul,
          le destinataire doit séparer en lui le déchiffreur et le lecteur.
          Tout cela marque entre leur vieil alphabet et les autres alphabets
          qu’ils connaissent une frontière qu’un Moussa agg Amastan a
          cependant franchie jadis et que les militants berbérophones brûlent
          aujourd’hui d’abolir. S’ils y parviennent un jour, les Touaregs
          verront se modifier non seulement leur rapport aux <hi rend="italic">tifinagh</hi> mais aussi leur rapport à l’écriture
          elle-même.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliography" xml:id="d1e952">
        <listBibl xml:id="d1e953">
          <bibl xml:id="d1e954">
            <hi rend="bold">Aghali-Zakara, Mohamed</hi>
          1994 « Graphies berbères et dilemme de diffusion : interaction des
          alphabets latins, <hi rend="italic">ajami et tifinagh</hi> », <hi rend="italic">Études et documents berbères</hi> 11 : 107-121.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e964">
            <hi rend="bold">Aghali-Zakara, Mohamed &amp;
          Jeanine Drouin</hi> 1973-1979 « Recherches sur les <hi rend="italic">tifinagh</hi> », <hi rend="italic">Groupe linguistique
          d’étude du chamitosémitique</hi> 18-23 (2) : 245-272 et
          279-292.<lb/>1979 <hi rend="italic">Traditions touarègues
          nigériennes</hi>. Paris, L’Harmattan.<lb/>2007 <hi rend="italic">Inscriptions rupestres libyco-berbères</hi>. Genève,
          Droz.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e985">
            <hi rend="bold">Albert, Jean-Pierre</hi> 1993
          « Écritures domestiques », in Daniel Fabre, ed., <hi rend="italic">Écritures ordinaires</hi>… : 37-94.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e992">
            <hi rend="bold">Alvarez-Pereyre, Frank</hi>
          1989 « Lois et paroles millénaires : la Thora et la Michna entre
          texte écrit et oralité », in <hi rend="italic">Graines de parole :
          puissance du verbe et traditions orales. Textes offerts à Geneviève
          Calame-Griaule</hi>. Paris, <hi rendition="#T10">Cnrs</hi> :
          23-38.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1002">
            <hi rend="bold">Bissuel, Henri</hi> 1891 <hi rend="italic">Le Sahara français</hi>. Alger, Adolphe
          Jourdan.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1009">
            <hi rend="bold">Bruneton-Governatori, Anne
          &amp; Bernard Moreux</hi> 1997 « Un modèle d’écriture populaire :
          les lettres d’émigrés béarnais », in Daniel Fabre, ed., <hi rend="italic">Par écrit</hi>…: 79-103.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1016">
            <hi rend="bold">Camps, Gabriel</hi> 1973
          « Recherches sur les plus anciennes inscriptions libyques de
          l’Afrique du Nord et du Sahara », <hi rend="italic">Bulletin
          archéologique du CTHS</hi> nouv. ser. 10-11 : 143-166.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1023">
            <hi rend="bold">Casajus, Dominique</hi> 2000a
          « L’errance d’Imrû’l-Qays : poésie arabe et poésie touarègue », <hi rend="italic">Journal des Africanistes</hi> 72 (2) :
          139-151.<lb/>2000b <hi rend="italic">Gens de parole. Langage, poésie
          et politique en pays touareg</hi>. Paris, La Découverte.<lb/>2009
          <hi rend="italic">Charles de Foucauld. Moine et savant</hi>. Paris,
          <hi rendition="#T10">Cnrs</hi> Éd.<lb/>2011 « Déchiffrages :
          quelques réflexions sur l’écriture libyco-berbère », <hi rend="italic">Afriques. Débats, méthodes et terrains d’histoire</hi>
          [<ref target="http://afriques.revues.org/688">http ://afriques.revues.org/688</ref>].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1052">
            <hi rend="bold">Chaker, Salem &amp; Slimane
          Hachi</hi> 2000 « À propos de l’origine et de l’âge de l’écriture
          libyco-berbère : réflexions du linguiste et du préhistorien », in
          Salem Chaker &amp; Adam Zaborski, <hi rend="italic">Études berbères
          et chamito-sémitiques. Mélanges offerts à Karl-G. Prasse</hi>.
          Louvain, Peeters : 95-111.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1059">
            <hi rend="bold">Coninck, P. de &amp; Lionel
          Galand</hi> 1960 « Un essai des Kel-Antessar pour améliorer
          l’écriture touarègue », <hi rend="italic">Groupe linguistique
          d’étude du chamito-sémitique</hi> 8 : 78-83.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1066">
            <hi rend="bold">Fabre, Daniel</hi> 1997
          « Seize terrains d’écriture », in Daniel Fabre, ed., <hi rend="italic">Par écrit</hi>…: 1-56.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1074">
            <hi rend="bold">Fabre, Daniel, ed.</hi> 1993
          <hi rend="italic">Écritures ordinaires</hi>. Paris, Centre national
          d’art et de culture Georges-Pompidou, BPI.<lb/>1997 <hi rend="italic">Par écrit. Ethnologie des écritures quotidiennes</hi>.
          Paris, Éd. de la Maison des sciences de l’homme.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1086">
            <hi rend="bold">Février, James Germain</hi>
          1959 <hi rend="italic">Histoire de l’écriture</hi>. Paris,
          Payot.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1093">
            <hi rend="bold">Foucauld, Charles de</hi>
          1951-1952 <hi rend="italic">Dictionnaire touareg-français. Dialecte
          de l’Ahaggar</hi>. Paris, Imprimerie nationale. 4 tomes.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1100">
            <hi rend="bold">Galand, Lionel</hi> 1976 « La
          notion d’écriture dans les parlers berbères », <hi rend="italic">Almogaren</hi> 5-6 : 3-97.<lb/>2001 « Un vieux débat :
          l’origine de l’écriture libyco-berbère », <hi rend="italic">La
          lettre du Répertoire des inscriptions Libyco-Berbères 7</hi> :
          1-3.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1112">
            <hi rend="bold">Galand, Lionel, ed.</hi> 1999
          <hi rend="italic">Lettres au marabout. Messages touaregs au Père de
          Foucauld</hi>. Paris, Belin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1119">
            <hi rend="bold">Gelb, Ignace J.</hi> 1973 <hi rend="italic">Pour une théorie de l’écriture</hi>. Paris,
          Flammarion.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1126">
            <hi rend="bold">Lahire, Bernard</hi> 2001 <hi rend="italic">L’Homme pluriel. Les ressorts de l’action</hi>, Paris,
          Hachette Littératures.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1133">
            <hi rend="bold">Pichler, Werner</hi> 2007 <hi rend="italic">Origin and Development of the Libyco-Berber
          Script.</hi> Köln, Rüdiger Köppe.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1140">
            <hi rend="bold">Synge, John Millington</hi>
          1996 [1921] <hi rend="italic">Les Îles Aran</hi>. Trad. par P.
          Leyris. Paris, Payot.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1147">
            <hi rend="bold">Williams, Patrick</hi> 1997
          « L’écriture entre l’oral et l’écrit : six scènes de la vie tzigane
          en France », in Daniel Fabre, ed., <hi rend="italic">Par
          écrit</hi>… : 59-78.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>