<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LHOM_206_Berliner">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Le désir de participation ou Comment jouer à être
        un autre</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">The Desire of Participation or How to
        Play to Be Another</title>
        <author>
          <forename>David</forename>
          <surname>Berliner</surname>
          <affiliation>
            <s>Université libre de BruxellesLaboratoire d’anthropologie des
            mondes contemporains, Bruxelles (Belgique)</s>
          </affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/UGBXXBTJ" type="journalArticle" xml:lang="fr">
          <analytic>
            <title level="a">Le désir de participation ou Comment jouer à être
            un autre</title>
            <idno type="DOI">10.4000/lhomme.24520</idno>
            <author>
              <forename>David</forename>
              <surname>Berliner</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">L’Homme. Revue française d’anthropologie</title>
            <idno type="ISSN">0439-4216</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">206</biblScope>
              <biblScope unit="page">151-170</biblScope>
              <date>2013</date>
              <note type="url">https://journals.openedition.org/lhomme/24520</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>participation</item>
            <item>imitation</item>
            <item>empathie</item>
            <item>apprentissage ethnographique</item>
            <item>indigénisation</item>
            <item>observation participante</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>Participation</item>
            <item>Imitation</item>
            <item>Empathy</item>
            <item>Ethnographical Apprenticeship</item>
            <item>Going Native</item>
            <item>Participation Observation</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="3469034" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Brésil</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="4159686" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Indianola</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="1850147" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tokyo</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date from="1400" to="1499" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xv</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1982" to="1984" type="_temp">1982 à 1984</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1970" to="1979" type="_temp">les années 1970</date>
          </term>
          <term>
            <date type="_temp" when="1930">1930</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Le désir de participation ou Comment jouer à
          être un autre</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>David Berliner</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract" xml:id="d1e88" xml:lang="fr">
        <p xml:id="d1e89">L’observation participante constitue aujourd’hui un
        dispositif légitime de production du savoir anthropologique. Mais, à
        la considérer comme une tactique de recherche uniquement, l’on risque
        d’évacuer ce qui en fait un attracteur existentiel et intellectuel
        pour de nombreux anthropologues. Dans cet essai, je m’intéresse au
        désir que suscite l’expérience participative, ainsi qu’aux facultés
        cognitives et émotionnelles qu’elle met en jeu. Bien que diversement
        pratiquées, l’empathie, l’imitation et l’expérience de jouer à être un
        autre en constituent trois compétences essentielles.</p>
      </div>
      <div type="abstract" xml:id="d1e91" xml:lang="en">
        <p xml:id="d1e92">Participant observation nowadays constitutes a fully
        legitimate research method as well as an existential attractor for
        many anthropologists. In this essay, I look at the desire for
        ethnographical participation and the pleasure and pain that can result
        from this experience. I describe the participatory inquiry as an
        existential and intellectual adventure, that of a chameleon-man, which
        involves complex human skills, such as empathy, imitation and playing
        to be another.</p>
      </div>
      <div type="ack" xml:id="d1e94">
        <p xml:id="d1e95">Je tiens à remercier chaleureusement <persName ref="026983001" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gérard
        Lenclud</persName>, <persName type="_temp">Olivier Morin</persName>,
        <persName ref="177165782" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laurent Legrain</persName> et
        <persName ref="113377614" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Joël Noret</persName> pour leurs
        commentaires sur les premières versions de ce texte.</p>
      </div>
      <div xml:id="d1e97">
        <p rend="epigraph" xml:id="d1e98">« Tout homme porte sur l’épaule
        gauche un singe et, sur l’épaule droite, un perroquet ».Jean Cocteau
        (1923 : 65)</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <p xml:id="d1e101">E<hi rendition="#T10">n regardant</hi> dernièrement
        <hi rend="italic">Zelig</hi> (1983), la comédie de <persName ref="027272699" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Woody
        Allen</persName> où le personnage principal est celui d’un
        « homme-caméléon » dont l’identité se transforme au contact d’autres
        identités (il devient gros parmi les obèses, nazi en présence de
        Nazis, noir avec des Noirs et j’en passe), j’ai été frappé par la
        ressemblance avec la figure contemporaine de l’anthropologue. Non que
        l’anthropologue soit, en toutes circonstances, cet homme-caméléon que
        Zelig incarne, mais, dans le répertoire des postures de recherche
        qu’il déploie régulièrement figure une quête expérientielle,
        emblématique de notre discipline (même si elle est aujourd’hui
        partagée par des sociologues compréhensifs et des spécialistes du
        qualitatif) : tenter de se mettre temporairement dans la peau de
        quelqu’un d’autre. Au nom d’une nécessaire intimité avec leurs sujets
        d’étude, les anthropologues ont, depuis Malinowski (selon l’histoire
        officielle) jusqu’à ce jour, fait de l’observation participante le
        squelette méthodologique de leur discipline. Mais, peut-on la réduire
        à un seul dispositif de production du savoir anthropologique ? À la
        considérer uniquement comme une tactique de recherche, comportant
        pièges et limites, ne risque-t-on pas d’évacuer ce qui en a fait un
        attracteur existentiel et intellectuel pour des générations
        d’anthropologues qui, par-delà les difficultés matérielles et
        psychologiques de l’entreprise, ne cessent d’y revenir ? Alors que de
        nombreux textes proposent de réfléchir sur les conditions de
        possibilité de la participation (Berliner 2008 ; Favret-Saada 1990) et
        sur les divers types de participation possibles (DeWalt &amp; DeWalt
        2002), je m’étonne que l’on ne se soit pas davantage intéressé au
        désir que suscite, pour l’anthropologue, l’expérience du
        « prendre-part », ainsi qu’au plaisir grisant et aux souffrances qui
        peuvent en découler. Certes, la jubilation du chercheur s’exprime
        aussi dans sa capacité à résoudre une énigme scientifique, que
        <persName ref="236337831" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ramon Sarró</persName> et <persName ref="108049957" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antónia
        Pedroso de Lima</persName> (2006) associent au travail d’un détective,
        celui qui interroge des témoins, suit des pistes et accumule des
        faits. Il y aurait, pour <persName ref="03274191X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean Pouillon</persName>, un plaisir
        ressenti « à ne pas comprendre », car « on se plaît à imaginer qu’il y
        a beaucoup à comprendre » (1993 : 152) ; ou encore, celui d’avoir
        réussi à faire entrer certains aspects complexes du réel dans des mots
        et phrases rigides, l’anthropologue-écrivain contemplant parfois son
        texte fini avec une certaine satisfaction. Mais il y a plus. Dans cet
        essai, je vais porter mon attention sur la dimension participative de
        l’anthropologie et montrer combien cette dernière constitue une
        aventure existentielle et intellectuelle qui fait intervenir des
        compétences humaines complexes, celles de l’empathie, de l’imitation
        et du jeu à être un autre. Je ne prétends pas que ces réflexions
        permettront d’englober la diversité de toutes les enquêtes
        ethnographiques (ceux qui revendiquent une observation sans
        participation ne s’y retrouveront certainement pas), mais de
        nombreuses lectures, discussions et mes propres expériences de
        recherche m’ont convaincu que participer, c’est aussi souvent jouer à
        être quelqu’un d’autre, une entreprise où l’anthropologue flirte avec
        le danger, la sortie de soi dans l’autre.</p>
        <p xml:id="d1e110">Le processus d’indigénisation d’un <hi rend="italic">outsider</hi> est une opération aussi vieille que le
        furent les rencontres interculturelles. Les exemples abondent
        d’Occidentaux capturés par des populations autochtones et qui
        deviendront eux-mêmes des indigènes. En témoigne déjà au<date from="1400" to="1499" type="_temp">
            <hi rendition="#T10">xv</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, <persName ref="221552030" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Diogo Álvares
        Correia</persName>, dit « Caramuru », dont le navire coule au large du
        <placeName ref="3469034" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Brésil</placeName>. Recueilli par
        des Indiens Tupinamba, il se marie avec la fille d’un chef local et
        devient un intermédiaire commercial entre les colons portugais et les
        populations du lieu. Pourtant, une telle proximité constitue également
        un problème. À l’époque coloniale, se déploie une peur de la contagion
        inhérente au racisme de l’époque, qui instaure des frontières étanches
        entre colonisateurs et colonisés (Stoler 2002). L’angoisse du <hi rend="italic">going native</hi>, de devenir indigène, s’empare des
        colons qui sont invités à ne pas entretenir de contacts prolongés avec
        les locaux et même à éviter les ressemblances vestimentaires (Fontaine
        2001). Qu’il suffise de penser à <persName type="_temp">Kurtz</persName>, le collecteur d’ivoire d’<hi rend="italic">Au cœur des ténèbres</hi>, un individu abîmé
        physiquement et psychologiquement parce qu’il est resté trop longtemps
        dans la jungle, au contact de ses habitants et de ce climat délétère,
        lui aussi tenu pour responsable d’une telle transformation.
        Effrayants, les espaces lointains colonisés constituent également,
        pour certains, des hétérotopies<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Dans sa conférence sur les « Espaces autres » à Tunis en 1967,
            Michel Foucault explique : « Parmi tous ces lieux qui se
            distinguent les uns des autres, il y en a qui sont absolument
            différents : des lieux qui s’opposent à tous les autres, qui sont
            destinés en quelque sorte à les effacer, à les neutraliser ou à
            les purifier. Ce sont en quelque sorte des contre-espaces […]. La
            société adulte a organisé elle-même, et bien avant les enfants,
            ses propres “contre-espaces”, ces utopies situées, ces lieux réels
            hors de tous les lieux. Par exemple : il y a les jardins, les
            cimetières, il y a les asiles, les maisons closes, les villages du
            Club Méditerranée et bien d’autres » (2009 : 24-25).</p>
          </note>, des espaces de libération, surtout sexuelle, qui
        contrastent avec l’Europe bourgeoise. Au loin, l’on peut aimer des
        femmes très jeunes (tel un Gauguin) et des hommes (comme Lawrence
        d’Arabie), un désir d’ailleurs que le tourisme sexuel d’aujourd’hui
        continue à rendre possible (Berliner 2011). Et le trope de ces
        Occidentaux qui participent « trop » dans les mœurs locales hante
        toujours la culture populaire contemporaine (souvenons-nous seulement
        de quelques films comme <hi rend="italic">Danse avec les loups</hi> de
        <persName ref="034451609" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kevin Costner</persName> ou <hi rend="italic">Avatar</hi> de <persName ref="028596676" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">James Cameron</persName>).</p>
        <p xml:id="d1e138">À la fin du <date from="1800" to="1899" type="_temp">
            <hi rendition="#T10">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>
        siècle</date>, la question de la participation devient partie prenante
        d’un projet scientifique de description de l’altérité. Nul besoin de
        revenir ici sur les principes méthodologiques systématisés par
        <persName type="_temp">Malinowski</persName> (nous invitant à quitter
        les missions et les administrations coloniales et à vivre au milieu
        des indigènes)<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Toutefois, il ne fut pas le premier à prôner l’enquête
            participative. Pensons à Frank Cushing devenu prêtre chez les Zuni
            ou à Beatrix Potter Webb qui s’infiltra parmi les ouvriers
            londoniens à la fin du <hi rendition="#T10">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
          </note>. Devenir l’un des leurs et tenter de saisir le point de vue
        des indigènes afin de produire un savoir scientifique constitueront
        désormais la pierre angulaire de notre discipline. Certes, nombreux
        sont ceux qui poursuivront leurs enquêtes <hi rend="italic">à la
        Griaule</hi> en convoquant leurs informateurs sous la tente ou dans la
        véranda. <persName type="_temp">Malinowski</persName> lui-même n’a pas
        été un fervent participant, comme en témoigne son <hi rend="italic">Journal</hi>. Pourtant, nombre de ses successeurs ont
        mis en pratique les conseils éclairés du maître. Lors de son terrain
        chez les Lesu de Papouasie en <date type="_temp" when="1930">1930</date>, alors qu’elle doit prendre part à un rite
        devant deux mille individus, <persName ref="034080600" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hortense Powdermaker</persName>
        écrit :</p>
        <q rend="quotation">« Les tambours ont commencé ; je me suis mise à
        danser. Quelque chose s’est produit. Je me suis oubliée et j’étais au
        milieu des danseurs. Sous la pleine lune, j’ai cessé d’être
        l’anthropologue issue du monde moderne. Je dansais. Quand la danse
        s’acheva, je réalisai que, durant cette courte période, j’avais
        émotionnellement pris part au rite ».(1966 : 112)<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Toutes les traductions de l’anglais vers le français sont les
            miennes.</p>
          </note>
        </q>
        <p xml:id="d1e167">Quand elle décrit, ensuite, son expérience
        participative parmi les Afro-Américains d’une ville du Mississippi
        (Indianola), <persName ref="251202062" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Powdermaker</persName> souligne
        combien « [elle a] aimé la participation. Je suis ce genre de personne
        qui aime participer » (<hi rend="italic">Ibid.</hi> : 171), bien
        qu’elle soit toujours « restée une anthropologue » (<hi rend="italic">Ibid.</hi> : 115). C’est d’ailleurs l’absence de
        participation et d’enjeux émotionnels forts qui ont rendu assez
        ennuyeux son terrain parmi les producteurs hollywoodiens, dont elle
        n’a jamais pu « ressentir la culture dans ses tripes » (<hi rend="italic">Ibid.</hi> : 222), comme ce fut précédemment le cas chez
        les Lesu et les habitants d’Indianola.</p>
        <p xml:id="d1e179">Lors de ses diverses recherches en Afrique,
        <persName ref="026854996" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Edward Evans-Pritchard</persName>
        confie, quant à lui, avoir eu « une hutte et une étable comme eux ; je
        suis allé chasser avec eux avec lance, arc et flèches ; j’ai appris à
        confectionner des poteries ; j’ai consulté des oracles, et ainsi de
        suite » (1973 : 3), et ce « pour comprendre pourquoi et comment les
        Africains font certaines choses » (<hi rend="italic">Ibid.</hi>). De
        même, <persName ref="027422143" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Leiris</persName> participa
        activement à des cérémonies religieuses, quitte d’ailleurs à être en
        désaccord avec <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Griaule</persName> qui, parfois, lui
        reprochait une trop grande proximité avec les coutumes locales. Le
        lecteur de <hi rend="italic">L’Afrique fantôme</hi> sent combien
        <persName ref="027422143" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leiris</persName> est tiraillé entre
        les impératifs de la science de l’époque, « cette position si
        inhumaine d’observateur » (2011 [1932] : 433) et son désir de
        participer, désir auquel il finira par s’abandonner, lui-même
        « possédé » (<hi rend="italic">Ibid.</hi> : 423) au milieu des femmes
        possédées de Gondar en Éthiopie. « Je ne peux plus supporter l’enquête
        méthodique », écrit-il. « J’ai besoin de tremper dans leur drame, de
        toucher leurs façons d’être, de baigner dans la chair vive » (<hi rend="italic">Ibid.</hi> : 436) ; « la connaissance abstraite ne sera
        pour moi qu’un pis-aller » (<hi rend="italic">Ibid.</hi> : 402). Et
        l’on pourrait multiplier les exemples d’anthropologues qui, avant les
        années 1970, ont contribué à pérenniser la participation comme
        expérience et méthode de recherche, même si les traces écrites sont
        rares, confinées à des parties introductives ou à des notes de terrain
        non publiées (Tedlock 1991). De manière intéressante, comme en
        témoignent les lignes de <persName ref="251202062" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Powdermaker</persName> et de
        <persName ref="027422143" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leiris</persName>, c’est la dimension
        émotionnelle du prendre-part anthropologique qui prévaut, un thème
        devenu central depuis <date from="1970" to="1979" type="_temp">les
        années 1970</date>.</p>
        <p xml:id="d1e198">Avec le tournant expérientiel des années 1970, la
        participation perd définitivement toute connotation péjorative. À la
        suite, côté français, des textes fondateurs de <persName ref="034356320" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jeanne
        Favret-Saada</persName> (1977), et du succès du postmodernisme
        nord-américain avec <persName ref="029200717" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nancy Scheper-Hughes</persName>
        (1995, parmi bien d’autres), l’expérience participative de
        l’anthropologue, l’intimité qu’il crée avec ses interlocuteurs qui, à
        l’entendre, sont ses « amis » (l’usage du terme est révélateur) sur le
        terrain, devient hautement valorisée. Loïc Wacquant insiste : « “Go
        native”, mais “Go native armed”, soit équipé de tous vos outils
        théoriques et méthodologiques […]. Allez-y, devenez indigènes mais
        revenez en sociologues » (2010 : 117). De fait, la position de
        l’anthropologue est <hi rend="italic">toujours déjà</hi> celle de
        l’entre-deux (Stoller 2009), déchiré qu’il est entre le monde
        académique et celui auquel il entend participer. L’on connaît aussi
        ceux qui ont passé la frontière et ne sont jamais revenus, comme
        <persName ref="091882060" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Colin Turnbull</persName> qui
        s’établit en Inde où il fut ordonné moine bouddhiste par le
        Dalaï-lama. À l’instar du <persName type="_temp">Kurtz de
        Conrad</persName>, ceux-là servent de délinéateur disciplinaire pour
        une anthropologie désormais pleinement participative, mais qui ne
        souhaite pas non plus devenir complètement subjectiviste, voire
        solipsiste. Sans devenir indigènes, nous pouvons au moins aspirer à
        être « biculturels »<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>« Biculturel » est un terme problématique en ce qu’il est
            empreint de dualisme. Si le sens d’avoir un moi constitue une
            donnée psychologique universelle, il est infiniment plus compliqué
            de distinguer de combien de cultures (deux ? trois ? dix ?) nous
            serions les héritiers.</p>
          </note> (Tedlock 1991 : 82)…</p>
        <p xml:id="d1e208">À l’image publique de l’anthropologue héroïque des
        années malinowskiennes vient s’ajouter celle de l’anthropologue
        pathétique (McClancy 2005), un chercheur vulnérable dont la mise en
        scène du <hi rend="italic">pathos</hi>, mais aussi du viscéral et du
        corporel, constitue un véritable supplément d’âme épistémologique.
        Souvent, les domaines de la participation nécessitent l’engagement de
        l’ethnologue dans des univers dont l’intensité émotionnelle se révèle
        particulièrement forte pour lui. Par exemple, le champ de
        l’anthropologie religieuse, historiquement dominé par des militants
        athées (à l’exception d’<persName ref="026854996" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Evans-Pritchard</persName> et de
        <persName type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Turner</persName>), regorge
        d’exemples de participation à des pratiques rituelles ou de réflexions
        sur la question du prendre-part : faut-il être soi-même initié pour
        décrire un processus initiatique (Halloy 2007) ? Dois-je me convertir
        au pentecôtisme pour en comprendre les mécanismes (Blanes 2006) ?</p>
        <p xml:id="d1e214">Généralement, les récits d’expérience participative
        présentent un anthropologue plongé dans des situations violentes qui
        peuvent menacer son intégrité physique et morale. De <date from="1982" to="1984" type="_temp">1982 à 1984</date>, <persName ref="071336087" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Patrick
        Declerck</persName> s’est parfois mis, une nuit durant, « dans la peau
        d’un clochard » pour « essayer de ressentir dans la chair ce qu’ils
        ressentent » (2002), comme <persName ref="030675553" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philippe Bourgois</persName> (1998)
        qui raconte avec moult détails son expérience dangereuse parmi les
        dealers de crack du El Barrio new-yorkais, ou encore, un <persName ref="052212882" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Loïc
        Wacquant</persName> qui, menant « une existence à la “Doctor Jekyll
        and Mister Hyde” » (2010 : 116), boxait le jour et passait « [ses]
        nuits à écrire de la théorie sociologique » <hi rend="italic">(Ibid.)</hi>, oscillant entre les « tripes » et
        l’« intellect » (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 121). Quand, dans
        <date from="1980" to="1989" type="_temp">les années 1980</date>,
        pendant quatre mois, <persName ref="110088786" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anne Allison</persName> cherche à se
        mettre dans la peau d’une hôtesse d’un club pour hommes à <placeName ref="1850147" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tokyo</placeName>, cette
        expérience, plutôt désagréable, l’oblige à « accepter la position de
        subordonnée et parfois d’esclave » (1994 : 30) dans un univers
        phallocrate (notamment, les remarques sur son physique différent et le
        fait de devoir flatter des hommes parfois insultants à son égard).
        Pourtant, la plupart du temps, la participation est présentée comme
        une nécessité impérieuse de l’entreprise gnoséologique. Sans
        participer, pas moyen de comprendre les ressorts de la sorcellerie en
        France, ni ceux de la boxe dans un ghetto américain<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Une proposition nuancée par Mitchell Duneier qui s’interroge, à
            juste titre, sur la nature exceptionnelle du savoir issu de la
            participation, en comparant le texte de Loïc Wacquant à celui de
            Joyce Carol Oates, « une femme blanche qui n’a jamais mis les
            pieds sur un ring, et pourtant elle est parvenue à de nombreuses
            conclusions similaires à celles de Loïc Wacquant » (2006 :
            154).</p>
          </note>. Surtout, cette nécessité est imposée par le terrain
        lui-même, trop complexe, trop opaque, trop émotionnel pour être abordé
        du point de vue de <persName type="_temp">Sirius</persName>. Tout se
        passe comme si l’appel participatif du terrain était trop fort pour
        que l’on puisse y résister.</p>
        <p xml:id="d1e227">Cette rhétorique de l’appel du terrain à
        participer, qui se traduit par la métaphore, aujourd’hui galvaudée, du
        « être-pris », me semble problématique à plusieurs égards. D’abord, il
        y a beaucoup à écrire sur la manière dont nos interlocuteurs
        perçoivent cette entreprise d’indigénisation. Il existe une
        littérature impressionnante sur les réactions de cynisme, de colère,
        de sympathie, de curiosité, de suspicion, et les intérêts multiples
        que suscite la présence de l’ethnographe, souvent dans le cadre de
        formes interactives inégalitaires liées au passé colonial ou à la
        hiérarchie sociale en vigueur (dans le cas de l’anthropologie
        domestique, par exemple). En son temps, <persName ref="032893302" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jomo
        Kenyatta</persName>, parmi d’autres, avait dénoncé l’attitude
        trompeuse des anthropologues, ces « amis professionnels de
        l’Africain » (Kenyatta 1938), tandis qu’<persName ref="026854996" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Evans-Pritchard</persName>
        soulignait, avec clairvoyance, la simulation inhérente à ces
        tentatives de participation, et le fait « que les gens ne les
        apprécient pas toujours » (1973 : 3). Ces accusations de singerie ne
        portent pas que sur les anthropologues. Au Laos (où j’effectue mes
        recherches depuis <date type="_temp" when="2007">2007</date>)<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>Cf. David Berliner (2010).</p>
          </note>, pour se moquer de ces Occidentaux qui s’y installent et
        s’approprient certains traits culturels locaux, j’ai entendu mes
        interlocuteurs utiliser la formule « ils veulent être plus laotiens
        que les Laotiens eux-mêmes ». Une telle expression dénonce la
        tentative d’indigénisation, en soulignant son manque de sincérité et
        d’authenticité, perçue en définitive comme un psittacisme. Plus que le
        fait d’être pris par leur nouvel environnement social, c’est surtout
        l’intention de ces Occidentaux de vouloir imiter qui est ici mise en
        cause. Dans la même veine, <persName type="_temp">Leslie
        Sowers</persName> s’indigne de voir se développer le tourisme <hi rend="italic">going native</hi> parmi les Navajos, Zuni et Hopis aux
        <placeName ref="6252001" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">États-Unis</placeName> :</p>
        <q rend="quotation">« Tandis que certains réagissent avec un amusement
        tolérant aux Blancs vêtus de peaux de daim et de plumes, d’autres sont
        en colère. Dérangés par la captation de leur culture, et plus
        particulièrement de leurs traditions spirituelles, les Amérindiens
        ressentent cette appropriation comme au mieux naïve, au pire
        insultante et pillarde ».(1993)</q>
        <p xml:id="d1e240">Un tel renversement de situation n’est qu’un retour
        de manivelle de l’accusation de singerie, de tricherie que les
        colonisateurs ont jadis portée sur les colonisés, l’original étant
        toujours préféré à la copie (Dias 2005).</p>
        <p xml:id="d1e244">Mais revenons aux anthropologues, dont l’effort
        d’indigénisation s’inscrit dans un projet de production d’un savoir
        scientifique, des « tripes à l’intellect » (et non pas une activité
        touristique, en passant). Pourquoi donc la participation est-elle si
        régulièrement relatée en utilisant la voie passive ? S’il ne fait pas
        de doute que la participation enrichit la compréhension de certains
        aspects du réel, je suis étonné que la métaphore de la prise du
        chercheur par son terrain oblitère, aussitôt, le désir de ce dernier à
        prendre part. Rarement sont explicités les ressorts du désir de la
        participation, ce qui en fait une aventure exaltante et douloureuse,
        mais toujours mémorable. Discutons maintenant de cette question.</p>
        <p xml:id="d1e247">Mon hypothèse de travail est la suivante : jouer à
        être l’homme-caméléon constitue l’un des attracteurs centraux,
        existentiel et intellectuel, de la quête participative. Dans les
        lignes qui suivent, je vais revenir sur les motivations d’une telle
        entreprise et sur les compétences cognitives et émotionnelles qu’elle
        nécessite. À ma connaissance, le seul qui ait posé cette question de
        manière frontale est <persName ref="032634080" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Don Kulick</persName>, dans un texte
        provocateur dont il a le secret (2006). Afin d’expliquer pourquoi le
        chercheur tend à s’identifier, souvent inconsciemment, à des
        interlocuteurs sans pouvoir <hi rend="italic">(powerless)</hi>,
        <persName ref="032634080" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kulick</persName> invoque l’existence
        d’un plaisir masochiste dont « l’essence est la substitution du soi
        par un autre » (<hi rend="italic">Ibid.</hi> : 936) qui souffre. À
        relire les textes de <persName ref="027324664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Freud</persName> sur le masochisme,
        il existerait, selon <persName ref="032634080" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kulick</persName>, une structure
        libidinale qui nous pousserait à nous identifier, nous substituer aux
        faibles et qui nous procurerait du plaisir, le « nous » désignant ici
        les gens privilégiés socialement et économiquement que sont la plupart
        des anthropologues. La discipline anthropologique serait motivée par
        un désir réprimé de pouvoir (colonial et capitaliste). Comme les
        masochistes décrits par <persName ref="027324664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Freud</persName>, une telle
        répression du désir de pouvoir se manifesterait par une substitution
        fantasmatique d’être à la place de l’autre « faible ». Le texte de
        <persName ref="032634080" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kulick</persName> pose de nombreux
        problèmes, notamment son utilisation d’une explication psychanalytique
        pour décrire l’essence d’une discipline. En particulier, son hypothèse
        ne résiste pas à l’analyse dès qu’il est question de ces
        anthropologues qui ont, depuis longtemps, porté leur attention sur les
        gens de pouvoir <hi rend="italic">(studying up)</hi>. Toutefois, il
        faut reconnaître à <persName ref="032634080" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kulick</persName> l’ambition de
        placer la question du plaisir émanant de l’identification au cœur de
        la quête ethnographique, des prémisses qui me semblent passionnantes à
        explorer. Pour ma part, et quand bien même je souscris à l’idée que la
        participation n’est pas de « tout repos » (pour reprendre une formule
        d’Yves Winkin) – peut-être est-elle fondamentalement masochiste ? –,
        je voudrais réfléchir sur les compétences cognitives et émotionnelles
        qu’elle met en jeu et qui peuvent aussi déclencher le plaisir. Des
        générations de psychologues et de philosophes ont analysé les
        mécanismes de l’empathie, le plaisir suscité par l’imitation, mais
        aussi le plaisir transgressif de jouer à être quelqu’un d’autre, trois
        dimensions centrales de la quête participative, bien que diversement
        mises en œuvre par les anthropologues.</p>
        <p xml:id="d1e259">La participation est avant tout une expérience
        empathique destinée à obtenir des informations sur autrui.
        Émotionnelle, elle consiste pour l’anthropologue à tenter de ressentir
        les émotions vécues par ses interlocuteurs. De fait, nos émotions
        peuvent s’accorder avec les leurs. Exemplaire à cet égard est
        l’épisode du combat de coqs au cours duquel <persName ref="032510780" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Clifford
        Geertz</persName> (1980) et sa femme prennent leurs jambes à leur cou
        et filent comme tout le monde, réaction quasi instinctive qui, dans
        l’urgence, les installe dans une relation de confiance avec leurs
        interlocuteurs balinais. Alors qu’il fréquente depuis trois ans les
        fumeurs et dealers de crack à <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Harlem</placeName>, <persName ref="030675553" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philippe
        Bourgois</persName> (1998) passe une nuit à chercher de la drogue et
        accompagne ses informateurs à l’endroit même où ils se shootent, ce
        qui suscite chez lui effroi et montées d’adrénaline, mais lui donne
        aussi une idée de ce que peut être l’expérience de la « peur du flic »
        et de l’achat de drogue en pleine rue. La plupart du temps, la
        performance interprétative de l’anthropologue consiste à s’ingénier à
        penser ce qu’il penserait s’il était une autre personne. Cette
        capacité à saisir de l’intérieur est aussi bien imaginative
        qu’émotionnelle, mêlant l’exercice de l’imagination et une
        « transmutation des sensibilités » (Csordas 2007). <persName ref="07424325X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thomas
        Csordas</persName> a décrit trois expériences de participation (le
        discernement d’une prophétie divine parmi des évangélistes,
        l’expérience d’une vision chez les Navajo et une interprétation
        mystique lors d’une séance de prise de <hi rend="italic">peyotl</hi>),
        au cours desquelles il a vécu une transmutation des sensibilités,
        expériences religieuses qui, au prix d’un effort cognitif
        considérable, lui ont permis d’imaginer la nature de ces phénomènes,
        sans pour autant qu’il soit devenu « ni converti, ni indigène » (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 108). À bien y regarder, ce sont ces pics
        imaginatifs et émotionnels qui caractérisent l’expérience de la
        participation anthropologique. Alliant empathie émotionnelle et
        inférences cognitives, ces « exercices de psychologie ordinaire »
        (Lenclud 2013 : 109) s’inscrivent généralement dans le cadre d’un
        dispositif volontaire et conscient mis en place par le chercheur, même
        si, à l’instar de la fameuse fuite geertzienne, leur déclenchement
        peut se révéler involontaire et produire des effets inattendus.
        Nombreux sont les anthropologues qui décrivent, par exemple, comment,
        après des mois de recherche, ils se sont surpris à utiliser l’idiome
        de la sorcellerie pour expliquer une affliction qui les frappait
        alors<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>Cf. notamment, Jeanne Favret-Saada (1977), mais aussi Paul
            Stoller (2009).</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e272">On le sait aujourd’hui, l’empathie n’est pas une
        faculté réservée aux humains. Certains animaux, comme les cétacés et
        les éléphants, ont également des compétences leur permettant de saisir
        ce qui se passe dans la tête de leurs congénères, voire probablement
        une théorie de l’esprit, comme par exemple chez les grands singes.
        Mais l’homme possède une capacité spéciale à se mettre à la place des
        autres qui lui donne la possibilité d’appréhender « plus pleinement
        que n’importe quel autre animal ce que ressentent les autres et ce
        dont ils auraient besoin » (De Waal 2011 : 162). Ce que font les
        anthropologues dans l’expérience de la participation, c’est pousser
        cette capacité humaine à son paroxysme. Certes, l’histoire de
        l’anthropologie montre que l’identification empathique ne fonctionne
        pas de la même manière avec toutes les catégories d’acteurs, et les
        anthropologues ont aussi leurs favoris, ces altérités historiquement
        constituées pour lesquelles l’effort d’empathie mérite d’être déployé.
        Je ne sais si l’on touche ici à un masochisme fondateur (pour
        reprendre <persName ref="032634080" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kulick</persName> utilisant la
        psychanalyse), mais il est surtout question des fondements de
        l’altruisme humain (et animal). Autant dire que, outre leur statut
        d’intrus et d’étrangers professionnels, les anthropologues sont des
        spécialistes de l’empathie (et ce, quand bien même cet exercice peut
        parfois se transformer en antipathie, elle-même source possible de
        savoir).</p>
        <p xml:id="d1e275">Si, dans la participation, se jouent des mécanismes
        émotionnels et imaginatifs liés à l’empathie, il s’y trouve aussi
        quelque chose qui tient de l’imitation. Tenter de se mettre
        temporairement dans la peau de quelqu’un d’autre passe par des phases
        d’imitation où, parce qu’il ne les maîtrise pas encore de façon
        naturelle, l’anthropologue cherche à « reproduire des gestes, des
        paroles, des apparences et des actions d’autres individus pris comme
        modèles » (Dias 2005 : 6). Dans sa <hi rend="italic">Poétique</hi>,
        <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> soulignait déjà
        que les hommes « sont très enclins à l’imitation et qu’ils acquièrent
        leurs premières connaissances par l’imitation, et ils trouvent tous
        plaisir aux imitations » (2010 : 12), faisant ici allusion au plaisir
        ressenti à la contemplation d’œuvres imitant le réel et face au
        faire-semblant théâtral. Mais l’anthropologue de terrain n’est pas un
        artiste : ce qu’il fait ne constitue pas une représentation, et la
        notion d’imitation doit être ici utilisée dans un sens plus large.
        Chez les humains, l’imitation prend une dimension toute singulière en
        ce qu’elle nous permet non seulement de reproduire, mais surtout
        qu’elle donne la capacité d’identifier les intentions d’un autre sujet
        agissant que l’on peut imiter (Tomasello 2001). En particulier, ce qui
        distinguerait les humains des autres espèces, c’est qu’ils comprennent
        les états mentaux de façon récursive, c’est-à-dire se représentent
        « des intentions et des croyances qui portent sur d’autres états
        mentaux (d’autres intentions, d’autres croyances) » (Morin 2011 : 67).
        Ils peuvent méta-représenter et imiter très fidèlement. L’empathie que
        nous ressentons pour des gens, ainsi que la « communication
        ostensive », selon les linguistes et les psychologues (Sperber &amp;
        Wilson 1989), peuvent faciliter ces mécanismes d’imitation. Pour
        l’anthropologue participatif, la faculté d’imitation est mobilisée de
        manière intentionnelle dans le cadre d’un apprentissage de nouveaux
        répertoires culturels et linguistiques. « Un faire comme les autres »
        qui, surtout lors des premiers pas du chercheur sur le terrain, permet
        d’assimiler certaines des manières de ses interlocuteurs, et
        d’acquérir de nouvelles postures, accents et habitudes. Seul Blanc
        parmi une rangée d’acheteurs de crack new-yorkais, <persName ref="030675553" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bourgois</persName> fait comme ses
        informateurs et rejoint le concert de récriminations contre un client
        qui « achète trop », ressentant aussitôt un état de « confort et de
        sécurité » (1998 : 43). Dans le cadre de sa recherche auprès des
        clochards de Paris, <persName type="_temp">Declerck</persName> décide
        de se faire « ramasser incognito avec les clochards par la police »
        (2001 : 44). Les jours et les nuits d’enfer passés au milieu des
        naufragés consistent à « faire comme les autres » : dormir dehors,
        mendier passivement, se faire arrêter par la police. Pour lui,
        l’expérience bouleversante de cette clochardisation temporaire
        constitue un véritable exercice de camouflage :</p>
        <q rend="quotation">« […] vêtu d’un vieux pantalon avec une ficelle en
        guise de ceinture, de deux tee-shirts tâchés, d’un blouson de cuir
        déchiré, et de chaussures éclatées. Un chapeau maculé de peinture et
        une écharpe aidaient à masquer le visage qui aurait pu être
        reconnu ».(<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 64)</q>
        <p xml:id="d1e288">L’expérience <hi rend="italic">undercover</hi> de
        <persName ref="071336087" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Declerck</persName> représente une
        situation extrême à laquelle bien des anthropologues ne
        s’identifieront pas. En général, l’imitation est une technique
        volontaire qui permet à l’homme-caméléon de continuellement peaufiner
        son entreprise d’intégration et de se faire oublier petit à petit par
        ses interlocuteurs. Dans le cas de <persName ref="052212882" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wacquant</persName>, il
        faudra passer ses journées au « gym » et « mettre ses gants » pour
        que, finalement, après des mois de pratique partagée, ses
        interlocuteurs lui confient « leurs joies et leurs peines, leurs rêves
        et leurs déboires, leurs pique-niques, leurs soirées dansantes et
        leurs soirées familiales » (2002 : 8), jusqu’à participer à des
        meetings politico-religieux avec eux, « seul non-croyant européen
        parmi dix mille dévots afro-américains en transe » <hi rend="italic">(Ibid.).</hi> Déjà dans les années 1930, lors de son
        audacieuse recherche menée auprès d’Afro-Américains du Mississippi,
        <persName ref="034080600" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hortense Powdermaker</persName> avait
        remarqué que, sans pour autant endosser les vêtements ou les
        apparences de ses interlocuteurs, elle avait commencé à prendre la
        « couleur » de son milieu d’enquête. À force de fréquenter les
        restaurants, les hôtels et les églises pour Noirs, elle fut souvent
        perçue comme une femme de couleur par ses interlocuteurs blancs,
        tandis que « la rumeur circulait parmi les Noirs que j’étais une vraie
        Noire […]. Je suppose que c’était la seule manière dont ils pouvaient
        me considérer, vu que je différais tant des autres Blancs avec
        lesquels ils étaient en contact » (1966 : 148). Dans un univers aussi
        ségrégé que celui des <date from="1930" to="1939" type="_temp">années
        1930</date> aux <placeName ref="6252001" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">États-Unis</placeName>, la
        participation de cette étudiante de <persName type="_temp">Malinowski</persName>, américaine blanche d’origine
        juive, dans la « Negro life » représente bel et bien celle d’une
        femme-caméléon. Quand bien même ce genre de discours fait aussi partie
        d’une rhétorique de l’intégration utilisée par des générations
        d’anthropologues (Geertz 1992), c’est une forme de mimétisme qui est
        en jeu dans l’effort participatif : tenter de se fondre dans un
        nouveau milieu et d’entrer dans la peau de ses interlocuteurs, en
        adoptant des comportements mimétiques, souvent de manière
        volontaire.</p>
        <p xml:id="d1e297">Il nous faut aller plus loin encore dans l’analyse.
        Car le mimétisme de l’anthropologue est aussi une affaire de jeu. Tout
        se passe comme si, dans de nombreuses expériences ethnographiques, le
        « faire comme » consistait en un « faire comme si », le « comme si »
        introduisant l’idée de rôle et de distance au rôle dans la
        participation de l’anthropologue à la vie de ses interlocuteurs. À
        lire les récits d’expériences ethnographiques de <persName ref="034080600" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Powdermaker</persName>, <persName ref="052212882" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wacquant</persName>, <persName ref="030675553" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bourgois</persName> et <persName ref="071336087" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Declerck</persName>, l’on pensera à
        la description que, dans <hi rend="italic">L’Être et le Néant</hi>,
        Sartre donne du garçon de café qui « joue à être garçon de
        café » :</p>
        <q rend="quotation">« Il en a revêtu le costume, il en prend les
        attitudes, le langage. Il a le geste vif et appuyé, un peu trop
        précis, un peu trop rapide, il vient vers les consommateurs d’un pas
        un peu trop vif, il s’incline avec un peu trop d’empressement, sa
        voix, ses yeux expriment un intérêt un peu trop plein de sollicitude
        pour la commande du client, enfin le voilà qui revient, en essayant
        d’imiter dans sa démarche la rigueur inflexible d’on ne sait quel
        automate, tout en portant son plateau avec une sorte de témérité de
        funambule […]. Toute sa conduite nous semble un jeu […]. Il joue, il
        s’amuse. Mais à quoi joue-t-il ? Il ne faut pas l’observer longtemps
        pour s’en rendre compte : il joue à être garçon de café ».(1976 :
        94)</q>
        <p xml:id="d1e306">Plusieurs idées sont importantes dans le texte de
        <persName ref="027123227" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sartre</persName>. D’abord, le
        mimétisme, parfois grossier, trop appuyé, du jeune homme qui prend son
        rôle très au sérieux. Force est également de constater le plaisir
        ressenti par celui qui le joue. Dans bien des circonstances, alors
        qu’il se livre à un exercice scientifique destiné à produire des
        données inaccessibles autrement, l’anthropologue qui participe, lui
        aussi, joue à être un <hi rendition="#T10">Sdf</hi> avec les <hi rendition="#T10">Sdf</hi>, un pentecôtiste parmi les pentecôtistes ou
        encore un boxeur chez les boxeurs (<persName ref="052212882" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Loïc Wacquant</persName>
        affirme d’ailleurs s’être pris « au jeu »). Il joue à être un autre.
        Pour se faire, l’anthropologue se grime parfois, se travestit, et se
        livre à une performance qui, surtout lors des premiers pas sur le
        terrain, peut tenir de la performance théâtrale, réflexive, consciente
        et voulue. Mais, comme l’écrit Sartre un peu plus loin :</p>
        <q rend="quotation">« […] le jeu est une sorte de repérage et
        d’investigation. L’enfant joue avec son corps pour l’explorer, pour en
        dresser l’inventaire ; le garçon de café joue avec sa condition pour
        la réaliser ».(<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 94)</q>
        <p xml:id="d1e321">Ce point est crucial. Il touche à la nature même de
        l’apprentissage ethnographique (et de l’apprentissage, en général). En
        effet, ce jeu, qui peut être agréable et/ou éprouvant, est le lieu
        même où le chercheur peut déployer son empathie émotionnelle et ses
        efforts imaginatifs. À propos des oracles zandé, <persName ref="026854996" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Evans-Pritchard</persName> remarque
        qu’il a dû « agir comme s’[il] faisait confiance aux oracles […] peu
        importe les réserves qu’[il] ait pu avoir » (1973 : 4). À force de
        faire comme si, l’anthropologue « finit par croire, ou croire à moitié
        quand [il] agit » (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 4). À l’image de
        Quesalid, le sceptique devenu shaman décrit par <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> dans son <hi rend="italic">Anthropologie structurale</hi>, <persName type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Evans-Pritchard</persName> a peu à
        peu « accepté » les notions zandé de sorcellerie : « Je n’avais pas le
        choix », écrit-il, et « d’une certaine manière, j’y ai cru » <hi rend="italic">(Ibid</hi>.). Un peu aussi comme Agnès, cette jeune
        transsexuelle américaine, dont <persName type="_temp">Garfinkel</persName> a analysé l’accomplissement en tant
        que femme. « Pour apprendre “à se conduire comme il convient à une
        femme” » (2007 : 240), Agnès faisait « comme si », participant
        incognito et de manière quotidienne à des formes interactives qui lui
        permettaient d’acquérir les règles « de conduite, d’apparence, de
        savoir-faire, de sentiments, de motivations et d’aspirations » d’une
        vraie femme (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 242). Contrairement à
        l’apprentissage clandestin brossé par <persName type="_temp">Garfinkel</persName>, l’anthropologue qui prend part se
        montre souvent en train d’apprendre face à ses interlocuteurs, mais, à
        l’instar d’Agnès, son « faire comme si » procède également du
        « continuel auto-perfectionnement » de son jeu <hi rend="italic">(Ibid.)</hi>.</p>
        <p xml:id="d1e340">Possédé un temps par son rôle, généralement
        transformé, enrichi voire même abîmé par lui, l’anthropologue sait
        bien que l’expérience de jouer à être un autre sera temporaire, bien
        qu’elle puisse être répétée dans le temps. Cela la rend, sans doute,
        encore plus exaltante ou, dans certains cas, supportable. Comme
        l’indique <persName ref="071336087" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Declerck</persName> :</p>
        <q rend="quotation">« […] c’est absolument abyssal, terrifiant mais en
        même temps la réalité est bien pire que ce que j’ai pu en percevoir
        parce que, moi, quand j’ai fini, quand j’en ai marre, je rentre chez
        moi, je prends une douche et je passe à autre chose, à la différence
        des clochards qui, eux, sont dans ce monde à vie ».(2002)</q>
        <p xml:id="d1e346">Aussi, l’anthropologue participatif est-il passé
        maître dans les arts du passage (la notion est de <persName type="_temp">Garfinkel</persName>), un « faire comme si » pour
        apprendre et obtenir un riche matériel ethnographique, mais aussi pour
        sortir de lui-même, une qualité hétérotopique que je vais finalement
        aborder dans les lignes qui suivent.</p>
        <p xml:id="d1e349">Pour comprendre le désir de participation et le
        plaisir qui peut en découler, il nous faut approfondir cette troisième
        dimension, intimement liée au désir d’empathie et d’imitation : celle
        de la participation comme sortie de soi. Il y a quelque chose de
        fondamentalement hétérotopique dans le terrain participatif, une
        opération contextuelle qui permet à l’anthropologue de jouer avec les
        fondements mêmes de son identité sociale, « ce “moi-même” stabilisé de
        l’affirmation identitaire » (Grossman 2008 : 37). Avec justesse,
        <persName ref="026854996" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Evans-Pritchard</persName> remarquait
        que l’anthropologue devient, « du moins temporairement, une sorte de
        double homme marginal, aliéné à deux mondes » (1973 : 4). Dans la même
        veine, <persName ref="251202062" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Powdermaker</persName> a relaté
        combien ses diverses expériences de recherche lui ont permis « de
        dépasser les frontières de son propre <hi rend="italic">background</hi> » (1966 : 197), abordant l’exercice des
        anthropologues comme « un mouvement continuel d’entrée et de sortie de
        leur société » (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 291). Dans <hi rend="italic">L’Afrique fantôme</hi>, Leiris ne décrit-il pas
        l’itinéraire africain d’un homme à la recherche d’une nouvelle peau et
        ce, quand bien même il lui faudra admettre, à la fin de l’aventure,
        qu’il « reste le même homme d’angoisse, […] une sorte de bourgeois
        artiste » (2011 [1932] : 162) ?</p>
        <p xml:id="d1e361">Non seulement par ce mouvement d’entrée et de
        sortie, les tranquilles assises de certaines dimensions de notre
        identité se voient ébranlées. Mais surtout, c’est un véritable
        exercice de « désidentité » (Grossman 2008 : 12) auquel se livre
        l’anthropologue participatif. Non qu’il soit question pour le
        chercheur de renoncer à son identité (pour reprendre la formule de
        <persName type="_temp">Devereux</persName>), ni de ne plus être
        personne (l’anthropologue étant toujours l’objet de nouvelles
        ascriptions identitaires sur le terrain) mais, dans la participation
        observante, ce sont certains aspects, parfois les plus intimes, de
        notre moi stabilisé que l’on peut, momentanément, mettre à distance. À
        cet égard, les propos de <persName ref="034080600" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Powdermaker</persName> doivent être
        nuancés lorsqu’elle affirme, avec un angélisme vertueux, que « le soi
        de l’anthropologue est fondamentalement le même sur le terrain
        qu’ailleurs » (1966 : 289) et ce, même si, le temps d’une danse lesu,
        elle a « cessé d’être l’anthropologue issue du monde moderne » <hi rend="italic">(Ibid.)</hi> ou si, à <placeName ref="4159686" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Indianola</placeName>, elle s’est
        parfois demandée « si elle était Noire ou Blanche » (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 292). Prenons l’exemple du sens moral
        analysé par <persName ref="027051803" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ruwen Ogien</persName> dans son
        dernier ouvrage (2011). Des expériences de philosophie expérimentale
        ont montré que l’idée de l’existence de personnalités morales stables
        est contestable et qu’« il n’y aurait pas de “noyau dur” de la
        personnalité, stable, unifié, invariant d’une situation à l’autre »
        (<hi rend="italic">Ibid.</hi> : 40). Comme le souligne <persName type="_temp">Ogien</persName>, des facteurs apparemment futiles
        peuvent orienter nos conduites dans un sens moral ou immoral, comme
        par exemple la simple odeur de croissants chauds diffusée dans un
        supermarché qui incitera davantage les individus à se soucier d’un
        mendiant et à lui donner de l’argent. Il n’est pas difficile
        d’imaginer que, dans les situations complexes et chargées d’émotions
        que sont les terrains ethnographiques, le sens moral de
        l’anthropologue puisse se caractériser par une relative instabilité.
        Progressistes chez eux, certains anthropologues ne se muent-ils pas en
        conservateurs au loin, quand ils s’évertuent à y préserver des
        traditions d’un autre âge ? Qu’il suffise aussi de penser à
        l’expérience-limite de <persName ref="031271561" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kenneth Good</persName> (1991), dont
        la participation dans la vie des Yanomami fut intense et controversée,
        pour s’être marié sur place avec une jeune fille de 15 ans, Yarima
        (qui lui avait été présentée alors qu’elle en avait 9). Dans le
        contexte de vie yanomami, une telle conduite, moralement inacceptable
        aux États-Unis, se révélait non seulement morale mais aussi
        souhaitable (pour faciliter son intégration, insiste Good). De même,
        en suivant les dealers de crack de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Harlem</placeName>, <persName ref="030675553" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philippe
        Bourgois</persName> n’a-t-il pas pris part et cautionné des pratiques
        qu’il jugerait moralement répréhensibles dans son contexte de vie
        habituelle ? Certes, en théorie, les anthropologues d’aujourd’hui,
        encore plus que jadis, sont invités à adopter sur leur terrain une
        posture éthique similaire à celle qu’ils ont chez eux (Scheper-Hughes
        1995). Bien des chercheurs soutiendront que l’effort intégratif de
        l’anthropologue nécessite de telles variations morales ou alors
        qu’elles préexistaient à son expérience de recherche, mais il me
        semble toutefois très compliqué de distinguer les enjeux personnels,
        moraux et professionnels. Reste que l’expérience participative de
        l’homme-caméléon permet souvent un tel balancement moral, pour le
        meilleur et pour le pire.</p>
        <p xml:id="d1e373">Plus généralement, ce que le terrain participatif
        rend possible, c’est que, dans l’espace de quelques mois et années,
        l’on puisse s’imaginer, sous certains aspects, être juif parmi les
        Juifs, homosexuel parmi les homos, africain parmi les Africains,
        indien parmi les Indiens, pauvre au milieu des pauvres, et j’en passe.
        Se dessaisissant de lui-même, « soulagé de ne plus être rivé à soi,
        comme dit Levinas » (Grossman 2008 : 17), le « je » de l’anthropologue
        entrevoit la possibilité de devenir « autre », de transgresser les
        limites de l’affirmation identitaire et de réaliser, provisoirement,
        et de manière fragmentaire, le « je est un autre » de <persName ref="027100669" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rimbaud</persName>. Certainement y
        a-t-il dans ce déplacement identitaire quelque chose de grisant,
        peut-être une <hi rend="italic">hubris</hi>, dont les principes
        fondateurs sont comparables à d’autres figures de la désidendité. Je
        pense, par exemple, à ces pratiques qui jouent, elles aussi, sur le
        registre du déplacement vertigineux entre l’identité et l’altérité :
        le « mysticisme religieux » (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 21), le
        jeu d’acteur, l’écriture, mais aussi la possession (où le soi devient
        autre, possédé par une entité invisible qui parle à travers lui),
        l’anthropophagie (où s’opère une absorption de l’identité de l’autre
        afin d’être encore plus fort), ou encore la performance <hi rend="italic">queer</hi> du travesti (où le soi peut se transformer en
        un autre pour dénoncer, avec plaisir, le monde genré dans lequel il
        vit).</p>
        <p xml:id="d1e386">Je l’ai dit, la participation constitue un exercice
        de désidentité souvent temporaire. Nombreux sont les anthropologues
        participatifs qui racontent comment, tentés par le <hi rend="italic">going native</hi>, ils sont quand même rapidement
        revenus à leur <hi rend="italic">habitus</hi> académique (comme
        Wacquant qui aurait envisagé d’interrompre son parcours universitaire
        pour devenir boxeur professionnel). Pourtant, l’expérience de jouer à
        être un autre a rarement laissé ceux et celles qui l’ont entreprise
        indemnes, même si la plupart considèrent que ces séquelles doivent
        rester du domaine de l’intime. Elle a suscité mélancolie pour un
        Leiris qui a, finalement, pris conscience que « le voyage ne nous
        change que par moments. La plupart du temps vous resterez tristement
        pareil à ce que vous avez toujours été » (Leiris 2011 [1932] : 225),
        sombre constat que le « je », bien que transformé par cette aventure,
        ne deviendra pas « autre ». Comme <persName type="_temp">Devereux</persName> l’a montré, l’expérience
        participative rend également possible le surgissement d’angoisses,
        notamment par le « chevauchement entre le sujet d’étude et
        l’observateur » (1980 : 16). Par exemple, « des angoisses surgissent
        aussi lorsque l’ethnologue trouve attrayant le style de vie d’une
        tribu dont les conduites sont taboues dans sa propre société » (<hi rend="italic">Ibid.</hi> : 79), une attitude qu’illustre justement le
        cas de <persName ref="031271561" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kenneth Good</persName> chez les
        Yanomami. Souvent, la position professionnelle et l’utilisation d’une
        rhétorique du relativisme culturel permettent de réduire l’angoisse
        liée au processus vertigineux de sortie de certains aspects de soi,
        ces mécanismes de défense permettant de « soigneusement stériliser
        l’affect » (<hi rend="italic">Ibid.</hi> : 134). Mais cette mise à
        distance académique et littéraire n’anesthésie-t-elle pas aussi, dans
        le même mouvement, le plaisir né du sentiment d’avoir participé, voire
        « communié » avec autrui lors de certains moments privilégiés ?</p>
        <p xml:id="d1e401">En définitive, l’expérience participative,
        transgressive et transformatrice est décrite comme glorieuse et
        initiatique. Pour beaucoup, elle se révèle stabilisatrice, constituant
        non seulement une méthode scientifique professionnellement reconnue
        par la discipline, mais aussi charriant un répertoire de valeurs
        multiculturelles et relativistes désormais valorisé par les élites
        occidentales. Un peu à l’image de la figure du cannibale,
        l’anthropologue qui prend part joue à être un autre pour devenir
        encore plus lui-même, et stabiliser certains aspects de son identité
        sociale <hi rend="italic">at home</hi>, qu’elle soit professionnelle
        ou personnelle. Surtout, force est de constater qu’il y a bien des
        façons de mettre en œuvre ces compétences empathiques et imitatives.
        Inégalement réparties chez les ethnologues, certains les utilisent
        plus et les maîtrisent mieux que d’autres ; d’aucuns réussissent, plus
        aisément que d’autres, à participer à plusieurs environnements
        culturels, devenant « pluri-culturels » ou capables de maintenir un
        principe de coupure entre différents mondes. Dans ces cas-là, tout se
        passe comme si le « faire comme si » devenait une seconde peau. À la
        dimension vertigineuse des débuts succède, peu à peu, une hétérotopie
        stabilisée, celle d’être un homme devenu caméléon.</p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliography" xml:id="d1e407">
        <listBibl xml:id="d1e408">
          <bibl xml:id="d1e409">Allison, Anne, 1994 <hi rend="italic">Nightwork. Sexuality, Pleasure, and Corporate
          Masculinity in a Tokyo Hostess Club</hi>. Chicago, University of
          Chicago Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e415">Aristote, 2010 <hi rend="italic">Poétique</hi>. Paris, Mille et une nuits.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e421">Berliner, David, 2008 « The Anthropologist in
          the Middle of a Tug-of-War (Guinea-Conakry) », <hi rend="italic">Men
          and Masculinities</hi> 11 : 174-185.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e427">Berliner, David, 2010 « Perdre l’esprit du
          lieu : les politiques de l’Unesco à Luang Prabang (Lao <hi rendition="#T10">Pdr</hi>) », <hi rend="italic">Terrain</hi> 55 :
          90-105.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e436">Berliner, David, 2011 « Luang Prabang,
          sanctuaire Unesco et paradis gay », <hi rend="italic">Genre,
          sexualité et société</hi> 5 [<ref target="http://gss.revues.org/index1888.html">http://gss.revues.org/index1888.html</ref>].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e445">Blanes, Ruy, 2006 « The Atheist
          Anthropologist : Believers and Non-Believers in Anthropological
          Fieldwork », <hi rend="italic">Social Anthropology</hi> 14 :
          223-234.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e452">Bourgois, Philippe, 1998 « Just Another Night
          in a Shooting Gallery », <hi rend="italic">Theory, Culture and
          Society</hi> 15 (2) : 37-66.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e458">Cocteau, Jean, 1923 <hi rend="italic">Thomas
          l’imposteur</hi>. Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e464">Csordas, Thomas, 2007 « Transmutation of
          Sensibilities : Empathy, Intuition, Revelation », in Athena McLean
          &amp; Annette Leibing, eds, <hi rend="italic">The Shadow Side of
          Fieldwork. Theorizing the Blurred Borders Between Ethnography and
          Life</hi>. Oxford, Blackwell : 106-116.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e470">Declerck, Patrick, 2001 <hi rend="italic">Les
          Naufragés. Avec les clochards de Paris</hi>. Paris, Plon.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e476">Declerck, Patrick, 2002 « Interview de Patrick
          Declerck », <hi rend="italic">No Pasaran</hi> 6 [<ref target="http://nopasaran.samizdat.net/article.php3?id_article=20">http://nopasaran.samizdat.net/article.php3?id_article=20</ref>],
          consulté <hi rend="italic">o</hi> le 8/05/2012.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e488">Devereux, Georges, 1980 <hi rend="italic">De
          l’angoisse à la méthode dans les sciences du comportement</hi>.
          Trad. de l’anglais par H. Sinaceur. Paris, Flammarion (« Nouvelle
          bibliothèque scientifique »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e495">De Waal, Frans, 2011 <hi rend="italic">L’Âge
          de l’empathie. Leçons de la nature pour une société solidaire</hi>.
          Trad. de l’américain par Marie-France de Palomera. Arles, Acte Sud
          (« Babel »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e501">DeWalt, Kathleen &amp; Billie DeWalt, 2002 <hi rend="italic">Participant Observation. A Guide for
          Fieldworkers</hi>. Walnut Creek, AltaMira Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e507">Dias, Nelia, 2005 « Imitation et
          anthropologie », <hi rend="italic">Terrain</hi> 44 : 5-18.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e513">Duneier, Mitchell, 2006 « Garder sa tête sur
          le ring ? Sur la négligence théorique et autres écueils de
          l’ethnographie », <hi rend="italic">Revue française de
          sociologie</hi> 47 (1) : 143-157.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e519">Evans-Pritchard, Edward, 1973 « Some
          Reminiscences and Reflections on Fieldwork », <hi rend="italic">Journal of the Anthropological Society of Oxford</hi>
          4 (1) : 1-12 [<ref target="http://www.isca.ox.ac.uk/fileadmin/ISCA/JASO/JASO_Archive_pdfs/1973_JASO_04.pdf">http://www.isca.ox.ac.uk/fileadmin/ISCA/JASO/JASO_Archive_pdfs/1973_JASO_04.pdf</ref>].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e528">Favret-Saada, Jeanne, 1977 <hi rend="italic">Les Mots, la mort, les sorts</hi>. Paris, Gallimard
          (« Bibliothèque des sciences humaines »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e535">Favret-Saada, Jeanne, 1990 « Être affecté »,
          <hi rend="italic">Gradhiva</hi> 8 : 3-10.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e541">Fontaine, Dorothy, 2001 <hi rend="italic">« Going Native » in the Twentieth Century</hi>.
          Houston, Rice University, PhD [<ref target="http://scholarship.rice.edu/bitstream/handle/1911/17962/3021120.PDF?sequence=1">http://scholarship.rice.edu/bitstream/handle/1911/17962/3021120.PDF?sequence=1</ref>].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e550">Foucault, Michel, 2009 <hi rend="italic">Le
          Corps utopique</hi>. Suivi de <hi rend="italic">Les
          Hétérotopies</hi>. Postface de Daniel Defert. Paris, Lignes.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e559">Garfinkel, Harold, 2007 <hi rend="italic">Recherches en ethnométhodologie</hi>. Trad. de
          l’anglais (<hi rendition="#T10">Usa</hi>) par Michel Quéré <hi rend="italic">et al.</hi> Paris, Presses universitaires de France
          (« Quadrige. Grands textes »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e571">Geertz, Clifford, 1980 « Jeu d’enfer : notes
          sur le combat de coqs balinais », <hi rend="italic">Le Débat</hi>
          7 : 86-146.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e577">Geertz, Clifford, 1992 <hi rend="italic">Ici
          et là-bas. L’anthropologue comme auteur</hi>. Trad. de l’anglais
          (<hi rendition="#T10">Usa</hi>) par Daniel Lemoine. Paris, Metailié
          (« Leçons de choses »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e587">Good, Kenneth with David Chanoff, 1991 <hi rend="italic">Into the Heart. One Man’s Pursuit of Love and
          Knowledge Among the Yanomami</hi>. New York, Simon &amp;
          Schuster.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e593">Grossman, Évelyne, 2008 <hi rend="italic">L’Angoisse de penser</hi>. Paris, Minuit.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e599">Halloy, Arnaud, 2007 « Un anthropologue en
          transe : du corps comme outils d’investigation ethnographique », in
          Joël Noret &amp; Pierre Petit, eds, <hi rend="italic">Corps,
          performance, religion. Études anthropologiques offertes à Philippe
          Jespers</hi>. Paris, Publibook : 87-115.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e605">Kenyatta, Jomo, 1938 <hi rend="italic">Facing
          Mount Kenya</hi>. London, Secker &amp; Warburg.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e611">Kulick, Don, 2006 « Theory in Furs : Masochist
          Anthropology », <hi rend="italic">Current Anthropology</hi> 47 (6) :
          933-952.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e617">Leiris, Michel, 2011 [1932] <hi rend="italic">L’Afrique fantôme</hi>. Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e624">Lenclud, Gérard, 2013 <hi rend="italic">L’Universalisme ou le pari de la raison.
          Anthropologie, histoire, psychologie</hi>. Paris, Gallimard-Le Seuil
          (« Hautes Études »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e630">McClancy, Jeremy, 2005 « The Literary Image of
          Anthropologists », <hi rend="italic">Journal of the Royal
          Anthropological Institute</hi> 11 (3) : 549-575.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e636">Morin, Olivier, 2011 <hi rend="italic">Comment
          les traditions naissent et meurent. La transmission culturelle</hi>.
          Paris, Odile Jacob.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e642">Ogien, Ruwen, 2011 <hi rend="italic">L’Influence de l’odeur des croissants chauds sur la
          bonté humaine et autres questions de philosophie morale
          expérimentale</hi>. Paris, Grasset (« Essais »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e648">Pouillon, Jean, 1993 <hi rend="italic">Le Cru
          et le Su</hi>. Paris, Le Seuil (« La Librairie du <hi rendition="#T10">xx</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e659">Powdermaker, Hortense, 1966 <hi rend="italic">Stranger and Friends. The Way of an
          Anthropologist</hi>. New York, Norton.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e666">Sarró, Ramon &amp; Antónia Pedroso de Lima,
          eds, 2006 <hi rend="italic">Terrenos Metropolitanos. Ensaios sobre
          Produção Etnográfica</hi>. Lisboa, Imprensa de Ciências
          Sociais.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e672">Sartre, Jean-Paul, 1976 <hi rend="italic">L’Être et le Néant. Essai d’ontologie
          phénoménologique</hi>. Paris, Gallimard (« Tel »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e678">Scheper-Hughes, Nancy, 1995 « The Primacy of
          the Ethical : Propositions for a Militant Anthropology », <hi rend="italic">Current Anthropology</hi> 36 (3) : 409-420.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e684">Sowers, Leslie, 1993 « Going Native : Just a
          Trend, Heartfelt Seeking – or Cultural Theft ? », <hi rend="italic">Houston Chronicle</hi>, 12 septembre 1993.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e690">Sperber, Dan &amp; Deidre Wilson, 1989 <hi rend="italic">La Pertinence. Communication et cognition</hi>. Trad.
          de l’anglais par Abel Gerschenfeld et Dan Sperber. Paris, Minuit
          (« Propositions »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e696">Stoler, Ann, 2002 <hi rend="italic">Carnal
          Knowledge and Imperial Power. Race and the Intimate in Colonial
          Rule</hi>. Berkeley, University of California Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e703">Stoller, Paul, 2009 <hi rend="italic">The
          Power of the Between. An Anthropological Odyssey</hi>.
          Chicago-London, University of Chicago Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e709">Tedlock, Barbara, 1991 « From Participant
          Observation to the Observation of Participation : the Emergence of
          Narrative Ethnography », <hi rend="italic">Journal of
          Anthropological Research</hi> 47 (1) : 69-94.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e715">Tomasello, Michael, 2001 « Cultural
          Transmission : A View from Chimpanzees and Human Infants », <hi rend="italic">Journal of Cross-Cultural Psychology</hi> 32 (2) :
          135-146.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e721">Wacquant, Loïc, 2002 <hi rend="italic">Corps
          et Âmes. Carnets ethnographiques d’un apprenti boxeur</hi>.
          Marseille, Agone.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e727">Wacquant, Loïc, 2010 « L’<hi rend="italic">habitus</hi> comme objet et méthode d’investigation »,
          <hi rend="italic">Actes de la recherche en sciences sociales</hi>
          184 : 108-121.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>