<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LHOM_209_Yvinec">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Récits et classifications des entités
        surnaturelles</title>
        <title type="sub">Chez les Suruí du Rondônia (Amazonie
        méridionale)</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">Narratives and Classifications of
        Supernatural Beings Among the Suruí of Rondônia (Southern
        Amazonia)</title>
        <author>
          <forename>Cédric</forename>
          <surname>Yvinec</surname>
          <affiliation>
            <s>Laboratoire d’anthropologie sociale, Paris</s>
          </affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="SN">
            <forename>Sara</forename>
            <surname>Nadal</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/7SRDWRA5" type="journalArticle" xml:lang="fr">
          <analytic>
            <title level="a">Récits et classifications des entités
            surnaturelles. Chez les Suruí du Rondônia (Amazonie
            méridionale)</title>
            <idno type="DOI">10.4000/lhomme.23455</idno>
            <author>
              <forename>Cédric</forename>
              <surname>Yvinec</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">L’Homme. Revue française d’anthropologie</title>
            <idno type="ISSN">0439-4216</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">209</biblScope>
              <biblScope unit="page">13-38</biblScope>
              <date>2014</date>
              <note type="url">https://journals.openedition.org/lhomme/23455</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>Amazonie</item>
            <item>Suruí du Rondônia</item>
            <item>esprits</item>
            <item>récits</item>
            <item>taxinomie</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>Amazonia</item>
            <item>Suruí of Rondônia</item>
            <item>Spirits</item>
            <item>Narratives</item>
            <item>Taxonomy</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="3472360" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Amazonie</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Récits et classifications des entités
          surnaturelles</titlePart>
          <titlePart type="sub">Chez les Suruí du Rondônia (Amazonie
          méridionale)</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Cédric Yvinec</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract" xml:id="d1e86" xml:lang="fr">
        <p xml:id="d1e87">À partir de l’examen de trois espèces d’entités
        surnaturelles que les Suruí du Rondônia affirment rencontrer, cet
        article tente de montrer que les propriétés morphologiques et
        éthologiques de ces entités sont étroitement corrélées avec le type de
        discours dans lequel chacune de ces entités est susceptible
        d’apparaître. La taxinomie des esprits ne repose ni sur leur
        apparence, ni sur les contextes de leur manifestation, ni sur leurs
        effets pathogènes, mais sur les contextes et enjeux des discours les
        évoquant.</p>
      </div>
      <div type="abstract" xml:id="d1e89" xml:lang="en">
        <p xml:id="d1e90">Narratives and Classifications of Supernatural
        Beings Among the Suruí of Rondônia (Southern Amazonia)<lb/>This
        article is based on the study of three kinds of supernatural beings
        that, according to the Suruí of Rondônia, people may encounter. The
        author argues that the morphological and ethological properties of
        these beings correlate with the kind of discourse that refers to each
        of them. Consequently, the taxonomy of spirits is based neither on
        their morphology, nor on their context of appearance, nor on their
        pathogenic effects, but on the contextual issues of the discourses in
        which people evoke them.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <p xml:id="d1e95">L’<hi rendition="#T10">analyse des cosmologies</hi>
        d’<placeName ref="3472360" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Amazonie</placeName> indigène,
        qui s’est considérablement enrichie, approfondie et affinée depuis une
        vingtaine d’années, a souvent abordé ces objets comme des systèmes
        conceptuels. Or, dans le même temps, l’approche linguistique et plus
        particulièrement pragmatique a permis de renouveler l’étude d’un
        certain nombre de pratiques et de notions considérées comme des
        supports ou des expressions de ces cosmologies, par exemple le
        chamanisme ou la mythologie, dans la mesure où celles-ci consistent
        avant tout en discours de divers types. Dans la description de ces
        cosmologies, afin de rassembler une collection d’entités bizarres et
        hétéroclites, la plupart des ethnographes amazonistes ont eu recours,
        parfois à la suite de leurs informateurs, souvent par fidélité à une
        tradition bien établie, à une catégorie dont la nécessité est devenue
        aussi évidente que la définition est floue : celle d’« esprits ». On
        peut distinguer deux grandes tendances dans les analyses qui ont été
        proposées de cette catégorie manifestement incertaine et équivoque. La
        première consiste à utiliser l’exploration de la notion d’esprit comme
        catégorie ontologique, servant d’instrument à la description d’une
        cosmologie sous-jacente, et ce souvent au prix d’une réduction de la
        diversité, au sein d’une même tradition, des concepts qui ont été
        regroupés sous cette catégorie (par exemple, Viveiros de Castro 2007).
        Si brillantes ces analyses en termes cosmologiques puissent-elles être
        (en tant que généralisations à l’échelle d’une aire culturelle), cette
        réduction implique que le statut épistémologique des concepts
        indigènes mobilisés soit tenu pour négligeable, ce qui est gênant. La
        seconde voie entend, au contraire, tenir compte de la multiplicité des
        attitudes épistémiques que différents locuteurs (adultes ou enfants,
        hommes ou femmes, chamanes ou non) peuvent entretenir par rapport à
        ces concepts, notamment en fonction du contexte pragmatique (vie
        quotidienne, récit mythologique, rituel chamanique, etc.), pour mettre
        en lumière la variabilité du contenu sémantique implicite dans chacun
        de ces concepts (par exemple : Taylor 1993 ; Déléage 2007, 2009),
        entreprise qui se fait au risque d’accroître encore l’hétérogénéité
        interne à la catégorie « esprit ».</p>
        <p xml:id="d1e101">Cette dernière approche est néanmoins celle que
        nous suivrons ici. Non pas cependant pour montrer qu’une même notion
        indigène peut recevoir des sens différents en fonction des contextes,
        mais pour montrer que les contextes dans lesquels sont racontés des
        événements déterminent le type d’entité auquel les faits seront
        imputés. L’idée est de mettre en évidence un lien systématique entre
        les attitudes épistémiques vis-à-vis des diverses classes d’esprit
        (existence tenue pour factuelle, existence inférée, etc.), leurs
        propriétés taxinomiques (terme d’espèce, nom propre, position
        relative) et la richesse cognitive des inférences qui sont opérées à
        leur sujet (description précise ou non, stable ou instable, etc.), de
        telle sorte que ces multiples catégories d’entités n’apparaissent pas
        comme une profusion hétéroclite, exubérante et sans autre limite que
        l’imagination des locuteurs, mais comme une taxinomie bien construite,
        quoique selon un point de vue différent de celui qui ordonne les
        autres objets. En effet, les esprits avant d’être des êtres sont des
        événements qui doivent faire l’objet d’un discours ; et, dans le cas
        présent, ces événements relèvent tous d’un même genre : un malheur
        affectant un individu – déficience, accident ou maladie. C’est dans
        les diverses situations d’énonciation d’un discours au sujet de ce
        malheur que la distinction et la classification des « esprits »
        prennent leur source.</p>
        <p xml:id="d1e104">Nous fonderons cette approche sur l’ethnographie
        d’une population d’<placeName ref="3472360" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Amazonie</placeName> brésilienne,
        les Suruí du Rondônia, dont la langue appartient à la famille
        tupi-mondé<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Les Suruí (ou <hi rend="italic">Paiter</hi> selon leur
            autodénomination), contactés en 1969, vivent depuis dans la Terre
            indigène Sete de Setembro (États du Rondônia et du Mato Grosso).
            Aujourd’hui en rapide croissance démographique, après une chute
            brutale de la population dans les années 1970, ce groupe qui
            devait probablement rassembler cinq ou six cents individus avant
            le contact, en compte plus d’un millier actuellement. Divisés en
            quatre clans patrilinéaires, exogames et démographiquement très
            inégaux, traditionnellement chasseurs et horticulteurs, résidant
            concentrés en un ou deux gros villages, avec des phases annuelles
            de dispersion en forêt, leur mode de vie a subi de profonds
            bouleversements depuis le contact avec la société brésilienne.
            Désormais dispersés en petits hameaux, insérés dans l’économie
            d’une région de colonisation agricole, vivant de la culture du
            café et de l’exploitation forestière, convertis au protestantisme,
            ils ont abandonné nombre d’activités rituelles. Néanmoins, lors de
            mon séjour de quinze mois chez eux, entre 2005 et 2007, les
            rencontres d’esprits du genre de celles décrites ici restaient des
            événements très fréquents. Les seuls travaux ethnologiques publiés
            à leur sujet sont ceux de l’anthropologue brésilienne Betty
            Mindlin (1985 ; 1995). Les Suruí du Rondônia ne doivent pas être
            confondus avec les Suruí du Pará, population de langue
            tupi-guarani, qui n’a avec eux qu’un pur et simple rapport
            d’homonymie.</p>
          </note> et chez qui nous avons mené une enquête ethnolinguistique au
        sujet de divers genres de discours plus ou moins ritualisés, dont
        certains (mythes, chants chamaniques) sont des vecteurs importants des
        représentations cosmologiques. Les théories cosmologiques, implicites
        ou explicites, des Suruí présentent un grand nombre de traits
        classiques en <placeName ref="3472360" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Amazonie</placeName> : outre les
        êtres ordinaires (humains, animaux, végétaux), il existe des êtres
        invisibles avec qui seuls certains humains – les chamanes en
        particulier –, dans certaines conditions – sommeil, rituel, maladie,
        etc. – peuvent interagir, et ces êtres invisibles peuvent entretenir
        différents types de relation (protection, prédation, etc.) avec les
        êtres ordinaires. Les Suruí distinguent ainsi une douzaine d’espèces
        d’entités non ordinaires, dont le statut ontologique peut être très
        variable : certaines restent à jamais impossibles à observer, d’autres
        font l’objet de rencontres fréquentes ; certaines seraient des
        émanations d’humains, d’autres semblent constituer des espèces
        animales presque ordinaires. Il n’existe aucun terme générique
        permettant de regrouper ces diverses espèces sous une catégorie
        englobante comme celle d’« esprit », sinon par le recours à des termes
        indéfinis – le plus souvent le substantif <hi rend="italic">so</hi>,
        « quelque chose de non humain » (par opposition à <hi rend="italic">palo</hi>, « quelqu’un de semblable à nous »), seul le
        caractère manifestement intentionnel de l’indétermination laissant
        inférer qu’il ne s’agit pas d’un simple animal. Parmi ces diverses
        espèces, nous ne traiterons ici que des nombreuses entités qui
        relèvent d’une expérience et d’un savoir potentiellement communs à
        tous les individus, par opposition aux esprits chamaniques, qui ne
        peuvent être rencontrés que par une faible part de la population
        masculine, les chamanes, élus de ces esprits qui se manifestent alors
        selon des modalités très spécifiques (chants inspirés à contenu fixe).
        Nous essaierons de montrer que les esprits suruí s’organisent autour
        de trois grands genres (explicites ou non) d’entités :
        « protecteurs », « monstres » et « embusqués ».</p>
        <div type="div1" xml:id="d1e119">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e120">Les protecteurs invisibles
          des animaux</head>
          <p xml:id="d1e122">Les Suruí reconnaissent l’existence d’une classe
          d’entités qui semblent présenter tous les critères de la
          spiritualité ou du moins du caractère non ordinaire : il s’agit des
          -<hi rend="italic">mağom</hi>, des êtres évanescents, invisibles,
          inaudibles, et capables d’action à distance. Ce terme,
          étymologiquement lié à la notion de maladie (-<hi rend="italic">mağoma</hi>), désigne principalement des entités qui
          exercent des représailles sur les chasseurs qui ont transgressé
          certaines prohibitions, en particulier celles de la couvade,
          vengeance dont les victimes sont le plus souvent les enfants du
          chasseur imprudent. Ces prohibitions portent sur la consommation de
          certains gibiers lorsqu’on a un enfant en bas âge et, plus grave
          encore, sur le fait de tuer ces animaux, ou simplement de les
          agresser. Les représailles consistent en maladies diverses, tant
          somatiques que psychiques, certaines provisoires, d’autres
          chroniques, tantôt bénignes, tantôt mortelles. Tout -<hi rend="italic">mağom</hi> est nécessairement relatif à une espèce
          naturelle donnée, il n’existe pas de « <hi rend="italic">mağom</hi>
          absolu », mais seulement un <hi rend="italic">mẽbemağom</hi>,
          « protecteur des pécaris », un <hi rend="italic">arimemağom</hi>,
          « protecteur des atèles », etc. Ces diverses entités ne forment pas
          une classe positivement définie par des propriétés ontologiques
          communes ; elles ne sont réunies sous une même désignation qu’en
          raison de la similitude de leur mode d’action sur les humains et des
          effets qu’elles produisent chez ces derniers.</p>
          <p xml:id="d1e144">Les protecteurs du gibier s’apparentent, du point
          de vue de leur « fonction cosmologique » à la figure bien connue en
          <placeName ref="3472360" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Amazonie</placeName> du
          « Maître des animaux » (Reichel-Dolmatoff 1973 ; Descola 1986 ;
          Chaumeil 2000 [1983]). Néanmoins, du point de vue de leur importance
          dans les discours et les pratiques, le contraste est frappant :
          alors que le « Maître des animaux » apparaît parfois comme un
          personnage central et proéminent dans les interactions rituelles
          concernant la chasse et/ou dans les discours réflexifs sur la
          cosmologie, les protecteurs suruí sont d’une grande discrétion. Ce
          furent les entités qu’il me fut le plus difficile à découvrir lors
          de mon terrain, tellement on élude cette notion tant qu’on n’est pas
          contraint de justifier les règles de la couvade autrement que comme
          des vérités d’expérience<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>Ce statut d’hypothèse théorique servant d’explication causale
              à une multiplicité de faits difficilement explicables mène à une
              sorte de prolifération de la notion de -<hi rend="italic">mağom</hi> hors de son champ d’application
              initial, celui du gibier. Quelques rares végétaux, objet de
              prohibitions rituelles indirectement liées à la couvade, peuvent
              se voir attribuer un -<hi rend="italic">mağom</hi> spécifique
              afin de justifier cette prohibition. Cette notion peut aussi
              être utilisée pour expliquer les dangers que certains humains
              (les nouveau-nés et les jeunes enfants) font courir à d’autres
              humains (les parents masculins d’un nouveau-né), ou à d’autres
              entités non humaines – certains esprits chamaniques indisposés
              par le contact avec de jeunes enfants humains lors d’activités
              rituelles. Cette logique, si elle était poussée à l’extrême
              laisserait penser que toute espèce pourrait conjoncturellement
              se voir attribuer un « protecteur » par rapport à telle autre
              espèce.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e157">Ces protecteurs menaçants sont en effet inconnus
          de tous. Ils n’ont aucune morphologie spécifique, car nul n’a jamais
          pu les voir ou les entendre, pas même les chamanes, bien que ces
          spécialistes de l’inter-action avec d’autres types d’esprits
          invisibles à la majeure partie de la population soient, entre
          autres, chargés de guérir les maladies que les -<hi rend="italic">mağom</hi> causent. On ne sait pas non plus où ces
          protecteurs du gibier résident, certains se risquant tout au plus à
          conjecturer, sans grande imagination, qu’ils vivent « loin, dans la
          forêt ». La seule analogie stable et consistante qu’on puisse
          fournir de leur mode d’action est celle de l’émanation d’une odeur,
          lors de la mise à mort ou de la cuisson d’un gibier : leur pouvoir
          agit dans un temps et un espace (généalogique) limités, autour de
          cet événement, en se diffusant de manière invisible, avant de
          s’évanouir.</p>
          <p xml:id="d1e163">L’existence même de ces esprits n’est inférée que
          des effets qu’ils produisent. D’une espèce dont on n’a jamais
          constaté que sa chasse et sa consommation aient provoqué de maladie
          dans l’entourage du chasseur, on dira que son protecteur est faible
          (<hi rend="italic">pakobõm</hi> : « sans puissance »), s’il s’agit
          d’une espèce de taille respectable et d’importance alimentaire
          considérable – c’est par exemple ce qu’on dit des protecteurs des
          diverses espèces de tinamous, gros volatiles dont la viande est très
          appréciée. En revanche, s’il s’agit d’une espèce de petite taille,
          sans valeur d’usage et qu’on est fréquemment contraint de tuer ou
          d’importuner – rats, insectes, etc. –, on n’hésitera pas à affirmer
          qu’elle ne possède pas de protecteur (<hi rend="italic">iomner</hi> : « il n’y en a pas du tout »). Enfin,
          même lorsqu’il s’agit des protecteurs les mieux reconnus, ceux dont
          on essaie constamment de se garder, leur existence peut être décrite
          comme un phénomène purement relationnel et conjoncturel, comme dans
          ces explications fournies par un informateur suruí : « Quand
          l’enfant est petit, il y a un protecteur du pécari [qui agit] contre
          lui. Quand l’enfant grandit, il n’y a plus de protecteur du
          pécari ».</p>
          <p xml:id="d1e172">Quelques indices confirment néanmoins que le
          protecteur de chaque gibier est bien conçu sur le modèle d’une
          entité (<hi rend="italic">i. e.</hi> un organisme individué, doté
          d’une morphologie précise et d’une intentionnalité), et non pas
          d’une simple substance ou d’une pure relation. Ainsi, à partir du
          syndrome attribué au protecteur d’une espèce, on infère parfois un
          mode d’action assez précis : celui des atèles provoque toux et
          étouffements chez ses victimes parce qu’il leur « tranche la gorge »
          d’un coup de dent ; celui des jaguars afflige ses victimes de
          spasmes parce qu’il les « effraie ». De telles inférences seraient
          peu pertinentes si les protecteurs étaient conçus comme de simples
          êtres abstraits ou inorganiques. En outre, les informateurs récusent
          l’hypothèse qu’il existerait plusieurs protecteurs pour une même
          espèce (qui chacun naîtrait puis disparaîtrait lors de chaque
          événement), ou bien un protecteur par individu susceptible d’être
          tué et mangé<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Il y a cependant une exception à ce principe : les victimes
              humaines d’actes guerriers. Lorsqu’un Suruí tue un ennemi, cet
              acte ne doit pas être énoncé verbalement, de crainte que le
              « protecteur » de ce dernier n’exerce une vengeance foudroyante
              sur un proche parent du tueur, en particulier un enfant en bas
              âge, provoquant une mort très brusque, en quelques heures, voire
              instantanée. La rapidité et la brutalité de cette vengeance
              m’ont été expliquées par l’hypothèse que, en tant que personne
              (<hi rend="italic">paiter</hi> : « vraiment [semblable à]
              nous ») et non gibier (<hi rend="italic">sobag</hi> : « animal
              terrestre ou volatile »), l’individu ennemi dispose d’un -<hi rend="italic">mağom</hi> propre. L’individuation du protecteur
              est ainsi indexée sur la valeur ontologique de la victime,
              laquelle est proportionnelle à la difficulté, à la rareté et au
              prestige de l’acte par lequel elle est mise à mort.</p>
            </note>. On s’accorde généralement sur les hypothèses suivantes :
          il n’y a qu’un seul protecteur pour chaque espèce ; celui-ci tente
          constamment d’exercer ses méfaits sur les chasseurs et leurs
          familles ; mais il n’y réussit effectivement que lorsqu’il y a parmi
          eux des êtres suffisamment fragiles pour subir ses représailles –
          les jeunes enfants.</p>
          <p xml:id="d1e192">Quel que soit le mode d’action du protecteur sur
          la victime, celle-ci n’expérimente jamais aucune relation directe,
          en face à face avec son agresseur. Elle n’a pas conscience du
          traitement qui lui est infligé, elle n’en ressent qu’après coup les
          effets. Le protecteur n’apparaît jamais à la victime d’une manière
          qui puisse faire l’objet d’un quelconque récit – un récit de rêve,
          par exemple – et nul présage ne lui laisse supposer qu’un malheur va
          l’affecter – cas rare chez les Suruí, où presque tous les événements
          dramatiques sont annoncés par divers augures, y compris certaines
          agressions surnaturelles, celles des « embusqués » notamment. En
          outre, la victime n’est pas partie prenante dans l’interaction qui a
          déclenché la vengeance du protecteur : celle-ci ne s’exerce pas sur
          le chasseur ou le consommateur ayant enfreint la prohibition, mais
          sur un membre de sa famille : un enfant, ou très rarement un jeune
          cadet, voire une épouse. De ce fait, la cible objective de l’action
          des protecteurs n’est pas tant un individu qu’une famille, ou plutôt
          une lignée agnatique. Ce que proclame la théorie des protecteurs,
          c’est donc l’impossibilité, pour un homme adulte, de se comporter
          comme un chasseur autonome, isolé et seul comptable de ces actes.
          Enfin, les victimes des protecteurs sont typiquement des enfants en
          bas âge, qui souvent ne parlent pas, ou du moins ne connaissent rien
          aux interactions dont elles sont les otages, puisque ces victimes ne
          participent pas aux activités cynégétiques<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Les Suruí considèrent qu’un chasseur peut s’affranchir de la
              plupart de ces prohibitions dès lors que ses enfants savent
              marcher ; seule la chasse aux grands prédateurs (jaguars,
              serpents, aigle-harpie) reste prohibée tant qu’on a des enfants
              âgés de moins d’une dizaine d’années. Or, si les petits garçons
              tuent souvent des passereaux aux abords du village, ce n’est que
              vers dix ou douze ans que les adolescents commencent
              véritablement à chasser en forêt pour traquer des gibiers moyens
              ou gros, âge auquel ils ne sont donc plus exposés aux attaques
              des protecteurs.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e199">Le « protecteur » apparaît donc comme une notion
          abstraite, une catégorie sur-ordonnée, et non pas comme un taxon
          descriptif de certaines entités rencontrées ou de certaines
          interactions vécues par ceux qui l’emploient. Cette notion ne sert
          qu’à unifier une série d’inférences. En effet, les interdits
          cynégétiques et alimentaires de la couvade se présentent comme une
          somme de savoirs empiriques, fondés sur des principes de prudence et
          constamment susceptibles d’être discutés à partir de cas nouveaux et
          contradictoires. Sauf dans quelques cas d’espèces unanimement
          considérées comme très dangereuses, il y a toujours des individus
          pour douter ouvertement du bien-fondé ou de la rigueur de
          l’interdit. Ces règles ne sont ensuite généralement mentionnées
          qu’en établissant un lien direct entre l’espèce animale, citée par
          son seul nom, et le symptôme caractéristique de l’infraction :
          « l’agami fait maigrir les enfants », sans que la notion de
          « protecteur » n’apparaisse. Celle-ci n’est mobilisée que lorsqu’une
          discussion de portée générale s’engage sur la diversité des
          interdits de la couvade ou sur des hypothèses à propos du
          fonctionnement des dangers menaçant les transgresseurs. De telles
          discussions constituent à tout point de vue des discours
          théoriques : elles procèdent par abstraction à partir d’un certain
          nombre de cas, elles tentent de formuler des principes généraux
          s’appliquant dans plusieurs champs – différentes espèces chassées et
          consommées, différentes affections – et elles ne surgissent qu’à
          distance temporelle et spatiale des cas de manifestations effectives
          de leur objet. Ce n’est jamais au chevet d’un malade qu’on évoque le
          protecteur d’une espèce donnée pour savoir s’il est en jeu dans la
          pathologie qui l’afflige, c’est plutôt lors de discussions le soir
          autour du feu, au sujet de cas concernant des gens qui ne sont pas
          présents à ce moment-là, qu’on peut réfléchir à ces questions.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e201">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e202">Les monstres de la
          forêt</head>
          <p xml:id="d1e204">Un ensemble bigarré d’autres entités non
          ordinaires présente un contraste saisissant avec ces insaisissables
          protecteurs spirituels du gibier. Ce contraste s’exprime d’abord par
          l’absence de symétrie au niveau taxinomique : il n’existe tout
          simplement aucune catégorie indigène rassemblant ces êtres que nous
          nommerons « monstres ». Les Suruí s’attachent au contraire à
          distinguer les <hi rend="italic">lakapoy</hi>, <hi rend="italic">peyxo</hi>, <hi rend="italic">woywoya</hi>, et les
          manifestations (-<hi rend="italic">ixo</hi>) des spectres des morts
          suruí, zoomorphes ou humanoïdes, comme autant de catégories définies
          chacune par une morphologie et une éthologie bien précises.
          Néanmoins, dans cette diversité et cette distinction mêmes, un
          certain nombre de caractères communs ne peuvent manquer d’être
          remarqués, par l’ethnologue du moins.</p>
          <p xml:id="d1e219">Contrairement à la notion éminemment abstraite de
          -<hi rend="italic">mağom</hi>, ces noms d’entités peuvent aisément
          être compris ou maniés par tous les locuteurs, hommes ou femmes,
          adultes ou enfants. Certains apparaissent très fréquemment dans des
          récits mythologiques ou anecdotiques, voire constituent des
          personnages centraux dans ces récits ; toute question à leur sujet
          recevra des réponses assez précises et stables. Tous les Suruí n’ont
          certes pas personnellement fait l’expérience d’une rencontre avec
          ces êtres – mais cela est aussi vrai pour un certain nombre
          d’espèces animales ordinaires, qu’on ne voit que très rarement et
          qu’on déclare pourtant « connaître ». La connaissance de ces entités
          (des figures peu originales en <placeName ref="3472360" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Amazonie</placeName>) est
          supposée faire partie du savoir commun, lié à toute expérience de la
          vie en milieu rural. Ainsi les Suruí présument aujourd’hui que les
          colons blancs connaissent aussi bien qu’eux ces diverses entités (à
          l’exception des spectres) et tentent d’y assimiler diverses figures
          du folklore brésilien : le <hi rend="italic">lakapoy</hi> serait le
          <hi rend="italic">pai do mato</hi> (un humanoïde velu et grotesque),
          le <hi rend="italic">peyxo</hi> serait le <hi rend="italic">saci</hi> (un nain noir unijambiste), les <hi rend="italic">woywoya</hi> seraient la figure diabolique du « loup »
          des discours évangéliques.</p>
          <p xml:id="d1e241">Le terme <hi rend="italic">lakapoy</hi> désigne
          plutôt une entité unique, ou plutôt un être dont, s’il en existe
          sans doute plusieurs formant une espèce, on ne rencontre toujours
          qu’un spécimen solitaire<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Ce terme désigne aussi un esprit chamanique. La nature du
              lien, parenté ontologique ou simple homonymie, entre cet esprit
              chamanique (qui, comme tous ses congénères, se manifeste avant
              tout par un chant) et l’entité forestière reste une question
              sans réponse claire, tant auprès des gens ordinaires que des
              chamanes.</p>
            </note>. Cette entité est décrite de manière précise et stable.
          Humanoïde de haute stature, de physionomie indienne, doté d’une
          épaisse chevelure, communiquant par sifflements – comme tout
          chasseur en forêt –, ses ornements et outils sont inversés en
          animaux parasites ou inefficients : il porte des serpents en guise
          de colliers, un scorpion en guise d’étui pénien et frappe les troncs
          des arbres, non pas avec une hache, mais avec une tortue. Les <hi rend="italic">peyxo</hi>, moins richement décrits, sont des
          humanoïdes de taille modeste, voire naine, velus et de carnation
          noirâtre, « sales », aux yeux, selon certains, luisants et fixes ;
          on en connaît surtout le cri caractéristique, entre pleurs et
          sifflements : « <hi rend="italic">meypimilĩ</hi> ! <hi rend="italic">meypimilĩ</hi> ! »<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Ce terme pourrait être signifiant en suruí : « [Je] vous
              attends aussi » ou « Vous aussi avez peur ». Mes informateurs se
              bornèrent cependant à dire « ne pas connaître la langue » des
              <hi rend="italic">peyxo</hi>.</p>
            </note>. Il s’agit incontestablement d’une espèce rassemblant
          plusieurs individus, dont on parle couramment au pluriel <hi rend="italic">(peyxoey)</hi>. Rarement évoqués, les <hi rend="italic">woywoya</hi>, terme idéophone de leur cri, aussi
          nommés <hi rend="italic">awurupoyey</hi>, « grands chiens », sont
          des canidés féroces, au regard rouge et paralysant, cannibales ne se
          repaissant que des cœurs de leurs victimes. Quant aux spectres des
          morts, ils peuvent être rencontrés sous forme de prédateurs
          potentiellement homicides (jaguars et surtout serpents) de taille
          exceptionnelle, lorsqu’il s’agit de morts récents, ou de termitières
          <hi rend="italic">(wasapoga)</hi>, résidus des défunts anciens
          n’ayant pu accéder au paradis céleste des morts glorieux,
          termitières d’où peuvent sortir, la nuit, des séducteurs d’apparence
          humaine, du sexe opposé à celui de leur victime.</p>
          <p xml:id="d1e280">Du point de vue taxinomique, toutes ces classes,
          désignées par des substantifs inanalysables, sont donc autant de
          noms d’espèces ; du point de vue ontologique, ces êtres apparaissent
          similaires aux espèces naturelles, tout aussi « ordinaires » que les
          animaux, n’était-ce leur extrême dangerosité. Tout comme chez les
          animaux ordinaires, on suppose qu’il y existe des individus des deux
          sexes. Ces entités sont censées mener une existence qui passe par la
          plupart des stades d’un cycle biologique ordinaire. Certaines sont
          « enfants », d’autres adultes, elles peuvent entretenir des
          relations sexuelles (avec des humains notamment) et enfin être
          tuées : un informateur avait ainsi tué à coups de fusil un « petit
          de <hi rend="italic">peyxo</hi> » <hi rend="italic">(peyxopug)</hi>
          – ce trait est moins clair chez le <hi rend="italic">lakapoy</hi>,
          qui n’a jamais été tué par quiconque, ni rencontré sous forme
          infantile. <hi rend="italic">Lakapoy</hi> et <hi rend="italic">peyxo</hi> sont en outre supposés mener des existences
          sociales plus ou moins comparables à celles des humains : ils
          disposent d’une langue pour communiquer entre eux et peuvent enlever
          des humains pour les intégrer à leur collectif – en revanche, cette
          vie sociale n’est, pour les spectres des morts qui tentent de
          séduire ou de tuer les humains, qu’un horizon espéré à défaut d’être
          jamais réalisé<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Il est vrai que, dans le contexte d’une ontologie animique
              amazonienne, ce trait n’est pas vraiment singularisant,
              puisqu’une telle vie sociale est souvent attribuée à la plupart
              des espèces animales et spirituelles en Amazonie ; il distingue
              néanmoins nettement ces monstres forestiers des protecteurs du
              gibier, pour lesquels rien de tel n’est jamais évoqué.</p>
            </note>. Enfin, comme pour beaucoup d’espèces naturelles, la
          distribution spatiale de ces monstres est irrégulière : il existe
          certains lieux de la forêt que telle ou telle de ces entités est
          réputée fréquenter plus particulièrement – ces lieux ne sont
          déterminés qu’en fonction des rencontres dont on a conservé le
          souvenir.</p>
          <p xml:id="d1e303">Ce sont les conditions de possibilité de leur
          rencontre et du récit de celle-ci qui déterminent en réalité le
          caractère non ordinaire de ces diverses entités – que les Suruí
          reconnaissent en affirmant que « ce ne sont pas des animaux <hi rend="italic">(sobag)</hi> »<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Il convient de nuancer la condition d’espèces taxinomiquement
              définies de ces entités (Sperber 1975) : il existe une sorte
              d’attraction et de perméabilité entre chacune de ces notions et
              certaines espèces animales, menant dans quelques cas à une
              confusion entre elles. Ainsi certains informateurs, souvent
              jeunes, considéraient que, pour diverses raisons (ressemblances
              de leurs cris spécifiques ou traits morphologiques communs), les
              lapins, certains coucous et les paresseux étaient des
              sous-espèces de <hi rend="italic">peyxo</hi>. De même, le terme
              <hi rend="italic">awurupoya</hi>, « grand chien », désignant
              parfois les <hi rend="italic">woywoya</hi>, souligne leur
              proximité avec l’espèce canine. Cette perméabilité
              interspécifique laisse poindre le caractère non entièrement
              « naturel » de ces espèces.</p>
            </note>. Leur rencontre est en théorie fatale, s’il s’agit d’une
          rencontre pleine et entière, en face à face. Le <hi rend="italic">lakapoy</hi> massacrerait ou enlèverait les chasseurs
          qu’il surprend. Les <hi rend="italic">peyxo</hi> foudroieraient du
          regard les gens qui auraient l’imprudence de répondre à leurs cris,
          ou bien tueraient instantanément leur victime par un simple contact
          tactile. La séduction par un spectre <hi rend="italic">wasapoga</hi>
          entraînerait la mort très rapide, en quelques heures, voire avant
          même la fin de la nuit, de celui ou celle qui se serait abandonné à
          leur séduction sexuelle. Quant aux <hi rend="italic">woywoya</hi>,
          si on n’en connaît pas vraiment de victime, leur rencontre étant
          très rare, seul un excellent tireur peut réchapper de leur
          attaque.</p>
          <p xml:id="d1e336">De ce fait, toute rencontre donnant lieu à un
          compte rendu, supposant donc la survie de l’humain impliqué, ne peut
          être qu’une rencontre incomplète, à sens unique et furtive : il faut
          que l’humain observe le monstre sans être vu ni entendu de lui en
          retour. Le <hi rend="italic">lakapoy</hi> n’a jamais été vu de face,
          il n’a jamais été qu’entraperçu dans la demi-obscurité du crépuscule
          depuis une cachette improvisée à la hâte dans la forêt. Il est assez
          rare de voir un <hi rend="italic">peyxo</hi> : on ne détecte en
          général sa présence que par son cri. Quant aux spectres des morts,
          sous forme animale, leur identification entraîne aussitôt la fuite,
          et sous forme humaine, seul le refus de l’invitation sexuelle peut
          permettre la survie.</p>
          <p xml:id="d1e345">Or, une autre caractéristique des interactions
          avec ces monstres détermine fortement les propriétés des récits qui
          en sont faits : ces rencontres ne peuvent concerner qu’un humain
          solitaire – ou, à la limite, un très petit groupe, ne dépassant pas
          trois ou quatre personnes, dans le seul cas des spectres zoomorphes.
          Tantôt la solitude n’est qu’une question de fait : il n’est jamais
          arrivé qu’un <hi rend="italic">woywoya</hi> soit rencontré à
          plusieurs ; les spectres zoomorphes ne sont jamais rencontrés que
          par une famille nucléaire, ou un groupe de germains réels – donc
          toujours avec un narrateur nettement plus légitime que les autres,
          l’aîné des hommes. Tantôt, c’est une nécessité : les spectres
          humanoïdes ne sont rencontrés que « durant le sommeil » – un état
          qui n’est pas le « rêve » proprement dit, mais empêche toute
          interaction avec un autre individu matériellement présent –, si l’on
          se risque à dormir seul à proximité d’une termitière. Tantôt encore
          la solitude est à la fois le produit et la condition objective de
          l’interaction, comme dans le cas du <hi rend="italic">lakapoy</hi>.
          Questionnés, les hommes suruí ayant déjà vécu la rencontre de ce
          monstre considèrent qu’il est possible que cette entité attaque un
          groupe d’humains en forêt, mais ajoutent aussitôt que ce fait ne
          s’est, à leur connaissance, jamais produit. Le premier symptôme de
          la présence du <hi rend="italic">lakapoy</hi> est, en effet, une
          désorientation progressive de la victime, qui, cherchant à retourner
          au village, s’aperçoit qu’elle ne retrouve plus sa piste, ou plutôt
          qu’elle est enfermée dans un cercle qui la ramène constamment au
          même endroit, en dépit de tous ses efforts pour prendre des repères
          dans la végétation ou le relief : il est évidemment peu probable de
          se perdre en forêt à plusieurs. Cette perte de repères est expliquée
          par les pouvoirs exceptionnels du <hi rend="italic">lakapoy</hi>,
          qui est capable de bouleverser toute la topographie. Il n’existe
          qu’un seul espoir de réchapper à la désorientation et à
          l’enfermement : il faut que quelqu’un vienne chercher la victime.
          Celle-ci n’est donc pas seulement prise dans un piège
          topographique : c’est avant tout d’isolement social et
          communicationnel qu’elle souffre<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Dans le seul cas connu, assez ancien (deux générations
              au-dessus des informateurs les plus âgés), où un individu avait
              réchappé à un enlèvement par le <hi rend="italic">lakapoy</hi>
              et était revenu au village après plusieurs années de
              disparition, il était décrit comme « fou », car « incapable
              d’écouter et de parler » et « redoutant ses parents ».</p>
            </note>. Tantôt, enfin la solitude est construite par l’éthologie
          même qui est attribuée à l’esprit. Les <hi rend="italic">peyxo</hi>
          n’ont jamais été observés visuellement que par des chasseurs isolés
          en forêt, ou par des individus étant sortis seuls de la maison, de
          nuit, pour uriner. Certes, il arrive que plusieurs personnes, des
          femmes surtout, entendent simultanément leurs cris au village, la
          nuit. Cependant, dans cette situation, le précepte appliqué par tous
          est de se taire, de ne pas laisser déceler sa présence à l’esprit, à
          tout le moins de ne pas lui répondre, puisque celui-ci peut
          foudroyer toute personne qui se ferait remarquer de lui, et
          notamment qui reconnaîtrait sa nature spécifique en énonçant son
          nom. Ce n’est qu’au matin, que ces témoins, restés ignorants de leur
          commune observation, peuvent s’avouer mutuellement qu’ils ont
          tremblé en silence, chacun de leur côté, à l’audition d’un cri
          inquiétant. Ce sont donc les règles de prudence face à l’interaction
          qui construisent par elles-mêmes la solitude de celle-ci.</p>
          <p xml:id="d1e371">Dans la mesure même où elles sont solitaires, ces
          interactions sont intensément personnelles et directes – au moins
          par contraste avec l’action des protecteurs du gibier. Les récits
          qui en sont faits sont toujours à la première personne, incluant un
          grand nombre de détails, qui se concentrent tout particulièrement
          sur le portrait de l’entité, tentant de rapporter de la manière la
          plus vive et la plus expressive possible les modalités de sa
          manifestation, par de nombreux idéophones et avec force mimiques.
          S’il ne s’agit pas d’un récit à la première personne, on se limitera
          en revanche à expliquer sommairement les résultats de la rencontre,
          au mieux accompagnés de ses traits morphologiques les mieux connus :
          « le <hi rend="italic">lakapoy</hi> est un géant qui fait se perdre
          les gens en forêt », « un <hi rend="italic">peyxo</hi> tue
          instantanément les gens qu’il rencontre ». Du point de vue de leur
          richesse sémantique, ces entités existent sur un double mode : d’un
          côté, une caractérisation minimale sur laquelle tous s’accordent et
          qui permet de reconnaître chacune de leurs occurrences comme faisant
          partie d’une même classe ; de l’autre, des descriptions riches et
          précises, mais assez idiosyncrasiques, puisqu’on ne les rapporte
          qu’à la première personne. L’expressivité de ces descriptions et
          l’engagement du narrateur dans ces dernières sont donc tout à
          l’opposé de l’abstraction et des usages « théoriques » de la notion
          de « protecteur ».</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e379">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e380">Les assassins
          embusqués</head>
          <p xml:id="d1e382">Il y a enfin une dernière catégorie d’entités non
          ordinaires, bien plus redoutées des Suruí et objet de nombreux
          récits de rencontres : les <hi rend="italic">ğerbay</hi>, terme que
            nous traduirons par « embusqués »<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Le terme <hi rend="italic">ğerbay</hi> n’a pas d’étymologie
              reconnue. Il semble néanmoins être construit sur le radical -<hi rend="italic">ker</hi>, « sommeil », notion qui est
              métonymiquement et explicitement liée, outre au rêve, à la
              chasse (<hi rend="italic">ğehr</hi>, « passer une ou plusieurs
              nuits [en forêt pour chasser] ») et à l’attente, au compte du
              temps (<hi rend="italic">ğed</hi> : « une nuit écoulée »). La
              racine -<hi rend="italic">pay</hi> dénote quant à elle
              l’altérité et l’affinité (<hi rend="italic">may</hi> :
              « autre », <hi rend="italic">obay</hi>, terme d’adresse pour un
              affin lointain). Les autres langues tupi-mondé connaissent
              toutes un terme parent. Chez les Zoró, des entités <hi rend="italic">ngere bai</hi> assument en partie le rôle des -<hi rend="italic">mağom suruí</hi> et font partie des esprits que
              les chamanes manipulent à des fins thérapeutiques ou guerrières
              (Brunelli 1989). Chez les Cinta-Larga les <hi rend="italic">gerebay</hi> semblent avoir un statut plus proche
              de leur homologue suruí (Dal Poz 1991). Enfin les <hi rend="italic">dzerebai</hi> des Gavião répondent exactement à la
              théorie des Suruí : leurs chamanes seraient capables de se
              transformer en ces entités prédatrices pour agresser leurs
              ennemis (Mindlin 2001). Les Suruí utilisent parfois le terme <hi rend="italic">ğerbay</hi>comme une synecdoque pour se référer à
              l’ethnie zoró dans son ensemble ; la traduction que les Suruí en
              donnent en portugais, <hi rend="italic">cabeça-seca</hi>
              (« crâne rasé »), est d’ailleurs un ancien ethnonyme affecté aux
              Zoró avant leur contact.</p>
            </note>. Les morts qui leur sont attribuées sont assez nombreuses
          (au moins 10 % des décès) et leurs attaques, heureusement déjouées
          dans l’immense majorité des cas, sont des événements relativement
          fréquents (au moins une par mois durant mon séjour).</p>
          <p xml:id="d1e433">Du point de vue morphologique, le trait principal
          de l’embusqué est la métamorphose : on lui attribue une capacité à
          se présenter sous presque toutes les formes végétales ou animales
          possibles, souvent celles d’êtres modestes (feuilles, fruits, rats,
          etc.), de petits gibiers (volatiles), mais aussi de prédateurs
          (serpents, en particulier) – les seules formes qui ne semblent pas
          attestées sont celles des prédateurs admirables (jaguar, aigle
          harpie) ou des gibiers nobles (pécari, atèle). Les descriptions
          d’embusqués sous forme animale restent très pauvres. On se limite à
          mentionner le nom de l’espèce en question, en ajoutant, selon un
          « principe de petite différence significative » courant en
          <placeName ref="3472360" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Amazonie</placeName> lorsqu’il
          s’agit de repérer le surnaturel (Vienne 2011), un détail minime qui
          suffit à faire douter de son caractère ordinaire : végétal
          frémissant, gibier montrant une hémorragie surabondante ou noirâtre,
          éclat de voix humaine entendu, etc. Ce n’est toutefois qu’à partir
          du moment où il se présente sous son aspect humanoïde que l’embusqué
          est effectivement dangereux. Il se caractérise alors par sa haute
          stature, son regard fixe et son aspect sombre et guerrier (peinture
          faciale unie au genipa). Quoique plus riche, la description reste là
          encore, par comparaison avec celle des monstres, très sommaire : la
          forme humanoïde de l’agresseur ne peut souvent être inférée qu’à
          partir de détails des modalités d’interaction – l’agresseur « saisit
          de la main », il « fixe de son visage peint », etc. Le statut
          ontologique de cet être fait l’objet de débats. Certains affirment
          qu’il s’agit d’une espèce naturelle nocturne, qui se réfugie le jour
          dans des terriers. La plupart des Suruí considèrent néanmoins que
          les embusqués sont des auxiliaires manipulés par des ennemis,
          accusant alors principalement les Zoró et les Gavião<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Les Zoró et les Gavião sont des voisins septentrionaux des
              Suruí. Ces groupes parlent aussi une langue de la famille
              tupi-mondé et sont culturellement très proches des Suruí, qui
              les considèrent comme leurs ennemis par excellence.</p>
            </note>, voire qu’il s’agit d’individus humains de ces ethnies
          ayant acquis un pouvoir de métamorphose. Tous s’accordent en
          revanche sur un trait éthologique propre aux embusqués : ceux-ci
          sont constamment animés par des intentions prédatrices visant
          exclusivement à l’agression et au meurtre. Ni l’enlèvement, ni la
          dévoration, ni même la vengeance ne sont envisagés comme motivation
          des manigances des embusqués : ces entités ne cherchent qu’à
          tuer.</p>
          <p xml:id="d1e440">Ce sont avant tout le mode opératoire de
          l’embusqué et les indices permettant de déceler une attaque en
          préparation qui intéressent les Suruí. Tous s’accordent sur un
          principe : la rencontre d’un embusqué n’est véritablement dangereuse
          que si l’on est seul. Car dès lors qu’au moins deux Suruí, hommes
          adultes du moins, sont rassemblés, les embusqués se transforment en
          animaux et fuient, quel que soit leur nombre. Pour cette raison, les
          Suruí évitent généralement de rester isolés, surtout dans les lieux
          ou situations propices à l’attaque par des embusqués. Ces attaques
          surviennent très majoritairement au village, ou à proximité, dans
          des endroits bien connus et fréquentés des victimes – essarts, lieux
          de bain ou d’aisance, alentours semi-déboisés du village,
          territoires de cueillette, voire campements de dispersion. Alors
          même que les embusqués sont réputés venir de loin, du fond de la
          forêt, ou être contrôlés par les ennemis, on est incapable de
          mentionner un seul cas de rencontre lors d’une expédition lointaine,
          de chasse et <hi rend="italic">a fortiori</hi> de guerre. Le propre
          des endroits où la vulnérabilité aux embusqués est effective, c’est
          qu’il s’agit de lieux où l’on se retrouve souvent isolé, mais qu’on
          connaît bien, dans lesquels on se livre à des activités prenantes ou
          divertissantes : autrement dit, de circonstances dans lesquelles la
          vigilance à l’égard des dangers annexes et extérieurs à l’activité
          en cours risque de s’émousser. Si les embusqués attaquent aussi bien
          les cultivateurs besognant dans leur essart que les enfants jouant
          dans la rivière ou dans les ordures qui entourent le village, ou
          encore les femmes qui collectent des fruits, mais jamais les
          guerriers ou les chasseurs, c’est que les premiers se consacrent à
          des activités, pénibles ou agréables, mais toujours uniques,
          exigeant une concentration de l’attention sur un petit nombre
          d’objets, tandis que les derniers sont par nécessité à l’affût de
          signes divers, imprévisibles et multiples. Or les embuscades se
          déroulent toujours selon un scénario semblable. La victime,
          volontairement ou non, se laisse isoler dans un endroit qu’elle
          connaît bien – soit qu’excessivement confiante elle s’y rende seule,
          soit qu’elle ne prête pas attention au fait que les autres se sont
          éloignés. Absorbée dans son activité, elle s’en détache brusquement
          et se retourne : derrière elle, elle découvre alors un ou plusieurs
          humanoïdes silencieux qui la fixent du regard, puis s’emparent
          d’elle, parfois la battent et souvent l’enduisent d’une substance
          inconnue. Abandonnée là, la victime revient d’elle-même au village,
          puis reste obstinément muette ou tient un discours confus et
          incompréhensible ; enfin, souvent fiévreuse, elle décède
          rapidement.</p>
          <p xml:id="d1e446">Ce scénario idéal-typique est manifestement
          contradictoire d’un point de vue performatif : on voit mal comment
          il est possible de connaître les circonstances de l’attaque subie
          par une victime solitaire, si la conséquence de cette agression est
          le mutisme de la victime. Cette contradiction, masquée dans quelques
          récits par des ellipses, reste néanmoins parfois flagrante :</p>
          <q rend="quotation">[1] « Le père de X [père classificatoire du
          narrateur] est mort ainsi. Il marchait seul en forêt sur une de ses
          pistes, lorsqu’il a vu des fruits de palmier <hi rend="italic">patauá</hi>. Il a construit un échafaudage pour aller
          les cueillir. Arrivé en haut, il a jeté un coup d’œil en dessous de
          lui : le pied du palmier était encerclé par des gens, ressemblant à
          des Zoró, qui le fixaient droit dans les yeux. Paralysé, sans voix,
          il n’a rien pu faire : les <hi rend="italic">ğerbay</hi> l’ont
          enduit de poison et lui ont enfoncé une épine dans le pied. Il est
          rentré au village, fiévreux, tenant un discours sans queue ni tête.
          On l’a envoyé à l’hôpital, mais il est mort dans le camion qui
          l’emmenait ».(récit d’un homme d’une trentaine d’années)</q>
          <p xml:id="d1e459">Cette contradiction manifeste, résultant
          probablement d’inférences à partir du contexte immédiat dans lequel
          la mort a eu lieu, nourries par des éléments tirés de récits où la
          victime réussit à échapper à son agresseur, n’est sans doute que la
          conséquence ultime du piège communicationnel qui définit
          l’interaction avec un embusqué.</p>
          <p xml:id="d1e462">Le noyau conceptuel du <hi rend="italic">ğerbay</hi> réside apparemment dans le schéma
          interactif de la rencontre, dont l’élément déclenchant est la
          position relationnelle de dissimulation et d’observation à la
          dérobée d’une future victime<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Ce trait semble plus important dans la définition du <hi rend="italic">ğerbay</hi> que ses capacités surnaturelles. Il
              existe en effet une locution, <hi rend="italic">ğerbayna</hi>,
              « en tant que <hi rend="italic">ğerbay</hi> » ou « étant comme
              un <hi rend="italic">ğerbay</hi> » qui signifie observer une
              proie ou un ennemi depuis une cachette sans être vu de lui, et
              qui peut parfaitement être appliqué à un Suruí se trouvant dans
              cette position, sans pour autant lui attribuer un quelconque
              pouvoir « surnaturel ».</p>
            </note>. Tout l’enjeu de l’interaction se concentre dans son
          caractère paradoxal : en découvrant qu’elle se trouve déjà sous le
          regard de son futur agresseur, la victime s’aperçoit en même temps
          qu’elle est seule et qu’elle se trouve dans l’impossibilité de le
          faire savoir à ses parents, puisque cet agresseur s’est positionné
          de manière à rester caché pour les autres ; la victime sait qu’elle
          est victime, mais sait aussi qu’elle ne peut le faire savoir. Les
          récits insistent souvent sur le regard fixe de l’agresseur dans
          lequel la victime se laisse absorber, incapable à la fois de nier
          l’agression et de la faire connaître. Le syndrome qui résulte de
          l’interaction avec un embusqué et qui permet d’y imputer une mort
          rapide et prématurée, apparaît comme une mise au jour de ce
          paradoxe : il se marque avant tout par une incapacité ostensible à
          communiquer – refus de parler ou discours incompréhensible, et non
          pas simple silence – d’autant plus surprenante qu’elle est associée
          à une sociabilité apparemment normale – la victime revient chez
          elle, elle ne fuit pas ses parents :</p>
          <q rend="quotation">[2] « [Il y a une vingtaine d’années] la femme
          du frère de Y [grand-mère classificatoire de la narratrice] était
          allée cueillir des fruits dans une bananeraie près du village. Elle
          revint, noire [d’ecchymoses], épuisée, fiévreuse et souffrant de
          forts maux de tête, ne voulant rien raconter. Elle se coucha, sans
          pouvoir se relever et mourut trois jours plus tard. Elle avait été
          victime d’un <hi rend="italic">ğerbay</hi> ».(récit fait par une
          femme d’une quarantaine d’années)</q>
          <p xml:id="d1e490">Les récits de survivants confirment l’importance
          de cette double incapacité, à la dénégation et à la révélation :
          l’issue funeste de l’interaction y est évitée tantôt grâce à
          l’arrivée inopinée de parents mettant en fuite l’embusqué, tantôt
          grâce à un sursaut de la victime qui, ayant réussi à déceler
          l’interaction avant de croiser le regard de son agresseur, peut la
          signaler avant d’être dans l’incapacité de la nier. Cette situation
          est donc l’exact inverse de l’agression par un « protecteur », dans
          laquelle la victime ignore sa condition, exposée au regard de ses
          parents responsables de l’interaction funeste.</p>
          <p xml:id="d1e493">Le propre des agressions par des embusqués est en
          outre qu’elles sont intensément personnelles. Par opposition aux
          attaques guerrières, qui cherchent leur cible au hasard – les
          guerriers suruí, tout comme leurs principaux ennemis, flèchent les
          premiers adversaires qu’ils rencontrent et, parmi ceux-ci, les plus
          faciles à atteindre –, l’attaque d’embusqué se caractérise par le
          fait qu’elle signale ostensiblement le choix d’une cible à l’avance,
          en l’isolant de ses parents et en exhibant cet isolement. La victime
          n’est pas tuée sur le coup, elle est observée puis renvoyée mourir
          chez elle, au vu et au su des siens. À la différence des autres
          agresseurs spirituels, protecteurs du gibier ou monstres de la
          forêt, les embusqués avertissent toujours de leurs attaques par des
          « présages » ou « provocations » <hi rend="italic">(ğalob)</hi>.
          Ceux-ci, dont le caractère intentionnel ou mécanique n’est pas
          évident, induisent une tension temporelle et relationnelle
          particulière. En effet, le présage peut être de nature onirique ou
          matérielle, mais il s’adresse toujours à un seul destinataire et ne
          peut, au moins initialement, être découvert que de manière
          solitaire. Par définition, le présage onirique est reçu
          solitairement, dans un état impartageable. Il est de surcroît
          difficile à nier, car très précisément défini, à la différence
          d’autres augures reçus en rêve : il s’agit de tout rêve où le rêveur
          interagit avec un petit oiseau. Quant au présage matériel – nommé
          <hi rend="italic">soalamağa</hi>(litt. : « faire des choses
          ostensibles ») –, il consiste en un signe minime, placé sur une
          piste de chasse appartenant à la victime, le plus souvent un ou deux
          petits troncs abattus perpendiculairement au chemin. La piste de
          chasse étant un espace privé, que même de proches parents ne sont
          pas censés parcourir, du moins pas régulièrement, seul quelqu’un
          connaissant bien ces lieux peut remarquer ce présage, qui a donc
          pour effet d’isoler la victime, en lui présentant un signe qu’elle
          ne peut pas ne pas remarquer, tout en la privant de la possibilité
          d’en apporter une preuve à ses parents – à la différence des
          présages d’attaques guerrières, qui reposent pour la plupart sur
          l’audition de chants d’oiseaux au village. En outre, la
          disproportion entre la modestie des signes et la gravité des
          conséquences annoncées donne une tonalité ironique à ce message, et
          ce d’autant plus que l’attaque, lorsqu’elle surviendra, opérera
          précisément dans un moment d’inattention : le présage avertit donc
          d’un moment d’oubli fatal de son propre message, qui se conclura par
          une impossibilité à raconter ce dont on avait été averti ; il est
          donc intrinsèquement paradoxal.</p>
          <p xml:id="d1e502">Par comparaison avec les précédentes catégories
          d’entités, la morphologie de l’embusqué est instable mais toujours
          simple et quasi ordinaire – ou animale, ou humaine (ce qui n’est pas
          le propre de cette catégorie chez les Suruí, pas plus qu’ailleurs en
          <placeName ref="3472360" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Amazonie</placeName>). Son mode
          d’action meurtrier reste aussi relativement simple – il ne s’agit
          que d’administrer un poison. En revanche, le processus d’interaction
          avec un embusqué apparaît beaucoup plus complexe : c’est une
          succession de contradictions interactionnelles et
          communicationnelles où la victime semble toujours mise au défi de
          nier la conscience qu’elle a de l’interaction dans laquelle elle est
          engagée et de faire savoir à ses parents qu’elle est l’objet d’une
          attaque qu’elle définit comme radicalement personnelle.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e504">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e505">Enjeux narratifs</head>
          <p xml:id="d1e507">Le tableau ci-contre résume les divergences entre
          ces types d’entités selon trois points de vue : la description de
          l’entité en elle-même, celle de ses modes d’actions sur les humains
          et les conditions de son évocation.</p>
          <p xml:id="d1e510">Les corrélations entre ces diverses
          caractéristiques peuvent, selon nous, s’expliquer lorsqu’on prend en
          compte les enjeux pragmatiques des évocations de ces êtres
          surnaturels, en particulier le rapport à la fois temporel et social
          que le locuteur cherche à instaurer avec l’événement – maladie ou
          infortune – dont l’entité surnaturelle est censée rendre raison.</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e512">Description et contexte
          d’évocation des entités surnaturelles</p>
          <p xml:id="d1e514">
            <figure xml:id="d1e515">
              <graphic url="docannexe/image/23455/img-1.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <div type="div2" xml:id="d1e517">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e518">Stigmatiser l’inconséquence
            des autres</head>
            <p xml:id="d1e520">Les protecteurs du gibier ne peuvent quasiment
            jamais être évoqués dans un discours à la première personne,
            puisque nul n’a jamais conscience d’être agressé par eux. Leurs
            victimes n’apparaissent donc jamais qu’à la troisième personne
            dans les discours faisant allusion à l’action de ces entités. En
            outre, ces discours sont toujours prononcés en leur absence, si
            elles y ont survécu. Il s’agit en général d’évoquer un défaut ou
            une faiblesse de leur personne qu’il serait malséant d’exposer et
            de commenter devant eux. Voici un cas typique d’évocation de
            l’action passée d’un protecteur du gibier, entre un père et son
            fils au sujet de leur neveu utérin et oncle maternel
            classificatoire, dans lequel j’intervins :</p>
            <q rend="quotation">[3] « <hi rendition="#T10">Fils</hi> : Z reste
            enfermé chez lui, il est de nouveau en colère ?<lb/>— <hi rendition="#T10">Père</hi> : Oui.<lb/>— <hi rendition="#T10">Fils</hi> : Je ne le supporte plus, il est
            vraiment toujours en colère.<lb/>— <hi rendition="#T10">Père</hi> : C’est de la faute de son père : il a
            tué un jaguar quand Z était bébé.<lb/>— <hi rendition="#T10">Ethnologue</hi> : Z le sait ?<lb/>— <hi rendition="#T10">Fils</hi> : Bien sûr que non ! Il ne faut pas lui
            dire, il serait encore plus en colère ! ».</q>
            <p xml:id="d1e555">C’est ici manifestement l’absence de tout lien
            de parenté agnatique avec le coupable et la victime qui
            autorisait, voire motivait, l’évocation de la raison honteuse
            d’une tare bien connue. En effet, lorsqu’une enquête généalogique
            auprès du père du récit [3] et de son épouse, suscita l’évocation,
            par cette dernière, de l’action d’un protecteur sur des
            collatéraux agnatiques de cet homme, celui-ci répondit par une
            dénégation évasive, contrastant avec le ton légèrement sarcastique
            de son épouse :</p>
            <q rend="quotation">[4] « <hi rendition="#T10">Ethnologue</hi> :
            Le frère [classificatoire] de ton père est mort sans
            descendant ?<lb/>— <hi rendition="#T10">Époux</hi> : Oui, ses
            enfants sont tous morts.<lb/>— <hi rendition="#T10">Ethnologue</hi> : De quoi ?<lb/>— <hi rendition="#T10">Époux</hi> : Je l’ignore.<lb/>— <hi rendition="#T10">Épouse</hi> : Comment ça, c’est parce qu’il avait
            tué beaucoup de singes durant leur enfance.<lb/>— <hi rendition="#T10">Époux</hi> : Ah… ».</q>
            <p xml:id="d1e590">Dans ces récits, on ne peut cependant guère
            dire que les protecteurs des jaguars ou des singes soient évoqués
            en tant que tels : leur existence et leur puissance font plutôt
            partie des implicites du récit. Il semble que seule l’explication
            didactique et privée entre père et fils, destinée à rester tue,
            peut susciter une évocation précise du protecteur. Hormis les
            explications suscitées par mes questions, je n’ai recueilli qu’une
            seule référence directe spontanée à un protecteur. Celle-ci, dans
            un discours rapporté, était manifestement permise par la
            conclusion bénigne du récit, qui écartait toute possibilité que le
            cas se reproduise :</p>
            <q rend="quotation">[5] « Mon fils A a failli mourir étouffé quand
            il était petit. C’est parce que j’avais tué un atèle. J’ignorais
            que le protecteur des atèles tranche la gorge des enfants des
            chasseurs. C’est mon propre père qui me l’a alors appris. Depuis
            je ne le fais plus ».</q>
            <p xml:id="d1e597">Aussitôt cette confidence faite (en l’absence
            de la victime), le narrateur évoqua des cas bien plus funestes
            s’étant produits chez des gens auxquels il n’était nullement
            apparenté.</p>
            <p xml:id="d1e600">Dans ces discussions et récits, ce qui est en
            jeu, ce n’est pas tant l’interaction entre la victime et son
            agresseur, ni celle entre le responsable de la mésaventure et sa
            proie, mais plutôt la relation entre le responsable et la victime,
            c’est-à-dire entre un père et son fils – rares sont les victimes
            féminines –, sous le regard d’un locuteur et d’auditeurs, qui se
            caractérisent avant tout par l’absence de liens agnatiques avec
            les protagonistes du récit. Or la solidarité entre père et fils –
            décrite comme « compassion » (<hi rend="italic">xatĩh</hi> :
            « avoir mal à lui ») réciproque – est une vertu cardinale pour les
            Suruí, la preuve de la valeur d’un père étant la capacité de son
            fils à le soutenir et à lui ressembler discrètement, capacité
            développée grâce au soin du père à toujours garder à l’esprit les
            intérêts du fils – par opposition tant à ceux de ses neveux
            utérins (et beaux-frères, en vertu de la règle de mariage
            avunculaire), qu’à ceux de ses fils classificatoires (neveux
            agnatiques). L’infraction aux règles de la couvade signe
            manifestement le défaut de « compassion » d’un père
            personnellement gourmand ou plus soucieux de sa reconnaissance en
            tant que chasseur, auprès de ses frères et beaux-frères (à qui du
            gibier est toujours offert), que des souffrances de ses fils.</p>
            <p xml:id="d1e606">Les discours évoquant des protecteurs sont en
            fait des non-récits : ils ne consistent qu’en des explications de
            faits constatés qui, s’appuyant sur des infortunes et des tares de
            tiers, connues des auditeurs permettent de rapporter celles-ci à
            une ignorance bizarre et inexpliquée d’un précepte connu comme une
            vérité générale<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
                <p>Le suruí dispose d’un marqueur grammatical spécifique pour
                les vérités générales – sur ce point cf. Cédric Yvinec
                (2011).</p>
              </note>, d’ailleurs confirmée une fois de plus par l’expérience
            relatée. La victime, à supposer qu’elle soit encore vivante, est
            destinée à rester dans l’ignorance de sa condition. Incapable de
            reconnaître l’interaction lorsqu’elle s’est produite, d’en
            comprendre les raisons et de l’exprimer verbalement, le narrateur
            s’est depuis lors soigneusement abstenu de l’avertir, sinon des
            séquelles de cette interaction, du moins de sa cause, la faute
            paternelle, et des discours que ses affins ou ses parents utérins
            tiennent à ce sujet. Cette victime n’apparaît que comme une
            malheureuse preuve inerte, servant à confirmer une règle dont elle
            a subi involontairement les conséquences de la transgression et
            plus encline à la dénégation de son infirmité qu’à l’accusation
            contre le responsable objectif de son malheur. Quant à ce dernier,
            le père de la victime, il apparaît comme un individu au
            comportement étrange, téméraire, indifférent au sort de ses
            enfants ou ignorant des principes que tous proclament pourtant
            connaître. Son acte n’est pas discuté, ce qui le fait apparaître
            comme le fruit d’une obstination absurde. Nulle explication
            atténuant sa responsabilité n’est fournie – alors que chacun sait
            bien que, en forêt, on peut être contraint de tirer sur un jaguar
            ou un pécari pour se défendre. Les narrateurs – sauf à exonérer
            leur lignée agnatique en soulignant que c’est leur propre père qui
            les a sortis de l’ignorance [5] – prennent bien soin de se tenir à
            l’écart de cette bizarrerie qu’ils exposent. Le récit ne semble là
            que pour mieux faire ressortir l’incongruité du comportement de ce
            père, étranger à la lignée agnatique du narrateur, et la
            déréliction de son fils, supposé par avance refuser reconnaître
            ses malheurs, supposition qui n’est pas dénuée de raison, puisque
            la situation d’énonciation laisse peu d’espoir qu’il ne réagisse
            pas violemment, si, en effet, on lui révélait que ses affins
            commentaient depuis longtemps ses tares et celles de son père en
            leur absence.</p>
            <p xml:id="d1e613">Ce que ces discours stigmatisent, c’est donc
            l’étrangeté et l’inconséquence de gens qui s’obstinent, contre le
            savoir commun et le témoignage de l’expérience, à se nuire à
            eux-mêmes, faisant ressortir par contraste le bon sens et la
            solidarité du groupe agnatique auquel appartient le narrateur. Or
            l’évanescence ontologique, tant morphologique qu’éthologique, de
            l’entité qui est supposée châtier ce comportement répond
            objectivement à cette stigmatisation qui feint l’étonnement. Cette
            évanescence empêche toute discussion serrée des symptômes, de leur
            étiologie et de la pertinence de l’attitude des protagonistes, de
            telle sorte que les tares dont souffre la victime ne se résument
            plus qu’à une preuve sensible d’une faillite morale et
            intellectuelle plus générale, donc abstraite, qui est une sorte de
            fatalité naturelle, propre à une appartenance familiale, voire
            clanique.</p>
          </div>
          <div type="div2" xml:id="d1e615">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e616">Se justifier
            soi-même</head>
            <p xml:id="d1e618">Tout au contraire de ces accusations visant des
            gens absents, les récits faisant appel à des monstres forestiers
            sont généralement faits à la première personne. Il ne s’agit plus
            alors de commenter les défauts de gens éloignés, mais de parler de
            déconvenues ayant directement affecté le narrateur. Le cas des
            rencontres de <hi rend="italic">lakapoy</hi> est ici le plus
            significatif. Un événement ayant donné lieu à la rencontre de
            cette entité par un autre individu n’est en général évoqué que par
            son symptôme premier, la perte en forêt : on ne dira rien de plus,
            si ce n’est que l’individu « s’est perdu » et qu’il a fallu
            « aller le chercher », le nom du monstre n’étant même pas évoqué.
            On raconte rarement comment un parent précis a rencontré cette
            entité. Questionné directement sur le fait de savoir s’il a déjà,
            un jour, rencontré le <hi rend="italic">lakapoy</hi>, un individu
            niera évasivement. Ce n’est ainsi que lorsqu’il fut mis devant le
            souvenir d’une perte en forêt qu’un Suruí âgé d’environ
            quarante-cinq ans, après avoir nié avoir jamais rencontré le <hi rend="italic">lakapoy</hi>, m’expliqua alors que cette perte était
            à mettre sur le compte de l’action de cette entité :</p>
            <q rend="quotation">[6] « Oui, j’ai déjà rencontré le <hi rend="italic">lakapoy</hi> une fois. C’était il y a longtemps,
            j’étais jeune comme mon fils B [15 ans environ]. J’étais coincé en
            forêt. La nuit arrivait. Boum ! Boum ! J’entendais comme des coups
            de fusil. Boum ! Boum ! Quelqu’un cognait des troncs. J’ai entendu
            quelqu’un parler dans une langue inconnue. Il s’approchait. Hop,
            je me suis confectionné un affût pour me protéger. Il parlait, il
            se rapprochait. Boum ! Boum ! Il cognait sur les troncs. Boum ! Il
            se rapprochait. Puis, je l’ai vu : grand, très chevelu, une touffe
            grosse comme ça, des serpents autour du cou, des tortues à la
            main. Boum ! Boum ! Il s’est éloigné. Le lendemain mon père
            [classificatoire] m’a retrouvé ».</q>
            <p xml:id="d1e636">Dans ce genre d’événement, le symptôme est
            indéniable : la victime s’est bien perdue en forêt. La cause est
            en revanche en discussion, et la plus probable n’est pas
            l’intervention du <hi rend="italic">lakapoy</hi>. On peut
            parfaitement se perdre seul, si l’on est un mauvais chasseur ou si
            l’on s’est aventuré dans un territoire mal connu : ce fait est
            assez humiliant, voire gênant. Savoir s’orienter en forêt est une
            des capacités qui définit l’autonomie de l’âge adulte ; parcourir
            une zone inconnue, c’est généralement empiéter sur les territoires
            de chasse d’autrui. Invoquer la rencontre du <hi rend="italic">lakapoy</hi> représente donc, pour le locuteur, une
            sorte d’excuse, dans une situation où il se trouve seul, sous le
            regard des autres, mis devant ses propres insuffisances ou
            indélicatesses. Dans une telle situation, l’enjeu du récit est de
            persuader les auditeurs de la sincérité du témoignage, ce qui
            exige de fournir une description riche en détails, très
            expressive, correspondant néanmoins à la notion commune de
            l’entité. La concordance et la vivacité de ces descriptions, qui
            recourent à de nombreux idéophones, sont notables lorsqu’on
            compare les récits [6] et [7], faits, à plus d’un an d’écart l’un
            de l’autre, par des narrateurs, certes apparentés, mais habitant
            des villages différents, ayant vingt ans d’écart, et se référant à
            des faits séparés par un écart temporel équivalent :</p>
            <q rend="quotation">[7] « Oui, je me suis perdu, il y a peu.
            J’étais coincé, je revenais sans cesse au même endroit. Le soir
            venait. Crac, crac, j’ai entendu quelqu’un marcher. Je me suis
            caché sous un tronc d’arbre tombé. Pffi ! Pffi ! Il sifflait.
            Crac, crac, crac, il se rapprochait. Pffi ! Pffi ! Il sifflait
            toujours. Crac ! Crac ! Il était tout près. Je n’ai pas bougé. Et
            j’ai vu le <hi rend="italic">lakapoy</hi> : il était là, tout
            près, à cette distance [une dizaine de mètres].<lb/>— Il était
            grand ?<lb/>— Oui, vraiment, comme ça [2 mètres environ]. Et
            chevelu. Je n’ai pas bougé. Crac, crac, il s’est éloigné ».(récit
            fait par un jeune homme d’environ vingt-cinq ans)</q>
            <p xml:id="d1e655">En revanche, ces récits ont objectivement tout
            intérêt à laisser l’éthologie du <hi rend="italic">lakapoy</hi>
            dans l’ombre. Son mode d’action, sa capacité à se trouver
            subitement sur le chemin du chasseur sans que celui-ci n’en ait
            décelé des signes d’approche, sa puissance à remodeler la
            topographie, excusent et justifient d’autant mieux l’impuissance
            du narrateur qu’il reste mystérieux et donc inquiétant.</p>
            <p xml:id="d1e662">Des usages homologues des notions de <hi rend="italic">peyxo</hi>, de <hi rend="italic">woywoya</hi> ou des
            spectres pourraient être décelés. Ces entités sont plutôt
            mobilisées pour expliquer des retours de chasse bredouilles, ou,
            chez les femmes surtout, des angoisses qui, lorsqu’elles sont
            découvertes par les autres, paraissent jugées excessives. Dans ces
            cas comme dans les précédents, l’enjeu est de pouvoir renvoyer un
            état peu avantageux à une cause suffisamment précise et puissante
            pour qu’elle coupe court à toute discussion. La fonction
            performative de ces notions, éviter le débat, ne peut être
            effectivement assurée que parce qu’il y a, d’une part, un accord
            unanime sur leur définition, ce qui rend vaine la discussion sur
            leur identification, et d’autre part, des restrictions assez
            fortes qui portent sur leur mobilisation narrative – à la première
            personne uniquement, après un revers de fortune –, voire sur leur
            énonciation tout court – ne pas les évoquer une fois le jour
            tombé, à l’heure habituelle des discussions.</p>
          </div>
          <div type="div2" xml:id="d1e670">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e671">Aiguillonner et solliciter
            ses alliés</head>
            <p xml:id="d1e673">La notion d’embusqué apparaît par contraste
            facilement mobilisable, aussi bien à la première personne qu’à la
            troisième personne, et les récits qui y recourent laissent
            transparaître une attitude tout opposée : rageuse et accusatrice.
            Cette rage vise explicitement les agresseurs, en soulignant la
            lâcheté et la cruauté de leur mode d’attaque. Néanmoins, en creux,
            ce sont les proches parents et alliés de la victime qui semblent
            désignés comme responsables de l’embuscade dans laquelle la
            victime est tombée :</p>
            <q rend="quotation">[8] « C’était une nuit, il y a cinq ans, il
            n’y avait pas de place pour moi dans la maison à cette époque, je
            dormais sous un auvent. Alors que je dormais, je sentis une main
            froide passer sur ma poitrine, sur ma gorge, sur ma bouche et
            tenter de s’introduire dans mon anus. Je tentais de crier, mais
            aucun son ne sortait de ma bouche. Je me réveillai vraiment enfin,
            et réussis à saisir cette main. Trois grands hommes tout peints
            comme des soldats s’enfuirent, mais j’en tenais un par le bras.
            Enfin le vacarme réveilla mes frères et mes mères
            [classificatoires], l’un d’eux braqua une torche sur celui que je
            tenais, mais il réussit à se dégager et à s’enfuir dans les
            broussailles au bord du village. Nous le poursuivîmes,
            l’encerclâmes, mais un de mes frères, apeuré, se rapprocha trop de
            moi, ouvrant une brèche dans notre cercle, par laquelle le <hi rend="italic">ğerbay</hi> fila. Je souffris pendant plusieurs
            jours de fièvre et de diarrhée ».(récit d’un jeune homme d’environ
            vingt-cinq ans, en l’absence des parents concernés)</q>
            <p xml:id="d1e682">Ici l’imprévoyance, l’inertie puis l’affolement
            des parents du narrateur exposé au risque d’une attaque de <hi rend="italic">ğerbay</hi> apparaissent implicitement dénoncés.
            C’est parfois une indifférence vague de l’ensemble d’un groupe
            supposé présenter une certaine solidarité (corésidents, groupe
            d’enfants) qui est visée :</p>
            <q rend="quotation">[9] « La fille de C [cousine croisée du
            narrateur] était restée avec sa mère au village, qui avait été
            quasi déserté parce qu’il y avait un tournoi de football dans un
            village voisin. Elle avait environ six ans. Elle est allée se
            baigner seule au ruisseau. Elle en est revenue folle, titubante,
            ne sachant plus parler mais seulement bégayer, et est décédée le
            soir même. C’était il y a deux ans. Il n’y a pas de doute que ce
            soit un <hi rend="italic">ğerbay</hi> qui l’ait tué ».(récit fait
            par un jeune homme d’environ vingt ans)</q>
            <q rend="quotation">[10] « Il y a quelques années, mon neveu
            utérin jouait seul dans les broussailles près du corral [à
            quelques centaines de mètres des maisons]. Il revint muet,
            titubant, vomit abondamment et décéda le jour même. Il est certain
            que c’est un <hi rend="italic">ğerbay</hi> qui l’a tué ».(récit
            fait par un jeune homme d’environ vingt-cinq ans)</q>
            <p xml:id="d1e701">Cette accusation peut devenir explicite : le
            narrateur du récit [1] expliquait la mésaventure fatale par les
            disputes continuelles entre les deux épouses de la victime, qui
            minaient son foyer et sa santé morale. Il est en effet remarquable
            que les témoignages de présage d’embuscade ou les récits de
            rencontres surpassés naissent souvent dans des contextes de
            tensions familiales ou politiques. C’est à la fois une
            constatation objective et une théorie réflexive. De fait, tous les
            présages dont j’ai été témoin visaient des gens alors englués dans
            des conflits avec des parents ou des alliés. Ces conflits, entre
            coépouses notamment, ou avec ses alliés, sont décrits comme
            rendant « pensif », un état combinant tristesse, angoisse,
            obsession pour un problème et atonie, situation jugée propice à
            l’attaque par des embusqués, sans doute parce qu’elle reproduit, à
            l’échelle de la vie psychologique et sociale quotidienne, les
            conditions formelles de l’état cognitif dans lequel ces agressions
            surviennent.</p>
            <p xml:id="d1e704">Les récits situent toujours la victime dans un
            réseau de parenté ou de corésidence proche du narrateur, voire des
            auditeurs ; cette rencontre est toujours située en un temps et un
            espace, proches ou lointains, mais déterminés. Lorsqu’ils sont à
            la première personne, ces récits décrivent un contact direct, en
            face à face, intime (visuel ou tactile) avec un agresseur qui
            reste très schématiquement décrit. Nulle faute ou faiblesse
            préalable à la rencontre ne peut être imputée à la victime ; ses
            parents agnatiques ne sont pas spécifiquement visés ; si faute il
            y a, c’est plutôt celle, par abstention ou dissension, d’un groupe
            flou de conjoints, d’alliés, de parents utérins ou de corésidents,
            c’est-à-dire de gens qui devraient être solidaires, non pas
            spontanément par « compassion » comme des parents agnatiques, mais
            en vertu d’un projet d’alliance et de vie commun. En outre, la
            conclusion, sèchement assénée après l’énumération des indices
            semés au cours du récit, apparaît comme une exhortation pour
            l’auditoire à en tirer l’inférence suivante : le meurtre a été
            commis par des êtres qu’on peut tuer, et sur lesquels des
            représailles directes ou indirectes – en guerroyant contre les
            Zoró, par exemple – sont possibles. Tandis que les récits de
            monstres forestiers sont tournés vers un passé dont on ne voudrait
            pas qu’on tire des inférences pour l’avenir, les récits évoquant
            des embusqués sont tournés vers une action future. Celle-ci reste
            toutefois générique, lointaine et indéterminée, devant viser des
            ennemis absents et indéfinis – au contraire de ce qui se passerait
            si des traces d’ennemis humains avaient été détectées, conduisant
            sur la piste de cibles bien précises, proches et « réelles ». Ce
            qui est espéré par ce genre de récit, ce n’est certes ni la
            mansuétude (comme dans le cas de récits de rencontre de monstre),
            ni l’autoglorification indirecte (comme lors des évocations de
            protecteurs) ; ce n’est pas même un aiguillon vers l’action
            vengeresse, mais plutôt la reconnaissance d’une digne disposition
            au courage et à la solidarité de l’entreprise guerrière (à défaut
            d’une mise en œuvre effective dans l’immense majorité des cas),
            par contraste avec la passivité passée des proches de la
            victime<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
                <p>Certaines alertes à l’embusqué sont le fait d’adolescents,
                las de leur position modeste, qui reconnaissent souvent
                rapidement avoir menti pour susciter effroi et animation, afin
                « d’impressionner les filles ».</p>
              </note>. Dans ces conditions, on comprend qu’on puisse parler
            sans retenue des embusqués, raconter et répéter à l’infini les
            embuscades vécues par soi-même ou par d’autres, ne serait-ce que
            parce qu’il serait difficile de prohiber les protestations de
            vertu guerrière que ces discours véhiculent, et vain, puisqu’elles
            n’impliquent aucun projet guerrier déterminé, potentiellement
            déstabilisant. La morphologie imprécise de l’embusqué, susceptible
            de surgir derrière le moindre être naturel, et son éthologie
            simple, lâche et répugnante [8] facilitent et motivent la
            mobilisation de cette catégorie à chaque fois qu’une telle
            protestation apparaît souhaitable – on trouvera toujours un
            modeste rat pour jouer le rôle d’un impudent embusqué en
            fuite :</p>
            <q rend="quotation">[11] « Une nuit, il y a longtemps, mon
            grand-père [aujourd’hui décédé] était couché dans son hamac,
            endormi, lorsqu’un <hi rend="italic">ğerbay</hi> l’attaqua, en lui
            saisissant la jambe. Mon grand-père était un homme très puissant,
            il a réussi à hurler. Mes pères, mes frères et moi avons accouru
            avec des fusils et des gourdins. Un grand homme tout noir s’est
            enfui dans les fourrés. Nous l’avons encerclé et tenté de
            l’assommer, mais il s’est transformé en rat et nous a
            échappé ».(récit fait par un homme d’une vingtaine d’années)</q>
            <p xml:id="d1e717">*</p>
            <p xml:id="d1e720">Il apparaît donc que, derrière le caractère
            apparemment hétéroclite de la multiplicité d’entités surnaturelles
            que distinguent les Suruí, il y a une logique commune qui
            détermine à la fois leur description morphologique et celle des
            circonstances de leur rencontre. Cette logique réside dans le
            rapport du locuteur à l’événement raconté. Tantôt il s’agit de
            classer un événement vécu par soi-même et connu de tous comme un
            fait d’un type si précis qu’il ne souffre plus guère de discussion
            et appartient à un passé si achevé qu’il n’implique plus aucune
            inférence pour le présent : c’était un monstre. Tantôt, il s’agit
            au contraire de s’appuyer sur un fait connu de soi seul, ou
            relativement oublié des autres, pour le constituer en un événement
            ouvrant à des projets communs : c’était un embusqué, ce qui exige
            une réponse. Tantôt enfin, l’enjeu est de rassembler un ensemble
            de traits disparates et de rumeurs concernant des tiers en un
            événement unique, ponctuel, dénué de lien tant avec le passé
            qu’avec l’avenir, pour en faire la preuve d’une incapacité
            générale de ces gens à suivre une règle de prudence et de bon
            sens. Par contraste avec leur conduite, celle du locuteur apparaît
            sage, raisonnable et prévisible, à l’abri de ce genre
            d’événement : c’est là la raison de postuler l’existence de
            protecteurs.</p>
            <p xml:id="d1e723">Pas plus que le fruit d’une imagination
            débridée, ces catégories d’entités ne sont le résultat de
            réflexions taxinomiques ou ontologiques : c’est avant tout un
            rapport aux temps du discours et de l’action que leur mode
            d’existence et de manifestation, ainsi que leurs propriétés
            morphologiques expriment et engagent. Chacun de ces types d’esprit
            apparaît ainsi comme l’instrument de la constitution de faits
            menus ou dramatiques, mémorables ou oubliés, en événements
            marquant et orientant le cours d’une vie, cherchant à induire un
            rapport spécifique entre locuteur et auditeurs. Un même événement
            – une mort subite d’enfant, par exemple – pourrait, en certains
            cas, s’expliquer par l’action de plusieurs de ces catégories
            d’esprits ; c’est en fonction de la perspective temporelle du
            récit qui en sera fait – passé révolu, avenir incertain ou présent
            stable – et du rapport que le narrateur entretient ou cherche à
            induire avec son auditoire – défiance, sollicitation ou
            autoglorification – que l’esprit deviendra monstre, embusqué ou
            protecteur.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliography" xml:id="d1e726">
        <listBibl xml:id="d1e727">
          <bibl xml:id="d1e728">Brunelli, Gilio, 1989 <hi rend="italic">De los
          espíritus a los microbios. Salud y sociedad en transformación entre
          los Zoró de la Amazonía brasileña</hi>. Quito, Abya-Yala.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e734">Chaumeil, Jean-Pierre, 2000 [1983] <hi rend="italic">Voir, savoir, pouvoir. Le chamanisme chez les Yagua de
          l’Amazonie péruvienne</hi>. Genève, Georg (« Ethnos »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e740">Dal Poz, João, 1991 <hi rend="italic">No país
          dos Cinta Larga. Uma etnologia do ritual</hi>. São Paulo,
          Universidade de São Paulo, dissertação de mestrado.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e746">Déléage, Pierre, 2007 « Trois points de vue
          sur les revenants sharanahua », <hi rend="italic">L’Homme</hi> 183 :
          117-146.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e752">Déléage, Pierre, 2009 <hi rend="italic">Le
          Chant de l’anaconda. L’apprentissage du chamanisme chez les
          Sharanahua (Amazonie occidentale)</hi>. Nanterre, Société
          d’ethnologie.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e758">Descola, Philippe, 1986 <hi rend="italic">La
          Nature domestique. Symbolisme et</hi> praxis <hi rend="italic">dans
          l’écologie des Achuar</hi>. Paris, <hi rendition="#T10">Msh</hi>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e771">Mindlin, Betty, 1985 <hi rend="italic">Nós
          Paiter. Os Suruí de Rondônia</hi>. Petrópolis, Vozes.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e777">Mindlin, Betty, 1995 <hi rend="italic">Unwritten Stories of the Suruí Indians of
          Rondônia</hi>. Austin, Institute of Latin American Studies.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e783">Mindlin, Betty, 2001 <hi rend="italic">Couro
          dos espíritos. Namoro, pajés e cura entre os índios Gavião-Ikolen de
          Rondônia</hi>. São Paulo, Terceiro Nome-Senac.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e789">Reichel-Dolmatoff, Gerardo, 1973 <hi rend="italic">Desana. Le symbolisme universel des Indiens Tukano du
          Vaupés</hi>. Trad. de l’espagnol par Carmen Bernand. Paris,
          Gallimard (« Bibliothèque des sciences humaines »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e795">Sperber, Dan, 1975 « Pourquoi les animaux
          parfaits, les hybrides et les monstres sont-ils bons à penser
          symboliquement ? » <hi rend="italic">L’Homme</hi> 15 (2) :
          5-34.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e801">Taylor, Anne Christine, 1993 « Des fantômes
          stupéfiants : langage et croyance dans la pensée achuar », <hi rend="italic">L’Homme</hi> 126-128 : 429-447.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e808">Vienne, Emmanuel de, 2011 <hi rend="italic">Traditions en souffrance. Maladie, chamanisme et
          rituel chez les Trumai du Mato Grosso</hi>. Paris, <hi rendition="#T10">Ehess,</hi> thèse de doctorat.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e817">Viveiros de Castro, Eduardo, 2007 « La forêt
          des miroirs : quelques notes sur l’ontologie des esprits
          amazoniens », in Frédéric Laugrand &amp; Jarich Oosten, eds, <hi rend="italic">La Nature des esprits dans les cosmologies
          autochtones</hi>. Québec, Presses de l’Université de Laval.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e823">Yvinec, Cédric, 2011 <hi rend="italic">Les
          Monuments lyriques des Suruí du Rondônia (Amazonie méridionale).
          Chants, événements et savoirs</hi>. Paris, <hi rendition="#T10">Ehess,</hi> thèse de doctorat.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>