<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LHOM_201_Dingremont">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Homère, le génie du paganisme et les
        philosophes</title>
        <title type="sub">Un conflit des sagesses</title>
        <author>
          <forename>François</forename>
          <surname>Dingremont</surname>
          <affiliation>
            <s>EHESS, Paris</s>
          </affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>Odyssée (Homère)</item>
            <item>anthropologie homérique</item>
            <item>épopée</item>
            <item>mémoire</item>
            <item>polythéisme</item>
            <item>monothéisme</item>
            <item>interprétation allégorique</item>
            <item>philosophie antique</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>Odyssey (Homer)</item>
            <item>Homeric Anthropology</item>
            <item>Epic</item>
            <item>Memory</item>
            <item>Polytheism</item>
            <item>Monotheism</item>
            <item>Allegorical Interpretation</item>
            <item>Ancient Philosophy</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Homère, le génie du paganisme et les
          philosophes.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Un conflit des sagesses</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>François Dingremont</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract" xml:id="d1e96" xml:lang="fr">
        <p xml:id="d1e97">Résumé<lb/>
          <hi rend="bold">François Dingremont, <hi rend="italic">Homère, le génie du paganisme et les philosophes : un
        conflit des sagesses</hi>
          </hi>. — En rouvrant la discussion sur la
        réception antique d’Homère et d’Hésiode, nous tentons de montrer les
        arrière-pensées tactiques qui mènent, d’un côté, Xénophane de
        Colophon, Platon, de l’autre les cyniques et les stoïciens à porter
        tel ou tel jugement sur la poésie archaïque. Les premiers condamnent
        cette poésie la jugeant impie. Les seconds prétendent la sauver, mais
        ce sauvetage se fait, de notre point de vue, au prix d’un dépassement
        de l’horizon archaïque et païen de la sagesse homérique. Dans tous les
        cas, la sagesse homérique, constituante d’une anthropologie dont nous
        tenterons d’esquisser les contours, apparaît comme un obstacle à la
        mise en place de leur système philosophique respectif.</p>
      </div>
      <div type="abstract" xml:id="d1e105" xml:lang="en">
        <p xml:id="d1e106">Abstract<lb/>
          <hi rend="bold">François Dingremont,
        <hi rend="italic">Homer, the Spirit of Paganism, and Philosophers : A
        Conflict Between Sorts of Wisdom</hi>
          </hi>. — This return to the
        discussion about how Homer and Hesiod were understood in ancient times
        tries to grasp the tactical ulterior motives that led Xenophanes of
        Colophon and Plato, on the one hand, and, on the other, the Cynics and
        Stoics to form a judgement about archaic poetry. The former condemned
        this poetry for being impious, whereas the latter claimed to be
        rescuing it. From our point of view, this rescue involved moving
        beyond the archaic and pagan horizon of Homeric wisdom. This wisdom,
        as part of an anthropology outlined herein, turns out to be an
        obstacle to establishing their systems of philosophy.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <p xml:id="d1e115">S<hi rendition="#T10">i l’on gratte un peu</hi> le
        vernis de la célébration littéraire qui a recouvert la poésie
        d’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> et d’<persName ref="026921286" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hésiode</persName>, on s’aperçoit
        que, dans l’Antiquité, les deux poètes faisaient moins unanimement
        l’objet de louanges que de nos jours, notamment chez les philosophes.
        Les discussions antiques autour de la réception de la poésie archaïque
        sont des sources inestimables pour tous ceux qui s’intéressent aux
        relations entre poétique, anthropologie et philosophie<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Dominique Casajus (2010) a montré tout l’intérêt
            anthropologique de la réception de la poésie homérique.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e125">Notre propos, dans cet article, ne sera pas
        d’analyser dans le détail l’anthropologie poétique d’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> et d’<persName ref="026921286" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hésiode</persName>
          <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Parmi le grand nombre d’ouvrages, notamment ceux de Claude
            Calame et de David Bouvier, sur la question de l’anthropologie
            homérique, citons Giulia Sissa &amp; Marcel Detienne (1989), ainsi
            que le numéro «Homère » de la revue <hi rend="italic">Europe</hi>,
            coordonné par Bernard Mezzadri (2001).<lb/>Tous mes remerciements
            vont, en premier lieu, à François Flahault, dont la lecture et les
            conseils m’ont permis de donner une plus grande clarté à mon
            propos, ensuite à Barbara Cassin pour les discussions
            enrichissantes que nous avons eues autour du thème de la réception
            philosophique de la poésie homérique. Le titre de cet article
            indique toute la dette intellectuelle que je dois à Marc Augé et à
            son ouvrage <hi rend="italic">Génie du paganisme</hi> (1982).</p>
          </note>, mais, d’abord, de mettre en lumière les problèmes qu’elle
        pose à l’anthropologie philosophique de <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>, des
        cyniques et des stoïciens, ensuite, de donner quelques indications sur
        les stratégies employées par ces derniers pour se libérer de son
        emprise.</p>
        <p xml:id="d1e140">Dans l’Antiquité, les récits des poètes ne plaisent
        pas à tout le monde. <persName ref="031983855" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xénophane de Colophon</persName> et
        <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName> les condamnent, les
        cyniques et les stoïciens, au contraire, tentent de les réhabiliter,
        mais au prix, telle est notre hypothèse, d’un dépassement de leur
        ancrage anthropologique traditionnel<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Le but de cet article n’est pas de proposer une réflexion
            générale et théorique sur la tradition, bien qu’elle apparaisse en
            toile de fond de notre analyse ; pour donner une indication
            bibliographique sur cette question, nous renvoyons, entre autres
            références, à Jean Pouillon (1975 : 155-173) et Gérard Lenclud
            (1994). Si l’on tient compte de la nature orale de la poésie
            homérique, on peut avancer que la tradition repose sur ce qui est
            entendu, sur les récits véhiculés de bouche à oreille, sur une
            mémoire vivante que l’aède, le poète épique, donne en spectacle
            lors de la performance de son chant. Pour une définition de la
            tradition épique, citons John Miles Foley : « une ressource
            entendue comme une dynamique, un corps multiforme de
            significations qui conserve non seulement ce qu’un groupe a
            inventé et transmis, mais aussi inclut, nécessairement, des
            caractéristiques fondamentales qui sont à la fois une
            indétermination inhérente et une prédisposition à différentes
            formes de changements et de modifications » (1995 : XII).</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e147">Nous voudrions proposer ici un panorama succinct et
        forcément incomplet des différentes manières philosophiques de réagir
        à la sagesse homérique et, plus particulièrement à l’idée qu’elle
        s’appuie sur l’efficacité de la mémoire. La sagesse homérique nous
        semble, en effet, liée au travail de la mémoire et à la recherche
        d’une expression vivante du souvenir<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Selon Andrew Ford (1992 : 49-56), la principale caractéristique
            de la poésie épique homérique est la vivacité et l’efficacité de
            la représentation du passé. Quel intérêt pouvait avoir Homère à
            répéter, d’une manière impersonnelle, le passé ? Homère voulait-il
            divertir ou instruire ? Ford répond que le plaisir pris à entendre
            le chant n’est pas esthétique, au sens que l’on donnerait de nos
            jours à ce terme, mais qu’il s’agissait d’une expérience efficace
            d’un passé que seuls le poète et les muses connaissent. Le
            meilleur poète est celui qui parvient à convaincre de sa proximité
            avec un passé éloigné. Cette ambition se juge sur la façon dont il
            en parle sans omettre aucun détail. Tout doit être chanté en
            suivant un certain ordre (<hi rend="italic">kosmos</hi>) et un
            certain sens (<hi rend="italic">moira</hi>). Ce qui mène Ford à
            avancer que le plaisir pris par l’auditoire homérique venait de ce
            que le chant satisfaisait son désir de connaissance. Plaisir et
            savoir sont donc intimement liés.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e160">La thématique de la mémoire est omniprésente dans
        l’<hi rend="italic">Odyssée</hi>. Le souvenir du passé permet à
        <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> et <persName ref="034007202" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pénélope</persName> d’endurer les
        épreuves du présent. Les héros homériques sont fondamentalement
        nostalgiques :</p>
        <q rend="quotation">« Le plus cher objet de mes vœux, je te jure, est
        cette vie de tout un peuple en bon accord, lorsque, dans les manoirs,
        on voit en longues files les convives siéger pour écouter l’aède,
        quand, aux tables, le pain et les viandes abondent et qu’allant au
        cratère, l’échanson vient offrir et verser les coupes. Voilà, selon
        mon gré, la plus belle des vies », déclare <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> au roi
        phéacien <persName type="_temp">Alkinoos</persName>(<hi rend="italic">Odyssée</hi> IX, 5-10).</q>
        <p xml:id="d1e173">Le héros fait allusion à <placeName ref="261707" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ithaque</placeName> et à un passé
        dont il se souvient très précisément et qu’il entend bien restaurer,
        de retour sur son île. Ce « cri du cœur » d’Ulysse pourrait donner une
        idée de l’anthropologie homérique. <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> y
        définit la finalité de son existence qui consiste en une vie au sein
        d’une organisation sociale, l’<hi rend="italic">oikos</hi>, où tout
        est pensé en fonction de la recherche d’une joie <hi rend="italic">(euphrosynè)</hi> (IX, 6) qui n’est ni intérieure ni
        spirituelle. La notion d’<hi rend="italic">euphrosynè</hi> recouvre
        tout le domaine du plaisir odysséen, de la bonne chair en passant par
        les divertissements, les jeux ou la danse. <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> quitte
        <persName ref="059443014" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Calypso</persName> parce qu’il veut
        retrouver un esprit <hi rend="italic">euphrôn</hi>, joyeux (cf. XX, 8
        et VI, 156). La question centrale, pour notre propos, est de
        comprendre ce que signifie cette joie, et par quel moyen on s’en
        approche ou on s’en éloigne. La sagesse qu’elle mobilise et confère
        est-elle de même nature que celle recherchée et promise par les
        philosophes ? Ce questionnement place notre réflexion dans la lignée
        de celle proposée par <persName ref="026696126" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marc Augé</persName> dans <hi rend="italic">Génie du paganisme</hi> (1982) : il s’agit, dans les
        deux cas, de faire le bilan des gains et des pertes de la philosophie
        et du monothéisme face au polythéisme.</p>
        <p xml:id="d1e191">
          <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName> juge que le bonheur
        tel qu’il est défini par <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> est
        philosophiquement scandaleux : le plaisir pris à écouter les
        performances des poètes auquel fait allusion <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> est
        futile et dangereux, car leurs récits sont plein d’impiétés (<hi rend="italic">République</hi> III, 390b). Une vie marquée par les
        joies de l’<hi rend="italic">oikos</hi> n’est pas non plus du goût des
        cyniques et des stoïciens, pourtant ardents défenseurs de la poésie
        homérique. Si <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName> rejette la poésie
        homérique, à l’inverse, les cyniques et les stoïciens prétendent la
        sauver, mais pas à n’importe quel prix. L’entreprise de réhabilitation
        leur offre essentiellement, nous allons le voir, la possibilité de
        bénéficier d’un « coefficient de traditionalité » (Lenclud 1994 : 28),
        par la projection d’une linéarité, d’une continuité allant d’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> à leur
        philosophie.</p>
        <p xml:id="d1e200">Le projet des cyniques et des stoïciens vise à
        épurer le récit homérique d’affects susceptibles de s’écarter de la
        norme éthique qu’ils ambitionnent de mettre en place. Pour ce faire,
        ils s’appuient sur une interprétation allégorique de la sagesse
        d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>. Cette lecture
        ascétique tend à gommer les épisodes où <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> est
        littéralement submergé par un certain nombre d’affects, joie ou
        tristesse, qu’il ne parvient pas à contrôler. Pourtant, les évocations
        de ces moments de bonheur ou de douleur relient <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> à un passé dont le
        rappel fait tout le charme du récit. Le héros non seulement ne cesse
        de se souvenir de son passé, mais aussi, en le narrant tel un aède
        devant l’assemblée des Phéaciens, il obtient d’eux, en échange du
        magnifique récit qu’il vient de produire, le moyen de regagner
        <placeName ref="261707" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ithaque</placeName>. Or, les
        stoïciens évacuent de leur interprétation de l’<hi rend="italic">Odyssée</hi> les éléments qui renvoient à ce que l’on
        pourrait appeler une intelligence, une économie et un plaisir de la
        parole<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Il y a, chez les stoïciens, un refus de prendre en compte les
            éléments de rhétorique de la poésie homérique. Ces éléments sont
            pourtant utiles face à la conception rousseauiste, naïve et
            simplificatrice – fondée sur le préjugé que les poètes archaïques
            ne recourraient jamais à des sens implicites – de l’oralité
            homérique.</p>
          </note>. Ils posent qu’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> est tourné vers un
        avenir qui n’est en rien inspiré par le souvenir des plaisirs du
        passé ; au contraire, le comportement du héros indiquerait la voie
        permettant de s’en libérer. L’identité épique d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> entre difficilement
        dans ce cadre de pensée antinostalgique. Elle est, en effet,
        constituée d’un mélange de joie et de tristesse, de plaisirs et de
        peines. Cette ambivalence caractérise la condition de l’homme pour les
        poètes grecs archaïques.</p>
        <p xml:id="d1e210">La poésie homérique célèbre la mémoire<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>Elle est un « lieu de mémoire collectif », écrit Françoise
            Létoublon (2002 : 13). Cf. également Eric A. Havelock (1963 :
            145-164).</p>
          </note>. Afin que le souvenir des héros ne tombe pas dans l’oubli,
        que le culte de ces derniers se transmette et perdure, l’expression de
        la mémoire épique, dont a la charge l’aède, le poète épique, doit être
        efficace et vivante, comme l’est le récit d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> devant
          les Phéaciens qui, de ce point de vue, fournit un modèle<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>Pour une définition de la performance épique, cf. Hainsworth
            (1988 : 349) ; et du statut de l’aède, cf. Ford (1992), Segal
            (1994 : 113-141) et Foley (1995).</p>
          </note>. Cette efficacité de la mémoire poétique fondée sur des
        récits est concurrencée, dès le <date from="0500" to="0600" type="_temp">
            <hi rendition="#T10">vi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle
        av. J.-C.</date>, par l’aspect novateur du projet philosophique de
        <persName ref="031983855" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xénophane</persName>, <persName ref="027058697" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Parménide</persName> ou <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>, où l’oralité n’est
        plus le véhicule de transmission des récits du passé destinés à
        instruire le présent, mais celui d’un message, d’une promesse et d’un
        enseignement. Pour le formuler un peu brutalement, <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName> discrédite les
        récits des poètes afin de donner un éclat et une légitimité à sa
        philosophie. Il lutte pour imposer son enseignement dans un espace
        dominé par les mots d’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> et d’<persName ref="026921286" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hésiode</persName>. Tactiquement,
        <persName ref="028260929" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Socrate</persName> avance que la
        sagesse qu’il propose d’enseigner est aussi attirante que la poésie
        et, qu’en plus, elle permet d’éduquer correctement. Ce que révèlent
        les différents messages philosophiques est censé permettre de se
        libérer d’une tradition, de récits jugés philosophiquement inutiles et
        dangereux. Sauf qu’à l’époque où <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName> énonce
        ses idées, le rapport de force n’est pas en sa faveur, et les récits
        des poètes, parce qu’ils sont vivants, plaisants, marquent toujours
        les esprits des contemporains du philosophe : « leur savoir, depuis le
        début, les Grecs le tiennent d’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> », déplorait, avant
        <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>, <persName ref="031983855" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xénophane</persName> (<hi rend="italic">Fragment</hi> 10). La philosophie, s’affirmant comme une
        autre façon de transmettre la connaissance, va donc tenter, en premier
        lieu, de délégitimer la méthode poétique « traditionnelle »<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
            <p>Sur le thème de la performance épique comme temps et espace de
            transmission de la connaissance, cf. Havelock (1986 : 215-233). De
            la même manière, la philosophie s’en prendra à la sophistique.</p>
          </note>. C’est à cette entreprise que vont ouvertement s’employer
        <persName ref="031983855" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xénophane</persName> et <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>, mais aussi,
        insidieusement et indirectement cette fois, les cyniques et les
        stoïciens.</p>
        <p xml:id="d1e233">Ces derniers ne réhabiliteront pas la vivacité,
        l’efficacité de la mémoire épique, convaincus, eux aussi, de l’impiété
        dont elle serait imprégnée. Ils chercheront plutôt à dépasser
        l’ancrage traditionnel de la poésie homérique, afin de proposer, au
        moyen d’une lecture allégorique de l’<hi rend="italic">Odyssée</hi>,
        une éthique philosophique. La thématique de la mémoire devient alors
        secondaire. Les projections stoïciennes créent la figure d’un
        <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> choisissant de
        mettre à distance son passé. Non pas que le héros apparaisse
        amnésique : il a simplement trop affaire avec ce que lui révèlent les
        découvertes de son voyage pour se souvenir de ce qui le lie à un
        passé. Dans l’interprétation allégorique des stoïciens, le passé
        d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>, à savoir le fait
        qu’il soit attaché à un <hi rend="italic">oikos</hi> et à une famille,
          mais aussi à la mémoire vive de l’aède, est un passé révolu<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
            <p>Sylvie Perceau (2002) décrit très précisément les aspects vifs
            de la poésie homérique.</p>
          </note>. Ce qu’il découvre lors de ses pérégrinations vaudrait plus
        que ce dont il se souvient. Que découvrirait-il de si important ?
        L’attrait d’une sagesse nouvelle, inédite. Pour les cyniques et les
        stoïciens, <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> est le premier
        homme à avoir fait le choix d’une existence pleinement et
        authentiquement philosophique. Cette interprétation nous semble
        décalée par rapport à la logique narrative de l’<hi rend="italic">Odyssée</hi> qui narre une lutte de chaque instant
        contre l’oubli, un combat pour le rétablissement d’une mémoire
        foisonnante, inépuisable, dont l’évocation suffit à combler de joie le
        héros. Le bonheur intérieur à la fois spirituel et philosophique,
        censé être une découverte ulysséenne, paraît, de notre point de vue,
        en porte-à-faux avec l’« usage des plaisirs » odysséen.</p>
        <p xml:id="d1e249">Rejet ou dépassement de la tradition poétique
        archaïque, nous allons tenter de montrer que les projets de <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName> et des stoïciens se
        rejoignent, même si, en apparence, ils prennent des chemins
        différents, voire opposés. Derrière ces postures antiques, critiques
        ou prétendument salvatrices, se dissimulent, nous semble-t-il, des
        éléments tactiques. Stratégiquement, les uns et les autres tentent de
        limiter ce qu’on pourrait appeler l’efficacité de la parole
        épique<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
            <p>Sur l’efficacité de la parole, cf. Detienne (1967).</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e257">Nous suivrons successivement trois lignes
        directrices dans notre analyse. Une première, où nous recenserons les
        éléments des représentations polythéistes homériques que <persName ref="031983855" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xénophane</persName> et <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName> jugent impies. Une
        deuxième, dans laquelle nous analyserons la réhabilitation morale de
        l’<hi rend="italic">Odyssée</hi> effectuée grâce à l’interprétation
        allégorique des cyniques et des stoïciens, pour lesquels <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> est perçu comme un
        voyageur, un sage, un apprenti philosophe, en définitive comme un
        « idéal d’humanité »<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
            <p>L’expression « idéal d’humanité » est empruntée à Félix
            Buffière (1973 : 365-391).</p>
          </note>. Enfin, nous montrerons les limites de ces lectures.</p>
        <div type="div1" xml:id="d1e266">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e267">L’impiété des représentations
          polythéistes d’Homère et d’Hésiode</head>
          <p xml:id="d1e269">En toile de fond des critiques et défenses de la
          poésie homérique, on discerne les antagonismes entre des
          représentations qui tendent vers le monothéisme (<persName ref="031983855" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xénophane</persName>, <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>) et d’autres
            relevant d’un système pleinement polythéiste (Homère, Hésiode)<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Pour une analyse stimulante du polythéisme grec, cf. Detienne
              (1998).</p>
            </note>. En spéculant un Dieu unique et éternel, <persName ref="031983855" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xénophane de
          Colophon</persName>
            <note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>À propos de Xénophane, cf. Detienne (1981 : 124-133).</p>
            </note>, philosophe et poète présocratique, conteste la réalité du
            changeant et du multiple de l’univers poétique<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Pindare (<hi rend="italic">Fragment</hi>, 179) utilise
              l’adjectif <hi rend="italic">poikilos</hi> pour qualifier le
              chant qu’il est en train de composer. À la différence de
              Xénophane et de Platon, Aristote (<hi rend="italic">Poétique</hi>, notamment III et IV) reçoit d’une
              manière positive cet aspect de la poésie homérique.</p>
            </note>, ce qu’on appellerait en utilisant des termes homériques
          l’<hi rend="italic">aiolos</hi> et le <hi rend="italic">poikilos</hi>. Ces qualificatifs pourraient
          s’appliquer à la mémoire vive épique et à la <hi rend="italic">mimèsis</hi>, l’art de rendre vivante la transmission
          de la tradition, que pratique <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName>
            <note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>Une appréciation trop théorique et littéraire, collée à la
              définition platonicienne, de la <hi rend="italic">mimèsis</hi>
              nous fait perdre le sens homérique du terme. Sur ce point, cf.
              Nagy (2000 : 17-53).</p>
            </note>. Les rhapsodes de la tradition homérique n’inventent, ni
            ne révèlent rien, ils jouent sur la variation<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>Sur cet aspect du chant épique, cf. Lord (1990 [1960] : 94 et
              119).</p>
            </note>. Ils font évoluer une façon de faire, ils agencent,
          ajustent, combinent différents récits. Ils explorent et exploitent
          les diverses facettes d’une tradition<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Sur ce point, cf. Havelock (1963 : 88-89).</p>
            </note>. La performance du chant épique, d’après <persName ref="050429027" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Paul
          Zumthor</persName> et <persName ref="028848799" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gregory Nagy</persName>, est
          mouvante, parce qu’elle n’a ni origine ni limite, ce qui rend
          possible son inépuisable actualisation<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>« Chaque poème nouveau se projette sur ceux qui le précèdent,
              réorganise leur ensemble et leur confère une autre cohérence. La
              performance d’une œuvre poétique trouve ainsi la plénitude de
              son sens dans le rapport qui la lie à celles qui l’ont précédée
              et à celles qui la suivront », écrit Paul Zumthor (1983 : 253).
              « L’innovation est pensée dans les termes mêmes de la
              tradition », écrit Patrice Bidou (1986 : 70), dont l’article
              donne une parfaite illustration du principe de mouvance suivant
              l’« incorporation » d’éléments allogènes et de « modification »
              dans les mythes.</p>
            </note>. Le terme « mouvance » caractérise parfaitement cet aspect
          fondamental de variabilité, d’instabilité qui donne son caractère
          vivant à la tradition épique<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>Paul Zumthor présente la « mouvance » comme le « caractère de
              l’œuvre qui, comme tel, avant l’âge du livre, ressort d’une
              quasi-abstraction, les textes concrets qui la réalisent
              présentant, par le jeu des variantes et des remaniements, comme
              une incessante vibration et une instabilité fondamentale »
              (1972 : 507). Cf. également Kirk (1976). Ce constat devrait
              amener, comme nous y invite Jean Pouillon, à une relativisation
              du critère d’ancienneté de la tradition.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e326">
            <hi rend="italic">Aiolos</hi> est l’adjectif qui
          rend, chez <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName>, l’impression de
            vivant<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>
                <hi rend="italic">Aiolos</hi> est de la même racine que le
              substantif <hi rend="italic">aiôn</hi> qui signifie le
              « vivant », la « matière de la vie » (cf. Onians 1999 : 245 ;
              Sissa &amp; Detienne 1989 : 16).</p>
            </note>, tandis que le complément <hi rend="italic">poikilos</hi>,
          souvent traduit par « chatoyant » ou « bigarré », donne à la mémoire
          une sorte de texture. Ce chatoiement de la mémoire épique tient à ce
          que les récits qu’elle véhicule sont non seulement multiples, divers
          et changeants, mais aussi complexes, ambigus, équivoques,
          composites<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>Cet aspect ondoyant et chatoyant tient pour beaucoup à
              l’oralité à laquelle cette mémoire est attachée. Sur ce point,
              cf. les thèses divergentes de Havelock (1986 : 65) et Assmann
              (2010 : 231-241).</p>
            </note>. On trouve de nombreuses occurrences chez <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> et <persName ref="026921286" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hésiode</persName> de l’association
          entre l’<hi rend="italic">aiolos</hi> ou le <hi rend="italic">poikilos</hi> et la <hi rend="italic">mètis</hi>
          (l’« intelligence rusée »), ce qui indique une complémentarité entre
          les qualités de vivacité, de bigarrure et de tromperie<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>Dans la <hi rend="italic">Théogonie</hi> 511, Hésiode parle
              de l’<hi rend="italic">aiolomètis</hi> de Prométhée.</p>
            </note>. Maintenir le vivant par tous les moyens, tel est l’un des
          objectifs de la poésie homérique. Or, la chose peut devenir
          théologiquement scandaleuse lorsque ce modèle de maintien d’une
          relation vivante n’excluant pas la tromperie fonde aussi la relation
          entre les hommes et les dieux. <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> et
          <persName ref="026921286" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hésiode</persName> décrivent, en
          effet, des Immortels essayant continuellement de se tromper entre
          eux et de tromper les mortels. Ces descriptions plaisantes de
          duperies et de ruses sont jugées impies par Xénophane :</p>
          <q rend="quotation">« Homère et Hésiode ont attribué aux dieux tout
          ce qui, chez les hommes, est honteux et blâmable ; le plus souvent
          ils leur prêtent des actions criminelles : vols, adultères,
          tromperies réciproques » (<hi rend="italic">Fragment</hi> 11).</q>
          <p xml:id="d1e373">Voulant faire des dieux des compagnons des
            mortels<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>Comme le remarquent Giulia Sissa et Marcel Detienne (1989 :
              17), les dieux grecs naissent sur terre.</p>
            </note>, <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> et <persName ref="026921286" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hésiode</persName> pratiquent une
          <hi rend="italic">mimèsis</hi> de ce qu’il y a de plus condamnable
          dans la société des hommes, à savoir le penchant pour la
          manipulation. Les dieux d’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> sont agissants et
          intrigants. <persName type="_temp">Hermès</persName>, tel qu’il est
          décrit dans l’<hi rend="italic">Hymne</hi> qui lui est consacré,
          donne une magnifique illustration de représentation pouvant être
          jugée impie : le Messager des dieux est un voleur, qui utilise le
          parjure et la tromperie, ce qui n’empêche pas la poésie homérique de
          le présenter sous des traits tout à fait flatteurs<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>Ajoutons à la liste des griefs à l’encontre du Messager des
              dieux, son attirance sexuelle pour Aphrodite, l’épouse
              d’Héphaïstos (<hi rend="italic">Odyssée</hi> VIII, 266-369).
              Comme le note Marc Augé (1982 : 208), le statut intermédiaire
              entre mortels et immortels d’Hermès accentue son ambivalence et
              son ambiguïté. Sur ces figures, voir l’ouvrage classique de
              Radin, Kerényi &amp; Jung (1958).</p>
            </note>. Insaisissable, tourbillonnante et charmeuse, l’efficacité
          d’<persName type="_temp">Hermès</persName> relève de la <hi rend="italic">poikilomètis</hi> (<hi rend="italic">Hymne à
            Hermès</hi>, 155)<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>Sur la <hi rend="italic">poikilomètis</hi>, cf. Detienne
              &amp; Vernant (1974 : 25).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e407">La <hi rend="italic">poikilia</hi>, la mutabilité
          propre au polythéisme, crée une sorte de voile opacifiant sur les
          figures divines qui va à l’encontre de la prétention à la clarté, à
          la transparence du monothéisme. Le système polythéiste accueille une
          pluralité de dieux multiples, ou une multiplicité de dieux eux-mêmes
          pluriels. C’est dans ce sens que nous comprenons la particule <hi rend="italic">polus</hi> associée à <hi rend="italic">théoi</hi>
          (« dieux ») : elle indique la présence d’une quantité importante,
          voire innombrable, de divinités aux caractéristiques et modes
          d’actions variés. Cette quantité, ce nombre que traduit le préfixe
          polus est dépendant d’un contexte de <hi rend="italic">poikilia</hi>, de multiplicité et de diversité. Les
          dieux de l’Olympe sont nombreux, multiples, en association ou en
          conflit entre eux, et <persName type="_temp">Hermès</persName>, pour
          qui plusieurs épithètes sont formées avec <hi rend="italic">polus</hi> (<hi rend="italic">polumèkhanos, polumètès,
          polutropos</hi>), laisse particulièrement bien entrevoir cette
          qualité de duplicité, voire de multiplicité (cf. <hi rend="italic">Odyssée</hi> I, 10, 330 et <hi rend="italic">Hymne à
          Hermès</hi> 13, 439). Les épithètes traditionnelles qui lui sont
          attribuées par les poètes renvoient à l’idée d’une réserve
          d’astuces, de ruses, de tours qui lui permettent d’échapper à ses
          adversaires de l’Olympe en les dupant, en leur tendant des pièges.
          <persName type="_temp">Hermès</persName> charme <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName> avec ses ruses
          langagières et <persName type="_temp">Apollon</persName> avec sa
            musique<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>Apollon, fin connaisseur de l’art musical, est fasciné par la
              prestation du jeune fils de Zeus. Il lui demande d’où lui vient
              cet art (<hi rend="italic">tekhnè</hi>) de dissiper les
              chagrins : « je n’ai jamais senti dans mon cœur autant de zèle
              que pour tes chants, parmi les plus habiles prouesses de jeunes
              gens dans les festins. J’admire (<hi rend="italic">thaumadzô</hi>), fils de Maïa, ta grâce à jouer de
              la cithare » (<hi rend="italic">Hymne à Hermès</hi>, 453-456).
              Pour Apollon, le chant et la musique d’Hermès contiennent à la
              fois trois plaisirs : la gaieté (<hi rend="italic">euphrosynè</hi>), l’amour (eros) et le doux
              sommeil (<hi rend="italic">hèdumon hypnon</hi>) (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 449).</p>
            </note>. Incontestablement, la tromperie fait partie des modes de
          relations entre les dieux, mais ce mode se reproduit lorsque les
          dieux ont directement affaire aux hommes. Pour être plus efficaces,
          les apparitions et les interventions d’Hermès dans la société des
          mortels sont dissimulées derrière l’illusion de la vraisemblance, de
          la familiarité et de la proximité. Ainsi <persName type="_temp">Hermès</persName> et <persName type="_temp">Athéna</persName> prennent-ils des apparences
            humaines<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>Pour Hermès, cf. <hi rend="italic">Odyssée</hi> X,
              277-280.</p>
            </note>. La déesse aux yeux pers, fille de <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName> et de <persName type="_temp">Mètis</persName>, est partout, comme le fait remarquer
          <persName type="_temp">Ulysse</persName> (<hi rend="italic">Odyssée</hi> XIII, 313), et surtout au milieu de la
          foule des figures épiques. Elle se glisse à proximité de ses
          protégés et leur souffle à l’oreille des conseils et des
          encouragements. Plus blâmable encore, d’un point de vue théologique,
          est le changement d’apparence de <persName ref="078600782" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Poséidon</persName>,
          qui lui permet d’abuser la nymphe <persName type="_temp">Tyro</persName> et d’obtenir ses faveurs (XI, 235-245).
          Même les dieux prennent plaisir au spectacle de la tromperie : ne
          sont-ils pas pris d’un rire qu’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName>
          qualifie d’inextinguible quand <persName ref="027219550" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aphrodite</persName>
          et <persName type="_temp">Arès</persName> se sont laissé piéger par
          <persName ref="027602656" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Héphaistos</persName> lors de leurs
            ébats adultérins<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>La condamnation par Platon de cet épisode est sans ambages
              (République III, 389a). Alors que la bienséance aurait exigé que
              les dieux jugent, critiquent, condamnent, à l’inverse, …/… [<hi rend="italic">Suite de la note 28</hi>] ils rient et
              plaisantent : «Hermès […] je crois que, volontiers, tu te
              laisserais prendre sous de pesants réseaux, pour dormir en ce
              lit de l’Aphrodite d’or », s’exclame Apollon. Son frère lui
              répond : « Ah ! plût au ciel […]. Qu’on me charge, Apollon ! et
              trois fois plus encore, de chaînes infinies et venez tous me
              voir, vous tous, dieux et déesses ; mais que je dorme aux bras
              de l’Aphrodite d’or ». Et comme si cela n’était pas suffisant,
              Homère ajoute : « il [Hermès] disait et le rire éclata chez les
              dieux » (<hi rend="italic">Odyssée</hi> VIII, 335-343). Comme le
              notent Giulia Sissa et Marcel Detienne (1989 : 51-52), les
              hommes et les dieux sont égaux face au désir.</p>
            </note> ?</p>
          <p xml:id="d1e480">Avec ces exemples, nous avons un aperçu de
          l’aspect plaisant, joueur, vivant de la poésie homérique et des
          effets, du charme qu’elle opère. Mais, de son côté, <persName ref="031983855" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xénophane</persName> juge que le
          transport de sens qu’est censée produire la poésie se fait à
          l’envers : plutôt que d’élever l’esprit des hommes, elle corrompt la
          représentation du divin en détruisant la distance de pure altérité
          nécessaire au travail spéculatif de la poésie philosophique. Les
          épiphanies chrétiennes se démarqueront de ce jeu sur les apparences,
          et le décriront comme l’outil du Malin, figure fluide de la
          manipulation et de l’hypocrisie.</p>
          <p xml:id="d1e483">
            <persName ref="031983855" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xénophane</persName> fustige, dans
          sa critique du polythéisme, tout ce qui peut ressembler à des
          représentations anthropomorphiques de Dieu ou des dieux : « Unique
          et tout-puissant, souverain des plus forts, Dieu ne ressemble à nous
          ni d’esprit ni de corps. Les humains, en faisant les dieux à leur
          image, leur prêtent leurs pensées, leurs voix et leurs
          visages »<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>On ne s’étonnera pas que ce soit Clément d’Alexandrie, l’un
              des Pères de l’Église, qui reprenne (<hi rend="italic">Stromates</hi> V) cette expression de
              Xénophane.</p>
            </note>, et leurs imperfections, pourrait-on ajouter. Le dieu de
          <persName ref="031983855" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xénophane</persName> n’a ni origine
          ni devenir. On ne saurait donc lui attribuer, comme le fait
          <persName ref="026921286" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hésiode</persName> dans sa <hi rend="italic">Théogonie</hi>, un récit contant sa naissance, car le
          commencement n’est jamais qu’un début qui cède le pas au changeant,
          au multiple, à l’entropie, à la dissémination et à la
          transformation, et donc à la pluralité. Ce dieu sans <hi rend="italic">génos</hi>, sans généalogie, est immobile, immuable et
          éternel, il n’est pas soumis à la temporalité. À l’inverse de ce
          qu’induisent les représentations anthropomorphiques du divin, ce
          sont les hommes qui viennent à lui, mus par le désir de retrouver un
          principe d’unicité<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>Pour Giulia Sissa et Marcel Detienne (1989 : 40), le fait
              qu’Homère représente des dieux sous les traits de l’homme,
              indique son penchant anthropologique. Pour un tableau de
              l’anthropomorphisme antique, cf. Koch (2005 : 16-25).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e503">
            <persName ref="031983855" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xénophane</persName> regrette que
          la poésie archaïque, plutôt que de pousser les hommes, dans un élan
          spirituel, à se détacher des réalités inessentielles, produise des
          représentations vaines et futiles. Cette poésie ne les incite pas à
          se tourner vers la voie de l’authenticité ; au contraire, à cause
          d’elle, ils s’attachent à une fausse proximité avec des dieux qu’ils
          s’imaginent multiples, complexes, composites et changeants, en un
          mot semblables à eux<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>Xénophane poursuit sa charge contre les polythéismes d’une
              façon « pleine d’esprit » : «Mais les mortels disent que leurs
              dieux sont nés, qu’ils ont des vêtements comme les leurs et une
              voix et un corps (<hi rend="italic">Fragment</hi> 14). Les
              Éthiopiens disent que leurs dieux sont camus et noirs ; les
              Thraces que les leurs ont les yeux bleu vert et les cheveux roux
              (<hi rend="italic">Fragment</hi> 16). Mais si les bœufs, les
              chevaux ou les lions avaient des mains et pouvaient avec leurs
              mains peindre et produire des Œuvres comme le font les hommes,
              c’est pareil à des chevaux, et pareil à des bœufs qu’ils
              peindraient des figures et ils feraient leur corps tel
              précisément que se trouve être celui de chacun (<hi rend="italic">Fragment</hi> 15) ». Chez Homère, les traits des
              hommes et des dieux sont si proches, qu’une mortelle de belle
              apparence sera prise pour une déesse (cf. <hi rend="italic">Odyssée</hi> VI, 149-150).</p>
            </note>. C’est sur cette condamnation que s’édifiera le
          monothéisme chrétien. Dieu est distant et nécessite de la part des
          hommes un mouvement, un déplacement de l’esprit jusqu’à lui, une
          conversion<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
              <p>Dans le monothéisme disparaît également la représentation de
              dieux vivant en société, suivant des règles et des coutumes. À
              ce propos, cf. Sissa &amp; Detienne (1989 : 30).</p>
            </note>. Le thème du mouvement, du voyage, notamment de l’âme, est
          un élément central des doctrines théologiques antiques. À une époque
          plus tardive, l’homme sera appelé à quitter le monde obscur des
          opinions et à s’ouvrir à la lumière du divin, mais aussi de la
          raison, telle est la voie de la sagesse pensée par les philosophes
          de l’Antiquité classique, de <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName> aux
          stoïciens.</p>
          <p xml:id="d1e526">Pour <persName ref="031983855" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xénophane</persName> encore, le
          cheminement sur la voie spirituelle et individuelle de la sagesse
          doit se faire en se gardant d’écouter les sornettes des poètes. Ces
          derniers, loin de se démarquer d’une vision trompeuse de la
          condition humaine, ne cessent d’y ramener, d’y réduire le mortel,
          par une démarche représentative non pas centrifuge vis-à-vis d’elle,
          mais centripète. La poésie archaïque ne parvient pas à libérer
          l’homme, à l’émanciper d’une condition soumise à la loi du changeant
          et du divers. Puisque Dieu est immobile et immuable, il n’a rien à
          faire dans la société <hi rend="italic">poikilon</hi> des hommes.
          L’anthropomorphisation des dieux est donc le signe d’un déplacement
          qualitatif de la représentation du divin dans le mauvais sens, le
          mouvement devant être inverse et suivre la route d’un détachement
          des formes du sensible vers le monde des idées, pour s’exprimer en
          platonicien. Elle devrait mener du concret vers l’abstrait. Ce
          mauvais cheminement de la poésie homérique qui ramène l’homme à une
          relation avec ses semblables, et les dieux à l’homme, est donc
          contraire aux prétentions de l’esprit, dira-t-on du point de vue
          théologique, et de la raison, du point de vue de l’idéalisme
          philosophique<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
              <p>Xénophane est présenté par Timon comme le railleur de la
              tromperie homérique, cf. Sextus Empiricus (<hi rend="italic">Esquisses pyrrhoniennes</hi> I, 33). Héraclite et
              Pythagore reprochent aussi aux poètes leurs manières impies, cf.
              Diogène Laërce (<hi rend="italic">Vies et doctrines des
              philosophes illustres</hi> VIII, I, 21 ; IX, 1). Le premier
              considère qu’Homère mérite le fouet, le second rapporte
              qu’Hiéronymus descendu aux Enfers, « vit l’âme d’Hésiode
              attachée à une colonne de bronze et hurlant, et celle d’Homère
              suspendue à un arbre et entourée de serpents, […] il apprit que
              tous ces supplices venaient des contes qu’ils avaient faits sur
              les dieux ».</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e542">On retrouve chez <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>, à
          côté d’une critique bien connue de la <hi rend="italic">mimèsis</hi>
          homérique, une condamnation, elle aussi théologique, de la poésie
          homérique (<hi rend="italic">République</hi> II, 378d-e, 380d-383c ;
          III, 398a-b). Il stigmatise la même tendance que <persName ref="031983855" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xénophane</persName> : la tradition
            poétique archaïque prête aux dieux des passions humaines<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
              <p>Les dieux d’Homère sont querelleurs et les malheurs des héros
              achéens sont dus aux courroux d’Apollon (<hi rend="italic">Iliade</hi>) et de Poséidon (<hi rend="italic">Odyssée</hi>) : « les Olympiens dépendent de leur
              <hi rend="italic">thumos</hi> (“cœur”) ni plus ni moins que les
              mortels » (Sissa &amp; Detienne 1989 : 56).</p>
            </note>. Mais, pour <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>, l’essence divine
          n’est plus seulement immobile et immuable, elle repose aussi sur la
          bonté, raison pour laquelle les dieux ne peuvent tromper les
          mortels. Dans le Livre II de la <hi rend="italic">République</hi>,
          il établit des règles poétiques qui lui serviront à exclure la
          tradition homérique. On ne saurait représenter un dieu piégeant des
          hommes. L’impératif est plus catégorique que chez <persName ref="031983855" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xénophane</persName>, car il s’agit
          de protéger la jeunesse des sirènes de la poésie. Et, puisque cette
          dernière représente un danger pour les jeunes (cf. Havelock 1963 :
          146), <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName> ambitionne de
          renverser le pouvoir de parole dont disposent les poètes. Pour lui,
          Dieu n’est la cause que du bien (380c). Après l’unicité, la bonté,
          la troisième essence qualitative du divin à laquelle le poète doit
          se conformer lorsqu’il décrit un dieu est la simplicité. À l’opposé,
          <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> et <persName ref="026921286" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hésiode</persName> font leur miel
          de la complexité et de l’ambiguïté, ainsi cette annonce des muses
          hésiodiques : « nous savons inventer beaucoup de mensonges
          semblables à la vérité ; mais nous savons aussi dire ce qui est
          vrai, quand tel est notre désir » (<hi rend="italic">Théogonie</hi>
          29). Chez <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName>, l’opacité et
          l’altération sont des moyens de se protéger : « Les dieux prennent
          les traits de lointains étrangers et, sous toutes les formes, s’en
          vont de ville en ville inspecter les vertus des humains et leurs
          crimes ». Ce passage de l’<hi rend="italic">Odyssée</hi> (XVII,
          485-487), autre exemple de représentation complexe et ambiguë du
          divin, n’est pas acceptable pour <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>.</p>
          <p xml:id="d1e574">La plus grande fraude, la plus grande tromperie
          théologique d’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> est donc d’avoir
          fait des dieux des fraudeurs et des trompeurs et d’avoir laissé
          entendre que ces traits étaient ceux d’une intelligence partagée
          entre mortels et immortels<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
              <p>Sont comparables, non seulement l’intelligence, mais aussi
              les corps des dieux et des hommes (cf. <hi rend="italic">Ibid</hi>. : 41-57).</p>
            </note>. Le problème stratégique pour <persName ref="031983855" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xénophane</persName>
          et <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName> vient de
          l’importance et de l’influence des mythes d’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> et d’<persName ref="026921286" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hésiode</persName> : ce sont en
          effet des « fables menteuses que l’on a racontées et <hi rend="italic">que l’on raconte encore</hi> » (<hi rend="italic">République</hi> II, 337d). La réserve des récits
            épiques semble inépuisable, la source est féconde<note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
              <p>
                <hi rend="italic">Poikilia</hi> peut traduire aussi l’idée de
              fertilité et de fécondité.</p>
            </note>. Les deux philosophes s’en prennent ici très clairement à
          l’actualité d’une tradition qui instruit autant qu’elle divertit
          (cf. Detienne 1981 : 124). « La “sophie”, la sagesse des anciens
          avec sa mémoire de violences, de guerres impies, voilà l’adversaire,
          l’ennemie de l’intérieur de ce qui menace l’eunomiè, la cité et
          l’ordre du monde, le cosmos dont le philosophe est désormais le seul
          cartographe », écrit <persName ref="02682891X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Detienne</persName> résumant
          une position de <persName ref="031983855" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xénophane</persName> (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 126). La poésie homérique n’est pas
          philosophique. Si <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> et <persName ref="026921286" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hésiode</persName> donnent à voir
          une condition humaine, ils le font de la plus mauvaise manière,
          selon <persName ref="031983855" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Xénophane</persName> et <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>.</p>
          <p xml:id="d1e600">S’ils accusent <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName>
          d’impiété, c’est, de notre point de vue, qu’à la sagesse
          traditionnelle qu’illustre l’<hi rend="italic">Odyssée</hi>, ils
          veulent substituer une nouvelle forme de sagesse : la philosophie.
          Pour que se mette en place cette philosophie, l’évocation de la
          condition humaine ne peut plus se confondre avec sa représentation
          traditionnelle, celle marquée au sceau de l’ambivalence, de
          l’ambiguïté et de l’équivoque<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
              <p>Par manque de place, nous ne pouvons pas traiter ce point si
              fondamental anthropologiquement. Nous renvoyons à Vernant
              (2005), où est clairement exposée l’idée d’une condition humaine
              ambivalente, issue de la compétition de Zeus et de
              Prométhée.</p>
            </note>. Ces orientations philosophiques et théologiques récusent
          le cosmothéisme des religions païennes et l’absence de distinction
          entre Dieu et le monde qu’il implique<note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
              <p>Sur l’anticosmothéisme du monothéisme, cf. Assmann (2007 :
              66-73).</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e613">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e614">La réhabilitation de la
          poésie homérique par l’interprétation allégorique</head>
          <p xml:id="d1e616">En réponse à cette tradition de condamnation
          théologique, s’établit, dès le <date from="0400" to="0500" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">v</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle
          avant notre ère</date>, un courant de réhabilitation de la poésie
          homérique ; il est le fait des cyniques et des stoïciens, et, avant
          eux, de rhapsodes, de récitants d’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName>. Ils
          tentent de montrer l’existence d’<hi rend="italic">huponoia</hi>, de
            « sous-entendus »<note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
              <p>Socrate y fait allusion dans <hi rend="italic">Ion</hi>.</p>
            </note>, de « messages enfouis » dans la poésie homérique que
          l’œuvre du temps et l’évolution des consciences permettraient de
          découvrir. De sorte que, pour les cyniques et les stoïciens, l’<hi rend="italic">Odyssée</hi> serait un modèle de pensée que l’on
          pourrait anachroniquement qualifier d’évolutionniste, au sens donné
          à ce terme au <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. En
          effet, l’intrigue indiquerait allégoriquement la voie de sortie, de
          détachement d’un monde traditionnel soumis au changeant, à
          l’indistinction et au désordre, à une nébuleuse nourrie de
          représentations impies. L’allégorie annulerait l’effet trompeur et
          impie de la lettre du poème ; elle permettrait de se libérer du
          charme envoûtant de la littéralité. Le procédé est simple : l’idée
          contenue dans le poème serait inscrite d’une façon cryptée dans sa
          lettre, cette dernière étant à déchiffrer et à interpréter. C’est
          donc en déplaçant la lecture, en la détachant de la brume de
          l’impression initiale, auditive, que le voile du sens serait levé.
          Une fois cette nuée dissipée, le retour à la littéralité deviendrait
          fécond, puisque se révélerait le message contenu dans le poème
          d’Homère : le voyage d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> ne serait pas
          qu’un déplacement physique, mais sa conscience, son esprit, son fort
          intérieur seraient aussi en mouvement. On saisit sur quoi se fonde
          cette approche : sur l’interprétation allégorique du <hi rend="italic">voyage</hi>
            <note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
              <p>Notre projet ici n’est pas de faire le procès de l’exégèse ou
              de l’herméneutique en général. Nous nous tenons, en effet, aussi
              à distance de la pensée rousseauiste et de l’idée d’une
              spontanéité originelle et naturelle de l’expression orale que
              viendraient souiller la fixation par écrit et le procédé
              d’interprétation, phénomène dont Dominique Casajus rend compte
              dans son article (2010). Nous nous intéressons moins à la parole
              perdue de l’aède, qu’à la lettre du poème, en ce qu’elle est
              ambiguë, complexe et subtile. L’efficacité rhétorique du poème
              homérique mérite autant l’attention que les idées qu’il est
              censé exposer.</p>
            </note>. Ce dernier est celui de la conscience pour les stoïciens,
          de l’âme pour les néo-platoniciens, se débarrassant de l’instabilité
          du monde mythique. La lecture allégorique permet aussi un voyage
          dans le texte épique : l’intelligence qu’elle mobilise est en
          mouvement, elle s’ouvre à la spéculation, aux exercices spirituels.
          « On a fait à <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> un procès
          colossal, acharné, pour son irrévérence envers la divinité. Tout
          chez lui n’est qu’impiété si rien n’est allégorique », affirme le
          Pseudo-Héraclite, au premier siècle de notre ère, dans une ligne
          purement stoïcienne (<hi rend="italic">Allégories d’Homère</hi> I,
          1). L’interprétation allégorique fut l’outil providentiel pensé pour
          sauver le poème de la futilité des représentations de mortels et
          d’immortels passant leur temps à se jouer des tours.</p>
          <p xml:id="d1e652">Du côté de la réception de la poésie, d’un
          plaisir pris collectivement à suivre une épopée de la mémoire, nous
          passons, avec les stoïciens, à la satisfaction individuelle de la
          découverte du sens caché de la poésie homérique. Cette orientation
          entre dans une dynamique plus générale : platoniciens, cyniques et
          stoïciens vantent les mérites de l’ascèse, de l’exercice spirituel,
          auxquels il faut rattacher l’interprétation allégorique de l’<hi rend="italic">Odyssée</hi>
            <note n="41" place="foot" type="standard" xml:id="ftn41">
              <p>Exercice et ascèse sont des mots formés à partir du même
              verbe aschéô. C’est cet ascétisme que pourfend Nietzsche dans la
              <hi rend="italic">Généalogie de la Morale</hi>, Troisième
              dissertation : <hi rend="italic">Que signifient les idéaux
              ascétiques</hi> ? Sur la notion d’exercice spirituel et de
              sagesse dans l’Antiquité, cf. Hadot (1995).</p>
            </note>. L’interprétation allégorique tendra à réduire la <hi rend="italic">poikilia</hi> du texte à une thématique unique : le
          voyage initiatique d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>. À partir de ce
          point de vue, commença à se dessiner l’idée que l’<hi rend="italic">Odyssée</hi> ne serait pas la production d’une
          tradition mémorielle vivante, plurielle et variée, mais l’œuvre d’un
          auteur : <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName>.</p>
          <p xml:id="d1e673">Les cyniques et les stoïciens s’éloignent des
          considérations théologiques, ils s’intéressent aux questions
          d’éthique. Les dieux d’Homère, si prompts à mal se conduire, sont
          placés en arrière-plan pour ne pas faire d’ombre à celui par qui ils
          voient un idéal d’humanité : <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>. Délaissant les
          Olympiens, ils analysent et spéculent sur les comportements, selon
          eux exemplaires, du héros. Les cyniques et les stoïciens ne
          s’offusqueront plus du déplacement centripète des dieux vers la
          société des hommes, thème qu’ils laissèrent totalement de côté, et
          loueront la tendance centrifuge du voyage d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>. Quittant un
          <placeName ref="261707" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ithaque</placeName>, puis une
          grotte de <persName ref="059443014" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Calypso</persName> plongée dans
          l’obscurité et l’indistinction, <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>
          cheminerait sur la voie de la clarté, son errance serait, en fait,
          une initiation ; sur la route, <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>
          apprendrait, se formerait. De retour à <placeName ref="261707" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ithaque</placeName>, c’est avec
          un autre regard, celui d’un homme sage, raisonnable, qu’il
          découvrirait le sens réel de sa condition. Le héros, en voyageant,
          se couperait, se libérerait de liens qui, jusque-là, le tenaient
          prisonnier d’un monde confus, indistinct et impie.</p>
          <p xml:id="d1e676">C’est donc l’image d’un <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>
          apprenti-philosophe, dont on trouvera l’écho aussi bien dans le
          classicisme que dans le romantisme allemand, que nous voudrions
          maintenant analyser, puis critiquer. À en juger par l’abondance de
          textes contemporains mettant en valeur la sagesse d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>, il semble
          opportun de se demander de quelle forme de sagesse il s’agit. La
          réponse est souvent la même, celle non pas de la tradition
          homérique, mais celle que les stoïciens et les néostoïciens ont
          projetée sur l’<hi rend="italic">Odyssée</hi> au risque de dénaturer
          l’anthropologie homérique. L’influence du stoïcisme est, par
          exemple, indéniable dans cet extrait du texte introductif
          d’<persName ref="028375351" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eva Cantarella</persName> à l’<hi rend="italic">Odyssée</hi>. Elle y résume la conception positive du
          voyage ulysséen :</p>
          <q rend="quotation">« Selon une interprétation si connue qu’elle ne
          mérite pas qu’on s’y attarde, <placeName ref="261707" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ithaque</placeName> est la fin
          d’un voyage, d’une expérience à travers laquelle le héros mûrit, se
          forme à la douleur, et ce faisant, se transforme. Son objectif est
          de permettre, au prix de fatigues et de souffrances infinies, de se
          réapproprier son individualité, de prendre conscience d’une
          condition humaine ; le voyageur, tout en connaissant les coûts,
          décide d’accepter les limites de sa nature, affirmant par la même
          occasion l’autonomie de sa conscience et la liberté de se
          déterminer »(Cantarella 2001 : <hi rendition="#T10">xxx-xxxi</hi>).</q>
          <p xml:id="d1e692">L’interprétation a beau être si connue, elle
          mérite qu’on s’y attarde, car elle impose, indirectement, l’idée
          contestable d’une continuité entre la poésie homérique et la pensée
          cynico-stoïcienne.</p>
          <p xml:id="d1e695">Le raisonnement des stoïciens repose au départ
          sur une idée que <persName ref="028260929" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Socrate</persName> développe dans
          <hi rend="italic">Hippias mineur</hi> : le discernement propre à
          l’intelligence d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> lui permettrait
            de faire des choix, de s’améliorer, de changer d’état<note n="42" place="foot" type="standard" xml:id="ftn42">
              <p>Sur l’apparition et l’importance de la thématique du choix
              dans la pensée grecque, cf. Detienne (1967 : 183-236).</p>
            </note>. Les thèmes du choix et de la progression individuelle
          sont fondamentaux dans la lecture stoïcienne, ceux du changement
          d’état, du parcours initiatique et de l’élévation spirituelle le
          sont dans l’interprétation néoplatonicienne. Par le prisme
          allégorique, le comportement d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>
          devient un modèle, voire un idéal philosophique. Sur ce mythe se
          construira, à l’époque classique, l’idée du génie de l’homme grec et
          d’une condition humaine fondée sur le choix raisonnable et
          individuel. <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>, abandonnant ce
          qui est superflu, découvrirait le noyau, le centre à partir duquel
          rayonnera la pensée grecque, à savoir un éveil de l’esprit par la
          découverte d’une autonomie de la conscience.</p>
          <p xml:id="d1e705">À quelle fin <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> se
          déplace-t-il, quel est le bénéfice des épreuves passées ? Sur ce
          point, les cyniques et les stoïciens répondront que, littéralement,
          le texte ne nous donne pas directement, pas clairement, d’éléments
          de réponse<note n="43" place="foot" type="standard" xml:id="ftn43">
              <p>La lettre du texte serait un intermédiaire, une médiation.
              Pour que les esprits tendent vers l’idée, il faut que la lettre
              se donne comme intrinsèquement insuffisante sans être
              aporétique. Pour qu’il y ait une interprétation allégorique, il
              faut au préalable un voilement du texte qui soit en même temps
              un appel au déplacement de la lecture, au transport du sens.
              Rappelons que le verbe <hi rend="italic">huponoein</hi>
              signifie, au sens propre, « soupçonner » (cf. Pépin 1958 :
              85).</p>
            </note>. L’astuce d’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> est d’avoir
          laissé affleurer dans sa narration des signes à explorer, à suivre,
          menant à l’idée. L’intelligence interprétative consiste donc à
          différencier la donnée concrète, perçue dans le texte, de l’idée qui
          dépasse la représentation sensible. En spéculant sur le sens caché
          du texte, on découvrirait l’enseignement théorique du poète, à
          savoir que le comportement d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>, son parcours,
          serait moralement exemplaire. Ce cheminement mènerait à la sagesse,
          mais, avant cela, il subirait un processus initiatique. Au cours de
          son voyage, <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> serait, dans un
          premier temps, dépossédé de lui-même, de sa nature et de son passé ;
          dans un second temps, des vérités se révéleraient à lui, se
          dévoileraient.</p>
          <p xml:id="d1e715">Le voyage d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>
          serait un mélange de pertes et de profits. Que perdrait <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>, chemin faisant
          et épreuves passant ? Sa nature primitive, archaïque, mythique, en
          bref, son passé. Telle serait la ligne narrative de l’<hi rend="italic">Odyssée</hi>. Les traits permettant de définir
          <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> ne seraient plus
          les mêmes une fois le périple accompli, ils auraient évolué. Le
          héros sur la route, parce qu’il est éprouvé, se fortifierait,
          s’enrichirait. Que gagnerait-il ? La raison, l’intérêt pour la
          connaissance et la sagesse. <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> serait le héros
          de l’énergie positive, qui jamais, malgré les douleurs, ne succombe
          au désespoir. Le <hi rend="italic">télos</hi> de l’épopée serait
          celui de la souffrance, puis de l’éveil et, enfin, de
          l’accomplissement. L’idée est simple : le voyage ouvrirait les
          esprits, rendrait clairvoyant. Reprenons les termes employés par
          <persName ref="028375351" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eva Cantarella</persName> pour
          décrire le <hi rend="italic">télos</hi> des déplacements d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> : quête de
          l’individualité, conscience de soi et de la condition humaine,
          acceptation de sa nature, autonomie, liberté, autodétermination. Ce
          vocabulaire n’est pas épique, mais éthique.</p>
          <p xml:id="d1e727">Lorsqu’ils soulignent la tempérance et
          l’endurance d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>, les stoïciens
          sont sur une ligne homérique, le décalage a lieu lorsqu’ils posent
          que la tempérance est le moyen qu’utilise le héros pour se mettre
          sur la voie de la conscience de soi. Pour eux, <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> est un frère
          d’<persName ref="027575055" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Héraklès</persName>
            <note n="44" place="foot" type="standard" xml:id="ftn44">
              <p>L’idée est d’Antisthène (cf. Pépin 1958 : 105-109).</p>
            </note>, héros solitaire et sans attaches : « Ceux-ci [Ulysse et
          Héraklès], nos stoïciens les ont déclarés sages, invincibles dans
          leurs travaux, ayant le mépris des plaisirs » (Sénèque, <hi rend="italic">De la constance du sage II</hi>…, cf. 1997 : 636).
          L’endurance vue par les cyniques et les stoïciens est donc avant
          tout le fruit d’une résistance aux plaisirs, tel est le sens de
          l’épreuve, qui, selon eux, mène à la tempérance des passions<note n="45" place="foot" type="standard" xml:id="ftn45">
              <p>Jean Pépin rapporte ce passage des <hi rend="italic">Mémorables</hi> de Xénophon (I, 3-7), où
              Antisthène – que Xénophon aurait confondu avec Socrate, selon
              Pépin (1958 : 107) – déclare : « Socrate [Antisthène] disait en
              se moquant que, à son avis, Circé changeait en porcs ses invités
              en leur faisant manger une grande quantité ; pour Ulysse, c’est
              le conseil d’Hermès, sa propre tempérance, sa répugnance à
              prendre des nourritures passée la satiété qui lui avait valu de
              ne pas devenir porc ». L’éloge de la tempérance, du contrôle de
              soi, de la satiété est une projection sur l’<hi rend="italic">Odyssée</hi> d’une idée qui ne trouve aucune
              correspondance dans le passage cité. Comme l’écrit Pépin, nous
              sommes dans l’allégorie éthique dont le souci n’est pas de
              comprendre la littéralité du poème, mais de stigmatiser la
              supposée goinfrerie des compagnons d’Ulysse. Le
              Pseudo-Héraclite, quant à lui, parle de « la coupe de la
              volupté » que Circé fait boire aux compagnons d’Ulysse (<hi rend="italic">Allégories d’Homère</hi> 77, 2d ).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e750">Après la fraternité d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> et
          d’<persName ref="027575055" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Héraklès</persName>
            <note n="46" place="foot" type="standard" xml:id="ftn46">
              <p>Héraklès a lui aussi une place de choix dans les <hi rend="italic">Allégories d’Homère</hi> du Pseudo-Héraclite : il
              est « initié à la sagesse céleste, qui fit briller d’un vif
              éclat la philosophie, jusqu’alors plongée si l’on peut dire dans
              un épais brouillard : c’est aussi l’opinion admise par les plus
              illustres stoïciens » (33, 1).</p>
            </note>, le second point fort de l’interprétation morale
          stoïcienne consiste à prendre en considération, toujours dans un
          sens allégorique, le <hi rend="italic">môlu</hi> – qui désigne
          l’« herbe », l’« antidote » – qu’offre <persName type="_temp">Hermès</persName> à <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> pour
          rendre inoffensives les drogues de <persName ref="032292198" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Circé</persName>. Le
          <hi rend="italic">môlu</hi> est « la raison, grâce à laquelle élans
          et passions sont calmés (<hi rend="italic">môluontai</hi>) »,
          écrivait <persName ref="035575506" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cléanthe</persName>
            <note n="47" place="foot" type="standard" xml:id="ftn47">
              <p>Cité par Félix Buffière, in Pseudo-Héraclite, Allégories
              d’Homère (cf. 1962 : 129).</p>
            </note>. L’antidote offert à <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>
          serait d’ordre spirituel.</p>
          <p xml:id="d1e774">Le troisième point fort de l’allégorèse morale
          est le choix d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> de quitter
          <persName ref="059443014" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Calypso</persName> pour rejoindre
          <persName ref="034007202" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pénélope</persName>. L’allégorie
          philosophique recoupe la lecture morale de l’<hi rend="italic">Odyssée</hi> où <persName ref="034007202" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pénélope</persName> fait figure
          d’aboutissement. La reine est le modèle de la femme moralement
          désirable, l’antithèse, selon le cynique <persName ref="03494107X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antisthène</persName>,
          de <persName ref="059443014" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Calypso</persName>. Si <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> prend congé de la
          nymphe, c’est parce qu’il aurait bien compris que la sagesse vaut
          mieux que la luxure. La sagesse triomphant de la débauche et la
          connaissance de l’ignorance, tels sont les axes de lecture
          allégorique d’<persName ref="03494107X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antisthène</persName>. Il déplace
          le sens de la sagesse homérique, il ne s’agit plus de la mémoire
          triomphant de l’oubli, mais de la raison et de la connaissance
          l’emportant sur les désirs et l’ignorance. Dans la logique
          stoïcienne, <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> incarne
          l’humain : il fait des expériences, est confronté au monde
          sensible ; tandis que Pénélope est désincarnée : elle est une
          représentation, une image.</p>
          <p xml:id="d1e780">Ulysse passe son temps à se plaindre d’être
          éloigné de <persName ref="034007202" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pénélope</persName>. Mais que
          pleure-t-il ? Une image, une idée abstraite ou, au contraire, une
          réalité concrète, une épouse ? Pour les premiers stoïciens, les
          pleurs d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> ont quelque chose
          de positif, car ils endurcissent son cœur et ouvrent son esprit. Si
          <persName ref="034007202" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pénélope</persName> ne vit que pour
          revoir son mari, <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>, pour sa part,
          non seulement peut, mais doit se passer temporairement d’elle, afin
          de comprendre et d’atteindre ce qu’elle représente, à savoir la
          sagesse. Au départ, <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> n’aurait vu
          <persName ref="034007202" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pénélope</persName> que sous
          l’aspect charnel, mais les souffrances de son errance lui auraient
          appris l’inconsistance de cette enveloppe.</p>
          <p xml:id="d1e783">
            <persName type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> souhaite quitter
          <persName ref="059443014" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Calypso</persName> pour retrouver
          <persName ref="034007202" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pénélope</persName>. La donnée
          textuelle est incontestable. Ce qui pose problème concerne les
          motivations, les raisons du délaissement de la nymphe et de la
          préférence accordée à <persName ref="034007202" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pénélope</persName>. La réponse
          morale est simple : <persName ref="034007202" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pénélope</persName> est plus sage
          que <persName ref="059443014" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Calypso</persName>
            <note n="48" place="foot" type="standard" xml:id="ftn48">
              <p>Le triomphe d’Ulysse sur Calypso ne serait que la suite d’une
              longue série de victoires sur les plaisirs et les vices que
              représentent les monstres mythiques.</p>
            </note> ; allégoriquement, elle incarne la récompense offerte non
          pas au meilleur des concurrents, mais au plus sage. Il ne s’agit
          plus d’une femme ni d’une épouse, mais de l’image de la finitude, de
          la complétude, de l’accomplissement. L’identité profonde qu’elle
          personnifie ne se révélerait pas au commun des mortels, mais à celui
          qui a fait des choix et a su renoncer à l’inessentiel. La sagesse
          domestique de <persName ref="034007202" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pénélope</persName>, sa prudence,
          sa réserve, la distance qui la sépare du monde de luxure que
          représente <persName ref="059443014" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Calypso</persName> seraient les
          signes permettant d’interpréter l’existence d’une sagesse
          supérieure, toute spirituelle et intérieure.</p>
          <p xml:id="d1e790">L’errance d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> lui
          aurait donc permis de comprendre la véritable nature de <persName ref="034007202" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pénélope</persName>. Il saisit
          qu’il est attaché à elle, car il l’est à ce qu’elle incarne, la
          sagesse. Les lecteurs sensibles aux allégories percevront dès lors
          que l’essentiel du poème a trait à l’évolution des sentiments
          d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> pour son
          épouse.</p>
          <p xml:id="d1e793">Détachement, ascèse, renoncement, endurance, les
          stoïciens voient en <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> un modèle de
          vertu. <persName ref="026851822" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épictète</persName>, stoïcien du
          premier siècle, résume ainsi la position théorique de la tradition
          morale stoïcienne :</p>
          <q rend="quotation">« L’homme, outre sa grandeur naturelle et son
          mépris pour tout ce qui ne dépend pas de sa volonté, possède ce
          caractère de ne pas être attaché à la terre par des racines, mais de
          se transporter en des lieux différents, tantôt sous la pression des
          besoins, tantôt pour voir du nouveau.<lb/>Tel est bien ce qui arriva
          à <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> : “Il a vu bien
          des villes et a connu la pensée de bien des hommes”.<lb/>De même
          auparavant Hercule avait parcouru la terre entière ; “surveillant
          les excès des hommes et leur bonne conduite”, il donnait aux uns la
          chasse pour en purger le monde et il les remplaçait par les autres.
          Et pourtant combien penses-tu qu’il eut d’amis à <placeName ref="252910" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thèbes</placeName>, à
          <placeName ref="264670" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Argos</placeName> et à
          <placeName ref="264371" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Athènes</placeName> ! Combien
          il en acquit dans ses voyages, lui qui se mariait, qui avait des
          enfants et les quittait sans plaintes ni regrets ! Il ne les
          abandonnait pas comme des orphelins ; car il savait bien qu’il n’y a
          pas d’orphelin, mais que tous les hommes ont toujours un père qui ne
          cesse de prendre soin d’eux. Car ce n’est pas par ouï-dire qu’il
          avait appris que <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName> est le père des
          hommes ; il le tenait pour son propre père, il l’invoquait, et, en
          agissant, il avait le regard tourné vers lui. Et ainsi il lui était
          possible de mener en tout lieu une vie heureuse […] ; l’être heureux
          doit […] donner l’image d’un homme comblé ; il ne doit avoir ni faim
          ni soif » (<hi rend="italic">Entretiens</hi> III, 24, 9-17).</q>
          <p xml:id="d1e807">Pour <persName ref="026851822" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épictète</persName>, <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> « n’est pas fait
          pour prendre racine et pour s’attacher à la terre ». Pour être
          heureux partout – ce que cherchent les cyniques et les stoïciens –,
          il faut, comme <persName ref="027575055" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Héraklès</persName>, parvenir à se
          dégager des attaches trop contraignantes. Pour <persName ref="026851822" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épictète</persName> – il développe
          une idée cynique –, peu importe où l’on se trouve puisque, quel que
          soit l’endroit du monde, le chemin qui mène à Dieu est le même ;
          c’est la voie de Dieu qu’il faut privilégier. En somme, <persName ref="027575055" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Héraklès</persName>, à force
          d’endurance, reconnaît la souveraineté, la puissance et le réconfort
          de <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName>. Il se sent bien
          partout, conscient que le bonheur de l’<hi rend="italic">oikos</hi>
            est totalement superficiel<note n="49" place="foot" type="standard" xml:id="ftn49">
              <p>Le commentaire du texte d’Épictète est on ne peut plus
              explicite : « Nous ne sommes ni seuls ni abandonnés dans un
              univers hostile : le monde est une cité dont l’essence est
              divine. Quoi qu’il arrive, rien ne peut réellement nous faire de
              mal, nous ne sommes jamais seuls, nul n’est orphelin, tout homme
              est fils de Dieu », écrit Jean-Noël Duhot (2003 : 93).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e817">La grandeur naturelle de l’homme le rendrait
          méprisant à l’égard de ce que les stoïciens appellent les bas
          instincts. C’est dans ce registre négatif qu’il faut, par exemple,
          placer les ruses visant à récupérer un bien. L’idée d’une lutte pour
          reprendre possession d’un domaine et d’une épouse est méprisable. Le
          sage stoïcien comprend et accepte sa nature, indépendamment de
          l’environnement dans lequel il vit<note n="50" place="foot" type="standard" xml:id="ftn50">
              <p>Pour les stoïciens, la nature de l’homme est vertueuse, la
              corruption ne vient qu’avec les désirs et les plaisirs qui ne
              sont que des suppléments à la nature, cf. Diogène Laërce (<hi rend="italic">Vies et doctrines des philosophes illustres</hi>
              VII, 87) parlant de Zénon. D’après Cléanthe, « L’être vivant
              raisonnable est perverti tantôt par la vraisemblance des thèses
              extérieures, tantôt à cause de l’instruction donnée par
              l’entourage » (<hi rend="italic">Ibid</hi>. VII, 89).</p>
            </note>. C’est la raison qui protège le soi, l’autonomie de la
          conscience, de la mauvaise influence du regard et de la parole des
          autres.</p>
          <p xml:id="d1e830">Il nous semble que les tentatives de
          réhabilitation de la poésie homérique par la lecture allégorique,
          qui trouveront leur apogée dans le néo-platonisme, ne sont pas
          pensées pour renouer avec une forme archaïque de sagesse, bien que
          son maître mot soit bel et bien celui-là. Elles participent, au
          contraire, d’une volonté là aussi de s’en débarrasser et d’imposer,
          par le biais d’une interprétation « traditionnante »<note n="51" place="foot" type="standard" xml:id="ftn51">
              <p>Sur la « grâce traditionnante », cf. Lenclud (1994 : 30).</p>
            </note>, un horizon philosophico-moral et une forme d’humanité,
          dont <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>, transformé en
          ascète, serait l’idéal. Prétextant laver la poésie homérique du
          soupçon d’impiété, les cyniques et les stoïciens tenteront d’y
          réhabiliter non pas la <hi rend="italic">poikilia</hi>, mais ce qui
          permet de s’en éloigner. La <hi rend="italic">poikilia</hi>, notion
          centrale dans l’anthropologie homérique, n’est pas entendue par les
          stoïciens comme l’éclat, le miroitement de la diversité, mais comme
          le symbole de la dispersion, de la confusion, de l’indistinction et
          de l’illusion, en un mot du désordre. Le génie d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> et d’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> serait donc
          l’intelligence dans sa plus grande simplicité, à savoir l’habileté à
          distinguer et à choisir, dans la confusion, le bon chemin, celui de
          la raison et de la sagesse. L’<hi rend="italic">Odyssée</hi> devient
          un poème allégorique qui vante les vertus d’une vie autonome,
          authentique, voulue, choisie, non foisonnante ni contaminée par la
          distraction des relations avec l’extérieur, par des attaches
          superflues.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e845">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e846">Les limites de
          l’interprétation allégorique</head>
          <p xml:id="d1e848">Dans la défense du poème que proposent les
          cyniques et les stoïciens, il ne s’agit plus, comme dans la
          performance aèdique, de permettre une communion affective<note n="52" place="foot" type="standard" xml:id="ftn52">
              <p>Jean-Pierre Vernant (1979 : 121) parle d’une « communauté
              affective » qui se crée autour de l’aède.</p>
            </note> et cérémonielle avec des récits mythiques, mais
          d’indiquer, d’abord, ce qu’ils renferment de positivement édifiants
          et, ensuite, de montrer que leur philosophie possède une sorte
          d’ancienneté, qu’elle est en continuité avec les « idées » du poète.
          Dans ce souci de cohérence et de continuité, ils affirment avoir
          découvert dans la poésie homérique des modèles, des idéaux. Ces
          derniers sont, en réalité, moins utiles à la conservation de la
          mémoire épique qu’à la nécessité de donner une assise patrimoniale à
          leur philosophie.</p>
          <p xml:id="d1e855">L’interprétation stoïcienne de la place du <hi rend="italic">môlu</hi> et, d’une façon moins anecdotique, du rôle
          de <persName ref="034007202" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pénélope</persName> et de sa
          sagesse est contestable. Poser que le <hi rend="italic">môlu</hi>
          est allégoriquement un antidote spirituel est un tour de force.
          L’hypothèse stoïcienne suppose que c’est parce qu’il sait contrôler
          ses ardeurs, qu’Ulysse refuserait les avances de <persName ref="032292198" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Circé</persName>
            <note n="53" place="foot" type="standard" xml:id="ftn53">
              <p>Dans la même veine interprétative, Eustathe, dans une <hi rend="italic">Scholie à l’Odyssée</hi>, interprète la cire
              bouchant les oreilles des compagnons d’Ulysse et les mettant à
              l’abri du chant des Sirènes comme étant « la philosophie
              elle-même, dont l’acquisition est laborieuse, mais la possession
              bien douce. Installée à demeure dans nos oreilles, elle ne
              laisse pas filtrer le chant des Sirènes, qui peuvent moduler
              leur sérénade devant la porte, mais non pas en forcer l’entrée »
              (cf. Buffière 1973 : 382).</p>
            </note>. Le poème dit le contraire : <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>
          consomme le <hi rend="italic">môlu</hi> afin de ne pas être
          transformé en porc par la drogue que lui fait boire la nymphe, et
          lui fait promettre ensuite, sous la menace de son épée, qu’elle ne
          cherchera pas lors de leurs ébats à le priver de sa virilité (<hi rend="italic">Odyssée</hi> V, 11-227). Il agit avec astuce pour son
          profit (<hi rend="italic">kerdos</hi>). Nous avons là un des traits
          essentiels qui rend, d’emblée, discutables les allégories
          stoïciennes, à savoir la mise de côté de tout ce qui à trait à
          l’univers ludique, joueur, de la <hi rend="italic">kerdosynè</hi>,
          de la recherche astucieuse de profit. Le recours à la <hi rend="italic">kerdosynè</hi> est indispensable dans un environnement
          agonistique. Cette recherche astucieuse du gain, de la victoire, de
          la récompense est un des piliers de la vision anthropologique
          homérique. Le contexte agonistique fait que la logique du récit
          épique est fondée sur la narration d’attractions, de répulsions, de
          compétitions et de récompenses : pour parvenir à ses fins, il faut
          posséder une intelligence du <hi rend="italic">kairos</hi>, il faut
          savoir saisir l’occasion ; l’important est d’être efficace en gestes
          et en paroles pour obtenir des bénéfices ; les héros épiques
          pratiquent la surenchère, afin d’augmenter les mises et les gains.
          Notons que dans le terme <hi rend="italic">poikilia</hi>, si
          caractéristique de l’anthropologie homérique, on trouve ce sens de
          foisonnement, d’abondance, ce qui prouve que la société
          aristocratique homérique est bien éloignée de l’ascétisme
          philosophique<note n="54" place="foot" type="standard" xml:id="ftn54">
              <p>Sur l’idéologie aristocratique des épopées homériques, cf.
              Létoublon (2002 : 15).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e897">Tâchons de saisir ce qu’il y a de dommageable
          dans l’affirmation qu’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> serait le héros
          de la prudence, de la tempérance et de la conservation de soi, pour
          prendre en compte toutes les interprétations allégorisantes. Elle
          fait d’Ulysse un héros autonome, sans mémoire et méprisant les
          plaisirs. Le rapprochement de la figure d’<persName ref="027575055" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Héraklès</persName>
          permet tactiquement aux cyniques et aux stoïciens d’éloigner
          <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> de ce qui ne
            relève pas de la force, du courage, de l’endurance<note n="55" place="foot" type="standard" xml:id="ftn55">
              <p>Héraklès est vu sur un mode idéalisé par les stoïciens ; dans
              l’<hi rend="italic">Odyssée</hi>, il est une figure surtout
              pathétique (cf. XI, 618-627).</p>
            </note>. Les valeurs que nous venons de citer sont les piliers des
          conceptions cyniques et stoïciennes de la sagesse et, partant, de
          leur conception de la condition humaine, mais elles sont nettement
          insuffisantes pour caractériser le héros de l’<hi rend="italic">Odyssée</hi>. Manquent à ces valeurs des contrepoints
          pragmatiques, en prise avec la réalité, et qui appartiennent au
          champ de l’intelligence rusée, de la mètis. La construction
          allégorico-philosophique essentialise les enjeux narratifs de l’<hi rend="italic">Odyssée</hi>
            <note n="56" place="foot" type="standard" xml:id="ftn56">
              <p>La fabrication du mythe d’Ulysse se conforme à la tendance
              philosophique relevée par Vernant : « cette réintégration du
              mythe dans l’univers de la raison philosophique, dont on pouvait
              le croire chassé, a sa contrepartie : en lui accordant droit de
              cité, on le naturalise philosophe ; en l’acceptant on
              l’absorbe » (1974 : 213-214).</p>
            </note>, mais elle ne tient qu’à une condition : une domestication
          de la <hi rend="italic">mètis</hi>
            <note n="57" place="foot" type="standard" xml:id="ftn57">
              <p>Nicole Loraux écrit à ce propos, devisant sur Platon, « en
              conclusion de la <hi rend="italic">République</hi>, le récit
              d’Er promeut, seul des héros de l’épopée, Ulysse au rang de sage
              en attribuant à son âme le choix d’une vie philosophique,
              l’ambivalence homérique de la <hi rend="italic">mètis</hi> est
              bien oubliée » (1989 : 205).</p>
            </note> et du rôle de <persName ref="034007202" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pénélope</persName>.
          L’interprétation stoïcienne s’arc-boute sur l’idée que <persName ref="034007202" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pénélope</persName> serait une
          image de la sagesse philosophique, c’est ainsi qu’ils traduisent par
          « sage » l’adjectif <hi rend="italic">periphrôn</hi> qualifiant
          l’intelligence de la reine. Cet adjectif est dérivé du verbe <hi rend="italic">peri-phronein</hi> qui signifie : « méditer sur tous
          les points, examiner à fond » et, avec un sens plus abstrait, « être
          réfléchi, circonspect ». Il associe l’idée de courbe, de
          circularité, de délimitation, d’enveloppement – avec la préposition
          <hi rend="italic">peri</hi> (« autour ») (cf. Onians 1999 : 373-374)
          – à l’activité de penser (<hi rend="italic">phronein</hi>).
          L’intelligence <hi rend="italic">periphrôn</hi> est celle qui
          s’étend dans toutes les directions, à laquelle rien n’échappe, car
          elle parvient à faire le tour de toutes les questions et à lier tous
          les problèmes. Or, la reine médite sur tous les points, car
          <persName type="_temp">Athéna</persName> lui a fait don de <hi rend="italic">mètis</hi>. <persName ref="034007202" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pénélope</persName> est donc une
          figure non pas de la sagesse philosophique, mais de la pensée
          tactique. Elle pense et, puisque penser signifie pour Homère
          analyser, prévoir, comploter, elle mobilise une intelligence
          stratégique. En pensée, <persName ref="034007202" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pénélope</persName> tisse des
          pièges pour les prétendants.</p>
          <p xml:id="d1e947">Considérer que c’est avant tout une sagesse
          d’ordre moral qui unit <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> à <persName ref="034007202" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pénélope</persName>, c’est plaquer
          sur l’épopée un principe abstrait qui dénature la réalité concrète
          de l’attirance des deux époux, à savoir un accord d’intelligence,
          une <hi rend="italic">homophrosynè</hi>, une complicité stratégique
          (cf. <hi rend="italic">Odyssée</hi> VI, 182-186). Et, puisque
          l’intelligence d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> a pour synonyme
          la mètis, il est logique de conclure que ce qui l’attire chez
          <persName ref="034007202" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pénélope</persName>, c’est
          l’égalité, la ressemblance et la complémentarité des intelligences
          tactiques<note n="58" place="foot" type="standard" xml:id="ftn58">
              <p>Cette forme de relation sociale est impossible dans le monde
              unidimensionnel que traverse Ulysse au cours de son errance et
              avec lequel il ne parvient jamais à créer un lien durable.</p>
            </note>. Pour les stoïciens, il est difficile d’admettre que le
          <hi rend="italic">télos</hi> des épreuves d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> puisse être les
          retrouvailles avec une femme dont les qualités premières seraient
          celles de l’intelligence rusée, soit, entre autres, la fourberie et
          la malice. N’oublions pas que l’entreprise de réhabilitation
          allégorique de l’épopée vise, précisément, à rendre mineur le
          penchant d’Homère pour les ruses.</p>
          <p xml:id="d1e963">Si <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> est éloigné de
          ses côtes, c’est bien contre sa volonté. Il est prisonnier d’une
          intelligence qui lui est supérieure, d’origine divine, qui lui
          impose un destin et une identité. Les premières reconstructions
          philosophico-littéraires tendirent à faire passer l’exil d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> pour un voyage
          alors que l’épopée narre un <hi rend="italic">nostos</hi>, un
          retour. <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> n’est pas un
          voyageur, un explorateur, mais un exilé, un « abandonné des dieux »,
          pour reprendre un qualificatif homérique. La distance est pour lui
          une souffrance. La nostalgie, dans un sens homérique, c’est l’<hi rend="italic">algos du nostos</hi>, la douleur provoquée par le
            désir non assouvi du retour<note n="59" place="foot" type="standard" xml:id="ftn59">
              <p>Sur la question de la nostalgie d’Ulysse, cf. Létoublon
              (1985).</p>
            </note>. <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> ne voyage pas, il
          rentre chez lui (cf. Pucci 1995 : 78). Ce qui compte pour un
          voyageur, c’est moins le départ et l’arrivée que ce qui se situe
          entre les deux. <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>, lui, n’a en tête
            que la douleur du départ et la joie de l’arrivée<note n="60" place="foot" type="standard" xml:id="ftn60">
              <p>Le charme maléfique de la voix des Sirènes a, précisément,
              pour objectif de faire oublier aux navigateurs le chemin du
              retour (cf. <hi rend="italic">Odyssée</hi> XII, 43).</p>
            </note>. Il craint les effets d’une trop grande distance entre
          heure de départ et heure de retour. L’idée du temps qui passe et du
          chemin à parcourir l’angoisse. La dissemblance, conséquence de
          l’éloignement, l’effraie. Si <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> est souvent pris
          par l’envie de voir ce qui se passe sur les terres qu’il aborde, il
          parvient toujours à la même conclusion : rien ne vaut l’<hi rend="italic">oikos</hi>. <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> goûte moyennement
          ce qui lui est étranger. Le réconfort qu’il obtient, chez les
          Phéaciens par exemple, n’est que passager. Il est davantage un
          passeur d’épreuves, un exilé, qu’un voyageur.</p>
          <p xml:id="d1e987">L’<hi rend="italic">Odyssée</hi> n’est donc pas
          un « roman d’apprentissage ». L’histoire d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> est
          celle de la perte et des retrouvailles avec des attaches, des
          liens ; elle narre un détour par un monde inconnu, durant lequel,
          suivant les recommandations de <persName ref="032292198" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Circé</persName>,
          <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> ne doit songer
          qu’au retour (XII, 137).</p>
          <p xml:id="d1e993">La plongée d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> dans
          l’univers fantastique du mythe a beaucoup plus fasciné les
          commentateurs que sa réapparition dans le monde de la normalité.
          L’intérêt s’est porté sur ce qu’Ulysse apprenait au cours de son
          voyage, sur ce que, réflexion faite, il avait décidé d’abandonner.
          Le mythe classique a délaissé <placeName ref="261707" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ithaque</placeName> au profit
          de l’errance. Ithaque ressemblait trop à la normalité, mais,
          surtout, on craignait d’y voir un modèle négatif, une mauvaise
          incarnation venant bouleverser l’ordre normatif voulu par la pensée
          positive. En effet, si l’on pose que le <hi rend="italic">télos</hi>
          odysséen est celui de la restauration d’un équilibre, cela signifie,
          par rapport à Ithaque, que la terre qu’il a quittée vingt ans plus
          tôt, bien qu’appartenant au passé, est le modèle que le héros
          souhaite rétablir. Mais où serait alors le progrès, l’évolution,
          s’il s’agit d’une simple et banale restauration ? Dans le mythe du
          voyageur, <placeName ref="261707" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ithaque</placeName> posait un
          tel problème que, dans la version de <persName ref="026811081" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dante</persName>,
          <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> privilégie
          l’acquisition de l’« expérience du monde » au souvenir de l’<hi rend="italic">oikos</hi> et reste un éternel vagabond qui ne reverra
          jamais sa terre (<hi rend="italic">La Divine Comédie, L’Enfer</hi>
          XXVI, 90-142). Ulysse tracerait une route, celle de la connaissance.
          Ayant développé sa propre conscience, il serait apte à faire des
          choix. L’idée d’une autonomie de conscience d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> comporte une
            immense lacune : les dieux<note n="61" place="foot" type="standard" xml:id="ftn61">
              <p>Oswyn Murray écrit : « Le concept d’individu isolé de la
              communauté est étranger à la pensée grecque : la liberté des
              Grecs est publique, elle s’exprime dans la parole et l’action.
              Cette liberté découle de ce qu’un individu appartient tout à la
              fois à un dème, une phratrie, une famille, un groupe de parents,
              une association religieuse » (1992 : 36-37).</p>
            </note>. Si <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> est libre ou
          raisonnable, que fait-on des dieux et de leurs pouvoirs
          d’inspiration et d’intervention et donc du fait que, pour reprendre
          une expression de <persName ref="026843056" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dumézil</persName>, le héros épique
          est « l’enjeu du jeu des dieux » (cf. <hi rend="italic">Types
          épiques indo-européens : un héros, un sorcier, un roi</hi>, in
          Dumézil 1995 : 685-800) ? Le mythe positif du voyageur néglige les
          Olympiens, leur passion ou leur aversion pour Ulysse<note n="62" place="foot" type="standard" xml:id="ftn62">
              <p>Le mythe du voyageur parce qu’il est positif cherche à se
              démarquer du substrat magicoreligieux propre aux sociétés
              archaïques.</p>
            </note> et le fait que, si le héros erre, c’est parce qu’il est
          puni.</p>
          <p xml:id="d1e1017">
            <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>
            <hi rend="italic">polutropos</hi> est l’homme qui tente par tous les
          moyens de se rapprocher de son foyer ; il est l’homme du retour et
          du détour, l’un étant lié à l’autre. Homère utilise une formule :
          <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> est l’homme du
            « <hi rend="italic">algea on kata thumon</hi> », de l’angoisse<note n="63" place="foot" type="standard" xml:id="ftn63">
              <p>Ulysse « passa par tant d’angoisses », nous dit Homère (I,
              4).</p>
            </note>. Le nom propre <hi rend="italic">Odusseus</hi> exprime
            d’ailleurs l’idée d’insatisfaction, d’errance et de douleur<note n="64" place="foot" type="standard" xml:id="ftn64">
              <p>Pietro Pucci note qu’Ulysse porte « son destin épique attaché
              à son nom » (1995 : 101) ; il ajoute : « Le langage et l’être
              épiques sont identiques, l’un reflète l’autre » (cf. XIX,
              406-412). Sur le nom propre <hi rend="italic">Odusseus</hi>,
              voir l’analyse de Jenny Strauss Clay (1983 : 55-68), qui pense
              que le nom d’Ulysse doit être mis en relation avec la cicatrice
              qu’il porte au pied et qui est une marque de son identité, cela
              en accentuant l’aspect douloureux. Ulysse doit son nom à son
              grand-père Autolykos : «Mon gendre et vous, ma fille, donnez-lui
              donc ce nom : comme j’arrive ici fâché [<hi rend="italic">odussamenos</hi>] contre beaucoup de gens […], que
              cet enfant se nomme Le Fâché [<hi rend="italic">Odusseus</hi>] »
              (XIX, 407-409). Autolykos transmet également à son petit-fils un
              esprit tourné vers la filouterie. Sur le nom d’Ulysse et le rôle
              d’Autolykos, cf. entre autres Stanford (1954 : 8-24). Rappelons
              que le talent roublard d’Autolykos lui a été conféré par Hermès,
              le dieu <hi rend="italic">polutropos</hi>. Avec l’ascendance
              d’Hermès et la protection d’Athéna, Ulysse est on ne peut mieux
              pourvu en mètis.</p>
            </note> ; <hi rend="italic">Odusseus</hi> souffre et cause de la
            souffrance<note n="65" place="foot" type="standard" xml:id="ftn65">
              <p>
                <hi rend="italic">Odyssée (Odusseia)</hi>, le titre de
              l’épopée, et les autres termes construits autour de la racine
              (<hi rend="italic">od</hi>-) en portent aussi la trace : dans le
              récit, il sera question de route (<hi rend="italic">hodos</hi>),
              d’errance (<hi rend="italic">odoiplania</hi>), de douleur
              (odunè), d’irritation et de fâcherie (verbe <hi rend="italic">odussomai</hi>) et même de rage (<hi rend="italic">ôdusa</hi>) (V, 339). Nous reprenons ici une idée
              que développait déjà François Hartog (1996 : 23-48). Pourtant,
              le mythe a la vie dure, ne retrouvons-nous pas la même image du
              voyageur comblé sous la plume de Constantin Cavafy : « mais
              n’écourte pas ton voyage, mieux vaut qu’il dure de longues
              années, et que tu abordes enfin dans ton île aux jours de ta
              vieillesse, riche de tout ce que tu as gagné en chemin » (1958 :
              102-103).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1074">
            <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> n’aspire qu’à une
          chose : retrouver la douce vie d’<placeName ref="261707" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ithaque</placeName> dont le
            souvenir et le manque ne cessent de le faire souffrir (cf. <hi rend="italic">Odyssée</hi> VI, 182-186 ; IX, 2-10)<note n="66" place="foot" type="standard" xml:id="ftn66">
              <p>Ajoutons à ces deux citations, la remarque d’Achille,
              qu’Ulysse rencontre au chant XI dans le royaume des Morts :
              « j’aimerais mieux, valets de bœufs, vivre en service chez un
              pauvre fermier, qui n’aurait pas grand chair, que régner sur ces
              morts » (487-490). Achille avoue qu’il envie le sort d’Ulysse,
              car, lui, est sur le chemin du retour.</p>
            </note>. À la différence du silence imposé par les allégories
          morales, <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> sait et dit où se
          trouvent les plaisirs. En Phéacie, à plusieurs reprises, il fait
          allusion à la « douceur du retour » (<hi rend="italic">nostoio télos
          glukeroio</hi>) (XXII, 323). <persName ref="029471249" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pietro Pucci</persName> note que
          l’emploi de l’épithète glukeros « montre que le retour d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>, qui est le thème
          du poème, se confond avec le thème du plaisir » (1995 : 195 ; voir
          également <hi rend="italic">Odyssée</hi> XI, 100).</p>
          <p xml:id="d1e1090">Les interprétations cyniques et stoïciennes sont
          stratégiques, elles cherchent à se démarquer de la pensée archaïque
          en opposant, par exemple, à l’attachement à l’<hi rend="italic">oikos</hi>, l’idéal d’une citoyenneté du monde. Sont
          mis en perspective les bénéfices du voyage, en tant qu’abandon de ce
          qui est futile et fini, comme l’attachement à une organisation
          sociale<note n="67" place="foot" type="standard" xml:id="ftn67">
              <p>Cf. Thémistius citant Antisthène (<hi rend="italic">De la
              Vertu, in Les Cyniques grecs. Fragments et témoignages</hi>. Éd.
              par Léonce Paquet. Paris, Librairie générale française, 1992 :
              53).</p>
          </note>. L’errance et le dénuement deviennent des vertus<note n="68" place="foot" type="standard" xml:id="ftn68">
              <p>On retrouve là l’empreinte de Diogène de Sinope (cf. Diogène
              Laërce, <hi rend="italic">Vies et doctrines des philosophes
              illustres</hi> VI, 38).</p>
            </note>. Ce recours à l’interprétation allégorique est, selon
          nous, un moyen de couper le lien entre <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> et
          son héros, ou plutôt de faire entrer le poète de force dans la
          philosophie. Ulysse devenu apprenti philosophe est le héros d’une
          poésie qui serait déjà philosophique. Or, tout cela est remis en
          question, non seulement par la logique narrative odysséenne, mais
          aussi par l’anthropologie homérique, pour laquelle l’homme aspire
          essentiellement non pas à se déplacer, à se détacher, mais à occuper
          une place dans un périmètre délimité : l’<hi rend="italic">oikos</hi>
            <note n="69" place="foot" type="standard" xml:id="ftn69">
              <p>William B. Stanford donne l’explication la plus simple et la
              plus convaincante, selon nous, du désir d’Ulysse : « il veut
              rentrer chez lui […] il insiste simplement sur le fait qu’il n’y
              a rien de mieux qu’un chez soi […]. Pour Homère, Ulysse est
              constamment habité et mû par le désir et l’amour de son
              domaine » (1954 : 49-50).</p>
            </note>. Le récit du retour d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> ne
          légitime pas la connaissance ou la révélation d’un monde nouveau,
          mais la reconnaissance du semblable (<hi rend="italic">homoios</hi>)
            et du proche (<hi rend="italic">philos</hi>)<note n="70" place="foot" type="standard" xml:id="ftn70">
              <p>Le fait qu’Ulysse, au chant XXIII, veuille s’assurer que
              l’olivier qui lui servit à fabriquer son lit nuptial avant de
              partir pour Troie n’a pas été coupé, puis que la couche
              elle-même n’a pas été déplacée pendant son absence, est
              révélateur de sa crainte du changement.</p>
            </note>. Ainsi, plus l’interprétation du texte sera allégorique,
          moins l’importance de cette reconnaissance et donc la subtilité
          narrative de la fin de l’épopée seront perçues.</p>
          <p xml:id="d1e1127">*</p>
          <p xml:id="d1e1131">La mémoire est non seulement une réserve de
          récits, mais aussi une ressource dans l’univers agonistique qui
          caractérise l’<hi rend="italic">Odyssée</hi>. Parce qu’il a bonne
          mémoire, <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> se sort de
          nombreuses épreuves. La démesure des hommes qui sert de toile de
          fond au récit épique n’est pas encore liée à l’ignorance, comme on
          aura tendance à le penser à la période classique, mais à l’oubli.
          Sur <placeName ref="261707" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ithaque</placeName>, les
          prétendants de <persName ref="034007202" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pénélope</persName> sont des
          figures exemplaires de cette démesure, de l’orgueil s’emparant des
          hommes qui oublient les dieux. <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> est
          sauvé par le souvenir, les prétendants seront châtiés parce qu’ils
          bafouent la mémoire : non seulement ils oublient ce qu’ils doivent à
          <persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> et aux dieux,
          mais en plus ils font pression sur l’aède Phémios, afin que ce
          dernier ne chante pas le passé glorieux d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName>. La
          mémoire triomphera et rétablira les liens de justice. Or, la lutte
          pour la conservation de la mémoire ne sera plus au centre des
          préoccupations de la philosophie grecque classique : le poète pensé
          par Socrate n’est plus un manipulateur de mots, de sons et d’effets,
          ni un maître de connaissances, il devient un être solitaire et
          divinement inspiré<note n="71" place="foot" type="standard" xml:id="ftn71">
              <p>Sur ces transformations, cf. Havelock (1963 : 155-156).</p>
            </note>. Ce penchant pour l’ascèse se renforcera dans le
          stoïcisme, où Ulysse incarne moins la mémoire que la retenue et le
          détachement. Bien au contraire, nous avons essayé de montrer que
          c’est dans l’espace de l’<hi rend="italic">oikos</hi>, et dans le
          temps de la performance épique, que se dit une mémoire, dont la
          richesse et le chatoiement sont sources de plaisirs : « Dans l’<hi rend="italic">Odyssée</hi>, la vie est désirable, car elle est une
          source inépuisable de plaisirs dont le détail nous est raconté par
          le poème », écrit <persName ref="029471249" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pietro Pucci</persName> (1995 :
          89). Sans la perspective de cette douce vie au sein de l’<hi rend="italic">oikos</hi> d’<placeName ref="261707" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ithaque</placeName>, on
          comprend mal l’acharnement d’<persName ref="027305287" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ulysse</persName> à vouloir rentrer
          chez lui. Plaisir, désir sont donc des termes qu’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> et <persName ref="026921286" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hésiode</persName> associent à
          l’art poétique. Selon <persName ref="026921286" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hésiode</persName>, <persName ref="078604400" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mnémosyne</persName> enfante les
          muses pour qu’elles soient la « trêve des soucis » (<hi rend="italic">Théogonie</hi>, 55).</p>
          <p xml:id="d1e1154">Aux dieux joueurs, espiègles, complexes,
          composites d’<persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName>, <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName> préfère
          l’ascétisme, la simplicité d’un dieu qui ne se laisse pas affecter
          par l’extérieur, qui méprise ce qui est vain et futile (<hi rend="italic">République</hi> II). Le projet platonicien visant à
          tourner la page des représentations archaïques et païennes n’a que
          partiellement réussi. Il est tout de même parvenu à faire de la
          poésie homérique un objet de réflexion essentiellement esthétique et
          non plus anthropologique ou philosophique. Les ruses des dieux, les
          pièges – tant décriés par <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName> – qu’ils tendent
          aux mortels sont, de notre point de vue, l’expression d’une forme de
          sagesse. Ils sont pensés par les immortels comme le moyen –
          pédagogique, pourrait-on dire – de rappeler à l’homme les limites de
          sa nature et de sa condition. La spiritualité et l’intériorité sont
          les outils que la philosophie et la théologie mettent en avant comme
          promesse de dépassement de ces limites. Elles sont les deux voies
          qui permettent à l’esprit, mû par la raison, de s’élever. À cet
          égard, les thèses platoniciennes et stoïciennes ne sont pas si
          éloignées, les unes et les autres tendent vers une condition humaine
          tournée non plus vers la <hi rend="italic">poikilia</hi> homérique,
          la tendance à la diversité, à la complexité, l’ambiguïté, mais vers
          l’unicité, la simplicité, la pureté et l’authenticité. Alors que la
          poésie est chez <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName> la célébration
          d’une mémoire <hi rend="italic">poikilè</hi>, bigarrée, composée,
          mélangée, variée, la pratique de l’anamnèse prônée par Platon en
          fait un exercice spirituel 72. Nous pensons que les philosophes
          grecs, tout comme Homère et Hésiode, invitaient leurs contemporains
          à la sagesse. Mais celle-ci, pour faire bon ménage avec un
          enseignement reposant sur un savoir épistémique, ne devait plus
          reposer sur des récits échappant au <hi rend="italic">logos</hi>
          philosophique.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliography" xml:id="d1e1169">
        <listBibl xml:id="d1e1170">
          <bibl subtype="level1" type="head" xml:id="d1e1171">Références
          bibliographiques</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1173">
            <hi rend="bold">Assmann, Jan</hi> 2007 <hi rend="italic">Le Prix du monothéisme</hi>. Trad. de l’allemand par
          Laure Bernardi. Paris, Aubier (« Collection historique »).<lb/>2010
          <hi rend="italic">La Mémoire culturelle. Écriture, souvenir et
          imaginaire politique dans les civilisations antiques</hi>. Trad. de
          l’allemand par Diane Meur. Paris, Aubier.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1186">
            <hi rend="bold">Augé, Marc</hi> 1982 <hi rend="italic">Génie du paganisme</hi>. Paris, Gallimard
          (« Bibliothèque des sciences humaines »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1194">
            <hi rend="bold">Bidou, Patrice</hi> 1986 « Le
          mythe : une machine à traiter l’histoire. Un exemple amazonien »,
          <hi rend="italic">L’Homme</hi> 100 : 65-90.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1202">
            <hi rend="bold">Buffière, Félix</hi> 1973 <hi rend="italic">Les Mythes d’Homère et la pensée grecque</hi>. Paris,
          Belles Lettres (« Collection d’études anciennes »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1210">
            <hi rend="bold">Cantarella, Eva</hi> 2001
          « Introduction », in Homère, <hi rend="italic">Odyssée (grec
          ancien-français)</hi>. Texte établi et trad. par Victor Bérard.
          Paris, Belles Lettres (« Classiques en poche ») : <hi rendition="#T10">xxx-xxxi</hi>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1222">
            <hi rend="bold">Casajus, Dominique</hi> 2010
          « Quelques jours dans la vie d’Homère », <hi rend="italic">L’Homme</hi> 195-196 : 333-358.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1230">
            <hi rend="bold">Cavafy, Constantin P.</hi>
          1958 « Ithaque », in Marguerite Yourcenar &amp; Constantin Dimaras,
          eds, Poèmes. <hi rend="italic">Présentation critique de Constantin
          Cavafy</hi>, 1863-1933. Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1238">
            <hi rend="bold">Clay, Jenny Strauss</hi> 1983
          <hi rend="italic">The Wrath of Athena. Gods and Men in the</hi>
          Odyssey. Princeton, Princeton University Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1246">
            <hi rend="bold">Detienne, Marcel</hi> 1967
          <hi rend="italic">Les Maîtres de vérité dans la Grèce
          archaïque</hi>. Paris, Maspéro.<lb/>1981 <hi rend="italic">L’Invention de la mythologie</hi>. Paris, Gallimard
          (« Bibliothèque des sciences humaines »).<lb/>1998 <hi rend="italic">Apollon, le couteau à la main. Une approche
          expérimentale du polythéisme grec</hi>. Paris, Gallimard
          (« Bibliothèque des sciences humaines »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1264">
            <hi rend="bold">Detienne, Marcel &amp;
          Jean-Pierre Vernant</hi> 1974 <hi rend="italic">Les Ruses de
          l’intelligence. La mètis des Grecs</hi>. Paris, Flammarion
          (« Nouvelle bibliothèque scientifique »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1272">
            <hi rend="bold">Duhot, Jean-Joël</hi> 2003
          <hi rend="italic">Épictète et la sagesse stoïcienne</hi>. Paris,
          Albin Michel.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1281">
            <hi rend="bold">Dumézil, Georges</hi> 1995
          <hi rend="italic">Mythe et Épopée</hi>. Préf. de Joël H. Grisward.
          Paris, Gallimard (« Quarto »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1289">
            <hi rend="bold">Foley, John Miles</hi> 1995
          <hi rend="italic">The Singer of Tales in Performance. Voices in
          Performance and Text</hi>. Bloomington, Indiana University
          Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1297">
            <hi rend="bold">Ford, Andrew Laughlin</hi>
          1992 <hi rend="italic">Homer. The Poetry of the Past</hi>. Ithaca,
          Cornell University Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1305">
            <hi rend="bold">Hadot, Pierre</hi> 1995 <hi rend="italic">Qu’est-ce que la philosophie antique ?</hi> Paris,
          Gallimard (« Folio/Essais » 280).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1313">
            <hi rend="bold">Hainsworth, John B., ed.</hi>
          1988 <hi rend="italic">A Commentary on Homer’s Odyssey</hi>, 1.
          Oxford, Clarendon Press / New York, Oxford University Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1321">
            <hi rend="bold">Hartog, François</hi> 1996
          <hi rend="italic">Mémoire d’Ulysse. Récits sur la frontière en Grèce
          ancienne</hi>. Paris, Gallimard (« NRF Essais »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1330">
            <hi rend="bold">Havelock, Eric A.</hi> 1963
          <hi rend="italic">Preface to Plato</hi>. Cambridge, Belknap Press of
          Harvard University Press.<lb/>1986 <hi rend="italic">The Muse Learns
          to Write. Reflections on Orality and Literacy from Antiquity to
          Present</hi>. New Haven, Yale University Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1343">
            <hi rend="bold">Kirk, Geoffrey S.</hi> 1976
          <hi rend="italic">Homer and the Oral Tradition</hi>. New York,
          Cambridge University Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1351">
            <hi rend="bold">Koch, Renée</hi> 2005 <hi rend="italic">Comment peut-on être dieu ? La secte d’Épicure</hi>.
          Paris, Belin (« L’Antiquité au présent »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1359">
            <hi rend="bold">Lenclud, Gérard</hi> 1994
          « Qu’est-ce que la tradition ? », in Marcel Detienne, ed., <hi rend="italic">Transcrire les mythologies. Tradition, écriture,
          historicité</hi>. Paris, Albin Michel : 25-44.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1367">
            <hi rend="bold">Létoublon, Françoise</hi>
          1985 « Nostalgie », <hi rend="italic">Peuples méditerranéens</hi>
          30 : 159-176.<lb/>2002 « L’épopée homérique », in Jean Derive, ed.,
          <hi rend="italic">L’Épopée. Unité et diversité d’un genre</hi>.
          Paris, Karthala : 11-29.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1380">
            <hi rend="bold">Loraux, Nicole</hi> 1989 <hi rend="italic">Les Expériences de Tirésias. Le féminin et l’homme
          grec</hi>. Paris, Gallimard (« NRF essais »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1389">
            <hi rend="bold">Lord, Albert B.</hi> 1990
          [1960] <hi rend="italic">The Singer of Tales</hi>. Cambridge,
          Harvard Universiry Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1397">
            <hi rend="bold">Mezzadri, Bernard, ed.</hi>
          2001 <hi rend="italic">Europe</hi> 865 : <hi rend="italic">Homère</hi>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1408">
            <hi rend="bold">Murray, Oswyn</hi> 1992
          « Cités de Raison », in Oswyn Murray &amp; Simon Price, eds, <hi rend="italic">La Cité grecque. D’Homère à Alexandre</hi>. Paris, La
          Découverte : 13-39.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1416">
            <hi rend="bold">Nagy, Gregory</hi> 2000 <hi rend="italic">La Poésie en acte. Homère et autres chants</hi>. Trad.
          de l’anglais par Jean Bouffartigue. Paris, Belin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1424">
            <hi rend="bold">Onians, Richard Broxton</hi>
          1999 <hi rend="italic">Les Origines de la pensée européenne. Sur le
          corps, l’esprit, l’âme, le monde</hi>, le temps et le destin. Paris,
          Le Seuil (« L’ordre philosophique »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1432">
            <hi rend="bold">Pépin, Jean</hi> 1958 <hi rend="italic">Mythe et Allégorie. Les origines grecques et les
          contestations judéo-chrétiennes</hi>. Paris, Montaigne.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1441">
            <hi rend="bold">Perceau, Sylvie</hi> 2002 <hi rend="italic">La Parole vive. Communiquer en catalogue dans l’épopée
          homérique</hi>. Louvain, Peeters (« Bibliothèque d’études
          classiques » 30).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1449">
            <hi rend="bold">Pouillon, Jean</hi> 1975 <hi rend="italic">Fétiches sans fétichisme</hi>. Paris, Maspéro
          (« Bibliothèque d’anthropologie »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1457">
            <hi rend="bold">Pucci, Pietro</hi> 1995 <hi rend="italic">Ulysse polutropos. Lectures intertextuelles de
          l’Iliade et de l</hi>’Odyssée. Trad. par Jeannine Routier-Pucci.
          Villeneuve d’Ascq, Presses universitaires du Septentrion.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1465">
            <hi rend="bold">Radin, Paul, Karl Kerényi
          &amp; Carl Gustav Jung</hi> 1958 <hi rend="italic">Le Fripon divin.
          Un mythe indien</hi>. Genève, Georg.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1473">
            <hi rend="bold">Segal, Charles</hi> 1994 <hi rend="italic">Singers, Heroes, and Gods in the</hi> Odyssey. Ithaca,
          Cornell University Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1481">
            <hi rend="bold">Sissa, Giulia &amp; Marcel
          Detienne</hi> 1989 <hi rend="italic">La Vie quotidienne des dieux
          grecs</hi>. Paris, Hachette.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1490">
            <hi rend="bold">Stanford, William B.</hi>
          1954 <hi rend="italic">The Ulysses Theme. A Study in the
          Adaptability of a Traditional Hero</hi>. Oxford, Blackwell.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1498">
            <hi rend="bold">Vernant, Jean-Pierre</hi>
          1974 <hi rend="italic">Mythe et société en Grèce ancienne</hi>.
          Paris, Maspero (« Textes à l’appui »). 1979 <hi rend="italic">Religions, histoires, raisons</hi>. Paris, Maspero
          (« Petite collection Maspero » 233).<lb/>1996 <hi rend="italic">Mythe et pensée chez les Grecs. Études de psychologie
          historique</hi>. Paris, La Découverte (« La
          Découverte-poche »).<lb/>2005 <hi rend="italic">Pandôra. La première
          femme</hi>. Paris, Bayard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1520">
            <hi rend="bold">Zumthor, Paul</hi> 1972 <hi rend="italic">Essai de poétique médiévale</hi>. Paris, Le Seuil
          (« Poétique »).<lb/>1983 <hi rend="italic">Introduction à la poésie
          orale</hi>. Paris, Le Seuil (« Poétique »).</bibl>
          <bibl subtype="level1" type="head" xml:id="d1e1532">Références des
          sources citées</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1534">
            <hi rend="bold">Aristote</hi>
            <hi rend="italic">Poétique</hi>. Trad. par Jean Hardy. Paris, Belles
          Lettres, 1969 (« Collection des universités de France »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1542">
            <hi rend="bold">Clément d’Alexandrie</hi>
            <hi rend="italic">Les Stromates</hi>, 5. Trad. par Pierre Voulet. Paris,
          Le Cerf, 1981 (« Sources chrétiennes »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1550">
            <hi rend="bold">Dante Alighieri</hi>
            <hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>. Éd. et trad. par Christian Bec.
          Paris, Librairie générale française, 2002 (« La pochothèque.
          Classiques modernes »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1559">
            <hi rend="bold">Diogène Laërce</hi>
            <hi rend="italic">Vies et doctrines des philosophes illustres</hi>.
          Trad. par Émile Bréhier. Paris, Gallimard, 1962.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1567">
            <hi rend="bold">Épictète</hi>
            <hi rend="italic">Entretiens, in Les Stoïciens</hi>. Trad. par Émile
          Bréhier et éd. de Pierre-Maxime Schuhl. Paris, Gallimard, 1962
          (« Bibliothèque de la Pléiade » 156).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1575">
            <hi rend="bold">Eustathe</hi>
            <hi rend="italic">Commentarii ad Homeri Odysseam ad fidem exempli romani
          editi</hi>. Hildesheim, G. Olms, 1960.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1583">
            <hi rend="bold">Hésiode</hi>
            <hi rend="italic">Théogonie. La naissance des dieux</hi>. Éd. et trad.
          par Annie Bonnaffé. Paris, Rivages, 1993 (« Rivages poche. Petite
          bibliothèque »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1591">
            <hi rend="bold">Homère</hi>
            <hi rend="italic">Hymnes</hi>. Texte établi et traduit par Jean Humbert.
          Paris, Belles Lettres, 1936.<lb/>
            <hi rend="italic">Odyssée</hi>.
          Trad. du grec ancien par Victor Bérard. Introd. et notes de Jean
          Bérard. Paris, Gallimard, 1955 (« Bibliothèque de la Pléiade »
          115).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1603">
            <hi rend="bold">Nietzsche, Friedrich</hi>
            <hi rend="italic">La Généalogie de la morale</hi>. Trad. par Henri
          Albert. Paris, Gallimard, 1968.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1612">
            <hi rend="bold">Pindare</hi>
            <hi rend="italic">Isthmiques et Fragments</hi>. Éd. et trad. par Aimé
          Puech. Paris, Belles Lettres, 1961 (« Collection des universités de
          France »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1620">
            <hi rend="bold">Platon</hi>
            <hi rend="italic">Œuvres complètes</hi> V, 1<hi rend="sup">re</hi>
          partie : <hi rend="italic">Ion, Ménéxène, Euthydème</hi>. Éd. et
          trad. par Louis Méridier. Paris, Belles Lettres, 1931 ; VI, VII :
          <hi rend="italic">La République</hi>. Éd. et trad. par Émile
          Chambly. Paris, Belles Lettres, 1932-1934.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1637">
            <hi rend="bold">Pseudo-Héraclite</hi>
            <hi rend="italic">Allégories d’Homère</hi>. Texte établi et trad. par
          Félix Buffière. Paris, Belles Lettres, 1962.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1645">
            <hi rend="bold">Sénèque</hi>
            <hi rend="italic">De la Constance du sage, in Les Stoïciens</hi>. Trad.
          par Émile Bréhier et éd. de Pierre-Maxime Schuhl. Paris, Gallimard,
          1997.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1653">
            <hi rend="bold">Sextus Empiricus</hi>
            <hi rend="italic">Esquisses pyrrhoniennes</hi>. Éd. et trad. par Pierre
          Pellegrin. Paris, Le Seuil, 1997 (« Points. Essais »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1661">
            <hi rend="bold">Xénophane de Colophon</hi>
            <hi rend="italic">Fragments</hi>, in Luc Brisson, ed., <hi rend="italic">Introduction à la philosophie du mythe, 1 : Sauver les
          mythes</hi>. Paris, Vrin, 1996 (« Essais d’art et de
          philosophie »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1673">
            <hi rend="bold">Xénophon</hi>
            <hi rend="italic">Mémorables</hi>, Livre 1. Trad. par Louis-André
          Dorion. Paris, Belles Lettres, 2000 (« Collection des universités de
          France »).</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>