<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LHOM_210_Capdeville">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Comparaison des modes d’éducation passés et contemporains en Asie (Inde,
          Asie du Sud-Est, Chine)</title>
        <author>
          <forename>Catherine</forename>
          <surname>Capdeville-Zeng</surname>
          <affiliation>
            <s>Institut national des langues et civilisations orientalesCEC – ASIES, Paris</s>
          </affiliation>
          <email>
            <s>
              <ref target="mailto:catherine.capdeville@inalco.fr">catherine.capdeville@inalco.fr</ref>
            </s>
          </email>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="SN">
            <forename>Sara</forename>
            <surname>Nadal</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative Commons
            Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative Commons -
            Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 non transposé - CC
            BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/TASF629D" type="journalArticle" xml:lang="fr">
          <analytic>
            <title level="a">Comparaison des modes d’éducation passés et contemporains en Asie
              (Inde, Asie du Sud-Est, Chine)</title>
            <idno type="DOI">10.4000/lhomme.23559</idno>
            <author>
              <forename>Catherine</forename>
              <surname>Capdeville-Zeng</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">L’Homme. Revue française d’anthropologie</title>
            <idno type="ISSN">0439-4216</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">210</biblScope>
              <biblScope unit="page">91-110</biblScope>
              <date>2014</date>
              <note type="url">https://journals.openedition.org/lhomme/23559</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
          l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS (Paris) avec
          le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
          collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et expérimentale qui
          propose des parcours de lecture heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à
          différents algorithmes de recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage
          des lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
            (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
            l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
            Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes pour la
            représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>éducation</item>
            <item>apprentissage</item>
            <item>transmission</item>
            <item>Asie orientale (Inde, Asie du Sud, Chine)</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>Education</item>
            <item>Learning</item>
            <item>Transmission</item>
            <item>East Asia (India, South Asia, China)</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="1626233" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Célèbes</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="1605651" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thaïlande</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="10017710" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Wujiagou</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date from="1750" to="1799" type="_temp">fin du <hi rendition="#T10">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1900" to="1950" type="_temp">première moitié du <hi rendition="#T10">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          </term>
          <term>
            <date type="_temp" when="1947-08-14">14 août 1947</date>
          </term>
          <term>
            <date type="_temp" when="1947-11-26">26 novembre 1947</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Comparaison des modes d’éducation passés et contemporains en Asie
            (Inde, Asie du Sud-Est, Chine)</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Catherine Capdeville-Zeng</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div>
        <p xml:id="d1e78">
          <hi rendition="#T10">Malgré son titre</hi> bien sérieux, quoique parlant, l’ouvrage
          collectif dont il sera question ici, se révèle être un passionnant voyage dans les
          méandres de l’éducation passée et contemporaine, scolaire ou non, dans plusieurs pays
          d’Asie, de l’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName> à la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, en passant par l’<placeName ref="1643084" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Indonésie</placeName>
          et la <placeName ref="1605651" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thaïlande</placeName>. Il est en outre accompagné de deux introductions théoriques,
          l’une d’<persName type="_temp">Alain Pierrot</persName> (professeur en sciences de
          l’éducation à l’Université Paris Descartes) et l’autre de l’éditeur du recueil, <persName ref="058054332" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Marc de
            Grave</persName> (maître de conférences <hi rendition="#T10">Hdr</hi> en anthropologie à
          l’Université Aix-Marseille), qui rappellent les enjeux scientifiques du domaine de
          l’éducation, encore peu exploré s da ns les études anthropologiques, mais néanmoins
          essentiels pour comprendre, notamment, les modalité s de l’adaptation des sociétés
          asiatiques à la modernité, qu’elle soit liée à la colonisation, ou inscrite dans notre
          époque.</p>
        <p xml:id="d1e86">Le cœur de la démarche se situe dans la distinction de deux tendances très
          différentes « parfois opposées, souvent divergentes et difficilement complémentaires » (p.
          30) : « l’éducation formelle » qui « se rattache à un mode de transmission
          “décontextualisé” valorisant formellement le résultat » d’une part, « l’éducation
          informelle […] valorisant davantage le vécu relationnel et contextuel de la
          transmission », d’autre part. Ces deux tendances sont évoquées dans la plupart des
          contributions ethnographiques, même celles dont l’objectif n’est pas de contraster la
          situation passée avec une autre vision de l’éducation, le plus souvent présentée comme
          « occidentalisée ». Parce que cette question n’est pas directement abordée par les
          introductions théoriques, je me demandais si l’on pouvait rechercher une cohérence ou au
          moins des valeurs partagées par les sociétés étudiées, d’abord dans leurs formes
          d’éducation « traditionnelles » qui font appel avant tout au contexte relationnel, à la
          vision de l’unité du corps et de l’esprit des élèves et au respect des maîtres ; puis,
          dans les transformations liées à l’intégration de nouvelles formes éducatives que les
          auteurs s’attachent à rapporter. Celles-ci concernent l’introduction et la généralisation
          de l’anglais en Inde, la création d’écoles modernes en Inde et en Indonésie, les nouvelles
          techniques de pêche en Indonésie, la mise en œuvre d’une « éco-tradition » chez les Karen
          de <placeName ref="1605651" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thaïlande</placeName>, la création d’une « maison des récits » dans un village chinois
          pour y recueillir les anciens récits locaux et, enfin, la disparition des danseuses
          courtisanes indiennes au profit de l’initiation des jeunes filles de bonne famille à la
          danse.</p>
        <p xml:id="d1e89">Avant de réfléchir à cette question de la cohérence, je présenterai
          d’abord les apports les plus pertinents des huit articles ethnographiques, partagés en
          deux parties dans l’ouvrage, la première consacrée aux « modes de formation socialisés »
          (c’est-à-dire l’éducation informelle) et la seconde aux institutions scolaires.
          Différemment du chemin suivi par l’éditeur, je reprendrai ce travail par aires culturelles
            (l’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName>, l’Asie du Sud-Est et la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>), en dégageant d’abord les
          aspects relationnels des formes d’éducation traditionnelles, puis en analysant les
          transformations apportées par la modernisation. En montrant comment les sociétés activent
          leurs choix de développement, l’approche par aires culturelles permettra de souligner
          trois façons de mettre en œuvre la modernité dans le domaine de l’éducation. À la suite de
          cette lecture critique, je terminerai par quelques réflexions sur le cas chinois qui m’est
          le plus familier.</p>
        <div type="div1" xml:id="d1e91">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e92">En <placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName> : l’anglais et la danse</head>
          <p xml:id="d1e94">
            <persName ref="069437289" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Samuel
              Berthet</persName>, dans son chapitre « Enjeux de l’enseignement dans le contexte de
            la renaissance nationaliste en Inde » (pp. 227-246), nous offre une analyse historique
            des changements intervenus dans l’enseignement en Inde depuis l’arrivée des
            Occidentaux : « Au cours du <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> et du <date from="1900" to="1950" type="_temp">début du <hi rendition="#T10">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> siècle, les influences de l’éducation européenne, via le système éducatif
            britannique, vont jouer un rôle clef dans la Renaissance indienne » (p. 227). Le
            paradoxe est que les Indiens ont adopté les méthodes éducatives occidentales, mais avec
            pour but de se libérer de la domination coloniale et de créer une nation indienne
            souveraine. Après l’indépendance, ils ont conservé ces institutions d’enseignement
            occidentalisées.</p>
          <p xml:id="d1e107">Le mode scolaire européen s’est développé progressivement, au détriment
            des formes traditionnelles d’enseignement où la culture littéraire orale était
            extrêmement riche et variée, tout en n’excluant pas le support écrit : « La transmission
            du savoir reposait essentiellement sur l’oralité, qu’il s’agisse des artistes, des
            artisans, des guerriers, des techniciens, des marins, des marchands, et dans une mesure
            non négligeable, des cadres religieux » (p. 229). La multiplication des « <hi rend="italic">public schools</hi> anglo-vernaculaires » dont l’enseignement reposait
            sur le primat de la tradition écrite et formait la nouvelle élite indienne à la <date from="1750" to="1799" type="_temp">fin du <hi rendition="#T10">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> est suivie par la création de collèges
            universitaires puis d’universités au <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Un mouvement émerge au <date from="1900" to="1950" type="_temp">début du <hi rendition="#T10">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, accompagnant le nationalisme, et demande que les
            Indiens obtiennent un niveau égal à celui des Européens. Dans le domaine pédagogique,
            cela se traduit par une certaine volonté d’indianiser le système d’enseignement « à la
            britannique ». Des réformateurs, tels que <persName ref="027153711" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rabindranath Tagore</persName> et <persName ref="026880504" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mohandas
              Gandhi</persName>, s’impliquent dans les réformes de l’éducation, le premier en
            élaborant une pédagogie donnant une place centrale aux arts, aux cultures asiatiques et
            à la nature, et en créant des institutions d’enseignement ; le second en accordant au
            village et aux apprentissages techniques une place essentielle. Ils cherchent à
            s’opposer, pour le premier, « au caractère urbain et anglo-centriste du système éducatif
            britannique » (p. 235) et, pour le second, à « un système d’enseignement qui produit des
            déracinés éloignés des réalités de leur propre pays » (p. 237). Les deux ont en commun
            de chercher à « restaurer la place du corps dans le système éducatif formel » <hi rend="italic">(id.)</hi>. Cependant, ces tentatives avortèrent sur le plan politique
            peu avant la <date from="1939" to="1945" type="_temp">Seconde Guerre mondiale</date>.
            Depuis, l’écart n’a cessé de se creuser entre les « gens éduqués » caractérisés par un
            très haut niveau d’éducation normative en langue anglaise, et les « gens non éduqués »,
            qui n’ont pas accès aux écoles très coûteuses de l’élite. Malgré l’indépendance de
            l’Inde, la domination de la langue anglaise se perpétue et s’accentue même, tandis que
            l’anglais est maintenu comme langue nationale.</p>
          <p xml:id="d1e132">Un aspect fondamental de la transformation de l’enseignement en
              <placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName> est la dégradation de l’image du corps. En effet, « la faiblesse
            sensuelle a été perçue comme une des causes de la défaite face au colonisateur, ce
            dernier étant moins accaparé par les plaisirs charnels et plus enclin au progrès
            matériel développé à partir du labeur intellectuel » (p. 242). Ainsi « les pratiques
            corporelles populaires de l’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName> semblent avoir bien moins
            résisté que celles d’autres pays à la pression des activités importées » (p. 243) et
            elles se sont reportées « sur des pratiques plus élitistes, le polo, le cricket et le
            hockey, sports empruntés aux Britanniques » (p. 243). Cette dévalorisation des
            techniques traditionnelles du corps et la valorisation des pratiques importées signalent
            l’abandon d’une partie des réformes des premiers dirigeants nationalistes concernant
            l’éducation à partir du corps.</p>
          <p xml:id="d1e135">Dans son texte passionnant « L’apprentissage de la danse en Inde du Sud
            et ses transformations au <hi rendition="#T10">xx</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle : le cas des <hi rend="italic">devadâsî</hi>, <hi rend="italic">râjadâsî</hi> et <hi rend="italic">nattuvanâr</hi> » (pp. 127-156),
            Tiziana Leucci se penche justement sur les techniques traditionnelles du corps – la
            danse – et sur les transformations des institutions d’apprentissage dans la <date from="1900" to="1950" type="_temp">première moitié du <hi rendition="#T10">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, qui ont été parallèles à la disparition des
            praticiennes de la tradition chorégraphique indienne.</p>
          <p xml:id="d1e158">Jusque dans les <date from="1930" to="1939" type="_temp">années
              1930</date>, celles-ci étaient les « danseuses des temples » <hi rend="italic">devadâsî</hi> et les « danseuses de cour » <hi rend="italic">râjadâsî</hi>,
            courtisanes auprès de riches patrons cultivés. Ces « artistes qui maîtrisaient une
            culture raffinée et furent longtemps les seules femmes éduquées dans la société
            indienne, étaient davantage comparables à des courtisanes d’Ancien Régime en Europe – la
            dimension religieuse en plus – qu’à des prostituées de rue » (p. 128). La danse était
            « un service envers la société des hommes et les dieux ». Les <hi rend="italic">devadâsî</hi> étaient dépositaires d’un immense savoir aussi bien en musique, chant
            et rythmique, poésie que sur tout le corpus mythologique et épique. Dans les temples,
            leurs danses, qui repoussaient les malheurs, étaient une composante de la liturgie. Ces
            femmes étaient données par leur famille aux temples, puis elles étaient consacrées aux
            dieux selon un rite élaboré les rattachant au lignage de la divinité tutélaire du
            sanctuaire et au lignage du maître de danse. Chaque temple avait un répertoire
            jalousement gardé et transmis à l’héritier.</p>
          <p xml:id="d1e171">L’indépendance de l’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName> est proclamée le <date type="_temp" when="1947-08-14">14 août 1947</date> et, le <date type="_temp" when="1947-11-26">26 novembre 1947</date>, est promulgué à <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Madras</placeName> le «<hi rend="italic">Devadâsî</hi> Act », qui punit la consécration des <hi rend="italic">devadâsî</hi> et l’exécution de danses rituelles dans les temples. En effet, depuis
            le <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, sous l’influence du modèle de moralité victorien,
            l’élite indienne en était peu à peu venue à considérer les traditions des <hi rend="italic">devadâsî</hi> comme « primitives et indécentes » (p. 134).
            Parallèlement, l’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName> voit l’émergence d’intellectuels
            qui s’intéressent à la danse comme véhicule privilégié de l’idéologie nationaliste, en
            tant que symbole identitaire de la grandeur culturelle de l’Inde. Et ainsi, « pour
            distinguer l’art respectable de l’immoralité de ses praticiennes » (p. 136), des
            institutions d’enseignement de la danse sont créées hors de toute connexion avec les
            temples. Quelques <hi rend="italic">devadâsî</hi> trouvent une alternative
            professionnelle en donnant des cours de danse et de musique aux filles de bonne famille
            (p. 138). Mais rapidement, les danseuses issues des communautés de <hi rend="italic">devadâsî</hi> disparaissent totalement de la scène artistique et de la scène sociale,
            ainsi que les maîtres de danse. Les nouvelles écoles de danse calquent leur organisation
            sur les collèges universitaires britanniques et utilisent la langue anglaise, tout en
            empruntant quelques éléments aux traditions indiennes (comme la réunion sous les
            arbres). Ces écoles contribuent à la reconnaissance internationale de la danse comme une
            forme artistique nationale : « L’ancienne danse indécente des courtisanes est
            aujourd’hui devenue un art d’agrément bienséant pour les futures épouses de bonne
            famille » (p. 145) et apprendre à danser devient « un véritable signe extérieur de
            distinction et de richesse », tant sont élevés les tarifs des professeurs. Dans ce
            processus, les aspects érotiques, sensuels et dévotionnels des chants et des danses ont
            irrémédiablement disparu avec le savoir rituel qui allait avec. Ainsi, le Bharata Natyam
            « ne peut plus être qualifié de danse “sacrée” depuis qu’elle a quitté les temples » (p.
            146).</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e194">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e195">En Asie du Sud-Est L’apprentissage de la pêche et
            de la boxe, l’école primaire et secondaire</head>
          <p xml:id="d1e197">Avec « Apprendre à pêcher ou pêcher pour apprendre ? Dynamique des
            communautés de pratique sur les rivages de l’Est indonésien » (pp. 53-78), Daniel
            Vermonden nous fait découvrir une forme de transmission qui peut nous apparaître étrange
            car, dans <placeName ref="1647500" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">l’île de Buton</placeName> (<placeName ref="1626233" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Célèbes</placeName>), rien – ou presque rien –
            n’est transmis ouvertement de façon explicite. C’est en pêchant avec leurs parents que
            les enfants apprennent peu à peu, par symbiose ; et c’est en accompagnant le spécialiste
            et responsable de la pêche nommé <hi rend="italic">parika</hi> que les membres de
            l’équipe de pêcheurs apprennent en observant, puis en intériorisant les techniques que
            celui-ci met en œuvre. Le <hi rend="italic">parika</hi> n’est pas seulement un expert en
            pêche, il est aussi un maître du monde et des entités invisibles qui le peuplent et il a
            la capacité de maintenir de bonnes relations avec celles-ci (p. 60). Quand les enfants
            accompagnent leur père en mer, « les rôles ne s’inscrivent pas dans une relation
            maître-élève car le but premier de l’activité est de ramener du poisson » (p. 67).
            Pareillement, le <hi rend="italic">parika</hi> ne transmet pas non plus ouvertement son
            savoir, sauf à l’aube de sa mort, lorsqu’il instruit un seul de ses parents de ses
            secrets ; mais, en réalité, ceux-ci ont déjà été préalablement transmis de façon
            imperceptible, tout au long de la coopération entre les deux hommes.</p>
          <p xml:id="d1e209">Dans les <date from="1990" to="1999" type="_temp">années 1990</date>
            est apparue une nouvelle technique de pêche au requin pour exploiter leurs ailerons : la
            pêche à la palangre où l’on utilise un nouveau type de bateaux, qui a rapidement
            supplanté les autres activités de la pêche commerciale. Le développement de ce nouveau
            type de pêche a « conduit au renforcement collectif des connaissances relatives aux
            requins » (p. 74). Et ce savoir s’est construit sur les mêmes bases que les anciennes
            méthodes de pêches, par exemple en effectuant des rites pour attirer le poisson et
            obtenir de bons augures du « gardien de la mer » (p. 70).</p>
          <p xml:id="d1e212">La communauté est essentielle dans les modes d’apprentissages des
            divers types de pêche observés qui sont des « processus d’intégration sociale, de
            transformation de lui-même [du novice] et d’ouverture à un monde (y compris à ses
            entités invisibles) ou, en d’autres termes, un processus d’émergence d’une nouvelle
            entité : pêcheur-dans-le-monde » (p. 75). Malgré la compétition entre pêcheurs, ceux-ci
            œuvrent toujours au sein de la communauté dans laquelle l’expertise des uns sert de
            modèle aux autres.</p>
          <p xml:id="d1e215">Dans un contexte d’apprentissage paradoxalement assez proche, <persName ref="095305335" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Stéphane
              Rennesson</persName> montre, avec « Du corps entraîné aux boxeurs entraînants : la
            question de la transmission dans la boxe thaïlandaise » (pp. 105-126), qu’en <placeName ref="1605651" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thaïlande</placeName>, c’est en boxant qu’on devient boxeur et non en apprenant par
            un enseignement extérieur. La parole explicative tient peu de place dans ce type de
            formation et n’éclaire que des points de détail. Ainsi « le corps en mouvement […]
            constitue le meilleur outil pédagogique de la boxe » (p. 122). La grande différence avec
            la pêche des <placeName ref="1626233" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Célèbes</placeName> étant que la relation
            hiérarchique maître-élève est fortement valorisée dans la société thaïlandaise. À côté
            d’aspects formalisés et ouvertement moraux, tels les rites de salutations envers
            l’adversaire et en hommage aux dieux, la forme majeure de la transmission opère par
            l’« apprentissage par expérience corporelle » (p. 110). Cet apprentissage se fait en
            travaillant avec des formateurs ou des boxeurs plus expérimentés et en s’entraînant avec
            des pugilistes de même poids et de même niveau, des binômes censés se faire progresser
            mutuellement par la coopération et la compétition.</p>
          <p xml:id="d1e218">Certes, la boxe thaïlandaise est une forme violente de rapports
            corporels, mais elle se situe à l’intérieur du cadre conceptuel de la société thaïe.
            Ainsi « l’idée de verticalité qui se dégage de la règle de conservation de la posture
            pugiliste correspond à celle qui régit les interactions au quotidien » (p. 115). De
            fait, les entraînements avec des pugilistes de même niveau sont une manière de se
            confronter aux relations entre égaux – qui, semble-t-il, sont particulièrement
            problématiques dans cette société valorisant avant tout les rapports hiérarchiques
            aîné-cadet, selon l’auteur. La boxe est un moyen de transformer l’égalité en
            hiérarchisation des positions : prendre un ascendant de manière posturale sur un égal,
            « [permet] d’établir les prémices d’une hiérarchie immanente » <hi rend="italic">(id.)</hi>. D’un autre côté, une bonne posture est synonyme de maîtrise de ses
            sensations et de ses affects, aspects également développés dans le bouddhisme populaire
            thaïlandais. La confrontation violente à deux permet de mettre en jeu les qualités
            morales de la personne, afin de la constituer et de la valider. La boxe est en
            définitive une pratique extrême pour tester les individus et les classer de façon plus
            ou moins formelle et durable.</p>
          <p xml:id="d1e225">Et l’on arrive à la même conclusion pour la boxe que pour
            l’enseignement de la pêche dans les <placeName ref="1626233" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Célèbes</placeName>, car ce qui est en jeu
            dépasse le simple fait de boxer. L’apprentissage des boxeurs se fait par voie
            « verticale » de maître à élève ou par une voie que l’on pourrait appeler
            « horizontale », par stimulation et compétition entre les boxeurs, mais toujours,
            l’apprentissage est un « processus de socialisation (pugilistique) » (p. 123). La
            pratique permet aux jeunes boxeurs d’expérimenter le corps lequel est « pétri de
            relations d’obligations réciproques qui lient les différents protagonistes : les
            boxeurs, leur équipement, leurs parents, leurs instructeurs, les esprits tutélaires de
            la terre, le roi, la communauté des moines bouddhistes, la nation, etc. » <hi rend="italic">(id.)</hi>.</p>
          <p xml:id="d1e231">De la même manière qu’en <placeName ref="1605651" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thaïlande</placeName>, la relation maître-élève
            est traditionnellement valorisée à Java (Indonésie), comme le souligne <persName ref="058054332" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Marc de
              Grave</persName> dans l’introduction de son chapitre « Types d’éducation formative en
            Indonésie : qualité relationnelle et formalisation ». Tout savoir – « la littérature, le
            théâtre et la danse classiques, le théâtre d’ombres, l’art martial <hi rend="italic">pencak</hi>, ainsi que l’initiation rituelle » (p. 179) – était transmis par
            l’institution du <hi rend="italic">nyantri</hi>, un terme qui désigne, à la fois, les
            élèves célibataires étudiant et habitant chez leur maître, et la relation qui lie un
            gendre à son beau-père. En effet, dans les coutumes javanaises, ce dernier est
            généralement un « maître » transmettant son savoir à son gendre. Comme pour la pêche
            dans les <placeName ref="1626233" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Célèbes</placeName>, les élèves apprennent de leur maître par le biais de
            l’« observation participante » (p. 192) et non par des enseignements à proprement
            parler : « L’échange relationnel tient une place prépondérante et semble être la clef du
            processus d’intégration non seulement des savoir-faire mais aussi des savoirs
            réflexifs » <hi rend="italic">(id.)</hi>.</p>
          <p xml:id="d1e243">Comme en <placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName>, l’administration coloniale a
            mis en place, au <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, une infrastructure d’établissements d’éducation
            hollandaise où s’instruisaient les élites administratives locales, mais, à l’instar de
            la colonie britannique, celles-ci s’insurgèrent contre l’accès très limité à ce type
            d’établissements, entraînant la multiplication d’écoles modernes locales. Toujours comme
            en Inde, les nationalistes critiquèrent ce type d’enseignement qui « ne faisait que
            faire travailler les facultés mentales au détriment des facultés physiques et
            émotionnelles » (p. 183). Ils développèrent alors une approche pédagogique fondée sur
            les conceptions javanaises d’équilibre entre le « ressenti », la « pensée » et la
            « volonté » <hi rend="italic">(id.)</hi>. Toutefois, comme pour le cas indien, ces
            efforts avortèrent avant d’avoir vraiment vu le jour et l’on assista, à partir des
            années 1950, à l’essor rapide d’écoles de type occidental. L’enquête anthropologique
            montre cependant que certaines caractéristiques de la pédagogie « à la javanaise » se
            sont, malgré tout, implantées dans les nouveaux établissements scolaires modernes.</p>
          <p xml:id="d1e254">
            <persName ref="058054332" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Marc de
              Grave</persName> a enquêté dans quatre lycées et dans une école coranique de
              <placeName ref="1642673" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Java</placeName>, pour lesquels il met en lumière les influences de la pédagogie
            javanaise. Ainsi, le lycée de <placeName ref="1636884" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Magelang</placeName> qui accorde une grande place
            aux activités artistiques, rend obligatoire la pratique de l’art martial <hi rend="italic">pencak</hi> et utilise un système de tutorat. L’internat fait que les
            professeurs sont constamment au service des élèves, qui peuvent leur rendre visite à
            tout moment. L’un des lycées les plus réputés de <placeName ref="1621176" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Yogyakarta</placeName>, le SMA 3,
            ainsi que le lycée catholique de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Britto</placeName> font, eux aussi, largement
            appel aux tuteurs. Dans ces trois établissements, on remarque un « contexte relationnel
            qualitatif de proximité » grâce auquel les élèves ne sont pas orientés « vers la seule
            vie active mais dans la vie en général » (p. 193). Les élèves n’apprennent pas seulement
            à réussir aux examens, mais aussi « à se socialiser, à former des réseaux et à
            s’intégrer dans les réseaux » <hi rend="italic">(id.)</hi>. Sous couvert d’éducation
            moderne, le système du <hi rend="italic">nyantri</hi>, réaménagé, forme la base de
            l’éducation de ces écoles urbaines et élitistes. Il est également présent dans l’école
            coranique villageoise de <placeName ref="6828922" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lirboyo</placeName> qui attire une grande partie
            de la population paysanne.</p>
          <p xml:id="d1e266">L’auteur nous propose ensuite une visite dans divers lieux
            d’enseignement de l’art martial <hi rend="italic">pencak</hi> (gymnase, école,
            université, maison, cour, etc.). Ce dernier aussi fait largement appel au <hi rend="italic">nyantri</hi>, mais dans les « contextes fortement localisés » tels que
            la maison du maître, en contraste avec des « contextes délocalisés » comme les gymnases,
            qui emploient, non des « maîtres », mais des « entraîneurs » (p. 198). Ces derniers
            manquent de maturité et de formation en relations humaines, conduisant à une « perte de
            densité relationnelle qui accompagne la simplification des rapports entre les membres
            d’une équipe » <hi rend="italic">(id.)</hi>. Dans ces conditions, le <hi rend="italic">pencak</hi> devient un « sport » au sens moderne, c’est-à-dire une pratique séparée
            des autres activités sociales, pourtant toujours présentes dans les arts martiaux
            traditionnels javanais (rituels, religion, littérature classique, cosmologies, soins
            thérapeutiques…).</p>
          <p xml:id="d1e281">Toutefois, depuis les <date from="1970" to="1979" type="_temp">années
              1970</date>, l’Indonésie connaît un essor spontané des activités traditionnelles
            (danse, musique, arts martiaux, initiation rituelle…), qui « répond à un véritable
            besoin de maintenir vivant un mode d’action formatif, éducatif et relationnel propre aux
            Indonésiens » (p. 200). De telles activités « sont bien plus que du loisir, elles
            participent de l’homogénéité et de la cohérence sociales » (p. 202).</p>
          <p xml:id="d1e285">Telle est aussi l’idée de la transmission à l’école des savoir-faire du
            peuple karen des montagnes du nord-est de la <placeName ref="1605651" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thaïlande</placeName>, décrite par <persName ref="083843752" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Abigaël
              Pessès</persName> dans sa contribution « Intégration des savoirs locaux en Thaïlande :
            savoir-faire karen à l’école et “éco-tradition” » (pp. 205-226). L’auteur a mené son
            enquête dans le village où a été implanté le premier projet éducatif intégrant à
            l’enseignement primaire thaï des « enseignements locaux », afin de revitaliser la
            culture des montagnards et d’en assurer la transmission aux nouvelles générations.
            L’école primaire du village, rouage obligatoire de l’intégration étatique, est devenue
            un lieu privilégié de revalorisation des « savoirs indigènes » considérés, depuis, comme
            révélateurs d’une tradition de coexistence harmonieuse avec la forêt (p. 206). La
            réforme de l’enseignement votée en <date type="_temp" when="1999">1999</date> stipule
            que l’enseignement des savoirs locaux peut atteindre jusqu’à 30% du temps scolaire, si
            les écoles et les villages prennent eux-mêmes ces enseignements à leur charge. Des
            villageois viennent y assurer des ateliers et des formations, par exemple en emmenant
            les élèves en forêt et en leur faisant exécuter des rites ancestraux. Les cours
            comprennent les domaines de l’histoire et des mythes en langue poétique, la médecine
            naturelle et rituelle, le tissage, la musique, la danse du sabre et la vannerie.
            L’objectif est de transmettre la « sagesse indigène sur la nature » (p. 212). Ces cours
            ont permis de créer un « lien de complémentarité » entre les générations. Comme les
            élèves vont rarement à l’école au-delà du primaire, l’enseignement, notamment des
            savoir-faire, a pour but de préparer leur entrée dans la société. Il est admis, en
              <placeName ref="1605651" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thaïlande</placeName>, que les apprentissages participent directement au façonnement
            de l’idéal-type de la personne morale.</p>
          <p xml:id="d1e288">Pour les Karen, faire passer les apprentissages de savoir-faire de la
            maison à l’école contribue à métamorphoser leurs traditions « en folklore ethnique
            subordonné à une identité thaïlandaise ultime » (p. 214). Cependant, ce processus
            réhabilite en même temps les savoirs populaires longtemps dépréciés dans l’ensemble
            national. Les techniques de cultures sur brûlis étaient, il y a encore peu, considérées
            comme responsables de la déforestation, alors qu’aujourd’hui les techniques d’essartage
            par rotation avec jachère sont redécouvertes. Ce savoir local « se fonde sur une longue
            expérience de l’écosystème montagnard et sur une connaissance maîtrisée de son cycle de
            régénération » (p. 215). La redécouverte de leur identité culturelle comme
            « éco-tradition » amène les Karen à la voir comme un « fait social total », dont
            dérivent tous les aspects de la sagesse indigène. Désormais, les villageois sont des
            sujets actifs du développement de leur région. La transmission aux enfants, non
            seulement des techniques en relation avec la culture et la forêt mais aussi de tout
            l’arsenal rituel qui les accompagne, fait que les locaux produisent dorénavant « un
            discours anthropologique indigène » sur leur propre société (p. 224). Aujourd’hui, ils
            justifient eux-mêmes la nécessité de réhabiliter l’essartage et les interdits relatifs
            aux esprits territoriaux qui régissent l’usage des ressources et sur lesquels se fonde
            l’éthique indigène de la conservation de la forêt. Dorénavant, les Karen « s’autorisent
            à donner des leçons aux autres – Thaïlandais, Occidentaux – pour leur enseigner comment
            des êtres humains peuvent coexister avec tous les autres êtres du monde vivant » (p.
            24).</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e290">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e291">En <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> : l’école et les rites
            funéraires</head>
          <p xml:id="d1e293">« Coexister avec les autres », tel est aussi l’objectif de
            l’enseignement primaire chinois contemporain étudié par <persName ref="11284314X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gladys Chicharro</persName>, dans « De
            la gymnastique à l’art graphique. Apprentissage et enseignement dans les écoles
            élémentaires chinoises » (pp. 157-178). L’auteur a mené plusieurs enquêtes de terrain
            dans des écoles primaires chinoises qui lui ont permis d’observer l’importance de
            l’éducation corporelle. Elle cherche à comprendre ce que l’on transmet aux enfants à
            travers cet enseignement fondé sur un véritable « modelage du corps » (p. 157). Pour ce
            faire, elle examine les conceptions cosmologiques et philosophiques chinoises, qui
            expliquent en grande partie le rôle du corps. La pensée traditionnelle chinoise a
            toujours mis l’accent sur la complémentarité et la communion des principes. L’homme peut
            ainsi « transformer son “cœur” en agissant avant tout sur son “corps” par
            l’intermédiaire des “rites” », car « dans le système confucéen, la correction du corps
            par les rites représente la base de l’ordre social et moral » (p. 161). Les pédagogues
            chinois ont prôné l’éducation par les rites et la musique pour rechercher l’harmonie
            sociale et les enfants devaient « apprendre en actes » (p. 162), c’est-à-dire savoir
            effectuer correctement les rites, salutations et prosternations rituelles. L’éducation
            passait donc en grande partie par la transmission de pratiques corporelles, de gestes et
            d’attitudes et non pas uniquement « par une transmission purement discursive, littéraire
            ou académique » <hi rend="italic">(id.)</hi>. Il s’agissait, par ce type d’éducation, de
            créer un « sujet social », pour lequel les gestes et attitudes corrects devenaient ainsi
            « naturels » ou « spontanés », car à force d’avoir été répétés et pratiqués, ils
            atteignaient une forme de perfection leur faisant suivre le cours des choses dans
            l’oubli de la conscience <hi rend="italic">(id.)</hi>.</p>
          <p xml:id="d1e302">Dans la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> urbaine contemporaine, la
            journée d’école débute par la levée du drapeau, suivie d’une séance de « gymnastique
            radiodiffusée ». Tous les élèves, ensemble et en rythme, accomplissent une chorégraphie
            martiale au son d’une forte musique, durant dix à vingt minutes. Ensuite les cours se
            suivent, matière par matière. L’auteur nous décrit de façon passionnante une classe de
            « langue chinoise », qui commence par cinq minutes de gymnastique des yeux et
            d’automassage du visage. Comme la gymnastique radiodiffusée, ce sont des pratiques
            introduites dans les écoles après la révolution communiste, mais qui s’inscrivent
            cependant dans d’anciennes traditions relatives à la médecine chinoise et aux pratiques
            de <hi rend="italic">qigong</hi> ou de <hi rend="italic">taijiquan</hi>. Après ces
            exercices physiques, pendant la leçon de langue chinoise, les enfants doivent toujours
            avoir une posture correcte, qui diffère selon les activités : se tenir bien droit les
            avant-bras posés sur la table pour lire, se pencher un peu mais pas trop pour écrire…
            L’alignement des tables et des enfants implique que tous font les mêmes gestes de la
            même manière, au même moment, dans toutes leurs activités. Cette uniformisation est
            encouragée par le parti communiste.</p>
          <p xml:id="d1e311">Cette attention au corps se retrouve dans l’apprentissage de l’écriture
            des caractères chinois. Les enfants chinois apprennent quelque deux mille caractères en
            trois ans. Comment une telle prouesse est-elle possible ? Car ils apprennent avant tout
            « par le geste », et en utilisant la mémoire motrice. Ils commencent par tracer les
            caractères dans le vide, dans le bon sens et dans le bon ordre des traits, ainsi « ils
            mémorisent dans leur corps un caractère avant de l’écrire sur du papier » (p. 170).
            Ensuite, seulement, viennent la copie et l’entraînement à la calligraphie qui, eux
            aussi, sont essentiellement corporels. Ce « véritable modelage du corps peut paraître
            parfois exagérément disciplinaire » car les élèves « sont entraînés à imiter un modèle
            sans que leurs propres capacités de réflexion ne soient sollicitées » (p. 174).</p>
          <p xml:id="d1e314">Or, « comme il faut désormais former de futurs entrepreneurs
            capitalistes ou des scientifiques innovants capables de prendre des décisions
            individuelles risquées pour assurer à la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> son rôle de grande puissance
            mondiale », deux nouveaux mots d’ordre ont été lancés récemment dans l’enseignement
            chinois : « bouger » et « agir de son propre chef » (p. 175). Cependant, <persName ref="11284314X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gladys
              Chicharro</persName> indique que ces deux directives conservent des connotations
            traditionnelles chinoises et n’impliquent pas une véritable autonomie du sujet au sens
            occidental. « Bouger » désigne les « mouvements de la vie », qui rappellent le
            naturel-spontané, fruit d’un long apprentissage de l’éducation confucéenne. « Agir de
            son propre chef », c’est toujours se référer à l’unité du corps et de l’esprit, et à une
            activité conçue comme non strictement individuelle, mais comme devant se conformer à
            l’ordre du monde, c’est-à-dire se modeler sur le geste correct de tous les autres
            élèves.</p>
          <p xml:id="d1e317">
            <persName ref="224631853" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">David
              Gibeault</persName>, dans son chapitre intitulé « Réception pour un cadavre :
            transmission et extériorité en Chine » (pp. 79-104), aborde un autre type
            d’enseignement, celui des chants et des récits par des villageois de la Chine centrale,
            qui est assez semblable aux « enseignements par l’expérience » décrits dans les autres
            contributions. Ces chants et récits, qui formaient le fonds de la culture villageoise,
            étaient transmis par trois voies : la « transmission familiale », la « participation aux
            rituels » et l’« adoption d’un maître » (p. 94). La transmission familiale (qui compte
            pour 50% des transmissions) est celle qui est acquise à l’intérieur de la famille. Elle
            est surtout hivernale : « lorsque les réunions de la famille autour du brasero
            prolongent la quiétude et l’oisiveté de la saison morte » (p. 93). Ainsi, les enfants
            apprennent peu à peu les chants de leur hameau, transmis par le côté du père et qui
            forment un « patrimoine ».</p>
          <p xml:id="d1e321">Chaque enfant s’initie aussi au patrimoine du hameau de sa mère, lors
            des fréquentes visites à ses parents maternels, notamment pour les fêtes. Ces nouveaux
            répertoires « bonifient » les répertoires paternels. En apprenant ces chants, qui
            constituent un véritable « répertoire régional », « les jeunes brisent leur silence et
            acquièrent une personnalité dans le groupe » (p. 94). Le répertoire connu par chacun est
            comme « une monnaie qui permet d’entrer en relation, de donner quelque chose » <hi rend="italic">(id.)</hi>. La participation aux rituels compte pour plus de 30% des
            transmissions. Elle prolonge la transmission familiale paternelle.</p>
          <p xml:id="d1e327">Enfin vient la transmission par la reconnaissance d’un maître extérieur
            au lignage, qui peut être aussi un lointain parent par les femmes ; elle compte pour
            environ 15%. Les « maîtres de chants » sont formellement invités à participer aux
            funérailles, pour lesquelles ils jouent un rôle, selon moi, proche de celui
            d’« officiant populaire » complémentaire à celui de l’officiant taoïste. Toute la nuit
            précédant l’enterrement, les maîtres de chants entament d’abord des « chants
            d’ouverture » qui accompagnent les rites de fixation de l’âme du défunt dans le monde du
              <hi rend="italic">yin</hi>. Puis intervient l’action rituelle principale nommée
            « réception pour un cadavre », qui explique le titre étrange de l’article. Elle consiste
            en une suite de chants d’hommages au mort, suivis de concours de chants entre les
            maîtres, qui comprennent aussi des dialogues d’insultes. Au petit matin, le rituel se
            termine par des chants de conclusion. Le maître de chant par sa musique, l’officiant
            taoïste par ses lectures de textes canoniques et par l’apposition de ses sceaux sacrés
            font accomplir parallèlement à l’âme défunte des entrées et des sorties dans les mondes
            du <hi rend="italic">yang</hi> et du <hi rend="italic">yin</hi>
            <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>L’alliance entre le maître de chant et l’officiant taoïste rappelle l’antique
                relation entre « rites et musique », qui perdure encore sous des formes différentes
                dans bien des endroits de la Chine, comme je l’ai notamment montré dans mon ouvrage
                  <hi rend="italic">Le Théâtre dans l’espace du peuple. Une enquête de terrain en
                  Chine</hi> (Paris, les Indes savantes, 2012).</p>
            </note>. Les funérailles villageoises, où l’on rit beaucoup, sont le moment fondamental
            de l’expression des maîtres de chants et de la transmission non seulement de leur art,
            mais aussi des valeurs essentielles de cette société. Ainsi, l’art du chant n’est pas
            une simple activité esthétique ou de divertissement, mais « participe de la relation des
            vivants et des morts sur laquelle le champ de la parenté se construit » (p. 98).</p>
          <p xml:id="d1e345">Cependant, depuis les années de la réforme (1980), l’État moderne
            chinois s’est attelé à une entreprise de récupération et de muséification des savoirs
            populaires. Prenant le contre-pied de l’époque de la révolution culturelle, où il s’est
            agi « de ne pas transmettre » (p. 79)<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>En réalité, il ne s’est pas seulement agi « de ne pas transmettre », mais bien de
                détruire sciemment toute la culture traditionnelle chinoise considérée comme
                responsable de l’arriération des Chinois face aux Occidentaux.</p>
            </note>, la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> de la réforme tente aujourd’hui
            de sauver l’héritage d’une complète disparition. Pour ce faire, elle envoie des savants
            des universités dans les villages pour recueillir chants et récits, et les publier
            ensuite dans des recueils. L’État a, en outre, construit à <placeName ref="10017710" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Wujiagou</placeName> (le village
            étudié en priorité par l’auteur), à l’emplacement même de l’ancien temple rasé par la
            folie révolutionnaire, une « maison des récits », qui devait accueillir les chanteurs et
            compteurs villageois. Mais ceux-ci ont rapidement cessé d’y venir et le bâtiment demeure
            aujourd’hui vide, verrouillé en permanence. La tentative malheureuse de l’État de faire
            vivre l’art du chant hors de ses contextes d’expressions traditionnels, voire hors de
            tout contexte social, a échoué, pour la bonne raison que « désenchâsser le chant de
            l’organisation de la parenté le dénature et le constitue comme objet folklorique » (p.
            82). En fait, cette tentative ne s’adressait pas vraiment aux villageois, c’est en
            réalité « la célébration pour un public extérieur qui lui donne sens » (p. 101). Une
            extériorité d’un genre nouveau a été imposée aux villageois, différente de l’extériorité
            traditionnelle fondée sur la circulation des femmes et la transmission des chants de
            leurs lignages à leurs enfants. À proximité du village se trouvent en effet les monts
            Wudang, qui sont devenus récemment un haut lieu touristique à la suite de leur
            inscription au patrimoine mondial de l’Unesco. Cela explique la volonté des dirigeants
            locaux de mettre en valeur les patrimoines populaires de la région, tels que les chants
            et les récits. La relation d’extériorité a, par conséquent, changé de plan, ne jouant
            plus, selon <persName ref="224631853" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">David Gibeault</persName>, au niveau des villages, mais au niveau des relations entre
            la nation <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> et les autres pays du monde. La tradition orale des petits villages
            chinois est devenue un objet immatériel de valeurs que la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> peut offrir au
            regard et à l’écoute des nations étrangères. Que sont devenus les villageois dans ce
            processus ? Chantent-ils toujours leurs chants pendant les funérailles ? L’auteur ne
            nous le dit pas, mais on pressent bien l’impact incommensurable des transformations…</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e351">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e352">Cohérence et modernisation</head>
          <p xml:id="d1e354">Cette revue détaillée des chapitres nous permet d’en venir maintenant
            aux questions posées au début de cet « À propos » : qu’en est-il du partage de valeurs
            dans les domaines de l’éducation par les différentes sociétés étudiées ? Et comment
            adaptent-elles leurs modes de transmission traditionnels à la modernisation en œuvre
            partout ?</p>
          <p xml:id="d1e357">On remarque d’abord, tous les chapitres étudiés le montrent à divers
            niveaux, que l’éducation dans un domaine donné dépasse toujours ce seul domaine en
            particulier et vise, non seulement, à faire des experts, mais surtout à faire des
            experts dans la vie sociale : que ce soit le boxeur thaïlandais, qui, maîtrisant ses
            passions, s’inscrit à une certaine place de la hiérarchie sociale, le pêcheur des
              <placeName ref="1626233" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Célèbes</placeName> qui, devenant un <hi rend="italic">parika</hi>, obtient ainsi une
            position de maître respecté pour la pêche et aussi pour sa manipulation des esprits, ou
            bien encore la danseuse indienne <hi rend="italic">devadâsî</hi> qui danse non pas
            seulement pour les hommes mais aussi surtout pour les dieux, etc.</p>
          <p xml:id="d1e366">Tous ces exemples démontrent que le mode de transmission, qu’il soit
            scolaire ou non, est toujours au moins quelque peu « informel ». Ils mettent aussi en
            évidence que ce qui compte n’est pas simplement le résultat – seuls les meilleurs
            deviennent des maîtres – mais de transmettre l’enseignement du monde et son organisation
            sociocosmique car, partout, les connaissances sont liées, directement ou non, aux
            relations aux entités surnaturelles. En outre, même les enseignements de type scolaire
            font largement appel à l’oralité et à la mobilisation du corps. L’enseignement
            traditionnel en Inde s’appuyait beaucoup sur l’oralité, même pour des disciplines comme
            les écritures religieuses. En <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, la transmission orale du chant
            se fait par des villageois peu lettrés, sans connaissance de la partition de musique. Et
            si le maître de chant est honoré et respecté comme une « variante locale de la figure du
            lettré » (p. 96), c’est pour son savoir oral. Les Karen, quant à eux, ont bien produit
            deux « manuels d’enseignement local », mais c’est avant tout lors des sorties en forêt
            que les anciens transmettent oralement leurs savoirs. Et si les enfants prennent
            quelques notes, c’est surtout l’ethnologue et le technicien agricole qui ont à cœur de
            recueillir le maximum d’informations. Quant à la dimension corporelle, elle est présente
            même dans les enseignements scolaires, dont l’exemple le plus magnifique est
            l’apprentissage de l’écriture par les enfants chinois, car la calligraphie chinoise
            ressemble « à de la danse » (p. 170). Et l’apprentissage commence par les mises en forme
            corporelle de l’automassage du visage et de la gymnastique des yeux. Dans les écoles
            indonésiennes, une grande place est faite aujourd’hui aux enseignements « non
            scolaires », pratiques corporelles et musicales diverses. Ainsi, dans la variété des
            enseignements, c’est à chaque fois une unité de la voix, du corps et de l’esprit qui est
            recherchée. L’objectif n’est pas de faire de tous des experts, mais des « sujets
            sociaux », pour reprendre l’expression de <persName ref="11284314X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gladys Chicharro</persName> à propos de
            l’enseignement traditionnel chinois.</p>
          <p xml:id="d1e369">Cependant, cet objectif change quand la modernisation entraîne ces
            sociétés vers la mise en place graduelle d’un individualisme nouveau. Ainsi,
              l’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName> a fait le choix non seulement de la langue anglaise comme principale
            langue d’enseignement, mais aussi d’adopter les méthodes éducatives britanniques
            pourtant directement opposées aux méthodes traditionnelles indiennes, comme le port des
            uniformes stricts, l’accent sur l’écrit et l’enseignement de sports de compétition.
            L’interdiction des danseuses <hi rend="italic">devadâsî</hi> a désacralisé la danse dont
            le rapport aux dieux est aujourd’hui minimisé voire ignoré, et elle est devenue un objet
            moderne, qui participe du patrimoine que l’Inde peut présenter au monde, comme les
            chants des villageois chinois. D’une façon générale, les deux articles sur l’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName>
            évoquent la « perte » de la richesse immense des traditions.</p>
          <p xml:id="d1e375">Les chapitres sur l’Asie du Sud-Est font part d’un constat
            comparativement moins négatif et pessimiste. La boxe en <placeName ref="1605651" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thaïlande</placeName> et la pêche
            dans les <placeName ref="1626233" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Célèbes</placeName> restent largement insérées dans les cadres normatifs
            traditionnels de leurs sociétés. Bien que la boxe semble être un « sport de combat » au
            sens occidental de ce terme (p. 107), <persName ref="095305335" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Stéphane Rennesson</persName> note que sa finalité
            n’est pas tant de former de vrais experts que d’enseigner à se confronter aux
            difficultés et à les surmonter, avec l’aide des maîtres et des dieux, pour s’inscrire
            dans la société. Les jeunes garçons villageois qui font des entraînements dans les camps
            boxeront jusque vers la trentaine s’ils sont bons, et redeviendront ensuite des
            villageois ordinaires. La boxe leur aura appris à se situer dans le monde pour pouvoir
            ensuite jouer leur rôle d’adulte. L’apprentissage de la pêche dans les <placeName ref="1626233" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Célèbes</placeName>
            est tout simplement l’école de la vie pour cette communauté de pêcheurs qui n’a pas
            d’autre activité importante. Cette communauté semble être, parmi toutes celles décrites
            dans ce livre, la plus éloignée des bouleversements induits par la modernisation.
            D’après ce que nous dit rapidement <persName ref="121839362" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Daniel Vermonden</persName>, la nouvelle pêche aux
            requins se fait sur les bases des pêches traditionnelles, avec les mêmes méthodes de
            transmission des savoirs.</p>
          <p xml:id="d1e379">Les articles sur les écoles en Indonésie et chez les Karen sont eux
            aussi plutôt positifs. Car, dans ces deux cas, à l’intérieur des systèmes modernes
            d’enseignement, sont toujours transmis des contenus et des pratiques traditionnels,
            selon différents canaux qui leur sont attribués par les écoles modernes. Celles-ci ont
            donc à cœur de transmettre aussi les richesses propres aux traditions de leurs sociétés.
            Et la place qui leur est donnée n’est pas minime, comme le montre le chiffre de 30%
            « d’enseignements locaux » en <placeName ref="1605651" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thaïlande</placeName>, et comme le souligne
              <persName ref="058054332" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Marc de
              Grave</persName>, à partir de ses ethnographies en <placeName ref="1643084" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Indonésie</placeName>.</p>
          <p xml:id="d1e382">Les transformations en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> semblent plus difficiles à
            saisir car elles paraissent allier moins harmonieusement les aspects traditionnels et
            modernes de l’éducation. Si l’enseignement de l’écriture repose sur des bases
            cosmologiques traditionnelles, que dire en revanche du salut au drapeau et de la
            gymnastique martiale radiodiffusée ? Par ces pratiques, le parti communiste entend
            uniformiser les enfants pour en faire des citoyens disciplinés et bien dressés. Ce but
            n’est-il pas en contradiction avec les mots d’ordre de la récente politique « bouger »
            et « agir par son propre chef ». Car si l’objectif est aujourd’hui de former des
            entrepreneurs dynamiques et durs en affaires, ne va-t-il pas devenir indispensable
            d’accorder plus d’autonomie aux individus ? Quant aux chants et aux récits, muséifiés
            dans un lieu mort et fermé, peuvent-ils perdurer alors que les campagnes chinoises sont
            profondément transformées et que beaucoup de jeunes migrent vers les grandes villes ? Ce
            qui paraît dramatique, d’après <persName ref="224631853" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">David Gibeault</persName>, c’est que l’État chinois
            n’a, au fond, aucune considération pour les villageois, pourtant créateurs des chants et
            des récits, comme le montre le fait que les maigres subsides alloués à la maison des
            récits se sont vite évaporés, ce qui a participé à faire disparaître les réunions dans
            cette maison. L’État utilise en réalité les chants et récits seulement pour montrer aux
            pays étrangers que la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> possède elle aussi des
            traditions. Mais différemment de la <placeName ref="1605651" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thaïlande</placeName> qui autorise des
            enseignements locaux, l’État chinois impose le lever du drapeau et le chant de l’hymne
            national.</p>
          <p xml:id="d1e385">Les trois aires culturelles étudiées font apparaître trois façons de se
            confronter à la modernité dans le champ de l’enseignement. Toutes les sociétés sont
            concernées par la nécessité de moderniser leurs enseignements, mais certaines sont plus
            radicales que d’autres dans les moyens qu’elles mettent en œuvre pour y parvenir.
              L’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName> et la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> sont toutes deux passées par
            une phase de rejet de leurs traditions et par l’adoption de méthodes éducatives
            modernisées, tandis que les pays de l’Asie du Sud-Est ont, semble-t-il, moins rejeté
            leurs cultures. Il serait intéressant d’en comprendre les raisons, qui ont sans doute à
            voir autant avec les différents contextes de colonisation qu’avec leur propre façon
            d’envisager l’existence. Néanmoins, partout certaines traditions perdurent, soit
            pleinement comme dans les écoles indonésiennes, soit de façons transformées ou plus
            insidieuses. Par exemple, on aime rappeler maintenant en Chine que les automassages du
            visage et la gymnastique des yeux ont des racines anciennes, mais une telle explication
            aurait été impossible pendant la révolution culturelle, époque où ces pratiques étaient
            déjà pourtant largement répandues. Donc, la modernisation avance en devant toujours
            composer avec le fonds traditionnel des sociétés. Des choses se transmettent malgré
            tout, par-delà la révolution culturelle en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, ou par-delà la disparition des
            anciennes <hi rend="italic">devadâsî</hi> en Inde dont la danse est aujourd’hui
            enseignée aux jeunes filles de bonne famille. N’est-ce pas aussi pour elles, un immense
            privilège que de pouvoir se confronter avec cet art autrefois réservé aux seules <hi rend="italic">devadâsî</hi> ? Cependant, les sociétés de l’Asie du Sud-Est semblent
            plus en paix avec leur passé et réussir plus facilement à intégrer des contenus ou des
            formes pédagogiques culturelles anciennes dans leurs enseignements modernisés, tandis
            que l’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName> et la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, si elles puisent aussi dans
            leurs traditions, c’est avec l’ambition de les transformer en profondeur afin de les
            rendre présentables aux yeux des spectateurs du monde moderne.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e393">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e394">Les questions de la comparaison</head>
          <p xml:id="d1e396">Il y aurait beaucoup plus à dire sur les divers apports de cet ouvrage,
            mais je pense plus utile de relever quelques questions que pose, de façon comparative,
            la totalité de l’ouvrage. Par exemple, est-il vraiment exact que l’enseignement indien a
            fait si complètement table rase des formes traditionnelles d’enseignement ? Ne se
            pourrait-il pas que, comme en <placeName ref="1643084" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Indonésie</placeName>, des formes anciennes se
            soient insérées à l’intérieur des cadres anglicisés des écoles ? De même, pourquoi
            l’auteur de l’article sur la pêche dans les Célèbes qui nous présente la nouvelle pêche
            au requin ne nous dit rien de ses influences sociales ? Il est probable que cette
            nouvelle pêche transforme les relations sociales, en aiguisant sans doute la
            compétition. On aimerait aussi mieux savoir ce que <persName ref="11284314X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gladys Chicharro</persName> pense du
            lever du drapeau et de la gymnastique radiodiffusée. Les deux chapitres sur la
              <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> laissent un peu songeur, voire suscitent un certain malaise, car
            ils nous présentent à la fois de magnifiques formes de transmission et posent le
            problème de la façon dont on doit comprendre ces transmissions, et notamment sous leurs
            formes modernes. <persName ref="224631853" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">David Gibeault</persName> finit son texte ainsi : « Si les Chinois doutent, c’est de
            la fécondation que le monde doit leur apporter, celle qui leur permettrait d’affirmer
            leur passé. Il manque à la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, pour ainsi dire, le mariage »
            (p. 103). Si l’on examine ce qu’est le mariage du point de vue chinois, c’est-à-dire
            l’arrivée d’une femme dans sa belle-famille et l’attribution d’une place subordonnée à
            l’intérieur de celle-ci, on peut comprendre que <persName ref="224631853" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">David Gibeault</persName> suggère que la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>
            devrait donner une place subordonnée à son passé, qui serait néanmoins une vraie place
            dans sa maison, au lieu de le mettre en exergue seulement pour l’appétit des touristes
            étrangers en quête d’authenticités. En quelque sorte, la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> devrait faire
            comme la <placeName ref="1605651" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thaïlande</placeName> qui autorise un certain pourcentage d’enseignements locaux…
            Mais là encore, le chapitre sur les Karen nous laisse un peu sur notre faim. La vision
            qu’il offre des enseignements locaux n’est-elle pas un peu trop idéalisée ? Que
            deviennent les rites expliqués aux enfants en dehors de leur contexte traditionnel qui
            était l’essartage « pour de vrai » ? N’est-ce pas là aussi, une forme de
            « muséification » ? C’est-à-dire une forme de transgression, un peu comme la danse des
              <hi rend="italic">devadâsî</hi> transmise aux jeunes filles de bonne famille en
              <placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName> ? Finalement, ce que nous apporte la comparaison des articles de
            l’ouvrage, c’est que la transformation de la transmission altère toujours un peu son
            contenu, et surtout le sens qui est donné à celui-ci. Ce qui n’interdit pas aussi des
            gains, mais qui sont alors mesurés à d’autres niveaux. Ne vaut-il pas mieux finalement
            un musée qu’une perte totale des savoirs anciens ?</p>
          <p xml:id="d1e402">Les quelques questions que je viens de poser sont aussi un appel à ces
            jeunes chercheurs pour qu’ils poursuivent leurs travaux et nous délivrent d’autres
            enquêtes passionnantes.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e404">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e405">L’éducation dans la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>
            contemporaine</head>
          <p xml:id="d1e407">Je terminerai sur le problème de l’éducation en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>
            qui me tient à cœur par ma vocation de sinologue, et cela grâce à un détour par le
              <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> et un questionnement sur les valeurs transmises par l’éducation.
            Alors qu’en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, l’éducation est,
            traditionnellement, un facteur de réussite sociale et le moyen d’accéder au statut de
            mandarin, au <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName>, au contraire, l’éducation vise
            au retrait du monde, grâce à l’enseignement bouddhiste. Pourtant, l’éducation officielle
            d’aujourd’hui en zone tibétaine cherche en grande partie à faire des élèves tibétains
            « de bons Chinois », notamment en privilégiant les apprentissages en chinois et non en
            tibétain, une tendance heureusement quelque peu contrebalancée par l’émergence d’écoles
            privées qui enseignent en tibétain<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Cf. Clémence Henry, <hi rend="italic">L’Application d’un modèle chinois : le(s)
                  système(s) éducatif(s) en zone tibétaine. Une étude de cas comparée dans les
                  Préfectures autonomes tibétaines de mTsho lho et de Yul shul (Qinghai)</hi>,
                Paris, Inalco, mémoire de master 2, 2013. On trouvera également, dans cette étude,
                un tour d’horizon des grandes théories occidentales en matière d’éducation, en
                commençant par Montaigne et Rousseau, pour lesquels l’éducation vise à développer un
                esprit critique et moral, autour d’un idéal de liberté.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e417">Ce détour par le <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> complète les présentations de
              <persName ref="11284314X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gladys
              Chicharro</persName> et de <persName ref="224631853" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">David Gibeault</persName>, qui ont mis l’accent sur
            l’aspect communautaire de l’éducation traditionnelle chinoise. L’évocation du fameux <hi rend="italic">keju</hi> (« système des examens ») mis en œuvre depuis des temps forts
            anciens en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> (il a connu un plein essor à partir de la dynastie Song 960-1279),
            et qui avait pour objectif d’organiser la concurrence afin de faire surgir les meilleurs
            fonctionnaires mandarins, rappelle que la tendance élitiste est bien ancrée en
              <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>. L’Occident s’est d’ailleurs inspiré de ce système chinois, exposé
            par les jésuites aux <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> et <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> siècles, pour bâtir son système d’éducation moderne.</p>
          <p xml:id="d1e433">Dans la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> contemporaine, la tendance
            « moderne » de créer, par l’éducation de masse, le plus grand nombre de sujets sociaux
            « non autonomes » est donc couplée avec une tendance élitiste « ancienne » qui est de
            distinguer les meilleurs, pour les mettre en position de supériorité hiérarchique et de
            gouvernement. Mais ces deux tendances ne se retrouvent-elles pas un peu, à plus ou moins
            fort degré, dans toutes les sociétés ? Le <hi rend="italic">parika</hi> de la pêche aux
              <placeName ref="1626233" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Célèbes</placeName> ne devient-il pas respecté pour son savoir plus important que
            ceux des autres hommes ? De même que le maître de chant des villages chinois, etc. Il
            semble alors que ce qui caractérise les apprentissages dans différentes sociétés ne soit
            pas tant une opposition franche entre des formes d’éducation communautaires et d’autres
            formes mettant plus l’accent sur le développement personnel, mais réside plutôt dans le
            dosage et la façon dont sont agencées ces deux tendances en rapport aux valeurs
            essentielles des sociétés. Distinguer les meilleurs est partout une nécessité de
            l’éducation, mais former des individus « libres » au sens de <persName ref="027035549" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Montaigne</persName> et de <persName ref="028202368" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rousseau</persName> a
            été une préoccupation d’abord occidentale, qui ne s’est pas propagée de façon uniforme
            dans les autres contextes sociaux. Il serait intéressant à ce sujet de comparer la
            « liberté » induite par l’éducation chez les individus autonomes occidentaux « dans le
            monde » et chez les moines tibétains « hors du monde », mais c’est un autre sujet.</p>
          <p xml:id="d1e439">Si je me réfère à ma propre expérience en village chinois, je suis
            souvent interpellée par l’existence parallèle de ces deux tendances concurrentes. Par
            exemple, une fois que des parents m’indiquaient, sans sembler s’en soucier outre mesure,
            que leur garçon n’était pas bon à l’école primaire et qu’il deviendrait donc paysan
            comme eux, « par manque de capacité » (scolaire), je m’étais dit qu’heureux était ce
            garçon qui avait une place sociale et un métier donnés d’office, grâce auxquels il ne
            serait pas confronté à la concurrence très dure des lycées et des universités, ni au
            chômage. Une autre fois, alors que je parlais avec une jeune fille de dix-sept ans élève
            au lycée du bourg et travaillant dur pour essayer d’obtenir une place à l’université, je
            lui demandai pourquoi tant d’efforts ? Qu’aimait-elle dans les études ? Elle me répondit
            que sa seule motivation pour étudier était qu’elle voulait « sortir d’ici », ici étant
            le village, vu comme le lieu de l’impossibilité totale de toute élévation sociale. Il y
            a dix ans, rares étaient en effet les enfants de paysans pouvant accéder à
            l’enseignement supérieur, mais aujourd’hui ils sont de plus en plus nombreux à peupler
            les nouvelles écoles et universités modernes qui ont vu le jour en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>.
            Dès lors, « sortis des villages », ils deviennent des citoyens « modernes » résidant
            dans les villes, profitant du confort des immeubles mais subissant aussi le chômage.</p>
          <p xml:id="d1e442">On voit à travers tout cela que l’éducation officielle en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>,
            aujourd’hui, tout en étant très éloignée des idéaux de <persName ref="027035549" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Montaigne</persName> et de <persName ref="028202368" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rousseau</persName>
            visant à faire émerger des hommes « libres », est assez efficace pour produire des
            « Chinois nouveaux », parmi lesquels des Tibétains qui ne parlent plus tibétain, des
            paysans qui ne sont plus paysans et qui ne chantent plus ni ne racontent d’histoires… La
            « perte » de la transmission du savoir patrimonial en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> est ainsi très
            comparable à celle notée par les deux auteurs des articles sur l’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName>,
            et également à celle qu’a connue l’Occident<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Cf. par exemple, les transformations sociales d’un village provençal après la
                Seconde Guerre mondiale observées par Jean-Pierre Le Goff dans son ouvrage <hi rend="italic">La Fin du village. Une histoire française</hi> (Paris, Gallimard,
                2012).</p>
            </note>. En outre, le nouveau modèle éducatif choisi par la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> associe des
            éléments contradictoires qui semblent potentiellement vecteurs de tensions sociales,
            notamment en conjuguant une discipline de fer niant toute indépendance des enfants
            (lever du drapeau chinois le matin dans toutes les écoles, y compris au <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName>,
            gymnastique radiodiffusée…) à une compétition féroce pour distinguer les meilleurs, dont
            on attend cependant qu’ils deviennent non pas des individus « libres », autonomes et
            créateurs, mais de dociles administrateurs au service du parti communiste. Cette
            éducation chinoise d’aujourd’hui produit cependant en masse des gens plus éduqués
            qu’autrefois et possédant aussi plus de connaissances sur le monde extérieur à la
              <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, des éléments qui devraient logiquement participer à les orienter
            peu à peu vers une demande pour un « plus de liberté », malgré les comportements
            moutonniers qui leur ont aussi été inculqués à l’école. Peut-être que l’éducation
            chinoise actuelle aura des effets dévastateurs pour le régime, semblables aux
            « conséquences tant politiques que religieuses de la nouvelle éducation [mise en place
            dès la <date from="1850" to="1899" type="_temp">fin du <hi rendition="#T10">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> qui] ont dépassé toute
            prévision et tout contrôle des initiateurs »<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Cf. Ji Zhe, « Introduction : le <hi rend="italic">jiao</hi> recomposé. L’éducation
                entre religion et politique dans la modernité chinoise », <hi rend="italic">Extrême-Orient, Extrême-Occident</hi>, 2011, 33 : 9.</p>
            </note>.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>