<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LHOM_201_Thevoz">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Des poèmes... et ils sont partis</title>
        <title type="sub">La fiction dans les récits d’exploration au
        Tibet</title>
        <author role="aut">
          <forename>Samuel</forename>
          <surname>Thévoz</surname>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Seconde édition numérique, Paris, <date when="2021">2021</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/Y9E34TTL" type="journalArticle" xml:lang="">
          <analytic>
            <title level="a">Des poèmes... et ils sont partis. La fiction dans
            les récits d’exploration au Tibet</title>
            <idno type="DOI">https://doi.org/10.4000/lhomme.22922</idno>
            <author>
              <forename>Samuel</forename>
              <surname>Thévoz</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">L'Homme</title>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">201</biblScope>
              <biblScope unit="page">7-30</biblScope>
              <date>2012</date>
              <note type="url">https://journals.openedition.org/lhomme/22922</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>littérature de voyage</item>
            <item>fiction – Tibet – interculturalité</item>
            <item>Jacques Bacot – Jules Verne – Fernand Grenard</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>Travel Writing</item>
            <item>Interculturality</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-03-30T10:49:06.168+02:00" who="Métopes/PDN">Conversion en XML-TEI Métopes à partir d'un source
      XML-TEI lodel</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart style="T_3_Article" type="main">Des poèmes... et ils sont
          partis</titlePart>
          <titlePart style="T_SousTitre" type="sub">La fiction dans les récits
          d’exploration au Tibet</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor style="txt_auteur">Samuel Thévoz</docAuthor>
          <affiliation style="auteur_Institution">Université de Lausanne
          Section de français, Dorigny (Suisse)</affiliation>
          <email style="auteur_Courriel">
            <ref target="mailto:samuel.thevoz@unil.ch">samuel.thevoz@unil.ch</ref>
          </email>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract">
        <p xml:lang="fre">Des poèmes... et ils sont partis. La fiction dans
        les récits d’exploration au <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName>— Depuis <date from="1980" to="1989" type="_temp">les années 1980</date>, la
        littérature de voyage a retenu l’intérêt des historiens et des
        littératures. Mais quels regards ont-ils portés sur le statut
        générique de ces textes ? Plus précisément, comment ont-ils envisagé
        les relations entre récit de voyage et fiction ? Des différentes
        approches proposées, que l’on comprendra ici dans une évolution des
        paradigmes en sciences humaines, on retiendra la méfiance générale sur
        le genre viatique et le monolithisme théorique, témoins d’une
        définition insuffisante du récit de voyage. Le présent article,
        faisant appel aux récents débats autour du statut ontologique et
        anthropologique de la fiction, cherche à distinguer, sur la base d’un
        corpus de récits de voyage circonstancié (le voyage français au
        <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> au tournant du
        <date from="1900" to="1999" type="_temp">
            <hi rend="small-caps" style="typo_SC">xx</hi>
            <hi rend="sup" style="typo_Exposant">e</hi>
        siècle</date>), la diversité des phénomènes fictionnels au sein du
        récit de voyage, au loin d’une conception figée de leurs relations. Si
        les définitions « locales » et les usages multiples de la fiction
        plaident pour un traitement au cas par cas, il ressort également de
        l’analyse que, dans le contexte propre à la situation interculturelle
        que présente le récit de voyage, la fiction demande à être envisagée
        dans ses vertus heuristiques.</p>
        <p xml:lang="eng">“Poems, and They Went Away” : Fiction in Accounts of
        Travels in Tibet — Since the 1980s, travel literature has attracted
        the interest of historians and students of literature. What view have
        they adopted of the generic status of such texts ? How have they
        conceived of the relation between travel accounts and fiction ? In the
        different approaches proposed (understood herein as a shift in the
        paradigms of human sciences), we notice a general mistrust of travel
        narratives and a « theoretical monolithism », this being evidence of
        an inadequate definition of the genre. A reference to recent debates
        about fiction’s ontological and anthropological status serves to
        discern the diversity of fictional phenomena in a corpus of detailed
        French accounts of travels in Tibet at the turn of the 20<hi rend="sup" style="typo_Exposant">th</hi> century. The « local »
        definitions and multiple uses of fiction call for a case-by-case
        approach. In the intercultural situation presented in travel accounts,
        fiction should be seen in terms of its heuristic value.</p>
      </div>
      <div type="prelim" xml:id="d1e98">
        <epigraph>
          <quote xml:id="d1e100">Écrire n’est certainement pas imposer une
          forme (d’expression) à une matière vécue. [...] Écrire est une
          affaire de devenir, toujours inachevé, toujours en train de se
          faire, et qui déborde toute matière vivable ou vécue. C’est un
          processus, c’est-à-dire un passage de Vie qui traverse le vivable et
          le vécu. <persName ref="026820552" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gilles Deleuze</persName> (1993 :
          11)</quote>
        </epigraph>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e104">U<hi rend="small-caps">ne Simple Recension</hi>
        bibliographique permet de prendre la mesure de l’essor, depuis <date from="1980" to="1989" type="_temp">les années 1980</date>, des études
        historiennes et littéraires sur le récit de voyage<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Voir Adrien Pasquali (1994) pour une recension des approches
            multiples du récit de voyage. L’auteur évoque notamment
            l’hétérogénéité discursive du genre comme expliquant la diversité
            des regards portés sur le récit de voyage. Depuis lors, la
            littérature critique s’est considérablement développée ; on
            comprendra que le présent article ne cherche guère à épuiser la
            question par un inventaire exhaustif, mais propose une synthèse
            des positions critiques sur la relation entre récit de voyage et
            fiction.</p>
          </note>. La question du statut du récit de voyage comme genre
        factuel a longtemps entraîné une sorte de « division du travail »
        entre historiens de la littérature et du voyage, d’une part, et
        théoriciens du « fait littéraire », d’autre part. Du côté
        « historien », s’est développée une critique philologique méfiante
        vouée à la vérification des faits consignés dans les textes. Du côté
        « littéraire », la critique philologique a cédé le pas à la question
        de l’<hi rend="italic">écriture</hi> et, partant, à l’analyse des
        éléments constitutifs du discours des voyageurs. D’une part, la
        critique s’est consacrée à une étude formaliste des <hi rend="italic">topoï</hi> et isotopies propres au genre<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Sous des angles divers, l’approche a suscité de nombreuses
            publications : entre autres, dans la présente bibliographie,
            Antoine &amp; Gomez-Géraud (2001), Duncan &amp; Gregory (1999),
            Gomez-Géraud (1990), Guentner (1997), Jacob &amp; Lestringant
            (1981), Moureau (1986).</p>
          </note> ou à une tradition plus spécifique<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>À titre d’exemple, mentionnons ici les voyageurs romantiques en
            Orient (Moussa 1995) ou les dimensions intertextuelles et
            autoréférentielles dans les récits de Chateaubriand (Antoine
            1997).</p>
          </note>. D’autre part, pareille approche s’est prolongée sous
        l’égide de différents paradigmes en sciences humaines. Globalement, le
        fondement épistémologique de ces approches se rapporte à une
        conception « projective » du récit de voyage (Reichler 2002),
        verrouillant tour à tour ce dernier dans les déterminations d’une
        culture propre (c’est l’approche culturaliste, cf. Venayre 2002), dans
        les mécanismes profonds de la <hi rend="italic">psyché</hi> (c’est
        l’approche psychanalytique et mythocritique, cf. Bishop 1989 ; Buisine
        1998 ; Roudaut 1984), dans les stratégies impérialistes de domination
        de l’altérité (pour une approche postcoloniale, voir l’étude séminale
        de Said 1979) ou enfin dans le deuil du référent (l’« ostranénie » des
        formalistes russes acculturée non sans fascination par le
        structuralisme français) constitutif de toute mise en discours (pour
        une approche panfictionnaliste post-structuraliste, cf. Montalbetti
        1997). Ces deux orientations critiques, réaliste et fictionnaliste
        (pour ne pas dire idéaliste), pour paraître incommensurables,
        condamnent l’une comme l’autre le récit de voyage à une polarisation
        irréconciliable, laquelle en abolit du même coup la spécificité
        générique et les enjeux les plus fondamentaux.</p>
        <p xml:id="d1e132">Dans le présent article, je cherche à me dégager de
        ce qui a toutes les apparences d’un débat voué à l’aporie, dans la
        mesure où le couple véridictionnel vrai/faux recouvre, peu ou prou, de
        façon plus ou moins avouée dans les deux versants critiques évoqués,
        le binôme factuel/fiction. Aussi, sur un plan théorique, la notion de
        fiction est-elle radicalisée – elle devient de part et d’autre un
        synonyme de simulacre et de mensonge<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>C’est la thèse platonicienne « antimimétique » ou
            « rationaliste », selon Jean-Marie Schaeffer (1999). Pour une
            synthèse critique des différentes théories de la fiction, cf. Joël
            Zufferey (2006).</p>
          </note>. Le débat ne reposerait-il donc pas sur une insuffisance des
        définitions des genres et concepts pris à partie et sur une analyse
        trop rapide de leurs relations ? À bien y regarder, est de ce fait
        entravée, sur le plan pratique de l’herméneutique textuelle, l’analyse
        au cas par cas des phénomènes d’ordre fictionnel et de leurs statuts
        cognitif et épistémique dans les récits des voyageurs. Ces questions
        ont fait l’objet des nombreuses recherches consacrées ces dernières
        années à la réhabilitation du concept de fiction. Toutefois, prenant
        un tour foncièrement théorique, la discussion me semble avoir perdu de
        vue l’hétérogénéité épistémologique et la variabilité phénoménale des
        manifestations fictionnelles dans les genres dits factuels, auxquels
        on rapporte généralement le récit de voyage. Il convient, à mon sens,
        de reprendre sur de nouvelles bases la question de la référentialité
        en prenant appui sur ce qui fait le fondement d’une définition du
        récit de voyage, à savoir son indexation sur l’expérience vécue du
        voyageur<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Claude Reichler a ainsi défini <hi rend="italic">a minima</hi>
            le récit de voyage selon quatre « instances » : « 1) la narration
            (ou relation) 2) d’un déplacement effectué 3) par le narrateur
            voyageur 4) et adressée à un lecteur ». Celles-ci, complète
            l’auteur, sont « nécessaires pour accomplir les fonctions du récit
            de voyage : testimoniale, épistémique, esthétique » (2005 :
            13).</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e146">Pour étayer ma réflexion et donner à voir une
        pluralité d’échanges possibles entre fiction et récit de voyage sans
        faire l’hypothèque de la valeur de connaissance assignable au genre,
        j’aimerais m’appuyer sur un corpus circonscrit de récits dont on verra
        qu’ils témoignent d’usages fort disparates de la fiction. Afin de
        donner une unité au parcours proposé ici, l’étude se concentrera sur
        la question du paysage dans les récits d’exploration au <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName>. Figurant parmi
        les enjeux majeurs du récit de voyage, le paysage a la particularité
        de pouvoir se rapporter à un <hi rend="italic">topos</hi>, codé, du
        genre (la description de paysage comme lieu obligé du récit de choses
        vues), autant qu’à une expérience intime vécue <hi rend="italic">in
        situ</hi>. Le texte d’un côté, le monde de l’autre. Ces deux
        polarités, loin d’écarteler le paysage entre des approches
        inconciliables, se verront reconfigurées dans l’analyse empirique, par
        le biais de la question de savoir ce que c’est que la fiction pour le
        voyageur qui raconte son voyage, quel statut il convient de lui
        attribuer. Ainsi, je chercherai moins à proposer ma théorie de la
        fiction qu’à montrer la redistribution nécessaire des termes du débat
        en fonction des usages qui en sont faits, des motivations qui se
        lisent dans les textes eux-mêmes.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e154">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e155">Du monde à la fiction : le
          <hi rend="italic">topos</hi> du paysage tibétain</head>
          <p xml:id="d1e160">Jouons, pour commencer, le jeu de l’approche
          qualifiée précédemment de « formaliste » en nous intéressant à un
          phénomène de circulation transgénérique, nous invitant à penser la
          question de la porosité des genres dits fictionnels et des genres
          dits factuels. En ce qui concerne la description du paysage
          tibétain, il est aisé d’identifier une modalité isotopique
          particulière dans des textes fictionnels, dans des textes
          scientifiques, dans des récits de voyage. Un tel type de description
          est à l’œuvre, par exemple, dans <hi rend="italic">Robur-le-Conquérant</hi> de <persName ref="027181685" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jules Verne</persName>
          (2004 [1886]).</p>
          <p xml:id="d1e166">Le <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> figure dans
          le roman comme l’un des passages obligés du tour du monde effectué
          par Robur à bord de son aéronef, <hi rend="italic">L’Albatros</hi>.
          Contrairement à d’autres contrées traversées par les protagonistes,
          le <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> ne sera que
          survolé et observé sous un angle panoramique. Dans cet extrait, l’on
          distingue clairement deux dimensions qui relèvent d’une
          littérarisation de la « matière » viatique et d’un imaginaire
          scientifique. La représentation du <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> se fait par
          le biais, d’une part, d’une mise en texte très « rhétorique », très
          travaillée et, d’autre part, d’une dimension propre au savoir
          viatique. Précisons ces deux manières de circonscrire le <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName>. La première
          se différencie par son caractère explicitement esthétique :</p>
          <quote xml:id="d1e172">« Le <placeName ref="1279879" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName>, – hauts
          plateaux sans végétation, de-ci de-là pics neigeux, ravins
          desséchés, torrents alimentés par les glaciers, bas-fonds avec
          d’éclatantes couches de sel, lacs encadrés dans des forêts
          verdoyantes. Sur le tout, un vent glacial » (<hi rend="italic">ibid</hi>. : 102).</quote>
          <quote xml:id="d1e178">« Magnifique disposition de ce chaos de
          montagnes ! Partout des sommets blancs. Pas de lacs, mais des
          glaciers qui descendent jusqu’à dix mille pieds de la base. Plus
          d’herbe, rien que de rares phanérogames sur la limite de la vie
          végétale. Plus de ces admirables pins et cèdres, qui se groupent en
          forêts splendides aux flancs inférieurs de la chaîne. Plus de ces
          gigantesques fougères ni de ces interminables parasites, tendus d’un
          tronc à l’autre, comme dans les sous-bois de la jungle. Aucun
          animal, ni chevaux sauvages, ni yaks, ni bœufs tibétains. Parfois
          une gazelle égarée jusque dans ces hauteurs. Pas d’oiseaux, si ce
          n’est quelques couples de ces corneilles qui s’élèvent jusqu’aux
          dernières couches de l’air respirable » (<hi rend="italic">ibid</hi>. : 106).</quote>
          <p xml:id="d1e184">Dans cet extrait, la description est d’ordre
          négatif, soustractif et thématise de manière très dense
          l’impossibilité à représenter le paysage tibétain. Elle se marque
          ainsi par une structure syntaxique nominale et par une répétition de
          tournures privatives (« plus de… rien que… », « pas de… mais… »,
          « ni… ni… », « sans », « aucun ») ; par un lexique se rapportant aux
          thèmes de la stérilité et de l’inhumain (par certains substantifs :
          « la neige », « la glace », « le sel » ; et certains adjectifs :
          « desséchés », « blancs », « rares »), ainsi que de la démesure
          (« hauts », « bas-fonds », « limite », « sommets », « jusque » [à
          deux reprises], « s’élèvent », « dernières couches »). Sur un mode
          proche de la théologie négative, la connaissance est ici d’ordre
          apophatique : la seule connaissance possible est l’absence même du
          connaissable, et cette connaissance se rapporte à une jouissance
          esthétique (« magnifique disposition de ce chaos de
          montagnes ! »<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Soulignons également la dimension énonciative particulière du
              passage : qui parle ? Il y a une forte ambiguïté entre le
              détenteur du savoir sur le monde qu’est le narrateur
              extradiégétique et le regardeur-jouisseur qu’est le
              personnage.</p>
            </note>). En termes de généalogie, il est possible de rapporter ce
          motif aux descriptions des missionnaires jésuites du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
            <note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Celles, notamment, du jésuite portugais Antonio de Andrade
              qui évoquait, en 1626, le « formidable désert » tibétain dans
              les termes d’un <hi rend="italic">locus horridus</hi> : « Il n’y
              a pas de village, car il n’y a pas de lieu où il puisse y en
              avoir, pas un arbre, pas une herbe, et rien d’autres si ce n’est
              des rocailles recouvertes par la neige qui y tombe
              continuellement ». Mais il convient de noter que la description
              est, ailleurs, nettement plus nuancée ; il n’en demeure pas
              moins que ce pan négatif se déposera pour longtemps de manière
              univoque dans la mémoire collective, cf. Hugues Didier (1996 :
              41).</p>
            </note> et, plus près de <persName ref="027181685" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Verne</persName>, à la manière dont
          un orientaliste comme <persName ref="029839084" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Théodore Pavie</persName> dresse un
          bilan des connaissances sur le <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> dans un
          célèbre article de la <hi rend="italic">Revue des Deux Mondes</hi>
          en <date type="_temp" when="1847">1847</date>
            <note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Cf., à propos de l’auteur, Anne-Simone Dufief (2010). Sur la
              dimension topique de la description du Tibet, de nombreuses
              études ont été produites pour le domaine anglo-saxon, cf. en
              particulier Peter Bishop (1989), Thierry Dodin &amp; Heinz
              Räther (2001) et Donald Lopez (1998).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e211">Dans le même passage, la seconde manière de
          circonscrire le <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> se distingue
          par son caractère épistémique et positif. Les lignes qui précèdent
          encadrent cette seconde modalité descriptive :</p>
          <quote xml:id="d1e214">« En réalité, trois chaînes coupent
          successivement la route de l’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName>, quand on
          vient du nord. Les deux septentrionales, entre lesquelles s’était
          glissé l’<hi rend="italic">Albatros</hi>, comme un navire entre
          d’énormes écueils, sont les premiers degrés de l’Asie centrale. Ce
          furent d’abord le Kouen-Loun, puis le Karakoroum, qui dessinent
          cette vallée longitudinale et parallèle à l’Himalaya, presque à la
          ligne de faîte où se partagent les bassins de l’Indus, à l’ouest, et
          du Brahmapoutre, à l’est.<lb/>Quel superbe système orographique !
          Plus de deux cents sommets déjà mesurés, dont dix-sept dépassent
          vingt-cinq mille pieds ! Devant l’<hi rend="italic">Albatros</hi>, à
          huit mille huit cent quarante mètres, s’élevait le mont Everest. Sur
          la droite le Dwalaghiri, haut de huit mille deux cents. Sur la
          gauche, le Kinchanjunga, haut de huit mille cinq cent quatrevingt
          douze, relégué au deuxième rang depuis les dernières mesures de
          l’Everest » (Jules Verne 2004 [1886] : 104).</quote>
          <p xml:id="d1e225">Par une transition brutale, la locution
          adverbiale « En réalité » substitue à l’expérience esthétique du
          chaos la beauté de l’ordre… « Quel superbe système orographique ! »
          s’exclame le narrateur comme par symétrie aux paragraphes
          précédents. La description se démarque alors par une saturation de
          chiffres<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Pour l’anecdote, rappelons que Jules Verne affirmait à Hetzel
              avoir « fait la chasse à tout ce qui était altitudes, latitudes,
              longitudes », cf. la lettre du 18 juin 1885 (in 2004 [1886] :
              265).</p>
            </note>, de relevés orographiques, de résultats scientifiques. La
          juxtaposition de ces deux modalités descriptives constitue un topos
          de la description du <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName>. On pourrait
          aller jusqu’à dire que Verne, dans son roman, construit et formalise
          une catégorie de représentation du <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName>. Par
          ailleurs, la fiction romanesque, comprise dans un contexte qui est
          celui du <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          participe d’une logique générale, d’un <hi rend="italic">imaginaire
          social</hi> (Laboulais-Lesage 2004, Venayre 2002 et 2006), où
          savoirs et littérature s’interpénètrent. Mais par son attention
          esthétique, le roman de <persName ref="027181685" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Verne</persName> se démarque comme
          œuvre de fiction et renforce la dimension symbolique de la
          représentation.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e239">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e240">De la fiction au monde :
          défamiliarisation et bénéfice cognitif de la fiction</head>
          <p xml:id="d1e242">Distinguer ici une dimension scientifique d’une
          dimension plus littéraire et esthétique comme polarités d’un modèle
          isotopique de représentation du <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> invite donc à
          penser fiction romanesque et récit de voyage au sein d’une histoire
          des savoirs et des représentations. Issu de récits de voyage et de
          textes scientifiques, ce modèle s’accomplit par le roman puis est
          reversé dans l’imaginaire social du voyage, ainsi offert à
          l’interprétation et aux appropriations des lecteurs de la Troisième
          République et, bien entendu, des voyageurs, au <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> en
          particulier<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>À cette période, précisément, le voyage au Tibet relève
              exclusivement de l’exploration, participant par là même
              pleinement de la logique scientifique de la découverte
              thématisée par Jules Verne et accentuant du même coup la
              question de la connaissance dans le récit.</p>
            </note>. Peut-on attester que les explorateurs se réapproprient de
          tels motifs fictionnels ? Si tel est le cas, la thèse « projective »
          s’impose-t-elle de droit ?</p>
          <p xml:id="d1e249">Pour se convaincre de la circulation de la
          fiction dans le récit de voyage, lisons comment un explorateur comme
          <persName ref="061508144" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fernand Grenard</persName>, dont le
          voyage au <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> est de peu
          postérieur à la publication de <hi rend="italic">Robur</hi>, fait
          usage de la fiction.</p>
          <p xml:id="d1e255">En effet, on retrouve dans son récit du voyage,
          <hi rend="italic">Le Tibet. Le pays et les habitants</hi>
          (1904)<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Celui-ci présente la particularité d’être la version abrégée
              du rapport de la Mission scientifique Dutreuil de Rhins en Haute
              Asie (1890-1895), dont Grenard a été le scripteur tant pour le
              récit de voyage que pour les résultats scientifiques.</p>
            </note>, une combinaison stylistique et thématique qui nous
          rappelle la description vernienne : modalité apophatique de la
          description et savoir viatique positif. Notons dans les lignes qui
          suivent, lesquelles ouvrent pour ainsi dire le récit de la traversée
          du <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName>, la séquence
          reconduisant de manière topique la première modalité
          (apophatique) :</p>
          <quote xml:id="d1e265">« Sa vallée est absolument aride et déserte ;
          pas une touffe d’herbe, pas une trace d’animal, pas un vol d’oiseau,
          rien qu’un peu d’eau qui court » (Grenard 1904 : 41).</quote>
          <p xml:id="d1e268">Notons ensuite, en lien avec la seconde modalité
          (savoir viatique positif ), les nombreuses notations de temps,
          d’altitudes, de distances et, dans l’ensemble, une description
          détaillée et attentive à la dimension biophysique du paysage :</p>
          <quote xml:id="d1e272">« Le 27, nous arrivâmes au bord et non loin
          de la source de la branche la plus importante et la plus méridionale
          du Kara mouren. Les origines de cette rivière étaient dès lors
          complètement reconnues. Sa vallée, haute de 5200 mètres, large de
          trois kilomètres, au fond uni comme un plancher, est, ainsi que les
          autres vallées de l’Arka tâgh, de nature schisteuse » (<hi rend="italic">Ibid</hi>.).</quote>
          <p xml:id="d1e278">Cette combinaison fondée sur la polarisation de
          la démesure par l’alternance des dimensions positives et négatives,
          mène, au terme de la description, à l’élaboration d’une
          représentation « picturale », une sorte d’épure quasi symbolique de
          la montagne se détachant des scories orographiques décrites
          précédemment :</p>
          <quote xml:id="d1e281">« Près de nous, à notre gauche, se dressait
          une masse colossale de neige et de glace, puissamment établie sur sa
          vaste base, élançant à 7360 mètres son pic le plus élevé. C’est le
          point culminant non seulement de la chaîne, mais probablement aussi
          de toute la région entre le Turkestan et l’Himalaya. Longtemps il
          nous apparut, décroissant lentement à l’horizon derrière nous : à
          160 kilomètres au sud nous apercevions distinctement encore sa
          pyramide de cristal, qui semblait trôner dans sa majesté immuable
          sur le peuple nombreux des monts » <hi rend="italic">(Ibid.).</hi>
          </quote>
          <p xml:id="d1e286">Dans ce mouvement ultime, résumant une
          « palette » d’éléments et de formes primordiales, se dessine une
          icône du paysage tibétain qu’une tradition littéraire entretiendra
          durablement à travers le <date from="1900" to="1999" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
          siècle</date>
            <note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>L’imaginaire occidental du Tibet accordera une fonction
              symbolique et utopiste à ce motif de la « pyramide de cristal ».
              Voir le roman de James Hilton (1933).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e298">Afin de nuancer l’analyse des processus de
          circulation transgénérique, il est nécessaire de replacer le passage
          cité ci-dessus dans son contexte immédiat. En effet, il ponctue un
          long développement descriptif. L’explorateur, pour faire percevoir
          la spécificité du paysage tibétain, recourt précisément à la fiction
          sur un mode explicite :</p>
          <quote xml:id="d1e301">« Les choses que nous avons vues au cours de
          cette longue marche sont des choses grandioses, sans doute, mais
          toujours les mêmes […], des choses arides et tristes,<lb/>
            <hi rend="italic">Deserts idle</hi>,<lb/>
            <hi rend="italic">Rough
          quarries, rocks, and hills whose heads touch
          heaven</hi>,<lb/>d’immenses pays où rien ne passe que le vent, où
          rien ne passe que des phénomènes géologiques. Si le vaillant Maure
          n’avait eu de plus intéressants sujets d’entretien, il aurait eu peu
          de chance de gagner le cœur le mieux disposé. Je ne saurais comme
          lui égayer et animer ces âpres paysages d’aventures merveilleuses,
          ni de personnages étranges qui ont la tête sous les épaules, ou le
          pied si vaste qu’ils peuvent s’en servir comme d’un parasol en le
          relevant sur leur tête. Durant soixante jours, l’homme ne se rappela
          à notre attention que par son absence, privant ainsi mes
          descriptions de tout autre élément de variété que nos propres peines
          et nos propres misères, sur lesquelles un explorateur aurait
          particulièrement mauvaise grâce à s’étendre et à s’attendrir,
          puisqu’il les affronte et les brave de son libre choix. Je serai
          donc bref » (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 39-40).</quote>
          <p xml:id="d1e318">La référence de la citation, même implicite, est
          facilement identifiable par la glose qui s’y rapporte. Comme
          ailleurs dans le récit, la citation témoigne de la culture lettrée
          du voyageur<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>De toute évidence, sous la Troisième République, les
              explorateurs disposent, autant que d’une formation scientifique,
              de géographie principalement, d’une culture littéraire
              (Berdoulay 1995 : 77-108 ; Lejeune 2007 : 127-150). De fait, il
              est raisonnable de soutenir que le <hi rend="italic">topos</hi>
              vernien du paysage tibétain, séquence d’un roman parmi toutes
              les autres publications de l’auteur dans la « Bibliothèque
              d’éducation et de récréation » de l’éditeur Hetzel, se retrouve
              comme naturellement dans les récits de voyage au Tibet de type
              scientifique. Le même Hetzel publie notamment les ouvrages du
              géographe Élisée Reclus comme son <hi rend="italic">Histoire
              d’une montagne</hi> (1882b). Entre 1876 et 1894, c’est Hachette,
              autre maison éditant des ouvrages à vocation de vulgarisation
              des savoirs, qui publie la <hi rend="italic">Nouvelle Géographie
              universelle</hi> de Reclus ; Verne, lecteur assidu de Reclus, a
              vraisemblablement emprunté thèmes et motifs à la section
              « Tibet » (Reclus 1882a).</p>
            </note> ; ici le drame shakespearien <hi rend="italic">(Othello)</hi>, plus loin, <hi rend="italic">L’Enfer</hi> de <persName ref="026811081" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dante</persName> et, plus
          surprenant encore, un poème de <persName ref="026977362" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leconte de
          Lisle</persName>. Mais le traitement de la fiction doit retenir
          notre attention. Le commentaire est ici particulièrement développé
          et reprend tant l’énoncé (la topique de la montagne comme <hi rend="italic">locus horribilis</hi>) que l’acte d’énonciation
          d’origine, ce qui permet au voyageur d’accentuer le fossé qui sépare
          la posture et la visée rhétorique du personnage shakespearien de sa
          propre <hi rend="italic">situation</hi>, où l’horreur rhétorique des
          montagnes, pure formule poétique chez Shakespeare, s’incarne dans
          l’expérience vécue par l’explorateur. La manière dont est intégrée
          la citation, proche en cela du phénomène de<hi rend="italic">proximisation</hi> décrit par <persName ref="026887142" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gérard
          Genette</persName> (Rabau 2002 : 20), et la manière dont le voyageur
          s’approprie <persName ref="027136086" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Shakespeare</persName> se
          caractérisent par la nécessité d’une <hi rend="italic">suturation</hi> avec une œuvre reconnue comme non
          référentielle, induisant un « heurt » au niveau énonciatif,
          partiellement atténué par la paraphrase de la réplique d’Othello,
          par laquelle le voyageur rejoint son propos : définir la nature
          exploratrice de son voyage, nature à la fois liée à un imaginaire et
          à une situation bien réelle. Autrement dit, par son emploi de la
          citation, <persName ref="061508144" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fernand Grenard</persName> force à
          imaginer <persName ref="225792788" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Othello</persName> racontant son
          voyage au <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName>, situation
          évidemment absurde… Par là, il fait usage d’un procédé littéraire
          qui a fait école dans les théories de la littérature, et dont
          <persName ref="026892251" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Carlo Ginzburg</persName> (1989) a
          montré les propriétés cognitives : le procédé de la
          « défamiliarisation ». Ce jeu poétique s’opère dans une relation
          intertextuelle libre. S’insérant dans un contexte nouveau, la
          citation vise à un ajustement <hi rend="italic">dans</hi>
          l’écriture, <hi rend="italic">pour</hi> le lecteur, à une situation
          vécue <hi rend="italic">dans</hi> le monde <hi rend="italic">par</hi> le sujet. Notons encore que, parallèlement au
          réemploi citationnel, l’écriture viatique convoque ou congédie
          différents intertextes et différents « styles » discursifs. Ainsi,
          dans la suite du passage cité :</p>
          <quote xml:id="d1e365">« De l’autre côté, nous campâmes parmi une
          confusion de blocs et de noires lamelles schisteuses, sur le rebord
          d’une sorte d’entonnoir sombre, dominé par un chaos de montagnes aux
          figures bizarres qui semblaient comme étonnées de nous voir. La
          nuit, nous éprouvâmes un froid de trente degrés et perdîmes deux
          chevaux. C’était un beau début, un exorde <hi rend="italic">ex
          abrupto</hi> d’une rude éloquence ; mais notre parti était pris,
          notre résolution fixée d’avance et nos oreilles fermées à tout
          argument contraire » (Grenard 1904 : 40).</quote>
          <p xml:id="d1e371">Dans le récit, l’emploi de motifs intertextuels
          <hi rend="italic">(Othello)</hi>
            <note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Cf. Alexis Tadié (2006a et b) sur la fortune intertextuelle
              d’<hi rend="italic">Othello</hi> en tant que « mythe
              nomade ».</p>
            </note>, de figures rhétoriques (le monde comme chaos, le monde
          comme un livre où le voyage serait un parcours en
          « bibliothèque »)<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>Cf. Christine Montalbetti (1997). La poéticienne énumère avec
              finesse les disparités entre le monde et la langue que les
              voyageurs (romantiques) s’ingénient à gloser.</p>
            </note> et de représentations entérinées par le roman d’aventure
          par exemple (la solitude, le péril de l’inconnu, l’affrontement de
          la mort) fonctionne non comme voile sur le monde mais comme schème
          d’action. Dire ironiquement que les dangers encourus sont un « beau
          début, un exorde <hi rend="italic">ex abrupto</hi> d’une rude
          éloquence », outre présenter un jeu sur les mots particulièrement
          opportun, fournit au voyageur les moyens d’affronter et de se
          représenter son voyage non seulement comme celui d’un aventurier
          mais comme voyage d’exploration « pensable » et réalisable.</p>
          <p xml:id="d1e390">Quelles sont donc, après analyse, les
          spécificités de l’inscription d’un motif fictionnel dans le récit du
          voyage ? Les observations proposées peuvent être regroupées en
          quatre modalités d’ouverture du texte sur ses contextes. D’abord, on
          évoquera une élaboration cognitive ; en amont du texte, on a ainsi
          observé comment un modèle de représentation permet de « saisir »
          l’insaisissable. Ensuite, on évoquera une dimension « éthique » :
          c’est la <hi rend="italic">posture</hi> (Meizoz 2004) assumée par le
          narrateur de voyageur tour à tour explorateur et aventurier. On
          évoquera également une dimension pragmatique, en aval du texte ; en
          faisant référence à une bibliothèque commune au voyageur et à ses
          lecteurs, l’auteur aménage les conditions de réception de son récit.
          Enfin, la présente description s’ouvre sur une dimension
          supplémentaire, que l’on devrait appeler épistémique, car elle
          concerne la connaissance vers laquelle s’oriente la description. La
          visée de la description paysagère qui, à proprement parler, enserre
          la citation s’ajuste à une dimension complètement étrangère à la
          réplique d’<persName ref="225792788" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Othello</persName>, celle du « rien
          ne passe que des phénomènes géologiques ». Au-delà de la
          reconduction du <hi rend="italic">topos</hi> tibétain, la
          description s’emploie à caractériser une « unité géographique »,
          notée comme débordant le point de vue restreint du voyageur et
          donnée par des « grilles » de savoir propres à la géographie de la
          fin du <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> : les
          concepts de « région », de « pays », de « paysage », d’« aspect »,
          de « caractère », de « système » soutiennent la description
          « littéraire » de <persName ref="061508144" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fernand Grenard</persName>. L’enjeu
          implicite de la description de l’« unité géographique » de l’espace
          traversé est ainsi relatif à la morphogenèse des systèmes
          montagneux. À cette période, les géologues commencent en effet à
          modéliser une proto-théorie de la tectonique des plaques.
          Épistémologiquement, la description de <persName ref="061508144" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Grenard</persName> est
          donc à proprement parler d’ordre <hi rend="italic">géologique</hi> :
          le voyageur cherche à comprendre la formation des montagnes et la
          structure tectonique dont elles sont l’épiphénomène, en comparant
          les « âges » géologiques dont témoignent l’aspect et la « nature »
          rocheuse du terrain livré à l’observation<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>De « nature schisteuse », l’Arka tâgh appartient à l’ère
              jurassique et est de formation assez récente par rapport au
              vieux continent auquel appartient l’Oustoun tâgh traversé
              précédemment. La citation d’<hi rend="italic">Othello</hi>
              délimite ainsi un amont et un aval textuels qui se veulent le
              report de la rupture d’ordre géologique observée <hi rend="italic">in situ</hi>.</p>
            </note>. La synthèse qu’effectue la description à partir d’une
          analyse initiale n’est pas ici clôturée, mais donne à voir ses
          sutures. Ces sutures permettent au lecteur d’accéder à certaines
          étapes de la construction de la connaissance géographique, d’un
          mouvement qui passe par l’expérience vécue par le voyageur et la
          consignation de ses sensations, perceptions et observations. Ces
          lignes illustrent bien comment un paradigme épistémologique de type
          <hi rend="italic">indiciaire</hi> (Ginzburg 1989) croise, d’une
          part, les dimensions analogiques de la description à valeur
          esthétique et, d’autre part, un paradigme de type <hi rend="italic">galiléen</hi> qui constitue le pendant à l’observation
          géographique : la recherche de lois faisant système.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e423">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e424">Voyager dans la fiction ?
          Simulacres et évolution des représentations</head>
          <p xml:id="d1e426">Au regard de l’approche intertextuelle, ces
          dimensions de la description de paysage dans le récit d’exploration,
          recouvrant des aspects cognitifs, éthiques, pragmatiques et
          épistémiques, étendent la notion de « bibliothèque » (Montalbetti
          1997), qu’elle soit strictement littéraire ou extralittéraire, en ce
          sens qu’elle est aussi scientifique dans le récit d’exploration
          (Weber 2006). Mais la bibliothèque commune au voyageur et au lecteur
          est à elle seule insuffisante pour rendre compte de l’expérience
          viatique en elle-même. De surcroît, l’identification d’un répertoire
          emprunté à la fiction ne couvre guère l’étendue des processus
          d’échange entre fiction et expérience qui se manifestent dans le
          récit de voyage.</p>
          <p xml:id="d1e429">J’aimerais mettre en évidence pareil processus,
          toujours par le biais de la question du paysage, à partir d’un récit
          de <date type="_temp" when="1912">1912</date>, <hi rend="italic">Le
          Tibet révolté</hi> de <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jacques Bacot</persName>. La
          complexité de la question s’illustre particulièrement dans ce récit
          dont il convient de mener une analyse <hi rend="italic">pas à
          pas</hi>. Nous retrouvons plusieurs des modes « fictionnels »
          dégagés chez Verne et identifiés dans les passages précédents.
          Ainsi, le <hi rend="italic">topos</hi> de la démesure :</p>
          <quote xml:id="d1e441">« On arrive alors, dans des déserts glacés,
          si hauts qu’ils ne semblent plus appartenir à la terre, on escalade
          des montagnes affreuses, chaos d’abîmes noirs et de sommets blancs
          qui baignent dans le froid absolu du ciel » (Bacot 1912 :
          1).</quote>
          <p xml:id="d1e444">Ici, le modèle est en quelque sorte relégué au
          statut d’exergue, aux franges du récit ; ce passage est le début de
          l’avant-propos et non une description de paysage au cours du voyage.
          Affiché d’entrée de jeu, ce modèle est de fait détaché de sa valeur
          descriptive opératoire. La « mise en scène » paratextuelle va à
          l’encontre de l’absorption intertextuelle (voir Rabau 2002 : 18) ; à
          bien y regarder, le modèle isotopique se propose ici comme un
          avant-propos au sens littéral. Le jeu intertextuel prend une
          dimension nouvelle, dans la mesure où s’opère une incorporation
          paradoxale des modèles de description connus du voyageur et du
          lecteur. L’avant-propos nous confie en quelque sorte : voici, avant
          de relater mon voyage, ce qui en a déjà été dit ; la lettre avant la
          lettre. En de multiples occurrences, le récit de <persName type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName>
          développe ainsi une dimension réflexive où les représentations
          stéréotypées du <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName>, de ses
          paysages et de ses habitants, sont mises entre guillemets et prises
          en défaut (voir Thévoz 2007). Dans son premier récit, <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName> déclare d’emblée
          se méfier de la « belle confiance, de[s] bagages inutiles et de[s]
          tablettes » des explorateurs (1909 : i-ii) ; plus loin, il souligne
          combien il est lui-même tributaire de représentations héritées, tout
          en exprimant l’ambivalence avec laquelle il envisage le paysage
          tibétain :</p>
          <quote xml:id="d1e447">« J’éprouve alors avec intensité ce plaisir
          enfantin et rare qui est le faible et la force des voyageurs : être
          le premier homme à jouir de cette splendeur comme si elle
          m’attendait là depuis la création du monde » (<hi rend="italic">ibid</hi>. : 84).</quote>
          <p xml:id="d1e454">Enfin, dans son second récit, il bat en brèche
          les représentations du <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName>, confirmant
          ainsi le statut oblique à conférer à son avant-propos :</p>
          <quote xml:id="d1e457">« Tout le <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> n’est pas de
          glace et de désolation. Pourquoi fonder sa réputation sur ses
          parties inhabitées ? Nous ne jugeons pas la Norvège par le Cap
          Nord » (Bacot 1912 : 93).</quote>
          <p xml:id="d1e460">La description du paysage tibétain est un acte
          d’appropriation opéré par les explorateurs qui se dispensent ce
          faisant de porter quelque attention au regard des Tibétains
          eux-mêmes. Or, c’est précisément à une enquête sur la relation des
          Tibétains à leur « milieu », pour reprendre un terme d’époque, que
          se livre <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName>, loin des
          préconceptions primitivistes et déterministes qui imprègnent la
          pensée ethnologique du tournant du <date from="1900" to="1999" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
          siècle</date>. De schèmes d’intelligibilité qu’ils étaient pour les
          prédécesseurs de <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName>, les modèles
          « littéraires » de description du <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> autant que
          les critères « scientifiques » et positivistes, relégués au rang de
          « fictions », font maintenant écran, rendant imperceptible le
          <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName>. Selon
          <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName>, celui-ci aurait
          en effet été réduit à une pure fantasmagorie et une affabulation. En
          d’autres termes, les représentations héritées, mentionnées bien plus
          qu’employées, ne vont plus de soi. La fiction, qu’il faut comprendre
          ici dans le sens « antimimétique » de <hi rend="italic">simulacre</hi>, devient l’objet d’une approche
          critique par le voyageur et se voit <hi rend="italic">de facto</hi>
          disqualifiée. Mais <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jacques Bacot</persName> se
          conforme-t-il uniment à une approche « rationaliste » de la
          fiction ?</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e473">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e474">Vivre la fiction ? Une
          ouverture interculturelle</head>
          <epigraph>
            <quote xml:id="d1e477">Soit par exemple à connaître les structures
            du mythe. On sait comme ont été décevantes les tentatives de
            mythologie. Elles l’auraient peut-être été moins si nous avions
            appris à écouter le mythe comme on écoute le récit d’un
            informateur sur le terrain : c’est-à-dire le ton, l’allure, le
            rythme, les récurrences, non moins que le contenu manifeste.
            Vouloir comprendre le mythe comme une proposition, par ce qu’il
            dit, c’est appliquer à une langue étrangère notre grammaire, notre
            vocabulaire. <persName ref="026664151" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maurice Merleau-Ponty</persName>
            (1960 : 159).</quote>
          </epigraph>
          <p xml:id="d1e479">Pour poursuivre l’enquête, il convient en effet
          de manipuler avec circonspection la notion de fiction en
          différenciant ses ancrages philosophiques initiaux. En outre, il
          sera prudent de ne pas postuler <hi rend="italic">a priori</hi>
          qu’aux anciennes représentations se substituent, comme mécaniquement
          de nouvelles « fables ». Les modèles anciens ne font plus sens pour
          le voyageur du tournant du <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
          siècle</date> ; cela, certes, témoigne d’un moment plus largement
          critique dans l’imaginaire social. Mais, précisément, comment
          s’opère le renouvellement de l’imaginaire ? Les représentations
          projetées sur le <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> au <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> étaient en bonne partie une
          conséquence de l’ignorance de l’Europe sur ce « pays inconnu ». La
          rencontre des explorateurs avec le <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> et les
          Tibétains modifie-t-elle la donne ? De quelle nature est leur
          découverte ? Comment accèdent-ils eux-mêmes à un surcroît de
          connaissance et conçoivent-ils de nouveaux modes de représentation ?
          Enfin, l’opposition fiction/connaissance n’est-elle pas dépassée
          dans pareils moments de transition épistémique ? Autrement dit,
          au-delà de la posture réflexive qui caractérise la prise de distance
          de ce voyageur par rapport à ses prédécesseurs, c’est, plus
          positivement, la manière dont <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName> entre en contact
          avec le monde tibétain qui doit retenir notre attention.</p>
          <p xml:id="d1e495">Au-delà du repérage strict des phénomènes de
          circulation de motifs fictionnels ponctuels dans la littérature
          viatique, ce sont maintenant les questions des attitudes
          fictionnelles et de l’efficacité de la fiction dans la pratique du
          voyage même qui doivent retenir l’enquête poursuivie ici. À cet
          égard, <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName>, comme les autres,
          n’est-il pas parti pour le <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> séduit par un
          imaginaire du voyage et un faisceau de représentations propres à
          l’air du temps ? Si <persName type="_temp">Caillié</persName> est
          parti pour <placeName ref="7701470" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tombouctou</placeName>, c’est
          qu’il avait d’abord lu <persName ref="031025579" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Robinson Crusoé</persName> et rêvé
          sur la carte vierge du continent africain (Venayre 2002 : 50-51). De
          même, <persName ref="031557910" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gabriel Bonvalot</persName>, le
          premier explorateur français à avoir traversé le <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> ne se
          laissa-t-il pas aller, avant de partir, à une profonde rêverie sur
          les zones encore vierges de la carte de l’Asie (Bonvalot 1892 :
          1-6) ? Si l’on peut attester que son imaginaire de l’ailleurs était
          nourri des lectures de romans d’aventures (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 1, 6, 186), on peut à tout le moins
          supputer qu’il avait également lu <persName ref="027181685" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jules
          Verne</persName>, et que, sans doute, <hi rend="italic">Robur-le-Conquérant</hi> ou <hi rend="italic">La
          Maison-à-vapeur</hi> lui étaient familiers. En évoquant des vers
          d’<hi rend="italic">Othello</hi>, <persName ref="061508144" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fernand
          Grenard</persName> ne faisait-il pas référence à une bibliothèque du
          voyage ? F<persName ref="077114558" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">rancis Younghusband</persName>
          (1910), explorateur et officier britannique, quant à lui, ne se
          rendait-il pas au <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> comme Kim, le
          personnage de <persName ref="252673751" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kipling</persName> (2005 [1901]),
          avant lui (McMillin 2001) ? <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jacques Bacot</persName> (1925 :
          122), de son côté, avoue être parti vers l’Asie avec en tête les
          décors de <hi rend="italic">Lakmé</hi>
            <note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Notons que l’exotisme est ici signalé comme une « déception
              juvénile ». <hi rend="italic">Lakmé</hi> est un opéra de Léo
              Delibes (1883), dont le livret s’inspire de <hi rend="italic">Rarahu</hi> de Pierre Loti (1880). Sur Loti et les
              fantasmes exotistes projetés sur le monde oriental, cf. Alain
              Buisine (1998).</p>
            </note>. De fait, on trouve des références à une littérature
          exotiste dans ses récits de voyage. Encore, <persName ref="029184320" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri
          d’Ollone</persName> (1911 : 292), officier français explorant à la
          même période que <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName> les confins
          sino-tibétains, ne manque pas d’évoquer les romans de <persName ref="026679523" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gustave Aymard</persName> et de
          <persName ref="02679814X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fenimore Cooper</persName>.</p>
          <p xml:id="d1e522">Il faut en convenir, l’exploration participe bien
          d’un imaginaire de l’aventure, lequel agit ici comme modèle de
          représentation de l’ailleurs autant que comme schème d’action. Mais
          jusqu’à quel point les explorateurs et, partant, tout voyageur,
          sont-ils condamnés à voyager comme des solitaires dans un rêve sans
          partage avec le monde qu’ils rencontrent ?</p>
          <p xml:id="d1e525">Pareille approche soutient, peu ou prou,
          l’unicité des matrices culturelles et un cloisonnement indépassable
          des imaginaires (Bishop 1989 ; Buisine 1998), voire une violence
          symbolique exercée sur l’<hi rend="italic">autre</hi> du voyage
          (Said 1979). Or, la lecture d’un récit comme celui de <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName> n’autorise pas,
          j’aimerais le montrer, la réduction du voyage à cet enfermement
          indépassable dans la culture propre du voyageur.</p>
          <p xml:id="d1e531">C’est en quelque sorte la véritable découverte de
          Jacques Bacot, laquelle n’est plus de l’ordre de l’exploration
          scientifique proprement dite, mais concerne pourtant encore la
          représentation de l’espace. Cette découverte est en lien étroit avec
          la présente discussion dans la mesure où elle se fait par le biais
          de récits oraux, d’histoires en circulation, à propos d’une région
          inconnue des Tibétains eux-mêmes, appelée « Népémakö », à la
          recherche de laquelle partent les habitants du Tibet sud-oriental
          alors mis à feu et à sang par le général chinois <persName type="_temp">Zhao Erfeng</persName>. Or, <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName> part
          avec ces Tibétains. Ainsi le voyageur en vient-il à se représenter
          l’espace tibétain non plus uniquement en fonction de ses propres
          schèmes mais en accordant toute leur valeur de vérité aux
          représentations que lui permet d’acquérir son contact avec les
          Tibétains. Voici les modalités du récit de cette découverte :</p>
          <quote xml:id="d1e535">« Népémakö est dans le <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> et les
          Tibétains viennent seulement de le découvrir. Avant, c’était la
          Terre du Sud, demeure fabuleuse du monstre Shengui, “où les hommes
          ne pouvaient aller”. On ne savait où elle était. Puis on apprit
          qu’il fallait d’ici aller vers le couchant, vers l’Inde brûlante,
          pendant une lune et demie, et traverser de nombreux fleuves. Des
          lamas très savants et très saints avaient reconnu la Terre promise
          d’où le travail et la mort seraient bannis, puisqu’il suffisait de
          cueillir les fruits de la terre et que, d’après les livres, on y
          jouirait de l’immortalité jusqu’au retour des temps
          meilleurs.<lb/>Voilà tout ce que savaient sur Népémakö les gens de
          ce village : des poèmes… et ils sont partis » (Bacot 1912 :
          163-164).</quote>
          <p xml:id="d1e540">Nous pouvons observer comment l’énonciation
          s’ouvre sur une certaine polyphonie : le présent de narration
          alterne avec du discours rapporté (les guillemets signalent une
          citation) et du discours indirect libre où la responsabilité de
          l’énoncé devient ambiguë (« on… »). Observons encore les modalités
          et la dimension pragmatique de la transmission du savoir sur
          l’espace dont il est question ici ; <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName>
          souligne son origine livresque et mythique, il souligne encore
          comment ces histoires qu’on se raconte et ces « poèmes » opèrent
          comme schèmes d’action. Il convient de rapporter l’usage de la
          fiction à une conception plus globale :</p>
          <quote xml:id="d1e543">« Les Tibétains, c’est pour cela que je les
          aime, ne s’alarment pas des réalités. Les fictions seules les
          émeuvent ; ils gardent pour elles seules leur sensibilité et des
          larmes. Ils sont à la fois stoïciens et poètes, hommes d’action et
          contemplateurs. Tout cela serait contradictoire chez un peuple
          civilisé et utilitaire. Mais de tout temps des âmes rêveuses ont
          habité le corps rugueux des nomades » (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 92).</quote>
          <p xml:id="d1e549">On peut ainsi observer la posture
          fondamentalement anti-rationaliste de l’explorateur. C’est cette
          posture particulière qui permet de rendre compte de
          l’infléchissement du cours du voyage qui se répercute dans le
          sous-titre du récit : <hi rend="italic">Vers Népémakö, Terre promise
          des Tibétains</hi>. En effet, <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName> raconte, alors
          qu’il approche de Népémakö :</p>
          <quote xml:id="d1e555">« En montant, j’ai vaguement conscience que
          je tombe dans l’inconnu en quittant le bassin de la Salouen. Que
          vais-je trouver ? un plateau ? le bassin de l’Irrawady ? le bassin
          du Bramapoutre ? je ne me le demande pas ; comme les Tibétains, je
          vis un peu dans un rêve. Sans critique, j’imagine déjà un horizon
          infini, des plaines, peut-être des lacs, des villes jusqu’à
          l’Himalaya lointain, jusqu’à l’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName> » (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 218-219).</quote>
          <p xml:id="d1e561">Aussitôt prise la décision de prendre la
          direction de Népémakö, il formulait plus haut le mode selon lequel
          son voyage prenait un tour nouveau :</p>
          <quote xml:id="d1e565">« Qu’importe si je vais à une déception,
          pourvu que l’illusion qui y mène soit belle. M’assurât-on que je
          verrai Népémakö et n’en reviendrai pas, je partirais encore. Et
          puis, sans espérer y atteindre, rien que suivre la trace de ces
          hommes qui sont partis, sur la foi de poèmes, vers leur Terre
          promise, n’est-ce pas un pèlerinage ? » (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 165).</quote>
          <p xml:id="d1e571">Son récit suggère ainsi que son équipée est
          désormais perçue comme un « mythe vécu ». La notion de « mythe
          vécu », expulsée par l’anthropologie structurale, est reconsidérée
          aujourd’hui<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>Voir, dans cette perspective, Jean Jamin (2005) qui développe
              d’un point de vue anthropologique une réflexion fort stimulante
              sur les rapprochements possibles entre mythe, croyances,
              fiction. Voir également à ce propos Frédéric Keck (1993 : 8-12
              et 308-310).</p>
            </note>. Deux décennies après le voyage de <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName>, <persName ref="031640370" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucien
          Lévy-Bruhl</persName> et <persName ref="032167547" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maurice Leenhardt</persName>
            <note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>Maurice Leenhardt exerce comme missionnaire en
              Nouvelle-Calédonie à partir de 1902 ; il est donc contemporain
              de Bacot.</p>
            </note> ont, les premiers, théorisé la notion. <persName ref="031640370" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévy-Bruhl</persName> part d’une
          contestation du « principe de non-contradiction » en tant que seule
          procédure logique valide. Pour <persName ref="031640370" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévy-Bruhl</persName>,
          dans <hi rend="italic">La Mythologie primitive</hi> (1935), les
          « mythes sont moins des histoires que l’on raconte qu’un milieu dans
          lequel les individus vivent, et dont les éléments sont considérés
          comme aussi réels que ceux donnés dans la perception » (cité in Keck
          1993 : 309).</p>
          <p xml:id="d1e585">Si la notion de « mythe vécu » permet de
          caractériser la manière dont <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName> perçoit la réponse
          des Tibétains à ce que, dans un premier temps, il qualifie de
          « fictions », il convient alors de s’interroger sur la nature de
          celles-ci. Loin d’y voir des affabulations fantaisistes, le voyageur
          les décline selon une « variation imaginaire ». Formule développée
          plus tard par <persName ref="174741529" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Paul Ricœur</persName> qui parle de
          « variation imaginative », elle doit être rapportée en premier lieu
          à la lecture de <persName ref="027421538" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Husserl</persName> par <persName ref="026664151" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maurice Merleau-Ponty</persName>
          (1960)<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>Je dois encore à Jean Jamin (2005) l’usage de la notion dans
              ses « ressemblances de famille » avec le « mythe vécu », les
              croyances et la fiction. Merleau-Ponty noue sa réflexion à la
              réaction dont Husserl fit part à Lévy-Bruhl après la lecture de
              <hi rend="italic">La Mythologie primitive</hi>. Dans « Le
              philosophe et la sociologie », Merleau-Ponty reconsidère
              notamment la notion de monde primitif par rapport au monde
              historique. La division théorique, qui a tant fait couler
              d’encre, est celle que fait Lévy-Bruhl. L’auteur ne lui
              attribuait toutefois pas la valeur phylogénétique dont on l’a
              accusé dans le procès de son évolutionnisme (Keck 2008 :
              25-58).</p>
            </note> :</p>
          <quote xml:id="d1e595">« Nous ne pouvons dilater notre expérience
          des rapports sociaux et former l’idée des rapports sociaux vrais que
          par analogie ou par contraste avec ceux que nous avons vécus, bref
          par une <hi rend="italic">variation imaginaire</hi> de ceux-ci, au
          regard de laquelle sans doute, ils recevront une signification neuve
          – comme la chute d’un corps sur un plan incliné est mise dans une
          nouvelle lumière par l’idée pure de la chute libre –, mais à
          laquelle ils fourniront tout ce qu’elle peut avoir de sens
          sociologique » (<hi rend="italic">ibid</hi>. : 116).</quote>
          <p xml:id="d1e604">Selon un processus étroitement comparable,
          <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName> évoque les
          « fables », les « poèmes » des Tibétains dans les termes qui
          correspondent à son univers fictionnel d’Européen : « terre
          promise » biblique, « odyssée » homérique (1912 : 12), etc… Sans que
          soit impliquée <hi rend="italic">a priori</hi> une archétypie
          transculturelle de la fiction et des symboles (Eliade 1952 : 229),
          ici s’établit un croisement – provisoire (le temps du voyage) et
          heuristique (assurant les modalités du vivre-ensemble de la petite
          communauté formée dans le voyage) – des imaginaires, culturellement
          distincts, du voyage et de l’espace. La particularité de ce
          croisement est d’opérer comme <hi rend="italic">savoir
          paradoxal</hi> : paradoxal en tant qu’il est vécu, témoignant d’une
          sorte de « savoir » pratique, insu, dans l’instant du voyage (la
          capacité à vivre le mythe), et en tant qu’il débouche pourtant,
          grâce à des procédés d’analogie (les comparaisons interculturelles),
          sur un apport épistémique, et, nous le verrons, sur un
          renouvellement des champs de savoir en sciences humaines. En
          d’autres termes, et pour résumer, <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName>
          découvre <hi rend="italic">in vivo</hi> une particularité culturelle
          incarnée dans les conduites des Tibétains, conduites du type de
          l’« immersion fictionnelle » (Schaeffer 1999 et 2005). Or, il est
          remarquable que la découverte de Bacot s’effectue par le biais de
          représentations symboliques et mentales auxquelles il accède
          lui-même par immersion, transcendant ainsi un ensemble de
          différences d’ordre culturel, qui implique notamment pour le
          voyageur de se départir d’un certain « rationalisme ».</p>
          <p xml:id="d1e616">Pour rendre compte du faisceau complexe des
          processus fondamentaux à l’œuvre, il me paraît fécond de rapporter
          la notion de <hi rend="italic">métalepse ontologique</hi> (Schaeffer
          2004)<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>La notion de métalepse est bien entendu empruntée à la
              rhétorique classique, notamment par Genette, qui la confine à un
              fonctionnement narratologique (commutation accidentelle des
              niveaux énonciatifs). Cf. Gérard Genette (2004), et la
              contestation de cette réduction par Jean Bessière (2004), qui
              lui restitue sa valeur temporelle.</p>
            </note> aux actualisations de la fiction dégagées jusqu’ici. La
          métalepse, considérée comme « renégociation permanente entre
          immersion et attention distancée accordée au mimème » (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 333), permettrait de rendre compte de la
          « co-événementialité de deux actes communicationnels logiquement
          incompatibles qui sont émis par un même sujet », un « sujet
          bicéphale » (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 328). Ainsi la
          « métalepse cognitive » que décrit <persName ref="027125378" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schaeffer</persName>
          se rapproche-t-elle du savoir paradoxal à l’œuvre dans le croisement
          des imaginaires culturels évoqués précédemment, en cela que cette
          acception de la métalepse relève non seulement d’une « technique
          narrative » mais également d’une capacité de partage expérientiel
          sans que soit pour autant invoquée une « hallucination » ontologique
          ou une irrationalité logique (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 333).
          Transposée au récit de voyage, la métalepse me semble permettre de
          penser les « frottements » logiques qui échappent précisément à une
          approche rationaliste tout en autorisant le bénéfice épistémique du
          « heurt » cognitif (Bonoli 2008) ou de la « défamiliarisation »
          culturelle (Ginzburg 2001) qu’implique une telle « immersion ».</p>
          <p xml:id="d1e636">Concrètement, le «mimème » prend ici des formes
          labiles et non matérielles : mythe, récits oraux. Or, « le mimème ne
          prend pas la place de l’environnement réel » et « l’état clivé de
          l’immersion fictionnelle s’explique en termes d’interaction entre
          différents niveaux de traitement mental » (Schaeffer 2004 : 332).
          Aussi, la métalepse « aménage une voie de passage entre les deux
          univers tout en maintenant leur co-fonctionnement » (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 331). On saisit dès lors le bénéfice que
          représente la notion de métalepse pour penser la situation
          interculturelle vécue par le voyageur. Si, comme l’affirme <persName ref="027125378" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Marie Schaeffer</persName>,
          l’« immersion mimétique » fonctionne selon une « dynamique
          tensionnelle dans laquelle des moments de simulation mimétique et
          des moments métaleptiques ne cessent d’alterner », la
          caractéristique du récit de Bacot est de signaler un fonctionnement
          cognitif valable pour le voyageur, lequel « pratique » les œuvres de
          fictions littéraires (détermination culturelle) et élabore dans le
          même moment un réseau de représentations et de correspondances,
          notamment intertextuelles. Celles-ci deviennent alors
          correspondances interculturelles : le bénéfice cognitif vaut pour
          lui, et pour son lecteur. Mais le récit veut, en outre, décrire une
          modalité de connaissance qui serait propre aux Tibétains : la
          métalepse agit dès lors comme outil cognitif et heuristique. En
          définitive, la métalepse permet de décrire une procédure
          « intuitive » de la connaissance où interviennent des « niveaux
          différents de traitement mental » pour reprendre les termes de
          <persName ref="027125378" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schaeffer</persName> (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 333-334).</p>
          <p xml:id="d1e645">À ces divers titres, les processus fictionnels
          mis au jour dans le récit de Bacot ne sont en aucun cas le signe
          d’une intransitivité culturelle ou épistémologique ; ils débouchent
          au contraire sur un apport de connaissances neuves. En effet,
          l’expérience viatique particulière à <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName>
          engendre deux orientations nouvelles dans l’histoire des
          représentations et des savoirs sur le Tibet. D’une part, sur un plan
          épistémologique, loin de la conception géologique de l’exploration
          que nous avons observée précédemment, l’attention de <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName> se déplace sur les
          représentations, celles de sa culture propre et celles des
          Tibétains. D’autre part, la découverte de Népémakö était proprement
          inattendue avant le voyage. Elle est perçue comme un « mythe vécu »
          dans le moment du voyage mais implique un nouveau champ de
          questionnement pour les études tibétaines. À la suite de <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName>, l’orientalisme
          français portera son attention sur la tradition tibétaine des <hi rend="italic">gter ma</hi>. Ce sont, littéralement, des « trésors »
          de diverses natures, cachés par <persName ref="027055353" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Padmasambhava</persName>, maître
          venu de l’Inde qui introduisit le bouddhisme au <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName> au <date from="0700" to="0799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">viii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>.
          Parmi ces « trésors », sources d’un véritable « genre littéraire »
          assimilable à des guides de pèlerinage (Buffetrille 2007 : 3),
          figurent en particulier les <hi rend="italic">sbas yul</hi>,
          « “pays” […] “cachés” pour qu’il[s] soi[en]t “découvert[s]” à une
          époque donnée annoncée dans des prophéties, par un être prédestiné,
          un “découvreur de trésor” » (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 2).
          Népémakö en est, en 1909, l’une des plus récentes
          manifestations<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>Cf. en particulier Anne-Marie Large-Blondeau (1960) et Katia
              Buffetrille (2000 et 2007).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e666">Ainsi apparaît un changement fondamental dans les
          milieux de l’orientalisme : avec <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName>, on
          assiste à la naissance de la tibétologie française moderne et d’une
          réflexion centrée sur le Sacré et les « formes symboliques »
          tibétaines, grâce à la découverte d’une tradition « littéraire » et
          « imaginaire » particulière. De par son hétérogénéité
          épistémologique, l’expérience racontée par <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName>
          s’inscrit dans un faisceau d’implications double qui indique un
          champ de questionnements en partage avec deux formes de savoir : je
          veux parler, d’une part, de l’impact du récit de <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName> sur le
          développement et la modification des questionnaires de la science ;
          et, d’autre part, de l’impact du récit de <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName> sur
          les représentations littéraires. En effet, <persName ref="027342832" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Victor
          Segalen</persName> était un lecteur enthousiaste du <hi rend="italic">Tibet révolté</hi> de <persName type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName> et sa présentation
          du <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName>, dans <hi rend="italic">Équipée</hi> (1916) et <hi rend="italic">Thibet</hi>
          (1919), mais également dans ses notes de voyage, <hi rend="italic">Briques et Tuiles</hi> (1915) et <hi rend="italic">Feuilles de route</hi> (1916), portent la marque de
          cette lecture. Les relations entre fiction et récit de voyage sont
          alors redistribuées selon un ordre nouveau dans ces œuvres dont
          l’ambition de renouveler les catégories génériques littéraires est
          clairement affichée<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>Cf., pour <hi rend="italic">Équipée</hi>, Alain Schaffner
              (2001) et, pour <hi rend="italic">Thibet</hi>, Dominique Gournay
              (2004). Voir également Samuel Thévoz (2011) pour une étude de
              l’impact de la lecture des explorateurs français au Tibet sur
              l’œuvre de Segalen.</p>
            </note>. L’« œuvre tibétaine » de <persName ref="027342832" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Segalen</persName>
          peut alors être lue elle-même comme une « variation imaginaire » du
          <hi rend="italic">Tibet révolté</hi> par <persName ref="02670000X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacot</persName>.
          Variations imaginaires, <hi rend="italic">Équipée</hi> et <hi rend="italic">Thibet</hi> de Segalen prolongent ce qui est déjà une
          variation imaginaire, d’ordre ethnographique, mais relevant d’une
          anthropologie au sens large, où sont exhibées les dimensions
          connexes de la fiction et du mythe vécu.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e703">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e704">Récit de voyage et fiction :
          trois ordres de décrochements symboliques</head>
          <epigraph>
            <quote xml:id="d1e707">Dans ces centaines de rencontres
            quotidiennes entre l’Imaginaire et le Réel, j’ai été moins
            retentissant à l’un d’entre eux, qu’attentif à leur opposition. –
            J’avais à me prononcer entre le marteau et la cloche. J’avoue,
            maintenant, avoir surtout recueilli le son. <persName ref="027342832" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Victor Segalen</persName>, <hi rend="italic">Équipée</hi> (1995 : II, 136).</quote>
          </epigraph>
          <p xml:id="d1e712">En dernière analyse, j’aimerais proposer que les
          relations entre expérience et fiction dans le récit de voyage
          s’organisent selon trois niveaux ou ordres de décrochements
          symboliques auxquels s’appliquerait la notion de métalepse.</p>
          <p xml:id="d1e715">À un niveau épistémologique, d’abord, en ce qui
          concerne la régulation des formes de savoir en contexte
          interculturel, la métalepse permet de penser conjointement, d’une
          part un ensemble de représentations partagées propres à un groupe
          socioculturel précis au sein duquel l’on distingue d’abord
          représentations fictionnelles (fiction littéraire ; imaginaire du
          voyage, mystique de l’aventure) puis représentions scientifiques,
          et, d’autre part, un ensemble de pratiques où l’on distingue
          pratiques littéraires et pratiques scientifiques (l’exploration, la
          géographie, l’anthropologie), ensembles engageant des procédures de
          connaissance propres à ce même groupe ; ce à quoi j’ai limité ici
          l’usage du terme « défamiliarisation » (incarnée dans les rapports
          entre fiction littéraire et texte non fictionnel). L’acception du
          terme « fiction » ici serait l’acception restreinte de « production
          symbolique artistique ».</p>
          <p xml:id="d1e718">À un niveau référentiel, ensuite, en ce qui
          concerne le processus d’ajustement des savoirs à l’expérience vécue,
          la métalepse permet de penser les relations de ces ensembles de
          représentations et de pratiques avec un « ailleurs », une expérience
          du monde (le paysage « tibétain »). C’est ce à quoi j’ai limité
          l’usage de la notion de « heurt » (décrire le monde inconnu dans les
          termes de modèles dont il s’agit de discuter l’adéquation).
          L’acception du terme « fiction » prend ici une dimension nettement
          constructiviste et rejoint la définition moins d’une
          « représentation » que d’une « présentation » (Bonoli 2008 :
          61-67).</p>
          <p xml:id="d1e721">Enfin, à un niveau culturel et anthropologique –
          et c’est la particularité supplémentaire de mon dernier exemple où
          est discutée la commensurabilité possible de systèmes culturels
          différents –, la notion de métalepse permet de penser la rencontre
          entre des « formes symboliques » hétérogènes, culturellement
          disparates, et de rendre compte d’un bénéfice épistémique débordant
          l’immersion participative proprement dite. Ici, le récit de voyage
          fait état des modalités représentationnelles et actionnelles
          tibétaines par le biais d’une expérience partagée. La « fiction »
          est alors envisagée comme une simulation partagée par une communauté
          d’individus d’appartenances culturelles variées.</p>
          <p xml:id="d1e724">Par ce rapide panorama des manifestations de la
          fiction dans les récits français d’exploration du <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName>, concentrés
          sur une période relativement restreinte, j’ai pu signaler différents
          phénomènes de transferts transgénériques et de processus à la fois
          historiques (nous parlerions alors d’une culture française de
          l’exploration du <placeName ref="1279685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tibet</placeName>) et cognitifs
          (la fiction, dans ce corpus restreint, prend sens, on l’a vu, selon
          des traditions épistémologiques antagonistes) qu’il convient de
          comprendre dans la durée. J’ai été amené à parler de différents
          décrochements symboliques occasionnés par la présence de dimensions
          fictionnelles variables dans le récit de voyage : heurt,
          défamiliarisation, évolution des représentations, mythe vécu, savoir
          paradoxal, schème d’action, variation imaginaire, métalepse
          ontologique. Autant de notions applicables aux rapports,
          remarquablement polymorphes, entre fiction et récit de voyage et
          rendant compte de la diversité des usages et des acceptions du terme
          « fiction ». Ce faisant, une alternative se dessine aux options
          théoriques qui ont divisé la critique sur la question, dans la
          mesure où elles permettent de rendre compte des différentes
          manifestations fictionnelles sans perdre de vue la question de
          l’expérience au fondement même d’une définition du récit de
          voyage.</p>
          <p xml:id="d1e728">En retour, le récit de voyage alimente
          durablement la littérature dite fictionnelle. De l’hétérogénéité du
          discours romanesque chez <persName ref="027181685" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jules Verne</persName>, à la
          disqualification et réinvention des formes génériques chez <persName ref="027342832" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Victor
          Segalen</persName>, il semble ainsi que le récit de voyage nourrisse
          de manière discontinue mais durable la réflexion littéraire sur les
          rapports entre monde et fiction, réflexion inscrite dans des
          paradigmes dont on ne peut ignorer l’évolution à travers le
          temps.</p>
          <p xml:id="d1e731">Ainsi, s’il faut reconnaître les ressemblances
          <hi rend="italic">globales</hi> entre les différentes manifestations
          de la « fiction » inventoriées, il n’apparaît pas moins nécessaire,
          en dernier examen, de définir au cas par cas la notion et de décrire
          l’usage <hi rend="italic">local</hi> qui en est fait, afin de
          préciser les enjeux esthétiques et cognitifs sur lesquels elle
          ouvre. Interdisant autant de renvoyer dos à dos fiction et récit de
          voyage que de verrouiller dans une théorie unifiée la question de
          leurs rapports, l’étude de ces derniers se place du même coup dans
          la perspective double d’une historicisation et d’une anthropologie
          du fait littéraire dont relève pleinement la littérature
          viatique.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e740">
        <head>Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e741">
          <bibl xml:id="d1e742">
            <hi rend="bold">Antoine, Philippe</hi> 1997
          <hi rend="italic">Les Récits de voyage de Chateaubriand.
          Contribution à l’étude d’un genre.</hi> Paris, Honoré Champion
          (« Romantisme et Modernité »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e750">
            <hi rend="bold">Antoine, Philippe &amp;
          Marie-Christine Gomez-Géraud, eds</hi> 2001 <hi rend="italic">Roman
          et récit de voyage. Écriture de fiction, écriture du voyage.</hi>
          Actes du colloque de l’Université de Picardie-Jules Verne, décembre
          1999. Paris, Presses de l’Université Paris-Sorbonne (« Imago
          Mundi »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e758">
            <hi rend="bold">Bacot, Jacques</hi> 1909 <hi rend="italic">Dans les Marches tibétaines. Autour du Dokerla,
          novembre 1906-janvier 1908.</hi> Paris, Plon-Nourrit.<lb/>1912 <hi rend="italic">Le Tibet révolté. Vers Népémako, la Terre promise des
          Tibétains.</hi> Paris, Hachette [rééd. : Paris, Raymond Chabaud,
          1988].<lb/>1925 «Ce qui sépare encore l’Orient et l’Occident », <hi rend="italic">Les Cahiers du mois</hi> 9-10 : <hi rend="italic">Les
          Appels de l’Orient</hi> : 110-123.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e780">
            <hi rend="bold">Berdoulay, Vincent</hi> 1995
          [1981] <hi rend="italic">La Formation de l’École française de
          géographie (1870-1914).</hi> Paris, Éd. du <hi rend="small-caps">Cths</hi>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e791">
            <hi rend="bold">Bessière, Jean</hi> 2004
          « Récit de fiction, transition discursive, présentation actuelle du
          passé, ou que le récit de fiction est toujours métaleptique », in
          John Pier &amp; Jean-Marie Schaeffer, eds, <hi rend="italic">Métalepses…</hi> : 279-294.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e799">
            <hi rend="bold">Bishop, Peter</hi> 1989 <hi rend="italic">The Myth of Shangri-La. Tibet, Travel Writing and the
          Western Creation of Sacred Landscape.</hi> London, Athlone
          Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e808">
            <hi rend="bold">Bonoli, Lorenzo</hi> 2008 <hi rend="italic">Lire les cultures. La connaissance de l’altérité
          culturelle à travers les textes.</hi> Paris, Kimé.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e816">
            <hi rend="bold">Bonvalot, Gabriel</hi> 1892
          <hi rend="italic">De Paris au Tonkin à travers le Tibet
          inconnu.</hi> Paris, Hachette.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e824">
            <hi rend="bold">Buffetrille, Katia</hi> 2000
          <hi rend="italic">Pèlerins, lamas et visionnaires. Sources orales et
          écrites sur les pèlerinages tibétains.</hi> Wien, Arbeitskreis fur
          Tibetische und Buddhistische Studien (« Wiener Studien zur
          Tibetologie und Buddhismuskunde » 46).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e832">2007 « “Pays caché” ou “Avenir radieux ? ” :
          Le choix de Shes rab rgya mtsho », in Birgit Kellner <hi rend="italic">et al.,</hi> eds, <hi rend="italic">Pramānakīrtih.
          Papers dedicated to Ernst Steinkellner on the Occasion of his 70th
          Birthday</hi>.<lb/>Wien, Arbeitskreis fur Tibetische und
          Buddhistische Studien (« Arbeitskreis fur Tibetische und
          Buddhistische Studien » 70) : 1-22.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e843">
            <hi rend="bold">Buisine, Alain</hi> 1998 <hi rend="italic">L’Orient voilé.</hi> Paris, Zulma.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e851">
            <hi rend="bold">Deleuze, Gilles</hi> 1993 <hi rend="italic">Critique et Clinique.</hi> Paris, Minuit.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e860">
            <hi rend="bold">Didier, Hugues</hi> 1996 <hi rend="italic">Les Portugais au Tibet. Les premières relations
          jésuites (1624-1635).</hi> Paris, Chandaigne.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e868">
            <hi rend="bold">Dodin, Thierry &amp; Heinz
          Räther, eds</hi> 2001 <hi rend="italic">Imagining Tibet.
          Perceptions, Projections, and Fantasies.</hi> Boston, Wisdom.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e876">
            <hi rend="bold">Dufief, Anne-Simone, ed.</hi>
          2010 <hi rend="italic">Louis, Victor et Théodore: les Pavie, une
          famille angevine au temps du romantisme.</hi> Angers, Presses
          universitaires d’Angers.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e884">
            <hi rend="bold">Duncan, James &amp; Derek
          Gregory, eds</hi> 1999 <hi rend="italic">Writes of Passage. Reading
          Travel Writing.</hi> London-New York, Routledge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e892">
            <hi rend="bold">Dutreuil de Rhins,
          Jules-Léon</hi> 1897-1898 <hi rend="italic">Mission scientifique
          dans la Haute Asie, 1890-1895.</hi> Éd. par Fernand Grenard. Paris,
          E. Leroux. 3 vol.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e900">
            <hi rend="bold">Eliade, Mircea</hi> 1952 <hi rend="italic">Images et Symboles. Essai sur le symbolisme
          magico-religieux.</hi> Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e909">
            <hi rend="bold">Flahaut, François &amp;
          Nathalie Heinich, eds</hi> 2005 <hi rend="italic">L’Homme</hi>
          175-176 : <hi rend="italic">Vérités de la fiction.</hi> Paris, Éd.
          de l’<hi rend="small-caps">Ehess</hi>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e923">
            <hi rend="bold">Genette, Gérard</hi> 2004 « De
          la figure à la fiction », in John Pier &amp; Jean-Marie Schaeffer,
          eds, <hi rend="italic">Métalepses…</hi> : 21-36.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e931">
            <hi rend="bold">Ginzburg, Carlo</hi> 1989
          « Traces : racines d’un paradigme indiciaire », in <hi rend="italic">Mythes, emblèmes, traces. Morphologie et
          histoire.</hi> Paris, Flammarion : 139-180.<lb/>2001
          « L’estrangement : préhistoire d’un procédé littéraire », in <hi rend="italic">A distance. Neuf essais sur le point de vue en
          histoire.</hi> Paris, Gallimard: 15-36.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e944">
            <hi rend="bold">Gomez-Géraud, Marie-Christine,
          ed.</hi> 1990 <hi rend="italic">Les Modèles du récit de voyage.</hi>
          Nanterre, Centre de recherche du département de français de Paris 10
          – Nanterre (« Littérales » 7 ).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e952">
            <hi rend="bold">Gournay, Dominique</hi> 2004
          <hi rend="italic">Pour une poétique de</hi> Thibet <hi rend="italic">de Victor Segalen.</hi> Besançon, Presses
          universitaires franc-comtoises.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e963">
            <hi rend="bold">Grenard, Fernand</hi> 1904 <hi rend="italic">Le Tibet. Le pays et les habitants.</hi> Paris, Armand
          Colin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e972">
            <hi rend="bold">Guentner, Wendelin</hi> 1997
          <hi rend="italic">Esquisses littéraires. Rhétorique du spontané et
          récit de voyage au XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle.</hi> St-Genouph,
          Nizet.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e983">
            <hi rend="bold">Hilton, James</hi> 1933 <hi rend="italic">Lost Horizon.</hi> London, Macmillian [rééd. : New
          York, Pocket Books, 1995].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e991">
            <hi rend="bold">Jacob, Christian &amp; Frank
          Lestringant, eds</hi> 1981 <hi rend="italic">Arts et légendes
          d’espaces. Figures du voyage et rhétoriques du monde.</hi> Paris,
          Presses de l’École normale supérieure.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e999">
            <hi rend="bold">Jamin, Jean</hi> 2005
          « Fictions haut régime : du théâtre vécu au mythe romanesque », <hi rend="italic">l’Homme</hi> 175-176 : <hi rend="italic">Vérités de la
          fiction</hi> : 165-202.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1010">
            <hi rend="bold">Keck, Frédéric</hi> 1993 <hi rend="italic">Le Problème de la mentalité primitive. Lévy-Bruhl,
          entre philosophie et anthropologie.</hi> Lille, Université
          Charles-de-Gaulle-Lille 3, thèse de doctorat.<lb/>2007 « Mentalité
          mythique ou mystique ? Leenhardt et Lévy-Bruhl », in Michel Naepels
          &amp; Christine Salomon, eds, <hi rend="italic">Terrains &amp;
          destins de Maurice Leenhardt.</hi>Paris, Éd. de l’<hi rend="small-caps">Ehess</hi>: 51-67.<lb/>2008 <hi rend="italic">Contradiction et participation. Lucien Lévy-Bruhl,
          entre philosophie et anthropologie.</hi> Paris, Éd. du <hi rend="small-caps">Cnrs</hi>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1035">
            <hi rend="bold">Kipling, Rudyard</hi> 2005
          [1901] <hi rend="italic">Kim.</hi> Éd. par Alexis Tadié. Paris,
          Gallimard (« Folio. Classique »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1044">
            <hi rend="bold">Laboulais-Lesage, Isabelle,
          ed.</hi> 2004 <hi rend="italic">Combler les blancs de la carte.
          Modalités et enjeux de la construction des savoirs géographiques
          (<hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="small-caps">XX</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle).</hi>
          Strasbourg, Presses universitaires de Strasbourg (« Sciences de
          l’histoire »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1062">
            <hi rend="bold">Large-Blondeau,
          Anne-Marie</hi> 1960 « Les pèlerinages tibétains », in <hi rend="italic">Les Pèlerinages.</hi> Paris, Le Seuil (« Sources
          Orientales » 3 ) : 199-246.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1070">
            <hi rend="bold">Lejeune, Dominique</hi> 2007
          [1991] <hi rend="italic">La France de la Belle Époque,
          1896-1914.</hi> Paris, Armand Colin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1078">
            <hi rend="bold">Lopez, Donald S. Jr.</hi>
          1998 <hi rend="italic">Prisoners of Shangri-La. Tibetan Buddhism and
          the West.</hi> Chicago, Chicago University Press [trad. franç. : <hi rend="italic">Fascination tibétaine</hi>, Paris, Autrement,
          2003].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1089">
            <hi rend="bold">McMillin, Laurie Hovell</hi>
          2001 <hi rend="italic">English in Tibet, Tibet in English.
          Self-Presentation in Tibet and the Diaspora.</hi> New York, Palgrave
          MacMillan.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1097">
            <hi rend="bold">Meizoz, Jérôme</hi> 2004
          « “Postures” d’auteur et poétique (Ajar, Rousseau, Céline,
          Houellebecq) », <hi rend="italic">Vox poetica</hi> [<ref target="http://www.voxpoetica.org/t/meizoz.html">http ://www.voxpoetica.org/t/meizoz.html</ref>].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1109">
            <hi rend="bold">Merleau-Ponty, Maurice</hi>
          1960 <hi rend="italic">Éloge de la philosophie</hi>. Paris,
          Gallimard (« Tel »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1117">
            <hi rend="bold">Montalbetti, Christine</hi>
          1997 <hi rend="italic">Le Monde, le voyage et la bibliothèque</hi>.
          Paris, Presses universitaires de France (« Écritures »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1125">
            <hi rend="bold">Moureau, François, ed.</hi>
          1986 <hi rend="italic">Métamorphoses du récit de voyage</hi>. Actes
          du colloque de la Sorbonne et du Sénat (2 mars 1985). Paris-Genève,
          Champion-Slatkine.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1133">
            <hi rend="bold">Moussa, Sarga</hi> 1995 <hi rend="italic">La Relation orientale. Enquête sur la communication
          dans les récits de voyage en Orient</hi> (1811-1861). Paris,
          Klincksieck (« Littérature des voyages »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1141">
            <hi rend="bold">Ollone, Henri d’</hi> 1911
          <hi rend="italic">Les Derniers Barbares, Chine-Tibet-Mongolie
          (Mission d’Ollone 1906-1909).</hi> Paris, Pierre Lafitte.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1149">
            <hi rend="bold">Pasquali, Adrien</hi> 1994
          <hi rend="italic">Le Tour des horizons. Critique et récit de
          voyage</hi>. Paris, Klincksieck.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1158">
            <hi rend="bold">Pier, John &amp; Jean-Marie
          Schaeffer, eds</hi> 2004 <hi rend="italic">Métalepses. Entorses au
          pacte de la représentation</hi>. Paris, Éd. de l’<hi rend="small-caps">Ehess</hi> (« Recherches d’histoire et de sciences
          sociales » 108).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1169">
            <hi rend="bold">Rabau, Sophie</hi> 2002 <hi rend="italic">L’Intertextualité</hi>. Paris, GF Flammarion
          (« Corpus »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1177">
            <hi rend="bold">Reclus, Élisée</hi> 1882a <hi rend="italic">Nouvelle Géographie universelle. La Terre et les
          hommes, 7. L’Asie orientale</hi>. Paris, Hachette.<lb/>1882b <hi rend="italic">Histoire d’une montagne</hi>. Paris, Hetzel.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1190">
            <hi rend="bold">Reichler, Claude</hi> 2002
          « Littérature et anthropologie : de la réprésentation à
          l’interaction dans une <hi rend="italic">Relation de la
          Nouvelle-France</hi> au <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle », <hi rend="italic">L’Homme</hi> 164 :
          37-56.<lb/>2005 « Pourquoi les pigeons voyagent : remarques sur les
          fonctions du récit de voyage », <hi rend="italic">Versants</hi> 50 :
          11-36.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1212">
            <hi rend="bold">Roudaut, Jean</hi> 1984
          « Quelques variables du récit de voyage », <hi rend="italic">Nouvelle Revue française</hi> 377 : 58-70.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1220">
            <hi rend="bold">Said, Edward</hi> 1979 <hi rend="italic">Orientalism</hi>. London, Routledge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1229">
            <hi rend="bold">Schaeffer, Jean-Marie</hi>
          1999 <hi rend="italic">Pourquoi la fiction</hi> ? Paris, Le
          Seuil.<lb/>2004 « Métalepse et immersion fictionnelle », in John
          Pier &amp; Jean-Marie Schaeffer, eds, <hi rend="italic">Métalepses</hi>…: 323-334.<lb/>2005 « Quelles vérités
          pour quelles fictions ? », <hi rend="italic">L’Homme</hi> 175-176 :
          19-36.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1247">
            <hi rend="bold">Schaffner, Alain</hi> 2001
          « “Ce n’est pas un livre que j’écris.” <hi rend="italic">Équipée</hi> de Victor Segalen : le récit de voyage en
          question », in Philippe Antoine &amp; Marie-Christine Gomez-Géraud,
          eds, <hi rend="italic">Roman et récit de voyage</hi>… :
          81-90.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1258">
            <hi rend="bold">Segalen,Victor</hi> 1995 <hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>. Éd. par Henry Bouillier. Paris,
          Robert Laffont (« Bouquins »). 2 vol.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1266">
            <hi rend="bold">Tadié, Alexis</hi> 2006a
          « D’Othello à Otello : les avatars du Maure », <hi rend="italic">Études Épistémè</hi> 9 : 409-427.<lb/>2006b « Relire
          <hi rend="italic">Othello</hi> : un mythe nomade », <hi rend="italic">Revue Silène</hi> [<ref target="http://www.revuesilene.com/f/index.php?sp=liv&amp;livre_id=53">http://www.revuesilene.com/f/index.php?sp=liv&amp;livre_id=53</ref>].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1285">
            <hi rend="bold">Thévoz, Samuel</hi> 2007
          « Paysage et nomadismes dans <hi rend="italic">Le Tibet révolté</hi>
          de Jacques Bacot », <hi rend="italic">A contrario. Revue de sciences
          sociales et humaines</hi> 1 (5) : 8-23.<lb/>2011 « Victor Segalen et
          les explorateurs du Tibet : le “pays au-delà” et la crise du
          paysage », <hi rend="italic">Revue d’histoire littéraire de la
          France</hi> 4 : 901-930.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1301">
            <hi rend="bold">Venayre, Sylvain</hi> 2002
          <hi rend="italic">La Gloire de l’aventure. Genèse d’une mystique
          moderne 1850-1940</hi>. Paris, Aubier.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1310">
            <hi rend="bold">Venayre, Sylvain, ed.</hi>
          2006 <hi rend="italic">Sociétés &amp; Représentations</hi> 21 : <hi rend="italic">Le Siècle du voyage</hi>. Paris, Publications de la
          Sorbonne.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1321">
            <hi rend="bold">Verne, Jules</hi> 1880 <hi rend="italic">La Maison-à-vapeur</hi>. Paris, Hetzel (« Bibliothèque
          d’éducation et de récréation »).<lb/>2004 [1886] <hi rend="italic">Robur-le-Conquérant</hi>. Paris, Le Livre de
          Poche.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1334">
            <hi rend="bold">Weber, Anne-Gaëlle</hi> 2006
          « Le genre romanesque du récit de voyage scientifique au <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle », in Sylvain
          Venayre, ed., <hi rend="italic">Sociétés &amp; Représentations</hi>
          21… : 59-77.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1347">
            <hi rend="bold">Younghusband, Francis</hi>
          1910 <hi rend="italic">India and Tibet</hi>, 1903-1904. London, John
          Murray.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1355">
            <hi rend="bold">Zufferey, Joël</hi> 2006 <hi rend="italic">Le Discours fictionnel. Autour des nouvelles de
          Jean-Pierre Camus.</hi> Louvain, Peeters (« La République des
          lettres »).</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>