<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LHOM_201_lewandowski">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Les savoirs locaux face aux écoles burkinabè
        Négation, instrumentalisation, renforcement</title>
        <author role="aut">
          <forename>Sophie</forename>
          <surname>Lewandowski</surname>
          <affiliation>Institut de recherche pour le développement (IRD)Centre
          Population et développement (CEPED), Dakar (Sénégal)</affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="SN">
            <forename>Sara</forename>
            <surname>Nadal</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/4FPRFVEJ" type="journalArticle" xml:lang="fr">
          <analytic>
            <title level="a">Les savoirs locaux face aux écoles burkinabè
            Négation, instrumentalisation, renforcement</title>
            <idno type="DOI">10.4000/lhomme.22953</idno>
            <author>
              <forename>Sophie</forename>
              <surname>Lewandowski</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">L’Homme. Revue française d’anthropologie</title>
            <idno type="ISSN">0439-4216</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">201</biblScope>
              <biblScope unit="page">85-106</biblScope>
              <date>2012</date>
              <note type="url">https://journals.openedition.org/lhomme/22953</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>anthropologie de l’éducation</item>
            <item>savoirs locaux</item>
            <item>savoirs scolaires</item>
            <item>scolarisation</item>
            <item>alphabétisation</item>
            <item>politiques internationales d’éducation</item>
            <item>Gourmantché</item>
            <item>Burkina Faso</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>Educational Anthropology</item>
            <item>Local Knowledge</item>
            <item>School Knowledge</item>
            <item>Schooling</item>
            <item>Elimination of Illiteracy</item>
            <item>International Politics of Education</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="2361809" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Burkina Faso</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="2356530" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Piéla</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="2420477" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Guinée</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date from="1984" to="1985" type="_temp">1984-1985</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1990" to="1999" type="_temp">années 1990</date>
          </term>
          <term>
            <date from="2002" to="2006" type="_temp">2002 et 2006</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Les savoirs locaux face aux écoles
          burkinabè : négation, instrumentalisation, renforcement</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Sophie Lewandowski</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract" xml:id="d1e90" xml:lang="fr">
        <p xml:id="d1e91">L’éducation familiale et coutumière tend à être
        supplantée en Afrique subsaharienne depuis <date from="1990" to="1999" type="_temp">les années 1990</date> par la scolarisation. Cette
        dernière s’est développée sous l’influence de bailleurs de fonds et
        d’Ong jusque dans les zones isolées comme la province gourmantché de
        la <placeName ref="2360516" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gnagna</placeName> au <placeName ref="2361809" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Burkina Faso</placeName>.
        L’article pose la question du devenir des savoirs locaux dans ce
        contexte. Bien que les programmes scolaires prônent leur valorisation,
        les enseignants utilisent surtout à leur égard des procédés
        d’ignorance, de refus, d’instrumentalisation ou d’identification. Ces
        quatre procédés varient selon le mode d’intégration au village des
        dispositifs scolaires (écoles publiques, écoles bilingues d’Ong,
        centres d’alphabétisation). En outre, les savoirs locaux débattus en
        classe sont davantage des savoirs pratiques (connaissances techniques,
        savoirs comportementaux, informations localisées) que des catégories
        cognitives (comme la causalité magique). Les enseignants n’abordent
        pas ces catégories tantôt parce qu’ils les ignorent ou les dénigrent,
        tantôt parce qu’ils manquent de recul. On pourrait penser que les
        savoirs locaux, extraits de leurs catégories cognitives originelles,
        sont condamnés à se figer et à disparaître. En réalité, l’absence de
        débats scolaires explicites sur ces catégories cognitives locales leur
        permet paradoxalement d’être conservées et mobilisées ensuite.</p>
      </div>
      <div type="abstract" xml:id="d1e105" xml:lang="en">
        <p xml:id="d1e106">Customary and family education are, since the
        1990s, being replaced with schooling in Africa south of the Sahara.
        Owing to the influence of sponsors and Ngos, schooling is reaching out
        into isolated areas, such as the Gurma province of Gnagna in Burkina
        Faso. What prospects does « local knowledge » have in this context ?
        Although curricula set store on this sort of knowledge, teachers tend
        to adopt methods involving denial, refusal, exploitation or
        identification. These four processes vary depending on how schooling
        fits into the village setting (public schools, Ngo bilingual schools,
        literacy centres). The local knowledge discussed in the classroom
        tends to be practical (technical, behavioural, local) know-how rather
        than cognitive categories (such as the causality of magic). Teachers
        do not deal with the latter because they know nothing about them,
        disparage them or lack distance. Local knowledge, when extracted from
        its original cognitive categories, is, we assume, condemned to
        petrification and extinction. Paradoxically, the absence of debates in
        schools about local cognitive categories allows the latter to survive
        and be used.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <p xml:id="d1e121">L’<hi rendition="#T10">éducation</hi> familiale et
        communautaire, que de nombreuses recherches anthropologiques ont
        analysée, est restée jusque dans <date from="1990" to="1999" type="_temp">les années 1990</date> un mode majeur d’éducation en
        Afrique subsaharienne : dans des pays comme le <placeName ref="2361809" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Burkina Faso</placeName>, le
        <placeName ref="2453866" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mali</placeName>, le <placeName ref="2440476" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Niger</placeName> ou la
        <placeName ref="2420477" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Guinée</placeName>, la majorité
        des enfants n’allait pas à l’école (Lange 2006). Ils étaient pris en
        charge par un système d’éducation, d’initiation, de formation destiné
        à leur dispenser des savoirs locaux<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Les savoirs scolaires ont une dénomination simple ; en
            revanche, les autres savoirs sont délicats à nommer. L’expression
            « savoirs non scolaires » est claire mais les définit par
            opposition en leur ôtant une part d’existence propre. L’expression
            « savoirs locaux ou autochtones » insiste sur leur
            contextualisation et leur caractère ethnique et semble leur
            interdire la possibilité d’avoir une valeur universelle ; celle de
            « savoirs prolétaires » fait référence au contexte d’une société
            de classe ce qui n’est pas vraiment le cas de notre étude ; celle
            de « savoirs profanes » évoque une certaine laïcité qu’ils n’ont
            justement pas ; celle de « savoirs populaires » renvoie à des
            déviances populistes possibles et occulte les hiérarchies de la
            société concernée ; celle de « savoirs familiaux » est trop
            restreinte, dans la mesure où de nombreux savoirs sont diffusés
            plutôt à l’échelle du village ou de la communauté ; celle de
            « savoirs communautaires ou coutumiers » peut évoquer le mythe de
            la communauté atemporelle, immuable et consensuelle ; les savoirs
            « communs ou quotidiens » ne rendent pas compte de tous les
            savoirs non scolaires, en particulier « des savoirs locaux
            savants »… La liste pourrait être encore longue (« savoirs
            vernaculaires », « savoirs indigènes », « savoirs amateurs »…) et
            rappelle d’emblée leur ambivalence et leur manque de connaissance
            et reconnaissance spécifique. Je choisis d’utiliser « savoirs
            locaux » par commodité, car c’est l’une des expressions les plus
            fréquemment utilisées par les institutions nationales et
            internationales. Je considère que l’adjectif « local » fait
            référence à l’origine de ces savoirs (bien que je les considère
            comme métissés) et non à leur portée, qui peut être universelle.
            Par l’expression « savoir local », j’évoque des connaissances, des
            savoir-faire et des savoirs comportementaux. Je ne distinguerai
            pas les connaissances et les représentations idéologiques, ne
            souhaitant pas entrer ici dans le débat du « grand partage », pour
            reprendre l’expression de Jack Goody (1996).</p>
          </note>, généralement oraux, dont l’intérêt scientifique, social ou
        culturel a été largement souligné par ces études. Mais, en <date type="_temp" when="1990">1990</date>, la conférence de Jomtien a lancé
        la politique de l’Éducation pour tous (<hi rendition="#T10">Ept</hi>)
        qui vise la scolarisation primaire universelle dans les pays du Sud,
        et ce dans des délais les plus brefs possibles. Depuis, les taux de
        scolarisation se sont accrus de sorte qu’aujourd’hui, la plupart des
        pays subsahariens déclarent avoir des taux nets de scolarisation à
        l’école primaire dépassant les 60 % et que dix-sept pays annoncent
        même dépasser le seuil des 80 % (Unesco 2010)<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Le taux net de scolarisation (T<hi rendition="#T10">ns</hi>) à
            l’école primaire correspond au rapport entre le nombre d’enfants
            en âge d’être scolarisés (de 7 à 12 ans) inscrits et le nombre
            d’enfants de cette même tranche d’âge. Le taux brut de
            scolarisation (T<hi rendition="#T10">bs</hi>) à l’école primaire,
            lui, a le même dénominateur, mais prend en compte dans son
            numérateur tous les enfants inscrits, quel que soit leur âge.</p>
          </note>. Les conséquences de ce développement récent et massif de
        l’école n’ont fait l’objet que de rares travaux qui portent davantage
        sur les systèmes d’éducation que sur les modes de pensée locaux
        (Bonini 1996 ; Gérard 1997). Pourtant, l’<hi rendition="#T10">ept</hi>
        est guidée par des experts internationaux et financée par des
        bailleurs de fonds étrangers (Banque mondiale, Unesco, Agence
        française de développement, Organisations non gouvernementales, etc.).
        Elle promeut un modèle éducatif uniformisé au niveau mondial, fondé
        sur des savoirs scolaires et des normes éducatives occidentales qui
        ont été adoptés petit à petit officiellement par les pays
        bénéficiaires. La domination de ce modèle semblerait vouer les savoirs
        locaux à l’étiolement ou à la disparition, mais, à ce jour, aucune
        étude ne nous en a encore montré les mécanismes.</p>
        <p xml:id="d1e147">Cet article analyse comment les savoirs locaux sont
        traités dans les écoles et prend l’exemple des dispositifs éducatifs
        présents dans la province gourmantché de la <placeName ref="2360516" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gnagna</placeName>, située au
        nord-est du <placeName ref="2361809" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Burkina Faso</placeName>. Cette
        province est un terrain privilégié pour étudier les transformations
        scolaires : son taux de scolarisation est à la fois l’un des plus
        faibles du monde (moins de 30 % des enfants allaient à l’école en
        <date from="2004" to="2005" type="_temp">2004-2005</date>) et l’un de
        ceux qui augmentent le plus rapidement (le nombre d’écoles publiques a
        pratiquement doublé entre <date from="2002" to="2006" type="_temp">2002 et 2006</date>). L’enquête a été menée durant quatre
        années pour analyser les savoirs proposés dans les écoles : leur
        élaboration par les décideurs internationaux et nationaux, leur
        transcription dans des outils pédagogiques, leur transmission en
        classe et leur mobilisation par les anciens élèves dans leur vie
        quotidienne. C’est sur l’étape de transmission des savoirs que cet
        article insiste. Dans un premier temps, il invite le lecteur à
        pénétrer dans l’univers villageois pour saisir la manière dont les
        différentes écoles et leurs enseignants sont intégrés dans l’espace
        communautaire. Il propose ensuite d’entrer dans les salles de classe
        des écoles publiques et des écoles bilingues associatives afin
        d’analyser comment les enseignants abordent les savoirs locaux. La
        dernière partie examine les centres d’alphabétisation et dégage une
        constante commune à l’ensemble des dispositifs éducatifs étudiés<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>À partir de données fondées sur l’analyse de 6 programmes
            scolaires, 5 ouvrages pédagogiques, 50 observations de classe et
            environ 60 entretiens qualitatifs avec des enseignants et des
            élèves. Les descriptions prendront la forme de cas idéal-typiques,
            afin de souligner les différences entre les dispositifs, bien
            qu’il existe une grande variété de situations dans chaque type
            d’établissement.</p>
          </note>.</p>
        <div type="div1" xml:id="d1e153">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e154">Les relations entre les
          écoles et les villages : du rejet à l’assimilation</head>
          <p xml:id="d1e156">Dans la <placeName ref="2360516" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gnagna</placeName>, la première
          école date seulement de <date type="_temp" when="1947">1947</date>
          et la grande majorité des adultes reste aujourd’hui analphabète.
          L’arrivée d’une école dans un village constitue toujours un
          événement dont le déroulement ne manque pas d’influencer
          l’acceptation mutuelle entre enseignants et villageois. Mais les
          écoles ne s’implantent pas toutes de la même manière dans les
          villages. Si les écoles publiques classiques scolarisent encore la
          majorité des élèves au <placeName ref="2361809" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Burkina Faso</placeName>, une
          multiplicité d’autres dispositifs gérés par des opérateurs privés se
          déploie : écoles bilingues étatiques ou associatives, centres de
          formation associatifs pour les jeunes, écoles privées
          confessionnelles et laïques, etc. Chacune de ces écoles développe
          des normes spécifiques et entretient des rapports particuliers avec
          le milieu et les savoirs locaux.</p>
          <p xml:id="d1e159">J’examinerai à ce sujet les dispositifs mis en
          place dans la province de la <placeName ref="2360516" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gnagna</placeName> voués à être
          pérennisés et qui concernent le plus d’élèves : les écoles publiques
          classiques (qui dispensent leurs cours en français), les écoles
          bilingues d’O<hi rendition="#T10">ng</hi> dites « C<hi rendition="#T10">bn</hi>1» (qui ont recours à la fois au français et
          au gourmantché) et les centres d’alphabétisation (où seul le
          gourmantché est requis)<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Il n’existe pratiquement aucune école coranique dans cette
              région à majorité chrétienne et animiste.</p>
            </note>. Je comparerai l’intégration de ces écoles dans les
          villages, d’abord d’un point de vue institutionnel, ensuite de celui
          des relations entre les acteurs. Bien que l’<hi rendition="#T10">ept</hi> soit globalement porteuse d’une conception
          occidentale et libérale du monde (Lewandowski 2008), nous verrons
          qu’il est nécessaire de rejeter l’idée d’une école unique et de
          situations uniformes de rencontres entre savoirs scolaires et
          savoirs locaux.</p>
          <div type="div2" xml:id="d1e174">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e175">Intégrations matérielles et
            symboliques des écoles au village</head>
            <p xml:id="d1e177">Les écoles publiques classiques sont les
            héritières historiques de l’école coloniale tant d’un point de vue
            institutionnel que symbolique. L’« école » a commencé à
            s’implanter avec la colonisation à la fin du <hi rendition="#T10">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle au
            <placeName ref="2361809" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Burkina Faso</placeName> en
            enrôlant de force les élèves. La scolarisation était alors
            utilisée et perçue comme un outil de l’administration coloniale :
            les familles la fuyaient. Ce rapport à l’école s’est
            progressivement modifié au cours de la période coloniale et après
            l’indépendance, tout en restant difficile dans de nombreuses zones
            isolées du <placeName ref="2361809" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Burkina Faso</placeName>,
            comme les pays gourmantché et lobi (Baux 2007). Dans ces espaces,
            si beaucoup d’enfants ne sont pas scolarisés, c’est souvent par
            manque d’offre scolaire, aussi bien qu’en raison d’une faible
            demande de la part des familles. Non seulement l’« école » n’est
            pas toujours considérée par ces dernières comme capable
            d’améliorer leurs conditions de vie, mais elle est même parfois
            perçue, en cas d’échec, comme une cause possible d’appauvrissement
            (Lewandowski 2007a).</p>
            <p xml:id="d1e185">Les écoles publiques classiques dispensent,
            uniquement en langue française, six ans d’enseignement pour
            préparer les élèves au Certificat d’études primaires (C<hi rendition="#T10">ep</hi>). Les classes présentent la plupart du
            temps des sureffectifs : les maîtres enseignent généralement à une
            cinquantaine d’élèves, mais ce nombre peut s’élever à une centaine
            dans les chefs-lieux de départements. C’est le premier type
            d’école auquel les Gourmantché pensent lorsqu’on évoque la
            scolarisation ; elle est dénommée <hi rend="italic">Bonpiencogu</hi> : l’« école des Blancs ». Pour les
            villageois, elle symbolise souvent à elle seule, encore
            aujourd’hui, la présence du système administratif, car très peu
            d’infrastructures ont été développées dans la province par les
            administrations coloniales et étatiques (peu de centres de santé
            et de police, pas de voies goudronnées, ni de systèmes d’adduction
            d’eau ou d’électricité). Les villages ne décident pas de l’arrivée
            d’une école : c’est l’État qui planifie les constructions, d’après
            une carte scolaire élaborée avec l’aide de ses services
            décentralisés. Les chefs locaux (chefs de village et chefs de
            terre), qui sont chargés de désigner les terrains où construire
            l’école, choisissent des espaces non seulement à l’écart du
            village, mais aussi parfois insalubres. L’insalubrité peut être
            environnementale (bas-fonds) ou magique. Dans de nombreux cas,
            l’emplacement est par conséquent considéré comme hanté par des
            esprits mauvais (<hi rend="italic">djin</hi> maléfiques, par
            exemple), comme en témoigne cet enseignant de l’école de Tangay à
            propos d’une école construite il y a un peu plus de vingt-cinq
            ans : « L’école existe depuis <date from="1984" to="1985" type="_temp">1984-1985</date>, elle a été mise à côté d’un
            cimetière, un endroit dangereux laissé comme ça… […] moi je ne
            suis pas à l’aise ». Le fait de donner un emplacement considéré
            comme dangereux est une manière de ne pas opposer un refus frontal
            aux « Blancs » (personnel burkinabè ou étranger travaillant dans
            les administrations et les O<hi rendition="#T10">ng</hi>) tout en
            s’assurant que la présence de l’école sera de courte durée (les
            enseignants auront peur, les esprits « gâteront l’affaire »,
            etc.). Cette attitude de rejet varie selon les villages et se
            modifie après plusieurs années d’activité : l’école peut devenir
            alors un objet de fierté pour les villageois, un fanion qui
            rehausse l’image du village. Les bâtiments scolaires sont, en
            effet, rectangulaires et construits en matériaux solides (briques,
            tôles) : ils se distinguent des cases rondes en torchis et sont
            visibles de loin dans la savane. Ainsi, qu’elle soit rejetée ou
            montrée, l’école publique restet-elle un espace matérialisé à
            l’extérieur de la vie villageoise.</p>
            <p xml:id="d1e200">Les écoles bilingues d’<hi rendition="#T10">Ong</hi> sont des dispositifs historiquement plus
            récents. Elles ont connu un essor particulier à partir des <date from="1990" to="1999" type="_temp">années 1990</date> avec
            l’arrivée de financements liés aux politiques d’Éducation pour
            tous<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
                <p>Avant d’être développées au Burkina Faso, des écoles
                bilingues ont été expérimentées au Sénégal où elles sont
                dénommées Écoles communautaires de base (E<hi rendition="#T10">cb</hi>).</p>
            </note>. Les écoles observées ici, les <hi rendition="#T10">Cbn</hi>1 de l’association Tin Tua<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
                <p>Les <hi rend="italic">Banma Nuara 1</hi> (C<hi rendition="#T10">bn</hi>1) sont des écoles bilingues pour
                enfants organisées par l’association Tin Tua – une O<hi rendition="#T10">ng</hi> burkinabè intervenant depuis une
                vingtaine d’années dans le domaine du « développement local »
                et de l’éducation – et cogérées par l’État.</p>
              </note>, dispensent des cours en gourmantché et en français
            durant cinq années (au lieu de six), en vue de préparer le <hi rendition="#T10">Cep</hi>. Les effectifs, moins élevés que dans
            les écoles publiques classiques, restent importants (une
            quarantaine d’élèves). Elles représentent moins l’institution
            administrative et davantage le milieu du « développement » avec sa
            manne financière et son prestige. Le village qui reçoit une école
            bilingue est souvent choisi par l’<hi rendition="#T10">Ong</hi>
            selon les critères de l’État, mais aussi en fonction de
            « groupements paysans » préexistants : l’association a sa propre
            carte d’intervention et choisit parmi « ses villages » celui dont
            le groupement est le plus dynamique. L’implantation d’une école
            bilingue fait alors l’objet de négociations et de tractations
            entre groupements, responsables villageois, <hi rendition="#T10">Ong</hi> et services décentralisés de l’État. Sa
            venue annonce le rapprochement d’une <hi rendition="#T10">Ong</hi>, donc de ses fonds et de ses contacts
            qui attirent les « courtiers » villageois, pour reprendre
            l’expression de <persName ref="027052451" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Pierre Olivier de
            Sardan</persName> (1997). D’une manière générale, le village est
            plus impliqué dans la venue d’une école, qui se situe couramment
            près des habitations – même si ce n’est pas toujours le cas, comme
            le montre la photographie de l’école bilingue d’Hatéry, proche du
            modèle de l’école publique [Ph. 1].</p>
            <p xml:id="d1e242">Les centres d’alphabétisation sont la plupart
            du temps gérés, eux aussi, par des <hi rendition="#T10">Ong</hi>,
            en particulier depuis la fin des grandes campagnes étatiques
            d’alphabétisation (Sanwidi 1989). Les cours y sont dispensés
            uniquement en gourmantché, sur deux ou trois années, à raison de
            deux à quatre mois par an en saison sèche. Ils ne visent pas le
            <hi rendition="#T10">Cep</hi>, mais l’apprentissage de
            connaissances de base, comme lire, écrire et compter. Ce
            dispositif est bien différent des deux précédents, d’autant plus
            qu’il est censé concerner davantage les jeunes et les adultes que
            les enfants. Il est cependant intéressant de le présenter ici, car
            certaines familles ont tendance à y recourir pour leurs enfants en
            remplacement de l’école publique classique qui les soustrait aux
            travaux domestiques et champêtres. Il est aussi et surtout
            essentiel en tant qu’espace de rencontre entre savoirs scolaires
            et savoirs locaux. Dans la province de la <placeName ref="2360516" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gnagna</placeName>, en effet,
            il existe, selon les sources, entre 300 et 700 centres
            d’alphabétisation pour lesquels le nombre d’élèves est
            généralement peu élevé (une vingtaine). Le centre
            d’alphabétisation (<hi rend="italic">gulimencemacogù</hi> :
            « école » en gourmantché) représente typiquement une institution
            intégrée au village : son implantation est tout autant liée à la
            volonté des <hi rendition="#T10">Ong</hi> qu’à celle des
            villageois. Les bâtiments sont habituellement rectangulaires –
            comme les écoles –, mais en paille et situés au cœur du village ;
            ils sont construits par les villageois eux-mêmes et utilisés pour
            diverses activités non scolaires [Ph. 2].</p>
            <p xml:id="d1e257">Cette diversité des modes d’intégration des
            écoles au village – allant du rejet (physique et magique) à
            l’assimilation, en passant par la cohabitation – est confirmée par
            les types de relations qu’entretiennent les maîtres et les
            villageois.</p>
          </div>
          <div type="div2" xml:id="d1e259">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e260">Les relations entre élèves,
            enseignants et familles</head>
            <p xml:id="d1e262">Les élèves envoyés dans les écoles primaires
            publiques classiques sont officiellement âgés de sept à douze ans,
            mais ils peuvent atteindre jusqu’à quinze ans dans les cas de mise
            à l’école tardive et de redoublement. Peu d’entre eux sont issus
            des classes moyennes (commerçants ou petits fonctionnaires). Les
            parents d’élèves vivent plutôt difficilement d’une agriculture de
            subsistance ; ils ne savent ni lire ni écrire, et ne parlent pas
            français. Certains sont acquis à la cause scolaire, mais beaucoup
            restent réticents, notamment en raison des modes de vie qu’elle
            implique et qui éloignent les enfants des travaux champêtres, des
            coutumes et des codes villageois de socialisation. Les
            enseignants, quant à eux, représentent la figure-type de
            l’étranger : ils ne parlent pas gourmantché et ne peuvent donc
            communiquer dans les marchés ou durant les fêtes coutumières, ni
            participer aux conversations animées des <hi rend="italic">dolotières</hi> (gargotes où l’on boit la bière de
            mil locale). Ce sont principalement de jeunes hommes, citadins,
            qui ne connaissent pas les dures conditions de la vie villageoise.
            Ne pas avoir d’électricité ni de téléphone, ne rien trouver au
            marché certains jours, rester « bloqués » lors des intempéries
            (etc.) sont autant d’aspects de la vie quotidienne qui ne leur
            apparaissent que comme de grands sacrifices : «Mieux vaut souffrir
            en faisant le bien qu’en faisant le mal », écrit un instituteur à
            la craie dans son logement pour « garder le moral ». Ces
            enseignants ont un niveau scolaire correspondant à la classe de
            troisième et sont formés en une seule année dans les Écoles
            nationales des enseignants du primaire (<hi rendition="#T10">Enep</hi>). Cette formation, à la fois courte et
            très théorique, ne les aide guère à s’adapter à des milieux aussi
            différents du leur. Ils sont, de plus, généralement sans
            expérience professionnelle. Dans ces conditions, leur principale
            aspiration est souvent de quitter la province pour un « meilleur
            poste ». En attendant, ils vivent entre eux, à l’écart des
            villageois, dans les logements de fonction construits à côté des
            écoles. Les villageois leur inspirent fréquemment du mépris,
            parfois de la peur, comme le raconte une jeune femme venue en
            stage d’institutrice à Piéla :</p>
            <q rend="quotation">« Les Gourmantché sont méchants, si tu es un
            homme, que tu t’approches de leurs femmes… Même, si tu es une
            femme et que tu refuses les hommes, ils vont te <hi rend="italic">waker</hi> [te jeter un mauvais sort]. Leur <hi rend="italic">wak</hi> est vraiment puissant, hein ! Moi, j’habite
            seule, j’avais peur ».</q>
            <p xml:id="d1e280">Des associations de parents d’élèves (A<hi rendition="#T10">pe</hi>) et de mères d’élèves (A<hi rendition="#T10">me</hi>) sont supposées créer du lien entre
            l’école et le village, et fonctionner sur le modèle « démocratique
            participatif ». Mais, elles sont rarement actives ou dominées par
            quelques notables, laissant la plupart des villageois
            indifférents. Officiellement, les services décentralisés de l’État
            se doivent d’assurer une supervision et un accompagnement, mais,
            dans les faits, le manque de personnel et de moyens de locomotion
            ne permet qu’un faible suivi : les enseignants se sentent
            « seuls » au village. De la sorte, le bâtiment scolaire, à l’écart
            du village, constitue parfois l’unique lieu de rencontre entre ces
            deux univers socio-culturels différents que sont, d’une part, les
            élèves et, de l’autre, les maîtres.</p>
            <p xml:id="d1e289">La situation est sensiblement différente dans
            les écoles bilingues d’O<hi rendition="#T10">ng</hi>. Leurs élèves
            sont issus des mêmes catégories sociales que ceux des écoles
            publiques classiques. En général, les familles rurales ne
            disposent pas de plusieurs écoles à proximité de leur logement et
            il leur est impossible d’envoyer leurs enfants loin, en raison de
            l’absence de moyens de transports. Aussi, contrairement à ce
            qu’avancent certaines O<hi rendition="#T10">ng</hi>, mettre son
            enfant dans une école bilingue correspond plutôt à une nécessité
            pratique qu’à un choix fondé sur des questions pédagogiques ou
            idéologiques<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
                <p>Les écoles bilingues ont de meilleurs résultats au C<hi rendition="#T10">ep</hi> que les écoles monolingues (Niane
                2005), mais il est très difficile de préciser quels sont les
                principaux facteurs qui favorisent ces scores (langue,
                formation et encadrement des maîtres, nombre d’élèves par
                classe, etc.).</p>
              </note>. Les enseignants ont à peu près le même niveau d’étude
            que dans les écoles publiques, mais ils reçoivent une formation
            professionnelle initiale, dispensée par l’O<hi rendition="#T10">ng</hi>, plus intensive que celle des E<hi rendition="#T10">nep</hi> publiques. Ils sont, de plus, mieux
            encadrés et suivent une formation continue. Ces formations, plus
            appliquées, insistent sur la « pédagogie active », l’expression
            des enfants et l’« intégration » de l’enseignant au village. Les
            instituteurs sont assez jeunes, mais avec souvent une précédente
            expérience associative ou professionnelle, ce qui les favorise
            lorsqu’il s’agit de faire « leur place » dans le village. Surtout,
            ils sont issus du même milieu, sinon socioculturel, du moins
            linguistique, puisqu’ils parlent gourmantché. Ils s’adaptent donc
            plus aisément aux habitudes villageoises et participent davantage
            à la vie locale. C’est le cas à <placeName ref="2355335" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sorgo</placeName>, comme le
            décrit un jeune homme originaire du village :</p>
            <q rend="quotation">« — D’abord, il y a eu l’alphabétisation,
            ensuite l’école. Les habitants ont construit les logements des
            maîtres : quatre maisons dans une même cour au milieu du village.
            Une en dur et trois en banco […]<lb/>— <hi rend="italic">Est-ce
            que les enseignants y sont bien ?</hi>
              <lb/>— […] Quand ils n’ont
            pas de cours, ils jouent avec les jeunes du village. Les jeunes
            filles viennent faire la cuisine pour les célibataires et n’ont
            pas honte de venir alors que si c’était plus isolé, elles ne
            viendraient pas les aider […]. Ici, l’enseignant du C<hi rendition="#T10">p</hi>2 demande du bois pour sa cuisine, les
            vieux viennent le visiter. Et quand un enseignant n’a pas de
            réveil, le délégué peut venir le réveiller s’il le lui
            demande ».</q>
            <p xml:id="d1e324">Dans ce type d’écoles bilingues, les
            associations qui impliquent les parents d’élèves sont plus
            dynamiques : elles sont parfois issues de groupements préexistants
            et se développent grâce à des liens interpersonnels entre certains
            villageois et les O<hi rendition="#T10">ng</hi>. Ces dernières
            ont, en effet, de plus grands moyens que les services étatiques
            pour assurer une présence « sur le terrain ». Globalement, les
            enseignants de ces écoles bilingues sont socialement plus proches
            de leurs élèves, avec lesquels ils entretiennent des relations en
            dehors des situations de classe. Le bâtiment scolaire devient
            alors un lieu de rencontre au même titre que d’autres lieux de
            sociabilité.</p>
            <p xml:id="d1e330">Dans les centres d’alphabétisation, les élèves
            sont plus âgés et issus de familles encore plus défavorisées que
            dans les écoles classiques ou bilingues, dont ils ont souvent été
            exclus. En raison des exigences des bailleurs de fonds et des
            périodes annuelles d’enseignement, le nombre de filles et de
            femmes, apprenantes comme enseignantes, est plus important que
            dans les écoles. Les enseignants ont un niveau initial plus faible
            (3<hi rend="sup">e</hi> année d’alphabétisation ou C<hi rendition="#T10">ep</hi>) ; ils sont formés par les O<hi rendition="#T10">ng</hi> en pédagogie et en andragogie<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
                <p>Au Burkina Faso, les formateurs et les opérateurs
                d’éducation utilisent communément le terme d’« andragogie »
                comme un synonyme de « pédagogie pour adultes », bien que
                certains chercheurs attribuent au concept une définition plus
                large (psychopédagogie, sociopédagogie et pédagogie utilisées
                dans la formation des adultes).</p>
              </note> durant quelques semaines seulement. Ils ne sont pas
            forcément jeunes pour autant et, surtout, ce sont des Gourmantché,
            fréquemment issus d’un village voisin. Ils possèdent donc un degré
            d’insertion déjà élevé dans les liens familiaux et communautaires
            du village. Peu payés, ils vivent avec les villageois, ou font les
            allers et retours depuis leur domicile en vélo :</p>
            <q rend="quotation">« — Généralement, l’alphabétiseur n’enseigne
            pas dans son propre village […] on doit le loger et le nourrir
            deux à quatre mois […].<lb/>— <hi rend="italic">Est-ce qu’il
            arrive que l’alphabétiseur soit méprisant avec les gens du
            village ?</hi>
              <lb/>— Avant oui, mais maintenant avec le guide
            [d’andragogie], c’est fini. De toute façon, c’est difficile pour
            lui de se gonfler trop car il est de la même région ; les gens le
            connaissent », explique un responsable administratif villageois
            (R<hi rendition="#T10">av</hi>).</q>
            <p xml:id="d1e358">Ainsi, dans les centres d’alphabétisation, les
            enseignants sont pratiquement issus du même milieu, voire de la
            même parentèle que leurs élèves. Ces liens sont encore renforcés
            par la supervision des centres, qui est réalisée par d’anciens
            alphabétiseurs employés par les O<hi rendition="#T10">ng</hi>.</p>
            <p xml:id="d1e364">Peur de l’étranger, cohabitation négociée,
            proximité d’un parent : les enseignants des trois types de
            dispositifs entretiennent des relations très différentes avec les
            villageois. Or, cette insertion est déterminante dans l’usage
            qu’ils feront en classe des programmes et des savoirs locaux<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
                <p>Les leçons faites durant les cours sont sensiblement
                différentes des ordonnances officielles et sont porteuses de
                normes spécifiques. C’est ce que la Nouvelle sociologie de
                l’éducation britannique (N<hi rendition="#T10">se</hi>) a
                souligné en distinguant les <hi rend="italic">curricula</hi>
                « formel », « réel » et « caché ». J’utilise la notion de <hi rend="italic">curriculum</hi> pour désigner un ensemble
                organisé dans le temps et dans l’espace de savoirs destinés à
                l’apprentissage scolaire. Le « curriculum formel » est
                officiellement proposé par l’administration scolaire ou par
                les opérateurs d’éducation (il est visible, par exemple, dans
                les programmes scolaires). Le « curriculum réel » correspond à
                ce qui est réellement effectué en classe au cours de
                l’interaction maître-élèves. Le « curriculum caché »
                représente les codes socio-culturels (comme la hiérarchie
                sociale, par exemple) implicitement diffusés par le curriculum
                formel et par le curriculum réel dans les textes et les
                interactions entre les acteurs en présence.</p>
              </note>.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e379">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e380">Les savoirs locaux dans les
          écoles : de l’ignorance à l’instrumentalisation</head>
          <p xml:id="d1e382">Les programmes scolaires actuels sont issus d’un
          long cheminement historique. Durant les premiers temps de la
          colonisation, une des principales missions assignées à l’école était
          de former des subalternes capables de servir l’administration
          coloniale. Il s’agissait alors essentiellement d’apprendre à lire, à
          écrire et à compter en français ; mais aussi d’éradiquer la plupart
          des savoirs locaux, considérés comme « arriérés » et entravant le
          nouveau modèle social colonial (par exemple, les « dialectes », les
          pratiques magiques, les codes sociaux, etc.). À cette période
          d’éviction volontariste, a succédé un processus chaotique et ambigu
          de réhabilitation (en particulier des langues, des techniques
          artisanales ou agricoles et des savoirs historiques, littéraires,
          géographiques ou botaniques liés au milieu des élèves). Cette
          réhabilitation, d’abord portée par quelques enseignants coloniaux,
          puis, surtout, par des élites africaines après les indépendances, a
          récemment été partiellement captée par des acteurs extérieurs
          (Lewandowski 2006).</p>
          <p xml:id="d1e385">Depuis une vingtaine d’années, en effet, les
          savoirs locaux font l’objet de fortes concurrences au niveau
          mondial. C’est leur importance écologique et économique qui a
          suscité au début l’intérêt, comme en témoignent la convention de
          <placeName ref="3451189" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rio</placeName>, premier texte
          international à prôner leur protection, ou encore l’Organisation
          mondiale de la propriété intellectuelle (O<hi rendition="#T10">mpi</hi>) qui tente de limiter leur pillage par les
          industries pharmaceutiques du Nord, par exemple. En matière
          scolaire, l’ensemble des bailleurs de fonds s’accorde sur la
          nécessité de mobiliser les savoirs locaux, mais leurs objectifs
          divergent. La Banque mondiale est devenue, en <date type="_temp" when="1998">1998</date>, le « chef de file »<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Dans le milieu des bailleurs de fonds, le chef de file est
              désigné par l’ensemble des institutions qui financent un domaine
              particulier pour en assurer la coordination durant une période
              donnée.</p>
            </note> de l’ensemble des bailleurs de fonds sur cette question.
          Elle met l’accent sur l’argument de l’efficacité, schématiquement
          résumé ainsi : prendre en compte les savoirs « autochtones » permet
          de mieux pénétrer le milieu pour faire acquérir aux populations de
          nouveaux savoirs qui leur sont indispensables pour « lutter contre
          la pauvreté » et favoriser la croissance<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Sur la question des usages internationaux actuels des savoirs
              locaux, cf. aussi Arjun Agrawal (2002).</p>
            </note>. Mais, cet objectif utilitariste, instrumentalisant les
          savoirs locaux pour pénétrer le milieu, n’est pas partagé par tous :
          des institutions comme l’Unesco ou certaines O<hi rendition="#T10">ng</hi> insistent, par exemple, sur la valeur de
          ces savoirs au nom de la « promotion des peuples » ou de la
          « diversité culturelle ». Ces divergences sont visibles dans l’usage
          des langues nationales qui est perçu, par les uns, comme un outil
          pour mieux apprendre le français, tandis qu’il est considéré, par
          les autres, comme un savoir en soi indispensable pour le
          développement psychomoteur et socioculturel de l’élève<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Sur les enjeux de l’usage scolaire des langues nationales au
              Burkina Faso, cf., entre autres, Géraldine André (2007).</p>
            </note>. Ce type d’ambivalence se retrouve dans les pratiques des
          écoles publiques et des écoles bilingues associatives.</p>
          <div type="div2" xml:id="d1e405">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e406">Dans les écoles publiques :
            ignorance, rejet, instrumentalisation</head>
            <p xml:id="d1e408">Les programmes des écoles publiques classiques
            sont réalisés par des employés du ministère de l’Éducation
            burkinabè avec parfois le soutien de coopérations internationales.
            Les manuels scolaires sont en français et leur marché est capté
            principalement par quelques grandes maisons d’édition françaises
            comme Hachette<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
                <p>Ces maisons d’édition font la plupart du temps appel à des
                auteurs burkinabè issus de ministères ou de cabinets
                d’expertise, mais conservent un rôle central de coordination
                éditoriale.</p>
              </note>. Même si l’État burkinabè reste pilote dans ce domaine,
            la présence financière et culturelle de la coopération et des
            maisons d’édition françaises n’est donc pas négligeable. On
            retrouve notamment dans les programmes officiels les principales
            orientations des politiques d’Éducation pour tous, ainsi que les
            concepts pédagogiques actuellement valorisés en Occident<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
                <p>L’Approche par les compétences (A<hi rendition="#T10">pc</hi>), qui est en promue en Europe et en
                Amérique du Nord actuellement, n’apparaît pas encore dans ces
                programmes, mais, son usage était prévu dans le nouveau plan
                d’éducation décennal (2008). Si cette approche était
                appliquée, la transformation des savoirs locaux à l’école
                serait bien plus importante. Cela étant, les premiers
                résultats d’une enquête que je mène au Sénégal (où la méthode
                A<hi rendition="#T10">pc</hi> est déjà expérimentée) montrent
                que les conditions sont loin d’être réunies pour permettre sa
                mise en pratique effective dans les classes.</p>
              </note>. Les programmes scolaires prônent un rapprochement avec
            le milieu d’origine des enfants, l’utilisation de la Pédagogie par
            objectifs (P<hi rendition="#T10">po</hi>) et la prise en compte
            des savoirs locaux. Mais, en pratique, les manuels scolaires et,
            surtout, les cours maintiennent des enseignements classiques sous
            forme de disciplines et ne donnent pas de place spécifique à ce
            type de savoirs. Le manque de formation des maîtres, leurs
            conditions de vie au village et le nombre pléthorique d’élèves les
            incitent à favoriser une pédagogie cœrcitive susceptible de faire
            respecter la discipline : transmission par cours magistraux,
            ordres, cris, punitions, châtiments corporels (au moyen de
            courroies de mobylettes et de martinets artisanaux). De fait,
            cette approche exclut l’expression par les élèves de leurs savoirs
            pré-acquis, qu’il s’agisse de savoirs scolaires ou de savoirs
            locaux. Dans ce contexte, les écoles publiques classiques
            oscillent souvent entre trois approches des savoirs locaux :
            l’ignorance, le rejet et l’instrumentalisation.</p>
            <p xml:id="d1e428">L’ignorance tout d’abord, car les enseignants
            ne connaissent parfois pas les savoirs locaux gourmantché et ne
            peuvent donc pas les mobiliser en classe. Un instituteur
            m’explique, par exemple :</p>
            <q rend="quotation">« — Pour la morale aussi, on fait [doit faire]
            référence à ce qu’ils savent du village. Bon, mais ça dépend de
            chaque endroit. Moi, je ne connais pas bien ici, je suis
            étranger.<lb/>— <hi rend="italic">Ah, bon, et vous êtes là depuis
            combien de temps ?</hi>
              <lb/>— Quatre ans.<lb/>— <hi rend="italic">Mais, c’est beaucoup !</hi>
              <lb/>— Oui, mais chaque
            vacance, je rentre chez moi.<lb/>— <hi rend="italic">Et le
            soir ?</hi>
              <lb/>— Le soir, il n’y a pas le temps, il faut préparer
            les cours ».</q>
            <p xml:id="d1e453">Cet enseignant cultive volontairement une place
            d’étranger ignorant les réalités du village et se place ainsi dans
            l’impossibilité d’utiliser les savoirs locaux en classe. En
            refusant les contacts avec les villageois, il dispense ses cours
            hors de tout contexte culturel.</p>
            <p xml:id="d1e456">Dans d’autres cas, les enseignants connaissent
            les savoirs locaux, mais ne souhaitent pas les utiliser : c’est
            l’approche par rejet. Un exemple de dénigrement nous est fourni
            par un directeur d’école au sujet d’un texte de manuel relatant un
            conflit entre l’école et le village. Dans ce texte, l’école
            souhaite transformer en potager scolaire une parcelle de terrain
            que le village revendique en tant que sentier des ancêtres (I<hi rendition="#T10">pam</hi> 1990 : 29). Le directeur déclare : « Le
            but de notre école, c’est justement de mettre fin à des croyances
            comme celles-ci […]. [Il] est de notre devoir d’enseigner à nos
            enfants de rire de telles idées ». Ici, l’enseignant directeur
            communique avec les villageois, mais avec pour objectif de
            transformer leur mode de pensée. En raison de sa précarité au sein
            cette communauté, il s’attache à repousser tout ce qui peut se
            rapporter aux « coutumes » ou évoquer un milieu dont il désire
            s’extraire définitivement.</p>
            <p rend="figure-title" xml:id="d1e461">Chant de l’hymne national
            devant l’école bilingue d’Hatéry, province de la <placeName ref="2360516" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gnagna</placeName>
            (<placeName ref="2361809" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Burkina Faso</placeName>)</p>
            <p xml:id="d1e464">
              <figure xml:id="d1e465">
                <graphic url="docannexe/image/22953/img-1.jpg"/>
              </figure>
            </p>
            <p rend="figure-license" xml:id="d1e467">(Cl. Sophie
            Lewandowski)</p>
            <p rend="figure-title" xml:id="d1e469">Stockage de foin sur le
            toit du centre d’alphabétisation de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Diepidouli</placeName>,
            province de la <placeName ref="2360516" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gnagna</placeName> (Burkina
            Faso)</p>
            <p xml:id="d1e471">
              <figure xml:id="d1e472">
                <graphic url="docannexe/image/22953/img-2.jpg"/>
              </figure>
            </p>
            <p rend="figure-license" xml:id="d1e474">(Cl. Sophie
            Lewandowski)</p>
            <p xml:id="d1e476">D’autres instituteurs connaissent et utilisent
            les savoirs locaux. Cela étant, dans les écoles publiques, ils le
            font généralement pour mieux amener les enfants à apprendre les
            savoirs scolaires : c’est l’approche par instrumentalisation.
            L’usage du conte communautaire en classe est significatif à ce
            sujet. Au village, loin d’avoir disparu, le conte représente à la
            fois un divertissement pour les soirées, un mode de transmission
            des savoirs et un espace de débats pour les jeunes comme pour les
            adultes. Il est porteur de savoirs communautaires qui se
            décryptent à un triple degré narratif, initié et ésotérique. Le
            conte oral propose, en effet, une pédagogie selon plusieurs
            niveaux de lecture. Quelles que soient sa position sociale et sa
            maturité, l’auditeur peut dès lors avoir progressivement accès à
            différents savoirs (informations factuelles, analyses sociales,
            révélations magiques) (Lewandowski 2007b). Cette portée
            heuristique du conte n’est pas reconnue à l’école : la littérature
            orale n’y est pas utilisée comme source de savoir, mais comme
            outil pour l’apprentissage d’une discipline. Par exemple,
            l’instituteur écrit au tableau un conte préalablement traduit en
            français, propose une lecture silencieuse, pose des questions,
            explique les mots inconnus, puis demande aux enfants de répéter
            tout le texte phrase par phrase. Le conte oral gourmantché est
            ainsi transformé en texte écrit, puis récité dans un français
            correct. Le passage à l’écrit fige le texte et le simplifie pour
            le rendre accessible aux enfants dans une langue étrangère, de
            sorte que seule la trame narrative est conservée : la polysémie du
            conte, son incitation à la résolution d’énigmes, les débats et les
            commentaires qu’il suscite sont exclus au profit d’une parole
            restituée et dictée par le livre et par le maître. Toutes les
            références au système social et cognitif coutumier sont écartées,
            seul un décor exotique a été conservé, censé évoquer à l’enfant
            son milieu d’origine. Par cet exemple d’enseignement, on comprend
            comment des savoirs pratiques locaux (comme la connaissance
            descriptive du milieu de l’enfant) sont extraits des catégories
            cognitives locales (schémas logiques, concepts) pour servir des
            savoirs pratiques scolaires (en l’occurrence la langue française)
            et le système de pensée scolaire (ses schémas logiques, ses
            références morales).</p>
            <p xml:id="d1e479">Contrairement à ce que prônent les programmes
            officiels, les savoirs locaux sont ainsi la plupart du temps
            ignorés ou dénigrés dans les écoles publiques classiques.
            Lorsqu’ils sont utilisés, une distinction implicite est opérée
            entre les savoirs locaux pratiques et les catégories cognitives
            locales. Les premiers sont utilisés tandis que les seconds sont
            ignorés au profit des savoirs scolaires (savoirs pratiques et
            catégories cognitives). À ce niveau de l’analyse, l’observation
            des écoles publiques classiques corrobore la réflexion de
            <persName type="_temp">Céline Mercier-Trembley</persName>, qui
            écrivait :</p>
            <q rend="quotation">« Sous l’influence [de l’école], les
            connaissances des générations antérieures se perdent, le savoir
            traditionnel devient une langue morte, discours clos puisqu’il
            n’est plus exprimé à l’intérieur des catégories cognitives qui lui
            conféraient son originalité et son dynamisme ; il échappe à la
            communauté qui n’est plus apte à le contrôler » (1982 : 667).</q>
          </div>
          <div type="div2" xml:id="d1e484">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e485">Dans les écoles bilingues :
            instrumentalisation et création d’une nouvelle culture</head>
            <p xml:id="d1e487">Les programmes scolaires des écoles bilingues
            d’O<hi rendition="#T10">ng</hi> sont établis par des
            fonctionnaires de ministères et des responsables d’O<hi rendition="#T10">ng</hi>. Ces derniers sont souvent eux-mêmes
            d’anciens fonctionnaires, pédagogues, enseignants ou linguistes
            devenus « entrepreneurs d’éducation » dans le secteur associatif.
            Les ouvrages bilingues représentent un marché en pleine expansion,
            mais les maisons d’édition françaises s’y intéressent peu : ce
            sont les O<hi rendition="#T10">ng</hi> qui les éditent. Parmi les
            auteurs des manuels bilingues, on compte des religieux, des
            observateurs étrangers, des enseignants et, surtout, des membres
            d’O<hi rendition="#T10">ng</hi>. Les programmes des écoles
            bilingues donnent davantage de place aux savoirs locaux : ils
            proposent en particulier des activités productives et artistiques,
            accompagnées d’une pédagogie orale renforcée qui peuvent faire
            appel aux savoirs pré-acquis des enfants. En pratique, les
            activités productives et artistiques sont rarement mises en
            place ; mais la pédagogie employée permet aux enfants d’être plus
            actifs et de faire éventuellement des propositions. Grâce aux
            programmes, aux livrets pédagogiques, au plus faible nombre
            d’élèves, à la formation et au suivi des enseignants, ainsi qu’à
            la proximité socioculturelle entre enseignants et élèves, les
            savoirs locaux sont moins souvent ignorés que dans les écoles
            classiques. Pourtant, il s’avère que les enseignants utilisent eux
            aussi des procédés de dénigrement et, surtout,
            d’instrumentalisation.</p>
            <p rend="figure-title" xml:id="d1e501">Lecture collective au
            centre d’alphabétisation de <placeName ref="2356530" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Piéla</placeName>, province
            de la <placeName ref="2360516" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gnagna</placeName>
            (<placeName ref="2361809" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Burkina Faso</placeName>)</p>
            <p xml:id="d1e503">
              <figure xml:id="d1e504">
                <graphic url="docannexe/image/22953/img-3.jpg"/>
              </figure>
            </p>
            <p rend="figure-license" xml:id="d1e506">(Cl. Sophie
            Lewandowski)</p>
            <p xml:id="d1e508">Comme dans les écoles publiques classiques, les
            savoirs locaux pratiques sont détachés de leurs catégories
            cognitives originelles et mis au service d’autres savoirs, à la
            différence près que, dans les écoles bilingues, cette technique
            est utilisée pour la création d’une nouvelle culture morale censée
            être partagée par tous. Prenons l’exemple de ce texte de leçon
            d’un livret de lecture de 2<hi rend="sup">e</hi> année d’école
            bilingue :</p>
            <p rend="box" xml:id="d1e513">
              <hi rend="italic">L’entretien des
            champs</hi>
              <lb/>
              <hi rend="italic">« Le champ de Luona est de
            l’autre côté du fleuve. Chaque année, lui et ses femmes, même
            s’ils ont cultivé, n’obtiennent rien. Chaque année, c’est la faim
            pour Luona et ses gens […]. Mais cette année, les conseillers ont
            fait poser à Luona des cordons pierreux dans son champ. Cela fait
            qu’il cultive et a d’excellentes récoltes […]. C’est l’abondance
            ainsi ! […]. Il a acheté trois bœufs et il a commencé à faire un
            enclos. L’année prochaine, il va pouvoir augmenter la surface de
            son champ car il va cultiver avec ses bœufs. Ainsi, son profit va
            également augmenter.</hi>
              <lb/>
              <hi rend="italic">Écoutons bien les
            conseils pour nos travaux. Si ta tante change de mari, tu changes
            de parent à plaisanterie. Nous voyons que la vie a changé ainsi,
            donc nous devons suivre la grande instruction qu’ils amènent pour
            l’augmentation de notre profit »</hi>(Association Tin Tua 2003 :
            9, ma traduction).</p>
            <p xml:id="d1e523">Le texte mêle du vocabulaire technique (comme
            la notion de « cordon pierreux »), des concepts liés au milieu du
            « développement »<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
                <p>« Ceux qui conseillent » <hi rend="italic">(tundikaaba)</hi> sont des agents issus du
                milieu du développement, c’està-dire des institutions et des
                acteurs extérieurs à une société donnée qui proposent des
                interventions de transformations techniques et sociales, au
                sens large du terme.</p>
              </note> (« profit », « conseillers » en développement) et des
            références locales (comme le proverbe de la morale finale « Si ta
            tante change de mari, tu changes de parent à plaisanterie »).
            L’objectif pédagogique est donné par la dernière phrase : « nous
            devons suivre la grande instruction qu’ils [les conseillers]
            amènent pour l’augmentation de notre profit ». Sont ainsi
            convoqués, au fil du texte, des savoirs locaux, des savoirs
            scolaires et d’autres issus du milieu du développement au service
            d’une morale finale qu’on pourrait qualifier de
            « développementiste », c’est-à-dire rattachée au discours véhiculé
            par les organisations internationales, les coopérations
            bilatérales ou certaines O<hi rendition="#T10">ng</hi>, et
            promouvant un changement social dans les pays du Sud. Le procédé
            observé dans ce texte (et qu’on retrouve dans tous les livrets
            bilingues) consiste à juxtaposer des savoirs d’origines
            hétérogènes pour étayer une démonstration et servir une conclusion
            univoque de type développementiste. L’efficacité de la morale
            développementiste provient, d’une part, du fait que cette
            juxtaposition des savoirs est présentée comme allant de soi et,
            d’autre part, du fait que les processus de sélection et
            d’association de ces différents savoirs ne sont pas explicites. La
            conclusion apparaît dès lors naturelle, logique et acceptable par
            tous, alors qu’elle est en réalité orientée dans l’intention de
            diffuser un message bien particulier.</p>
            <p xml:id="d1e536">La forte présence de membres d’O<hi rendition="#T10">ng</hi> – et, avec eux, de leur culture
            personnelle et institutionnelle – dans la définition des
            programmes et dans l’élaboration des livrets scolaires bilingues
            facilite cette diffusion. Cette place prépondérante s’explique par
            le manque de moyens dont dispose l’État pour coordonner et
            contrôler convenablement l’élaboration des programmes bilingues,
            l’édition des manuels et leur utilisation en classe. Par ailleurs,
            il n’existe pas – ou très peu – de tradition écrite dans les
            langues nationales telles que le gourmantché, la plupart des
            textes ayant été écrits par des religieux, puis par des agents au
            service du développement. Or, les deux linguistes qui ont réalisé
            des dictionnaires, contribué à la formalisation écrite de
            certaines langues nationales et qui font office d’experts, sont
            aujourd’hui directeurs des deux plus importantes O<hi rendition="#T10">ng</hi> d’éducation bilingue du pays, qui éditent
            les livrets, écrivent ou coordonnent les textes. En concurrence
            entre elles, ces deux O<hi rendition="#T10">ng</hi> doivent
            répondre à des appels d’offres et produire des rapports pour
            accéder à des financements internationaux, ce qui les amène à
            s’adapter progressivement aux normes internationales
            développementistes en matière de pédagogie et de contenus
            scolaires. C’est ainsi que ce système favorise la mise en place,
            dans les livrets pédagogiques bilingues, d’une nouvelle culture
            qui cherche à associer les savoirs locaux et les savoirs scolaires
            sous l’égide de normes développementistes.</p>
            <p xml:id="d1e549">L’instrumentalisation des savoirs locaux est
            plus fréquente dans les écoles bilingues associatives que dans les
            écoles publiques où dominent leur ignorance ou leur rejet. Dans
            les deux dispositifs, le procédé est identique : des savoirs
            pratiques (et parfois des valeurs morales locales) sont extraits
            de leurs catégories logiques locales pour être associés à d’autres
            catégories cognitives. Dans les écoles classiques, ce procédé est
            mis au service de savoirs scolaires ; tandis que, dans les écoles
            bilingues, la méthode est utilisée au profit de savoirs scolaires,
            mais aussi de normes développementistes. Ces dernières, véhiculées
            par les O<hi rendition="#T10">ng</hi> et les bailleurs de fonds,
            échappent davantage au contrôle de l’État burkinabè.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e554">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e555">Des savoirs locaux renforcés
          par l’école ?</head>
          <p xml:id="d1e557">Au regard des écoles examinées jusqu’à présent,
          nous pourrions penser que les savoirs locaux sont destinés à devenir
          « langue morte », au profit d’autres connaissances et d’autres
          normes. Pourtant, l’examen des centres d’alphabétisation montrera
          que la place des savoirs locaux peut être très différente dans un
          dispositif d’instruction. De plus, l’analyse transversale des
          procédés utilisés dans l’ensemble des dispositifs permet de
          relativiser l’idée d’une destruction systématique des savoirs locaux
          par l’école.</p>
          <div type="div2" xml:id="d1e559">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e560">Dans les centres
            d’alphabétisation : identification, renforcement</head>
            <p xml:id="d1e562">Les programmes et les livrets pédagogiques des
            centres d’alphabétisation sont réalisés par les mêmes catégories
            de concepteurs que dans les écoles bilingues : bien qu’il s’agisse
            de directions ministérielles différentes, la place des O<hi rendition="#T10">ng</hi> y est toujours aussi grande. Ces outils
            pédagogiques insistent tout particulièrement sur la prise en
            compte des savoirs locaux. Les pratiques des animateurs des
            centres d’alphabétisation oscillent entre le laisser-faire,
            l’autoritarisme ou la pédagogie active. Mais, les horaires et tous
            les principes comportementaux demandés aux élèves sont plus
            proches des normes villageoises que des institutions scolaires.
            Les femmes viennent en cours avec leurs enfants, apportent de quoi
            manger, échangent entre elles pendant les enseignements, etc. À
            l’instar de ce qui se fait quotidiennement au village, les
            apprenants travaillent aussi de manière plus collective : ils
            lisent et, même, écrivent ensemble [Pl. 3].</p>
            <p xml:id="d1e568">Dans ce contexte, les savoirs locaux sont
            souvent abordés, ce qui motive davantage les élèves, les rend plus
            attentifs et détendus : les adultes comme les enfants rient ou
            plaisantent presque systématiquement lorsque l’enseignant évoque
            leur milieu et leurs connaissances. S’ils sont parfois
            discrédités, les savoirs locaux sont surtout valorisés. Cette
            valorisation se réalise la plupart du temps sans distance
            réflexive de la part d’un enseignant qui est lui-même formé par le
            milieu : l’usage des savoirs locaux s’apparente alors à une
            situation d’identification de l’enseignant à ces derniers. Il est
            important de noter que cette identification est généralement
            tacite. Par exemple, un alphabétiseur peut dispenser un cours
            critiquant énergiquement l’excision, alors que tout le monde sait
            que ses propres filles sont excisées. Ses paroles ne convaincront
            personne : au contraire, c’est le décalage entre ses mots et son
            comportement social qui contribuera à renforcer les pratiques
            locales officiellement dénigrées. Cette forte présence implicite
            des savoirs locaux se remarque dans tous les centres
            d’alphabétisation. Plutôt que de faire évoluer les élèves d’une
            culture coutumière à une culture scolaire, c’est l’inverse qui se
            produit : ce sont les éléments de culture scolaire qui sont
            introduits dans les schémas de pensée locaux des apprenants. En
            pratique, il arrive ainsi que des alphabétisés utilisent leurs
            savoirs scripturaux pour renforcer leurs savoirs locaux. Prenons
            l’exemple d’un jeune homme ayant été initié à la géomancie
            (divination par le sable) par son oncle, et qui a pu parfaire sa
            connaissance de la divination en réutilisant des modes de calculs
            appris en classe : « Le sable », déclare-t-il, « c’est quelque
            chose de mathématique. Celui qui a été à l’école apprend ça
            vite ».</p>
            <p xml:id="d1e571">Les centres d’alphabétisation se
            positionneraient donc, de ce point de vue, à l’exact opposé des
            écoles publiques classiques et des écoles bilingues d’O<hi rendition="#T10">ng</hi>, puisque ce sont des savoirs scolaires
            pratiques (comme l’écriture, le calcul, la langue) qui y sont
            parfois utilisés au service de catégories cognitives locales.
            L’examen de ces centres pointe également l’importance des non-dits
            dans la transformation ou la permanence des catégories de pensée.
            Or, le fait que certains savoirs soient systématiquement non
            explicités constitue un invariant, commun aux différents
            dispositifs scolaires, sur lequel j’insisterai maintenant à partir
            de l’exemple des représentations de la maladie.</p>
          </div>
          <div type="div2" xml:id="d1e576">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e577">Des catégories cognitives
            locales tacitement conservées</head>
            <p xml:id="d1e579">Examinons une leçon intitulée : « Ce n’est pas
            la sorcellerie, c’est le manque d’hygiène <hi rend="italic">(Suano
            ka, ku fiangu n poadi)</hi> » (Association Tin Tua 2003 : 20, ma
            traduction). Au cours de la leçon, le maître cherche à expliquer
            l’intérêt du savon. Il parle de la pratique coutumière habituelle
            qui consiste à ne pas utiliser de savon, la condamne, puis
            enseigne la « bonne pratique » (utiliser du savon) en définissant
            le principe cognitif qui qualifie cette pratique comme bonne (en
            l’occurrence, la notion de microbe). À aucun moment, il n’évoque
            le principe logique coutumier qui préside à la pratique
            habituelle : celui selon lequel les maladies sont provoquées par
            un élément magique (rendant donc superflue la nécessité de se
            laver les mains pour chercher à les éviter). Le titre de la leçon
            contient le terme de « sorcellerie », pourtant l’instituteur n’en
            parle pas ; ou, lorsqu’il utilise le mot, il le rejette et ne
            laisse aucun espace de dialogue possible. Observée dans une école
            bilingue, cette leçon se serait vraisemblablement déroulée de
            manière similaire ailleurs : les catégories cognitives locales ne
            sont mises en débat explicitement dans aucun dispositif
            scolaire.</p>
            <p xml:id="d1e585">Les écoles publiques et les écoles bilingues
            abordent essentiellement des savoirs locaux pratiques ; tandis que
            les centres d’alphabétisation évoquent des savoirs pratiques et
            cognitifs locaux, sans explicitation critique. De sorte que, si
            l’enseignant ne revient pas sur les causes magiques des maladies
            pour les discuter, cela permet aux élèves de conserver leur
            logique initiale, de retenir, dans le meilleur des cas,
            l’explication scolaire afin d’être en mesure de l’exposer lors de
            l’examen, mais, de ne pas changer leur pratique quotidienne.</p>
            <p xml:id="d1e588">C’est ainsi qu’un jeune alphabétisé s’est
            présenté chez moi les pieds infectés :</p>
            <q rend="quotation">« — <hi rend="italic">Tu as marché sur quelque
            chose [sur un gri-gri malfaisant car les douleurs de pied et de
            jambe sont souvent attribuées à des gris-gris
            enterrés] ?</hi>
              <lb/>— Oui.<lb/>— <hi rend="italic">D’où ça
            vient ?</hi>
              <lb/>— C’est ma belle-mère […].<lb/>— <hi rend="italic">Tu es parti à l’hôpital ?</hi>
              <lb/>— Non, il n’y a
            pas l’argent.<lb/>— <hi rend="italic">Mais tu sais, “même si”
            c’est ta belle-mère, ils peuvent quand même te soigner à l’hôpital
            […].</hi>
              <lb/>— Je vais demander à mon grand frère [l’argent qui
            manque] ».</q>
            <p xml:id="d1e617">Le jeune homme a suivi des cours
            d’alphabétisation, néanmoins il n’a pas modifié sa conception
            coutumière de la maladie. Les Gourmantché considèrent, en effet,
            qu’un individu est formé non pas de deux ou trois éléments comme
            le suggère la tradition occidentale (corps, âme, esprit), mais de
            six composantes qui le relient intimement aux autres et à
            l’invisible (Swanson 1976)<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
                <p>Des études approfondies, menées dans les années 1970 par
                Richard A. Swanson et Michel Cartry, et dont l’actualité a été
                confirmée lors de mon enquête, donnent de précieuses
                informations sur le sens que les Gourmantché donnent à leurs
                actions. Je n’en évoque ici qu’un fragment.</p>
              </note>. Parmi ces six composantes, le <hi rend="italic">kikirga</hi>, que l’on pourrait traduire par
            « esprit-guide », influence particulièrement la vie quotidienne de
            la personne. Ce <hi rend="italic">kikirga</hi>, esprit-guide
            d’Ego, et ceux de ses géniteurs choisiront parmi les maux et les
            biens (santé, procréation, réussite scolaire, argent, etc.) qu’Ego
            et sa descendance devront connaître dans leur existence, en
            formant un vœu prénatal appelé <hi rend="italic">yemiali</hi>
            (« demande faite à Dieu ») (Cartry 1973). Ego est ainsi soumis à
            son <hi rend="italic">yemiali</hi>, mais également aux <hi rend="italic">yemiali</hi> de ses géniteurs, à ceux des parents de
            ces derniers et même, indirectement, au <hi rend="italic">yemiali</hi> de son conjoint et des parents de
            celui-ci. Ego cherchera à influencer le cours de son existence au
            moyen de sacrifices destinés à contenter les esprits de ses
            parents (morts ou vivants). Quand une personne tombe malade, elle
            peut donc consulter un géomancien : la divination par le sable
            désignera à quel niveau de la parentèle ou des relations se situe
            le problème et proposera des actions de sacrifices. Ces actions
            sont évoquées dans un vocabulaire ésotérique, mais identifient
            aussi des causes psychosociologiques possibles de la maladie. Dans
            une société où le niveau de vie général est précaire, où la
            personne vit intégrée au village au sein d’une famille élargie et
            où les interdépendances matérielles sont fortes, les relations
            interpersonnelles sont primordiales pour l’équilibre mental et
            physique de l’individu. Repérer un problème avec des proches
            permet, en dehors du sacrifice réalisé à leur intention, de
            modifier son comportement à leur égard (ou à l’égard du clan
            concerné si les personnes sont décédées). Le jeune homme qui
            arrive avec les pieds purulents s’apprête à entamer des démarches
            ésotériques contre sa belle-mère (qui le harcèle et ne lui donne
            aucun moyen de subsistance). Si un interlocuteur reconnaît
            verbalement, à la différence de son alphabétiseur, les causes
            qu’il attribue à sa maladie (« “Même si” c’est ta belle-mère, ils
            peuvent quand même te soigner à l’hôpital »), il acceptera plus
            facilement d’aller se faire soigner au dispensaire, car il dépasse
            la simple juxtaposition des savoirs pour les associer dans la
            pratique. C’est, en effet, l’explicitation des schémas logiques
            (dans les situations quotidiennes ou dans les enseignements) qui
            permet leur transformation.</p>
            <p xml:id="d1e644">*</p>
            <p xml:id="d1e647">Au <placeName ref="2361809" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Burkina Faso</placeName>,
            comme dans de nombreux pays du Sud, la scolarisation ne progresse
            pas de manière uniforme : à partir d’un modèle normalisé à
            l’échelle internationale, c’est en fait une multitude de
            dispositifs qui se développent pour contribuer aux « objectifs du
            millénaire » en matière scolaire. Chacun de ces dispositifs
            entretient un rapport particulier avec le milieu dans lequel il
            s’est implanté : ces rapports, allant du rejet à l’assimilation,
            conditionnent la manière dont les savoirs locaux sont utilisés en
            classe au cours des interactions entre le maître et les élèves.
            Ils sont davantage mobilisés dans les centres d’alphabétisation et
            dans les écoles bilingues que dans les écoles publiques
            classiques. Mais, dans aucun de ces dispositifs, les catégories
            cognitives locales ne sont explicitées et discutées : elles ne
            sont donc ni valorisées ni éradiquées. L’instituteur de l’école
            classique utilise la trame narrative du conte, mais pas sa portée
            sociale et ésotérique ; l’enseignant de l’école bilingue évoque le
            manque d’utilisation de cordons pierreux, mais n’aborde pas le
            rapport des agriculteurs gourmantché à la nature et au risque ;
            l’alphabétiseur stigmatise l’excision, mais passe sous silence ses
            utilisations sociales et culturelles ; le maître dénigre le
            non-usage du savon, mais ignore le rapport magique à la maladie.
            C’est en fait l’absence, dans les débats scolaires, des catégories
            cognitives locales qui permet à ces dernières d’être conservées et
            d’être réutilisées dans les pratiques quotidiennes, même si elles
            sont associées avec d’autres principes logiques. Ainsi conservés
            dans leurs fondements, force est de constater que, du fait des
            pratiques scolaires, les savoirs locaux ne disparaissent pas
            nécessairement.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliography" xml:id="d1e650">
        <listBibl xml:id="d1e651">
          <bibl xml:id="d1e652">
            <hi rend="bold">Agrawal, Arun</hi> 2002
          « Classification des savoirs autochtones : la dimension politique »,
          <hi rend="italic">Revue internationale des sciences sociales</hi>
          173 : 325-336.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e660">
            <hi rend="bold">André, Géraldine</hi> 2007
          « École, langues, cultures et développement : une analyse des
          politiques éducatives, linguistiques et culturelles postcoloniales
          au Burkina Faso », <hi rend="italic">Cahiers d’études
          africaines</hi> 186 : 221-247.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e668">Association Tin Tua 2003 <hi rend="italic">Mi
          gulimencema cogu tilieli (Livret de lecture, 2<hi rend="sup">e</hi>
          année en gulimencema)</hi>. Fada N’Gourma, A<hi rendition="#T10">tt</hi>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e680">
            <hi rend="bold">Baux, Stéphanie</hi> 2007 <hi rend="italic">Les Familles lobi et l’école : entre rejets mutuels et
          lentes acceptations. Socio-anthropologie du système scolaire et des
          pratiques familiales de scolarisation au Burkina Faso</hi>. Paris,
          École des hautes études en sciences sociales, thèse de
          doctorat.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e688">
            <hi rend="bold">Bonini, Nathalie</hi> 1996 <hi rend="italic">Éducation non scolaire et école primaire : les
          conséquences d’une rencontre. Une étude anthropologique de la
          transmission du savoir chez les Maasai de Tanzanie</hi>. Paris,
          École des hautes études en sciences sociales, thèse de
          doctorat.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e696">
            <hi rend="bold">Cartry, Michel</hi> 1973 « Le
          lien à la mère et la notion de personne chez les Gourmantché », in
          <hi rend="italic">La Notion de personne en Afrique noire</hi>.
          Paris, Éd. du C<hi rendition="#T10">nrs</hi> (« Colloques
          internationaux du C<hi rendition="#T10">nrs</hi> » 544) :
          255-282.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e711">
            <hi rend="bold">Coopération suisse</hi> [S.d.]
          <hi rend="italic">Guide de causerie de l’animateur des centres
          d’alphabétisation (version provisoire)</hi>. Ouagadougou, Programme
          alphabétisation formation (P<hi rendition="#T10">af</hi>). [Non
          publié.]</bibl>
          <bibl xml:id="d1e722">
            <hi rend="bold">Gérard, Étienne</hi> 1997 <hi rend="italic">La Tentation du savoir en Afrique. Politiques, mythes
          et stratégies d’éducation au Mali</hi>. Paris, Karthala-Éd. de
          l’Orstom («Hommes &amp; Sociétés »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e730">
            <hi rend="bold">Goody, Jack</hi> 1996 <hi rend="italic">L’Homme, l’écriture et la mort. Entretiens avec
          Pierre-Emmanuel Dauzat</hi>. Paris, Belles lettres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e738">
            <hi rend="bold">I<hi rendition="#T10">pam</hi>
            </hi> 1990 <hi rend="italic">La 3<hi rend="sup">e</hi> en français</hi>. [Paris], Edicef-Hachette livre
          international.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e751">
            <hi rend="bold">Lange, Marie-France</hi> 2006
          « La scolarisation primaire universelle est pour demain ! », in
          Georges Courade, ed., <hi rend="italic">L’Afrique des idées
          reçues</hi>. Paris, Belin : 390-396.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e759">
            <hi rend="bold">Lewandowski, Sophie</hi> 2006
          «Mobilising Local Knowledge at School : A Requirement for the
          Quality of Education ? Public Schools and Non-Formal Bilingual
          Schools in Burkina Faso », in <hi rend="italic">International
          Conference Education/ Training The Search for Quality, Ho Chi Minh
          City, Vietnam, 18-20 April, 2006</hi>. [Communication non
          publiée.]<lb/>2007a « La scolarisation, moyen de lutte contre la
          pauvreté ? Logiques d’experts et logiques paysannes gourmantchées au
          Burkina Faso », <hi rend="italic">Cahiers de la recherche sur
          l’éducation et les savoirs</hi> 6 : 301-321.<lb/>2007b « Les savoirs
          locaux au Burkina Faso : enjeux pédagogiques et sociaux », <hi rend="italic">Ethnologie française</hi> 37 (4) : 605-613.<lb/>2008
          « L’État “gestionnaire” de l’éducation ? Diversification et
          privatisation de l’offre scolaire au Burkina Faso », <hi rend="italic">Alfa</hi> 2007 : <hi rend="italic">L’Enseignement
          supérieur dans la globalisation libérale. Une comparaison Maghreb,
          Afrique, Canada et France</hi> : 89-103.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e787">
            <hi rend="bold">Mercier-Trembley, Céline</hi>
          1982 « Pédagogie de l’enseignement primaire nord-camerounais », in
          Renaud Santerre &amp; Céline Mercier-Trembley, eds, <hi rend="italic">La Quête du savoir. Essais pour une anthropologie de
          l’éducation camerounaise</hi>. Montréal, Presses de l’Université de
          Montréal : 597-668.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e795">
            <hi rend="bold">Niane, Boubacar</hi> 2005 <hi rend="italic">Réaménager et consolider des espaces de dialogue
          horizontal en vue de la contribution des A<hi rendition="#T10">pe</hi> et communautés de base à la réalisation de
          l’objectif de l’<hi rendition="#T10">ept</hi>
            </hi>. Paris,
          Association pour le développement de l’éducation en Afrique.
          [Rapport de travail.] [<ref target="www.adeanet.org/adeaPortal/adea/biennial-2006/doc/document/B4_3_niane_fr.pdf">www.adeanet.org/adeaPortal/adea/biennial-2006/doc/document/B4_3_niane_fr.pdf</ref>]</bibl>
          <bibl xml:id="d1e811">
            <hi rend="bold">Olivier de Sardan,
          Jean-Pierre</hi> 1997 <hi rend="italic">Anthropologie et
          développement. Essai en socio-anthropologie du changement
          social</hi>. Paris, Karthala / Marseille, A<hi rendition="#T10">pad</hi> («Hommes &amp; Sociétés).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e822">
            <hi rend="bold">Sanwidi, Samuel</hi> 1989 <hi rend="italic">Alphabétisation et développement villageois en Afrique
          sud-saharienne. L’expérience du Burkina Faso (1960-1987)</hi>.
          Tours, Université de Tours, thèse de doctorat.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e830">
            <hi rend="bold">Swanson, Richard Alan</hi>
          1976 <hi rend="italic">Gourma Ethnoanatomy. A Theory of Human
          Being</hi>. Evanston, University Press of America.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e838">
            <hi rend="bold">Unesco</hi> 2010 <hi rend="italic">Atteindre les marginalisés. Rapport mondial de suivi
          sur l’<hi rendition="#T10">ept</hi> 2010</hi>. Paris, Éd. de
          l’Unesco. [<ref target="http://unesdoc.unesco.org/images/0018/001865/186525f.pdf">http://unesdoc.unesco.org/images/0018/001865/186525f.pdf</ref>]</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>