<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LHOM_214_Flahault">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">De la vie en société à la vie dans la culture</title>
        <title type="sub">Le rôle de l’attention conjointe et l’émergence de réalités
          autoréférentielles</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">From Life in Society to Life in Culture. Joint Attention and
          the Emergence of Self-Referential Realities</title>
        <author>
          <forename>François</forename>
          <surname>Flahault</surname>
          <affiliation>
            <s>Centre national de la recherche scientifique, Paris</s>
          </affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative Commons
            Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative Commons -
            Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 non transposé - CC
            BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/B5PEU4PN" type="journalArticle" xml:lang="fr">
          <analytic>
            <title level="a">De la vie en société à la vie dans la culture. Le rôle de l’attention
              conjointe et l’émergence de réalités autoréférentielles</title>
            <idno type="DOI">10.4000/lhomme.23829</idno>
            <author>
              <forename>François</forename>
              <surname>Flahault</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">L’Homme. Revue française d’anthropologie</title>
            <idno type="ISSN">0439-4216</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">214</biblScope>
              <biblScope unit="page">107-124</biblScope>
              <date>2015</date>
              <note type="url">https://journals.openedition.org/lhomme/23829</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
          l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS (Paris) avec
          le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
          collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et expérimentale qui
          propose des parcours de lecture heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à
          différents algorithmes de recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage
          des lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
            (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
            l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
            Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes pour la
            représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>attention conjointe</item>
            <item>psychologie du développement</item>
            <item>culture</item>
            <item>évolution</item>
            <item>sélection sexuelle</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>Join Attention</item>
            <item>Psychology of Development</item>
            <item>Culture</item>
            <item>Evolution</item>
            <item>Sexual Selection</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nouvelle-Guinée</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="6252001" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">États-Unis</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="2212709" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sahara</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date from="1500" to="1600" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1800" to="1900" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1960" to="1969" type="_temp">1960</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">De la vie en société à la vie dans la culture <titlePart type="sub">Le rôle de l’attention conjointe et l’émergence de réalités autoréférentielles
            </titlePart>
          </titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>François Flahault</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract" xml:id="d1e86" xml:lang="fr">
        <p xml:id="d1e87">À la suite de <persName ref="03243961X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michael Tomasello</persName>, l’auteur souligne le rôle
          de l’attention conjointe dans le développement des cultures humaines. L’attention
          conjointe permet à deux ou plusieurs individus de s’intéresser en même temps à la même
          chose et par conséquent de se coordonner. Les objets d’une telle attention en viennent
          ainsi à jouer régulièrement un rôle dans les relations entre membres d’un même groupe.
          Émergent ainsi des réalités dites autoréférentielles, c’est-à-dire des objets, des
          comportements et des représentations qui existent et ont un sens aux yeux de chacun pour
          la seule raison qu’ils médiatisent les relations entre tous. Les parades animales, dans la
          mesure où elles mobilisent une forme rudimentaire d’attention conjointe, peuvent ainsi
          être considérées comme des comportements précurseurs des conduites culturelles et des
          artefacts humains.</p>
      </div>
      <div type="abstract" xml:id="d1e89" xml:lang="en">
        <p xml:id="d1e90">From Life in Society to Life in Culture<lb/>In line with Michael
          Tomasello, emphasis is placed on the part played by joint attention in the development of
          human cultures. This form of attention enables two or more persons to be interested at the
          same time in the same thing and thus coordinate their actions. The objects of this joint
          attention regularly enter into the relations between group members. Self-referential
          realities thus come into being : objects, behaviors and conceptions that have a meaning
          for everyone for the very reason that they « mediate » the relations between all. Insofar
          as they activate a rudimentary form of joint attention, animal behavior patterns (as
          during mating) can be considered to be forerunners of cultural traits and human
          artifacts.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <p xml:id="d1e95">
          <hi rendition="#T10">L’évolution</hi> qui a conduit du <hi rendition="#T10">Dac</hi>
          (dernier ancêtre commun) à l’<hi rend="italic">Homo erectus</hi>, puis aux différentes
          espèces d’<hi rend="italic">Homo</hi> et, pour finir, à leur disparition au profit du seul
            <hi rend="italic">Homo sapiens</hi> s’est accompagnée d’un développement sans précédent
          du cerveau et de la culture. Dans un contexte de coopération accrue dans la recherche des
          ressources, les individus dotés de meilleures capacités relationnelles ont eu davantage de
          chances de survivre et de se reproduire. En conséquence, leurs descendants vivaient parmi
          des congénères dont l’intelligence sociale était également plus développée. Dans <hi rend="italic">La Filiation de l’homme</hi> (2013 [1871]), Darwin avait déjà émis
          l’hypothèse d’une co-évolution du langage et du cerveau. Aujourd’hui, cette idée d’une
          « boucle de rétroaction positive », d’un « processus autocatalytique » est généralement
          admise. Comme l’écrivent <persName ref="032629761" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ursula Goodenough</persName> et <persName ref="050763199" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Terrence
          Deacon</persName> :</p>
        <q rend="quotation">« If a more facile symbolic manipulation were made possible by a new
          kind of brain configuration which in turn allowed better access to adaptive kinds of
          culture-based understandings, there would occur selection for such a trait which, in turn,
          would generate hominids yet more dependent on culture for survival and hence more likely
          to be selected for further “improvements” in their language facility ».(2003-2004 :
          13)</q>
        <p xml:id="d1e118">Mais c’est là, comme les auteurs le reconnaissent, une explication encore
          très générale.</p>
        <p xml:id="d1e121">Les recherches menées par <persName ref="03243961X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michael Tomasello</persName>, psychologue américain
          spécialiste en anthropologie évolutionnaire, apportent des éléments plus précis. <persName ref="03243961X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tomasello</persName>,
          cependant, reste prudent, d’où l’intertitre humoristique – « An Evolutionary Fairy Tale »
          – sous lequel il présente la reconstruction hypothétique des changements qui se sont
          produits au cours des dernières centaines de milliers d’années (2011 : 39). En effet, vu
          l’insuffisance des données dont on dispose, les hypothèses font largement appel à
          l’imagination, une imagination qui peut tout aussi légitimement souligner les continuités
          que les différences et les émergences.</p>
        <p xml:id="d1e124">En réaction contre la longue et puissante tradition dualiste occidentale,
          on tend aujourd’hui à souligner les ressemblances entre chimpanzés (ou bonobos) et
          humains :</p>
        <q rend="quotation">« Si nous regardons notre espèce sans nous laisser aveugler par les
          progrès techniques des derniers millénaires, nous voyons un être de chair et de sang avec
          un cerveau qui, bien que trois fois plus gros que celui d’un chimpanzé, ne contient aucune
          composante nouvelle. Même notre cortex préfrontal tant vanté s’avère d’une taille assez
          ordinaire, comparé à celui des autres primates. Nul ne doute de la supériorité de notre
          intellect, mais il n’est aucun de nos besoins et désirs fondamentaux qui ne soit présent
          aussi chez nos proches parents. Tout comme nous, les singes petits et grands luttent pour
          le pouvoir, jouissent du sexe, veulent la sécurité et l’affection, tuent pour le
          territoire et valorisent la confiance et la coopération. Nous avons, certes, des
          ordinateurs et des avions, mais notre constitution psychologique reste celle d’un primate
          social ».(De Waal 2013 : 29)</q>
        <p xml:id="d1e131">
          <persName ref="029301394" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Frans De
            Waal</persName>, ici, force quelque peu le trait. Les cultures humaines, en effet, ne
          consistent pas seulement en améliorations apportées aux cailloux utilisés pour casser des
          noix et aux brindilles permettant d’attraper du miel ou des fourmis, elles ne se résument
          pas aux « progrès techniques des derniers millénaires ». En réalité (j’y reviendrai), les
          cultures humaines sont qualitativement différentes de ce qu’on appelle aujourd’hui les
          « cultures animales ». Même les sociétés techniquement les moins avancées, comme celle des
          chasseurs-cueilleurs étudiés par des anthropologues dans la première moitié du <date from="1900" to="2000" type="_temp">
            <hi rendition="#T10">xx</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> en <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nouvelle-Guinée</placeName> ou en <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Australie
            centrale</placeName>, vivaient au sein d’un monde commun constitué par des
          représentations collectives complexes. Comme le fait remarquer l’anthropologue des
          techniques <persName ref="027137759" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">François Sigaut</persName>, chez les animaux, seuls certains comportements sont appris
          par imitation et peuvent donc, à ce titre, être qualifiés de « culturels » ; alors que
          chez les humains, « tous les comportements sont culturels parce que la culture […] y est
          une structure globale, qui informe tous les aspects de la vie » (2012 : 151). <persName ref="027146030" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dan Sperber</persName> va
          dans le même sens : « Certains animaux sociaux », écrit-il, « ont des pratiques
          culturelles, mais en dehors de ces quelques pratiques, leur vie sociale n’est en rien
          marquée par la culture. La vie humaine, elle, est dès la petite enfance, immergée dans le
          culturel » (2003 : 285).</p>
        <p xml:id="d1e139">De plus, il est excessif de dire que notre cerveau, trois fois plus gros
          que celui des chimpanzés, ne nous confère pourtant aucune capacité nouvelle et que « notre
          constitution psychologique reste celle d’un primate social » (De Waal 2013 : 29). Notre
          cortex préfrontal n’est peut-être pas d’un volume disproportionné par rapport à celui des
          chimpanzés, mais ses connexions avec le reste du cerveau sont nettement plus riches. Et
          les aires de Broca et de Wernicke nous permettent de manier un langage qui n’a pas
          d’équivalent chez les autres animaux. D’ailleurs, <persName ref="029301394" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">De Waal</persName> lui-même le rappelle dans un autre
          passage, et conclut que « les humains ont porté la constitution des réputations et le
          souci de la communauté à un niveau qui n’a aucun équivalent chez les grands singes » (<hi rend="italic">Ibid.</hi> : 241-242). Même si <persName ref="029301394" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">De Waal</persName>, comme on vient de le voir, n’était
          pas imperméable à l’air du temps, il ne se retrouverait pas dans la conviction qui lui est
          attribuée. Dans ce qu’elle a de catégorique et d’excessif, la formule témoigne bien du
          fait que la nouvelle <hi rend="italic">doxa</hi> s’affirme en s’opposant à celle qu’elle
          entend supplanter. <persName ref="028971485" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alain Prochiantz</persName> ironise d’ailleurs sur « cette étrange fureur d’être
            singe »<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Pour reprendre le titre du chapitre V de son livre <hi rend="italic">Qu’est-ce que le
                vivant ?</hi> (2012).</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e155">Celle-ci me rappelle, par contraste, une autre propension qui fut à la
          mode il y a un siècle : celle qui poussait des philosophes à spéculer sur le solipsisme :
          puisque moi seul fais l’expérience de ma propre existence subjective, puisque je ne
          perçois les autres que de l’extérieur, qu’est-ce qui m’assure qu’ils existent sur le même
          mode que moi ?<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Cette fascination pour le solipsisme a bien été analysée par Vincent Descombes
              (1979 : 33-36).</p>
          </note>. Dans un cas comme dans l’autre, on caresse une représentation de soi qui est une
          manière d’échapper en idée à la réalité de la condition humaine : l’homme, un primate
          parmi d’autres ? Non, aucun homme n’a jamais vécu dans le même monde que celui des singes
          (Tarzan excepté). L’individu solipsiste ? Non, aucun sujet pensant ne s’est constitué hors
          des hommes (Dieu excepté).</p>
        <p xml:id="d1e162">Tout en reconnaissant, comme <persName ref="029301394" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Frans De Waal</persName>, la continuité entre les
          grands singes et l’<hi rend="italic">Homo sapiens</hi>, <persName ref="03243961X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michael Tomasello</persName> s’intéresse
          davantage que lui à ce qui les différencie. Il s’efforce de comprendre comment nos
          ancêtres ont pu devenir ce que nous sommes ; il s’agit, pour lui, de cerner les aptitudes
          qui, en se développant, ont permis l’essor de la culture et des relations humaines telles
          que nous les vivons. Puisque nos ancêtres du genre <hi rend="italic">Homo</hi> ont disparu
          et ont laissé trop peu de traces pour que l’on puisse, à partir de celles-ci, reconstituer
          la genèse de la culture, la stratégie scientifique adoptée par <persName ref="03243961X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tomasello</persName> consiste à explorer
          chez de jeunes enfants les aptitudes qui, à la différence de celles des grands singes,
          leur permettent de s’acculturer. C’est là, bien sûr, un moyen indirect puisque,
          contrairement à nos lointains ancêtres, les enfants baignent dans un milieu où la culture
          est déjà pleinement présente. Toutefois, les capacités cognitives relationnelles que
          ceux-ci développent au contact des adultes qui prennent soin d’eux peuvent nous aider à
          comprendre comment ce monde tiers qu’est la culture a pu émerger à partir des relations
          sociales de nos ancêtres.</p>
        <p xml:id="d1e171">
          <persName ref="03243961X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tomasello</persName> est loin de sous-estimer les capacités cognitives et sociales des
          chimpanzés. Des expériences qu’il a conduites avec d’autres chercheurs, il conclut que,
          d’une manière générale, dans leur appréhension de l’environnement physique, les capacités
          des chimpanzés sont à peu près semblables à celles des enfants humains ; mais qu’à partir
          de deux ans, les enfants manifestent déjà des capacités spécifiques en termes
          d’apprentissage social, de communication et de reconnaissance des intentions (Tomasello
          &amp; Herrmann 2010).</p>
        <p xml:id="d1e174">Les grands singes, pourtant, sont doués d’une sensibilité ou intelligence
          relationnelle longtemps sous-estimée ; ils réagissent avec acuité aux moindres inflexions
          du comportement de leurs congénères. Je prends un exemple. Un singe a maille à partir avec
          un autre. Non loin de lui se trouve un copain. Il tourne alors alternativement la tête
          vers lui et vers son adversaire. Son allié se voit ainsi invité à lui prêter main-forte.
          Voilà qui ressemble d’assez près à ce que l’on pourrait observer dans une cour de
          récréation (bien que dans ce dernier cas, le jeu des regards et des gestes soit
          généralement accompagné de paroles). N’y a-t-il pas là quelque chose comme un « Tu vois ce
          que je vois ? ». Oui, sans doute – ainsi lorsque des chimpanzés se mettent à plusieurs
          pour chasser de petits singes colobes : dans ce cas comme dans l’exemple que j’ai donné,
          l’urgence vécue dans le champ relationnel par les différents protagonistes les active et
          les dispose à s’accorder. Cependant, même si les grands singes réagissent finement aux
          mouvements et aux attitudes des membres de leur groupe, leur capacité d’interpréter des
          gestes significatifs présente certaines limites. Ainsi, les chimpanzés ne savent pas
          montrer quelque chose du doigt pour attirer l’attention d’un proche (Tomasello 2006) (du
          moins dans leur environnement naturel car, au contact des humains, ils peuvent apprendre à
          porter leur regard dans la direction que ceux-ci leur indiquent). <persName ref="03243961X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tomasello</persName>
          souligne, à ce propos, l’importance que revêt la couleur de la sclérotique, foncée chez
          les singes, blanche chez les humains (on ignore quand cette mutation s’est produite).
          Alors que les singes suivent plutôt la direction de la tête, chez les humains, la lecture
          de la direction du regard est aussi précise et spontanée que celle du doigt pointé (2011 :
          17, 39).</p>
        <div type="div1" xml:id="d1e177">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e178">L’attention conjointe et sa structure
            triangulaire</head>
          <p xml:id="d1e180">Le geste de montrer quelque chose du doigt pour que l’autre y fasse
            attention illustre bien ce que <persName ref="03243961X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tomasello</persName> et d’autres chercheurs avant lui
            ont appelé l’« attention conjointe », aptitude à s’engager à plusieurs dans un processus
            commun. Cette aptitude implique une triangulation : chacun fait attention à l’autre de
            manière à se coordonner avec lui tout en faisant attention à l’objet ou l’activité qui
            devient par là activité ou objet commun. L’engagement dans une activité conjointe est
            nettement moins volatil chez les enfants que chez les chimpanzés. Si, par exemple, un
            enfant se livre à une activité commune avec un adulte et que celui-ci cesse le jeu,
            l’enfant, note <persName ref="03243961X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tomasello</persName>, le relance. Dans la mesure où l’interaction lui procure du
            plaisir (point que <persName ref="03243961X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tomasello</persName> laisse de côté), l’enfant tend à
            la maintenir. Répétition et ritualisation, continuité et durée apparaissent ainsi comme
            des dimensions essentielles de l’action conjointe chez les humains.</p>
          <p xml:id="d1e183">Les travaux de <persName ref="03243961X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michael Tomasello</persName> rejoignent les résultats
            acquis en psychologie du développement depuis plusieurs dizaines d’années. Dès la fin
            des années <date from="1970" to="1979" type="_temp">1970</date>, en effet, <persName type="_temp">Michael Scaife</persName> et <persName ref="026756714" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jerome Bruner</persName> (1975), <persName ref="056898460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Colwyn
              Trevarthen</persName> (1980 ; avec Penelope Hubley 1978), et d’autres chercheurs
            avaient décrit l’attention conjointe et montré son importance (Fivaz &amp; Cornut-Zimmer
            1982 ; Bard &amp; Vauclair 1984). <persName ref="056898460" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trevarthen</persName> appelle « intersubjectivité
            primaire » la relation directe qui s’établit d’emblée entre la mère et le bébé avec,
            notamment, le sourire mutuel et le regard mutuel (le regard mutuel soutenu, soit dit en
            passant, est exclusivement humain). Et il appelle « intersubjectivité secondaire » la
            relation médiatisée par l’attention conjointe. Dès l’âge de quatre mois, le bébé
            commence à éviter de soutenir le regard de sa mère. Celle-ci doit alors accepter des
            formes de communication moins directes. Vers neuf ou dix mois, l’enfant s’engage dans
            des activités réellement coopératives sur la base d’une attention conjointe. Alors que
            précédemment, interactions avec les choses et interactions avec les autres restaient
            plus ou moins disjointes, désormais les objets jouent un rôle dans ces relations et
            prennent un sens par rapport à celles-ci. Les relations avec les autres sont médiatisées
            par des objets, des jeux ritualisés, des scénarios d’interaction. L’attention conjointe,
            en somme, est cette structure relationnelle triangulaire qui tend à transmuer les choses
            et les activités en éléments culturels. Comment ? Les choses ne sont plus perçues et
            identifiées dans le seul cadre de la relation entre l’organisme et le milieu ; le mode
            d’existence qu’elles revêtent aux yeux de chaque individu est désormais lié au rôle que
            jouent ces choses dans ses relations avec les autres. Au point que certaines choses
            (matérielles ou immatérielles) n’ont d’intérêt ou même n’ont d’existence que dans ce
            cadre et grâce à lui.</p>
          <p xml:id="d1e186">Les premiers jeux dans lesquels un objet est manipulé à tour de rôle
            préparent le terrain pour des formes de coopération et de synchronisation plus
            élaborées. Apprendre par imitation (comme c’est le plus souvent le cas chez les singes)
            implique un certain niveau de socialisation, mais pas nécessairement une coopération et
            une synchronisation soutenues par une attention conjointe maintenue dans la durée. En
            revanche, le fait d’enseigner et, corrélativement, celui d’apprendre par enseignement
            supposent attention conjointe et coopération. Il y a d’un côté intention de montrer ce
            qu’il faut faire, de l’autre compréhension de cette intention, et allers et retours
            (boucles de rétroactions) qui lient les partenaires dans une durée commune. Dans ce
            domaine, les chimpanzés atteignent vite une limite. Certes, ils cassent des noix à
            l’aide de pierres ou de morceaux de bois qui leur servent de marteau et d’enclume ;
            cependant, bien que les jeunes observent attentivement les adultes, leur apprentissage
            est extrêmement long : entre sept et neuf ans (Joulian 1998 : 122) !</p>
          <p xml:id="d1e189">L’acquisition du langage – le langage étant un composant fondamental
            des cultures humaines – est, elle aussi, préparée par l’intériorisation de la pratique
            du tour de rôle dans le cadre de l’attention conjointe : tout échange de paroles
            implique que les interlocuteurs s’inscrivent dans une durée commune. L’acte de montrer
            du doigt, <persName ref="026756714" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jerome
              Bruner</persName> (1983) l’avait déjà démontré dès <date type="_temp" when="1975">1975</date>, est également un précurseur du langage : le doigt désigne à l’autre un
            référent commun, comme le font les adjectifs démonstratifs suivis d’un nom.</p>
          <p xml:id="d1e192">Les jeux qui impliquent alternance et tour de rôle facilitent également
            le développement des capacités cognitives de réversibilité déjà étudiées par <persName type="_temp">Piaget</persName>. Les enfants, écrit <persName ref="03243961X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tomasello</persName>, en arrivent à
            comprendre l’activité qu’ils partagent avec un autre « from a bird’s eye view »,
            autrement dit grâce à une représentation dans laquelle eux-mêmes et leur partenaire
            figurent comme s’ils étaient vus par une tierce personne (2011 : 34-35)<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Robert Selman avait montré ailleurs comment l’enfant apprend à se représenter
                lui-même et son partenaire, du point de vue d’une tierce personne (1980 :
                26-27).</p>
            </note>. C’est là une autre forme de triangulation. Ici, <persName ref="03243961X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tomasello</persName> rejoint <persName type="_temp">George H. Mead</persName>, qui avait souligné l’importance de la capacité
            de se représenter la place ou le rôle que l’on occupe par rapport à d’autres, le
            possible échange de ces rôles ainsi que leur complémentarité (1963 [1934] : 128, 137).
            De telles représentations font partie d’un « cultural common ground », note <persName ref="03243961X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tomasello</persName>. Ce
            fonds commun (cet ensemble de « représentations collectives » aurait dit <persName type="_temp">Durkheim</persName>) correspond à la culture d’un groupe ou d’une
            société.</p>
          <p xml:id="d1e200">Dans la mesure où la triangulation qu’instaure l’attention conjointe
            insère des objets déjà existants dans les relations entre l’enfant et une ou plusieurs
            autres personnes, elle stimule leur intérêt pour le monde qui les entoure. Des éléments
            naturels du monde physique en viennent ainsi à jouer un rôle et à prendre un sens dans
            le jeu des interactions au même titre que les objets fabriqués par l’homme. Plantes,
            animaux, configurations du terrain, variations du temps qu’il fait, saisons (etc.)
            s’intègrent ainsi dans le paysage mental culturel. Dès lors que ces expériences faites
            au contact de l’environnement physique prennent place dans le champ où chacun se sent en
            lien avec d’autres, elles se socialisent et, si l’on peut dire, se « culturalisent »
            (Sigaut 2012 : 143-146). Ce processus peut s’accorder avec la conception adaptative de
            la culture : jointe à l’attention partagée, la familiarité avec l’environnement est
            nécessaire à l’invention et à la fabrication des outils (les plus anciens outils de
            pierre datent de plus de deux millions d’années), et elle facilite les comportements de
            coopération qui permettent de tirer un meilleur parti des ressources.</p>
          <p xml:id="d1e203">Des gestes ou des sons adressés à des congénères dans un contexte
            donné, puis imités par ceux-ci et repris dans des situations analogues acquièrent par là
            même une existence significative, bien qu’aucune convention, aucun « contrat » n’ait
            présidé à leur adoption. Plus ces gestes ou ces sons se diffusent, plus ils s’imposent à
            chacun comme s’ils avaient une existence objective. Les mots eux-mêmes, en tant que
            configurations sonores spécifiques, sont des réalités « autoréférentielles »,
            c’est-à-dire des « objets » qui existent du seul fait que les membres d’une même
            communauté linguistique les utilisent et les transmettent. Les activités humaines ne
            sont pas seulement médiatisées par des objets matériels, mais aussi par des choses
            immatérielles (des représentations), par des scénarios de pratiques relationnelles
            intériorisés par les partenaires, par des emplois du temps, des règles, des
            institutions, des calendriers, etc. De tels phénomènes sont dits « émergents » au sens
            où ils résultent du jeu des interactions<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Pour une telle approche de l’origine du langage, cf. Pierre-Yves Oudeyer (2013). On
                pourra également consulter l’excellent ouvrage de Jean-Marie Hombert et Gérard
                Lenclud, <hi rend="italic">Comment le langage est venu à l’homme</hi> (2014).</p>
            </note>. Les spécialistes les qualifient également de réalités « autoréférentielles »,
            voulant dire par là que ces « réalités » n’ont pas, comme les arbres, les rochers, le
            soleil et la lune, une existence indépendante des individus, mais qu’elles existent pour
            autant que tous admettent qu’elles existent (les mots d’une langue, les heures, les
            années, les euros ou les dollars, et d’une manière générale les institutions)<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Sur cette question, l’ouvrage de référence est <hi rend="italic">La Construction de
                  la réalité sociale</hi>, de John Searle (1998). Le livre laisse de côté la réalité
                sociale telle qu’elle s’impose à l’ensemble des primates : il traite en fait de la
                construction de la réalité sociale culturelle.</p>
            </note>. Pour le jeune enfant qui entend des mots prononcés par les adultes, ces sons
            spécifiques s’imposent d’abord à lui comme des réalités autoréférentielles : des objets
            sonores qui existent parce que les humains, autour de lui, en font communément usage. Il
            observera ensuite que ces sons sont émis en relation avec tel ou tel aspect de
            l’environnement, telle ou telle action en cours, telle ou telle phase d’une interaction
            – autrement dit qu’ils sont émis intentionnellement. Dès lors que l’enfant assimile
            cette relation et apprend à son tour (vers l’âge de deux ans) à utiliser un mot ou un
            geste intentionnellement, ceux-ci acquièrent pour lui une portée « référentielle » : ce
            sont des signes que quelqu’un adresse à quelqu’un d’autre et qui renvoient à quelque
            chose d’autre qu’à eux-mêmes.</p>
          <p xml:id="d1e220">Dans toutes les sociétés humaines, même les plus rudimentaires, on
            utilise des mots qui désignent des représentations collectives auxquelles ne correspond
            aucune réalité tangible. Par exemple, nous savons tous ce qu’est un revenant, un ange,
            un dragon, Tintin ou James Bond, mais nous ne pouvons en voir que des images. Ces
            représentations communes sont associées à des pratiques (dire une prière, participer à
            une procession, écouter un mythe ou un conte, lire une bande dessinée, aller au cinéma).
            C’est donc que ces représentations et ces pratiques jouent un rôle dans la vie des
            hommes et des sociétés. Mais quel rôle, quelles fonctions ? Ou, pour le dire autrement,
            quelles causes permettent de rendre compte de ces représentations et de ces pratiques ?
            Leur valeur adaptative ? Oui, sans doute. Mais rien ne permet d’affirmer qu’elle seule
            joue un rôle. Question fondamentale dès lors que l’on s’interroge sur le chemin qui,
            partant du dernier ancêtre commun (le <hi rendition="#T10">Dac</hi>), il y a six
            millions d’années, a conduit à l’<hi rend="italic">Homo sapiens</hi> que nous
            sommes.</p>
          <p xml:id="d1e229">La tradition occidentale dualiste, avec ses couples d’oppositions,
            corps et âme, matière et esprit, offre une réponse toute faite : par définition, les
            nourritures spirituelles ne sont pas matérielles. Dépourvues de valeur utilitaire, mais
            vitales pour l’esprit. Aujourd’hui, les plaidoyers en faveur des humanités, même s’ils
            se veulent laïcs, portent la marque de cette argumentation religieuse<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Cf., par exemple, Nuccio Ordine et Abraham Flexner (2013).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e236">Les sciences de l’évolution se situent évidemment du côté de la
            tradition matérialiste. Pour ce qui est des phénomènes culturels sans valeur adaptative
            évidente, elles proposent volontiers deux explications, qui demandent l’une et l’autre à
            être interrogées, voire mises en doute : 1) ce sont des croyances et des pratiques
            illusoires dont le progrès des connaissances invite à se défaire ; 2) elles répondent à
            des besoins et présentent une valeur adaptative (le fonctionnalisme de <persName ref="027004236" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bronislaw
              Malinowski</persName> correspond à cette dernière position). Ainsi, la religion est
            souvent présentée comme une croyance qui nous masque la réalité – d’où, par exemple, des
            ouvrages tels que <hi rend="italic">L’Avenir d’une illusion</hi> (Freud), <hi rend="italic">Pour en finir avec Dieu</hi> (Richard Dawkins), <hi rend="italic">L’Esprit de l’athéisme</hi> (André Comte-Sponville) ou <hi rend="italic">Traité
              d’athéologie</hi> (Michel Onfray). Mais d’autres, ou les mêmes (tel Edward O.
              Wilson)<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Cf., en particulier, « Les origines de la religion » (in Wilson 2013 :
                331-332).</p>
            </note>, voient dans la religion un facteur de cohésion sociale : la religion
            faciliterait la survie des groupes humains.</p>
          <p xml:id="d1e255">Ces deux explications ont un inconvénient (grave) : elles se dispensent
            d’examiner en détail les faits dont elles sont censées rendre compte. Bien qu’elles
            soient avancées par des esprits éclairés, elles ne se donnent pas la peine de satisfaire
            aux exigences propres à toute recherche scientifique. Il est donc nécessaire d’examiner
            d’un peu plus près les réalités culturelles qui, à la différence des outils utilisés par
            des animaux ou par les hommes de l’âge de pierre, n’ont apparemment pas d’effet direct
            sur la survie biologique. Trois écueils sont à éviter. Le premier, c’est de revenir à
              l’<hi rend="italic">a priori</hi> dualiste. Le deuxième, c’est d’affirmer, également
              <hi rend="italic">a priori</hi>, que tout trait culturel doit nécessairement
            s’expliquer en termes d’adaptation biologique à l’environnement. Le troisième écueil
            consiste à admettre – encore une fois <hi rend="italic">a priori</hi> – que la culture
            s’oppose à la nature, qu’elle relève d’un autre ordre que celle-ci.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e266">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e267">Les comportements de parade, amorce biologique de
            faits culturels</head>
          <p xml:id="d1e269">Tournons-nous vers certains traits et comportements relatifs à la
            sélection sexuelle ; nous allons voir que ceux-ci témoignent d’une forme élémentaire
            d’attention conjointe et qu’ils pourraient constituer une base à partir de laquelle se
            sont développés des comportements et des artefacts culturels proprement humains. Nous
            éviterons ainsi le troisième écueil. En effet, souligner la continuité entre des traits
            transmis génétiquement et des traits transmis par interactions entre congénères (qu’ils
            soient de générations différentes ou de même génération) permet de ne pas sauter
            directement, comme semble le faire <persName ref="03243961X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tomasello</persName>, de l’attention conjointe comme
            précondition de la culture à des institutions telles que le mariage ou la monnaie.</p>
          <p xml:id="d1e272">Dans <hi rend="italic">La Filiation de l’homme</hi>, <persName ref="026812304" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Darwin</persName>
            compare les effets de la sélection sexuelle à ceux de la sélection naturelle. Il y a,
            note-t-il, une limite au développement et à la diversité des premiers, c’est une
            question de vie ou de mort : si les traits produits par l’évolution allaient au-delà de
            ce qu’exige l’adaptation, ils deviendraient désavantageux ; mais pour ce qui est de la
            sélection sexuelle, il n’y a, dit-il, pas de limite au développement des traits qui
            permettent aux mâles de rivaliser avec d’autres mâles ou de séduire les femelles<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Darwin note cependant qu’il est des cas où les ornements des mâles sont acquis aux
                dépens de ce qui leur permet d’échapper aux prédateurs : ces « ornements », pour
                reprendre le terme qu’il emploie, ne doivent donc pas se développer au point de
                rendre trop vulnérables les animaux qui les portent.</p>
            </note>. Cette relative absence de limites explique, selon <persName ref="026812304" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Darwin</persName>, la variété des
            caractères sexuels secondaires et leur développement parfois exubérant : les bois des
            cervidés, par exemple, les plumes des faisans et des paons, le chant élaboré de
            certaines espèces d’oiseaux<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Cf. <hi rend="italic">La Filiation de l’homme</hi>, chapitre VIII, « Principes de
                la sélection sexuelle », § « Le mâle généralement plus modifié que la femelle ».</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e289">Ces traits phénotypiques ont ceci de remarquable qu’ils n’exercent pas
            (ou pas seulement) une action physique directe sur les rivaux ou les femelles. Disons
            plutôt qu’ils les impressionnent. Un chimpanzé mâle, armé d’un long branchage, en frappe
            violemment et ostensiblement le sol ; il cherche à s’imposer ; de fait, visiblement
            impressionnés par le spectacle, les membres de son groupe se tiennent cois. Ces
            comportements de « display », comme disent les primatologues, sont courants.</p>
          <p xml:id="d1e292">Entourés de femelles attentives, des coqs de bruyère aux longues plumes
            colorées se livrent à une danse agrémentée de claquements. Cette exhibition, où chacun
            rivalise pour faire l’intéressant, suppose que les mâles qui y participent et les
            femelles qui l’observent sont sensibles aux mêmes traits et s’accordent spontanément sur
            ce qui compte le plus. Ils font attention en même temps aux mêmes manifestations, comme
            si celles-ci avaient été établies par une convention. On peut donc voir là une forme
            élémentaire d’attention conjointe. Ce qui est donné à percevoir, sur quoi tous se
            focalisent, n’a pas d’existence, de valeur et d’efficience par soi-même indépendamment
            de ce qu’éprouvent les autres. Tout se passe, au contraire, comme si certaines formes de
            stimulants sensoriels avaient été élaborées et sélectionnées au cours de l’évolution du
            fait d’une progressive convergence mimétique. Certains traits deviennent des
            attracteurs : c’est vers eux que converge l’intérêt des femelles, elles sont stimulées
            par l’exhibition qu’en font les mâles, plus ou moins éclatante ou réussie selon les cas.
            Certaines sont attirées par des singularités, un motif chanté inédit par exemple.</p>
          <p xml:id="d1e295">Chaque mâle fait sa publicité et, comme le souligne <persName ref="057624577" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thierry Lodé</persName>,
            « cette propagande ne favorise pas nécessairement les meilleurs gènes, mais elle
            avantage les crâneurs » (2007 : 163)<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>L’auteur précise : « La théorie de la propagande découvre que ce ne sont pas les
                meilleurs qui s’imposent. La propagande, à la fois séductrice et intimidatrice,
                n’interdit pas que les attributs singuliers et autres caractères hypertéliques
                jouent un rôle dans l’élaboration des amours, mais elle nie que ce soit à cause d’un
                gène avantageux » (2007 : 298). Ajoutons toutefois que les « crâneurs » par ailleurs
                mal adaptés à leur milieu de vie ont évidemment moins de chances de survivre, donc
                de se reproduire, que leurs congénères plus robustes.</p>
            </note>. Dès lors que des couleurs éclatantes, des mélodies complexes ou d’autres
            ornements confèrent à ceux qui les portent un plus grand succès auprès des femelles, ces
            traits sont sélectionnés et soumis à concurrence, de sorte qu’ils tendent à s’accentuer
            de génération en génération. Tout se passe comme si un processus de surenchère mimétique
            était à l’œuvre. Un trait qui fut d’abord sobre et fonctionnel (après tout, un simple
            cri suffit souvent à un oiseau pour signaler son territoire et attirer l’attention des
            femelles) devient « hypertélique » : ce trait, autrement dit, se développe au-delà de ce
            qu’exige sa fonction, cela parce que la concurrence et la sélection favorisent ceux qui
            en font plus que les autres.</p>
          <p xml:id="d1e303">Les cultures humaines offrent d’innombrables exemples de phénomènes
            analogues. Analogues et cependant différents puisqu’ils ont peu ou pas de support
            génétique. C’est cette résurgence de phénomènes liés aux parades animales, mais dans un
            autre contexte et sur d’autres bases, qui est fascinante. Voyez par exemple l’histoire
            du <hi rend="italic">blue-jeans</hi>. Au <date from="1800" to="1900" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, aux <placeName ref="6252001" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">États-Unis</placeName>, c’est un pantalon de
            travail teint à l’indigo. Les yeux – les nôtres et ceux d’autres animaux – se tournent
            spontanément vers les sensations les plus stimulantes, donc vers des objets colorés.
            Aussi, depuis des milliers d’années, différentes cultures ont-elles développé des
            techniques de teinture, bien que celles-ci soient complexes et difficiles à maîtriser.
            L’indigo, qui fut d’abord une teinture végétale, reste l’une des couleurs les plus
            prisées : en <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName>, en <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, en Asie du Sud-Est, en Afrique
            de l’Ouest, chez les nomades du <placeName ref="2212709" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sahara</placeName>, et, finalement, dans tout le
            monde occidental. À partir des années <date type="_temp" when="1860">1860</date>, la
            société Levi Strauss &amp; Co emploie exclusivement la toile denim de couleur indigo,
            renforce les pantalons par des rivets de cuivre à l’endroit des poches et, pour les
            coutures visibles, utilise un fil de couleur jaune ou orangé : le <hi rend="italic">blue-jeans</hi> ne doit pas seulement être solide, il doit l’être <hi rend="italic">visiblement</hi>. Le <hi rend="italic">blue-jeans</hi> exerce ainsi un attrait
            esthétique, mais un attrait qui, ne faisant appel à aucun ornement explicite, semble au
            contraire mépriser ce goût des apparences que le monde masculin réserve aux femmes. Il
            rassure l’homme qui le porte : mon <hi rend="italic">jeans</hi> est costaud, il en voit
            de dures mais il tient le coup. Comme moi.</p>
          <p xml:id="d1e327">Ici, l’indigo vient ajouter une touche supplémentaire. La teinture
            indigo, en effet, ne pénètre pas profondément dans les fibres du tissu. En conséquence,
            à mesure que celui-ci s’use, le bleu apparaît plus pâle, surtout aux endroits du
            pantalon qui sont les plus exposés comme les genoux et le dessus des cuisses. Les
            marques d’usure prennent ainsi une valeur esthétique : l’œil est sensible aux variations
            qu’elles produisent dans les nuances de bleu. De surcroît, les marques d’usure montrent
            que le <hi rend="italic">jeans</hi> a, si l’on peut dire, pris de la bouteille. Dans les
            années <date from="1960" to="1969" type="_temp">1960</date>, un <hi rend="italic">teenager</hi> qui portait un <hi rend="italic">jeans</hi> tout neuf avait l’air d’un
            blanc-bec. Il le faisait donc tremper et le brossait vigoureusement pour que son <hi rend="italic">jeans</hi> paraisse avoir vécu – et par conséquent lui aussi, comme les
            grands par lesquels il désirait être accepté et qui, pensait-il, étaient davantage en
            mesure de plaire aux filles.</p>
          <p xml:id="d1e342">On connaît la suite : les fabricants se sont mis à vendre des <hi rend="italic">jeans</hi> déjà délavés.</p>
          <p xml:id="d1e348">Puis visiblement usés.</p>
          <p xml:id="d1e351">Puis encore plus usés, et même déchirés.</p>
          <p xml:id="d1e354">Parallèlement à cette évolution qui tend à exacerber les traits
            hypertéliques, la valeur affichée est passée de la virilité à la désinvolture, genre que
            les filles aussi peuvent se donner (une manière d’être que <persName ref="032100167" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Baldassare Castiglione</persName>, au
              <date from="1500" to="1600" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, désignait par le terme de <hi rend="italic">sprezzatura</hi>) : voyez, mon <hi rend="italic">jeans</hi> en si mauvais état ; en
            sa négligence il témoigne de ma souveraine indifférence, composante obligée de mon
            allure branchée<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Les parades coûteuses des animaux ont été rapprochées des comportements humains
                ostentatoires par le biologiste Amotz Zahavi. Sa fameuse « théorie du handicap »
                postule qu’en affichant des traits qui constituent une dépense ou une prise de
                risque, les mâles convainquent les femelles de leur force, de leur santé,
                c’est-à-dire, finalement, de la qualité de leurs gènes. La thèse de Zahavi se fonde
                sur une analyse des relations entre coûts et bénéfices ; le « signal coûteux »
                exhibé constituerait ainsi, du point de vue évolutionnaire, un investissement
                rentable. Ce ne sont pas ces enjeux qui m’intéressent dans les exemples que j’ai
                donnés, mais le fait qu’une structure de comportement apparue chez certaines espèces
                réapparaisse dans l’espèce humaine, cette fois dans un contexte culturel.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e373">En <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nouvelle-Guinée</placeName>, certains oiseaux de
            paradis ne se contentent pas d’attirer les femelles par la beauté de leur plumage, leurs
            danses et leurs chants. Ils passent plusieurs mois à aménager la scène sur laquelle ils
            se produiront, espace aplani, soigneusement dégagé, parfaitement circulaire, sur lequel,
            de plus, ils déposent des baies rouges et des fleurs qu’ils renouvellent lorsqu’elles se
            fanent. <persName ref="027125378" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Marie Schaeffer</persName> s’est intéressé à d’autres oiseaux, que l’on trouve
            également en <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Australie</placeName>, oiseaux-berceaux ou oiseaux-jardiniers (<hi rend="italic">bowerbirds</hi>, en anglais). Ceux-ci passent des mois à construire, avec des rameaux
            d’arbustes, des architectures complexes qu’ils décorent d’objets colorés. Non contents
            d’émettre les vocalises qui leur sont propres, ils se livrent à des imitations des
            chants d’autres espèces d’oiseaux. Cette mise en scène, avec son étalage de stimulations
            sensorielles, est livrée à l’appréciation des femelles. Les prestations des mâles ne
            sont évidemment pas toutes identiques et les femelles n’ont pas toutes les mêmes goûts,
            elles développent des préférences. <persName ref="027125378" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schaeffer</persName> suggère que les comportements
            esthétiques chez l’<hi rend="italic">Homo sapiens</hi>, bien qu’ils ne soient pas
            transmis génétiquement (ou pas au même degré) et qu’ils ne remplissent pas la même
            fonction, présentent des analogies avec le comportement de ces oiseaux (Schaeffer
            2009).</p>
          <p xml:id="d1e382">Les habitants de la <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nouvelle-Guinée</placeName> utilisent les plumes
            des oiseaux de paradis pour élaborer des coiffures qu’ils portent lors de grandes
            cérémonies où ils dansent. Au <date from="1900" to="1999" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, les chapeaux des Européens, hommes et femmes,
            étaient encore souvent ornés de plumes. Ces plumes longues ou colorées offrent l’exemple
            d’un emploi culturel de parures qui, depuis des millions d’années, jouent un rôle dans
            la sélection sexuelle chez les oiseaux. Des jeux virils pratiqués en Sibérie
            méridionale, la lutte et la danse, s’inspirent directement de parades animales. Danseurs
            et lutteurs miment le comportement des élans ou d’oiseaux tels que les tétras. Ils
            reproduisent dans un cadre fictionnel institué les parades qu’ils ont observées<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>J’emprunte cet exemple à l’étude de Roberte Hamayon, <hi rend="italic">Jouer. Étude
                  anthropologique à partir d’exemples sibériens</hi> (2012).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e397">L’histoire du <hi rend="italic">blue-jeans</hi> illustre une autre
            analogie culturelle avec l’évolution de certains phénotypes sous la pression de la
            sélection sexuelle. Des traits qui remplissent une fonction pratique dans les relations
            avec l’environnement matériel (en l’occurrence un tissu et des coutures résistants) en
            viennent à remplir une autre fonction : source de plaisir esthétique, ils mettent en
            valeur les individus qui en sont porteurs ; de plus, sous la pression de la concurrence,
            les marques d’usure esthétisées s’accentuent démesurément, comme <persName ref="026812304" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Darwin</persName>
            l’avait déjà noté à propos des « ornements » des mâles. Tout en gardant un certain lien
            avec la sélection sexuelle, de tels artefacts n’en sont plus directement dépendants, ils
            plaisent aussi par eux-mêmes. On pourrait en dire autant des parures, musiques
            instrumentales ou vocales, danses et fêtes dans lesquelles se déploie la créativité
            humaine. Le désir sexuel a sans doute fourni une première impulsion à ces efflorescences
            culturelles ; mais, tirant profit de ce dynamisme, elles se sont structurées et
            diversifiées au point de se déployer de manière autonome ou quasi autonome et d’être
            disponibles pour remplir de nouvelles fonctions. Ces fonctions, de surcroît, sont
            classées sur la base de représentations collectives conventionnelles et mouvantes :
            vêtements d’hommes ou de femmes, pour le bureau ou le chantier, pour une cérémonie ou
            pour le week-end, etc. Porter un <hi rend="italic">blue-jean</hi> plus ou moins déteint
            et déchiré n’est pas indiqué en toutes circonstances<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Je renvoie ici à l’étude Marshall Sahlins, « Notes sur le système vestimentaire
                américain » (1980).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e410">Entre ces artefacts humains et les traits phénotypiques d’autres
            animaux, on observe donc aussi bien continuités et réemplois que discontinuités,
            surgissements imprévus. Les deux se mêlent. Certains chercheurs (comme Marshall Sahlins)
            sont plus sensibles à la rupture, d’autres à la continuité (Tim Ingold, par
              exemple)<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Cf. le recueil d’articles de Tim Ingold publié, en français, sous le titre <hi rend="italic">Marcher avec les dragons</hi>, (2013).</p>
            </note>. Un tel mélange de continuité et de discontinuité n’est pas propre au processus
            d’hominisation, il s’étend à toute l’histoire de l’évolution. C’est que la manière dont
            la vie crée du nouveau n’a rien à voir avec la manière dont Dieu est censé avoir créé
            les différentes espèces, ni avec la manière dont l’artisan pris en exemple par <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>
            conçoit puis fabrique un lit ou une table : les vivants ne se créent pas à partir d’une
            idée ou d’une essence, ils émergent à partir de vivants déjà existants (les premiers
            organismes pluricellulaires, par exemple, à partir des unicellulaires). L’évolution
            procède comme un bricoleur inventif et doué de sérendipité : elle tire profit du hasard,
            elle fait du neuf avec ce qu’elle a sous la main. Les cultures humaines et leur
            diversité ne répondent qu’en partie à des relations moyens/fins réfléchies, elles
            constituent également, pour une large part, des formes de vie contingentes n’ayant
            d’autre finalité que de persévérer dans leur être.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e419">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e420">Conclusion : à quoi sert la culture ?</head>
          <p xml:id="d1e422">
            <persName ref="03243961X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michael
              Tomasello</persName> voit, dans la coopération et l’altruisme (opposés à la
            compétition), le principal bénéfice apporté par le développement de l’attention
              conjointe<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>Cf. le compte rendu et la discussion du livre de Tomasello, <hi rend="italic">Why
                  We Cooperate</hi> (2009), par Anne Reboul (2010 : 422-440).</p>
            </note>. D’après lui, l’intentionnalité partagée et le « mutual knowledge »
            (représentations communes ou collectives) se traduisent par cette « construction de
            niche » qu’est la culture. Alors qu’il souligne l’écart entre les capacités des
            chimpanzés et celles des enfants, <persName ref="03243961X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tomasello</persName> ne se prononce pas clairement
            sur les fonctions de la culture. Il voit dans celle-ci une forme complexe et améliorée
            d’adaptation au milieu : les cultures humaines sont liées à une plus grande efficience
            cognitive, elles créent des dispositifs inédits, mais, semble-t-il, demeurent toujours
            au service de l’adaptation à l’environnement. Pourtant, on observe que les choses et les
            activités qui intéressent plusieurs individus à la fois (animaux sociaux ou humains),
            constituent pour ceux-ci des médiations qui soutiennent leurs relations ou même qui les
            suscitent. Ces liens sociaux contribuent, certes, à la cohésion du groupe, chose
            favorable à l’adaptation au milieu ou à la reproduction. Mais aussi, à cette occasion,
            ces choses et ces activités stimulent la sensation de vivre de chacun tout en associant
            cette sensation à un lien avec d’autres membres du groupe. Il y a là une source de
            bien-être ou de plaisir qui, comme on peut le constater dans la vie quotidienne, est
            recherchée pour elle-même.</p>
          <p xml:id="d1e432">Le chant des oiseaux a, certes, une valeur adaptative : défendre leur
            territoire, se signaler à l’attention des femelles. Mais chez l’oiseau qui chante, les
            circuits dopaminergiques (également appelés « circuits de récompense ») sont activés,
            surtout lorsqu’il chante en présence d’un ou plusieurs congénères. Autrement dit, cela
            fait plaisir aux oiseaux de se livrer aux activités auxquelles ils s’adonnent
            spontanément, en l’occurrence chanter<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>Cf. les observations précises sur le chant des canaris apportées par l’éthologue
                Michel Kreutzer (2012).</p>
            </note>. Les oiseaux, et plus encore les singes, sont des êtres vivants dont le cerveau
            et les circuits sensorimoteurs sont suffisamment complexes pour qu’ils éprouvent un
            plaisir à sentir qu’ils vivent, sensation elle-même liée aux stimuli auxquels ils sont
            exposés (même si cette sensation n’est pas consciente au sens où elle l’est chez les
            humains). Chez nos lointains ancêtres, les activités sensorimotrices développées en
            relation avec leur milieu (se mouvoir avec agilité, explorer l’environnement, apprendre
            par imitation l’usage qu’un autre fait d’une pierre ou d’un bâton, se rassembler autour
            d’un feu, ou encore soigner la taille d’un silex) ont, elles aussi, une valeur
            adaptative ; mais, pour celui qui s’y adonne, ces activités présentent également un
            intérêt en elles-mêmes : ce sont autant d’occasions de se manifester comme vivant,
            autant d’occasions de s’éprouver vivant dans l’expérience interactive d’être affecté par
            quelque chose ou par d’autres et d’y réagir. <persName ref="03243961X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michael Tomasello</persName> et bien d’autres
            chercheurs laissent de côté le fait que les animaux sociaux et les hommes, en tant que
            vivants, s’affectent mutuellement et sont affectés. Comme l’écrit le psychobiologiste
            américain Jaak Panksepp dans un texte remarquable sur la « conscience affective » :</p>
          <q rend="quotation">« As long as psychology and neuroscience remain more preoccupied with
            the human brain’s impressive cortico-cognitive systems than subcortical affective ones,
            our understanding of the sources of human consciousness will remain woefully
            incomplete ».(2005 : 39)</q>
          <p xml:id="d1e442">L’<hi rend="italic">Homo sapiens</hi> est un vivant symbiotique. Ou,
            pour le dire autrement, un vivant chimérique comme le lichen et les coraux. Cela à un
            double titre : parce que la vie sociale est, pour lui comme pour d’autres animaux, une
            forme de vie en symbiose ; mais aussi parce que, dans le cas de l’homme, cette vie
            sociale est indissociable de la culture. En médiatisant les relations entre les
            individus par tout un éventail d’artefacts matériels et immatériels, les cultures
            humaines alimentent leur sensation de vivre et leur permet d’éprouver un sentiment
            d’exister. Telle est du moins l’hypothèse que je propose, quitte à présenter dans un
            texte ultérieur les arguments en sa faveur. On le sait, il n’y a jamais eu d’homme à
            l’état présocial. Il n’y a jamais eu non plus d’homme antérieur ou extérieur à la
            culture puisque l’être humain est le fruit d’une relation de symbiose entre son
            organisme, la culture et ses semblables.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliography" xml:id="d1e448">
        <listBibl xml:id="d1e449">
          <bibl xml:id="d1e450">Bard, Kim A. &amp; Jacques Vauclair, 1984 « The Communicative
            Contact of Object in Ape and Human Adult-Infant Pairs », <hi rend="italic">Journal of
              Human Evolution</hi> 13 (2) : 181-190.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e456">Bruner, Jerome, 1983 <hi rend="italic">Le Développement de l’enfant.
              Savoir faire, savoir lire</hi>. Éd. et trad. par Michel Deleau. Paris, Presses
            universitaires de France.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e462">Darwin, Charles, 2013 [1871] <hi rend="italic">La Filiation de
              l’homme et la sélection liée au sexe.</hi> Paris, Honoré Champion (« Champion
            classiques. Essais »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e468">Descombes, Vincent, 1979 <hi rend="italic">Le Même et l’autre.
              Quarante-cinq ans de philosophie française (1933-1978)</hi>. Paris, Minuit
            (« Critique »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e474">De Waal, Frans, 2013 <hi rend="italic">Le Bonobo, Dieu et nous. Aux
              origines animales de l’humanisme chez les primates</hi>. Trad. de l’anglais par
            Françoise &amp; Paul Chemla. Paris, Les Liens qui libèrent.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e480">Fivaz, Elisabeth &amp; B. Cornut-Zimmer, 1982 « Étude exploratoire
            du développement précoce de l’attention partagée dans le système mère-nourrisson », <hi rend="italic">Neuropsychiatrie de l’enfance et de l’adolescence</hi> 30 (6) :
            351-357.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e487">Goodenough, Ursula &amp; Terrence W. Deacon, 2003-2004 « From
            Biology to Consciousness to Morality », <hi rend="italic">Tradition &amp; Discovery. The
              Polanyi Society Periodical</hi> 30 (3) : 6-21.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e493">Hamayon, Roberte, 2012 <hi rend="italic">Jouer. Étude
              anthropologique à partir d’exemples sibériens</hi>. Paris, La Découverte
            (« Bibliothèque du <hi rendition="#T10">Mauss</hi> »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e502">Hombert, Jean-Marie &amp; Gérard Lenclud, 2014 <hi rend="italic">Comment le langage est venu à l’homme</hi>. Paris, Fayard (« Histoire de la
            pensée »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e508">Ingold, Tim, 2013 <hi rend="italic">Marcher avec les dragons</hi>.
            Trad. de l’anglais par Pierre Madelin. Bruxelles, Zones sensibles.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e514">Joulian, Frédéric, 1998 « Le casse-noix des chimpanzés : lectures
            anthropologiques d’un objet simien », in Albert Ducros, Jacqueline Ducros &amp; Frédéric
            Joulian, eds, <hi rend="italic">La Culture est-elle naturelle ? Histoire, épistémologie
              et applications récentes du concept de culture.</hi> Paris, Errance : 115-137.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e520">Kreutzer, Michel, 2012 « La beauté est-elle honnête ? », <hi rend="italic">Pour la science</hi> 412 : 7.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e527">Lodé, Thierry, 2007 <hi rend="italic">La Guerre des sexes chez les
              animaux. Une histoire naturelle de la sexualité</hi>. Paris, Odile Jacob.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e533">Mead, George Herbert, 1963 [1934] <hi rend="italic">L’Esprit, le soi
              et la société</hi>. Trad. de Jean Cazeneuve, Eugène Kaelin &amp; Georges Thibault.
            Paris, Presses universitaires de France (« Bibliothèque de sociologie
            contemporaine »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e539">Ordine, Nuccio, 2013 <hi rend="italic">L’Utilité de l’inutile.
              Manifeste</hi>. Trad. de Luc Hersant. Suivi de : Abraham Flexner, <hi rend="italic">De
              l’inutilité du savoir utile</hi>. Trad. de Patrick Hersant. Paris, Les Belles
            Lettres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e548">Oudeyer, Pierre-Yves, 2013 <hi rend="italic">Aux sources de la
              parole. Auto-organisation et évolution</hi>. Paris, Odile Jacob (« Sciences »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e554">Panksepp, Jaak, 2005 « Affective Consciousness : Core Emotional
            Feelings in Animals and Humans », <hi rend="italic">Consciousness and Cognition</hi> 14
            (1) : 30-80.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e560">Prochiantz, Alain, 2012 <hi rend="italic">Qu’est-ce que le
              vivant ?</hi> Paris, Le Seuil (« Les Livres du nouveau monde »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e567">Reboul, Anne, 2010 « Cooperation and Competition in Apes and
            Humans », <hi rend="italic">Pragmatics &amp; Cognition</hi> 18 (2) : 422-440.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e573">Sahlins, Marshall, 1980 « Notes sur le système vestimentaire
            américain », in <hi rend="italic">Au cœur des sociétés. Raison utilitaire et raison
              culturelle</hi>. Trad. de l’anglais par Sylvie Fainzang. Paris, Gallimard :
            225-254.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e579">Scaife, Michael &amp; Jerome Bruner, 1975 « The Capacity for Joint
            Visual Attention in the Infant », <hi rend="italic">Nature</hi> 253 : 265-266.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e585">Schaeffer, Jean-Marie, 2009 <hi rend="italic">Théorie des signaux
              coûteux, esthétique et art</hi>. Rimousiki, Tangence (« Confluences »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e591">Searle, John, 1998 <hi rend="italic">La Construction de la réalité
              sociale</hi>. Trad. par Claudine Tiercelin. Paris, Gallimard (« <hi rendition="#T10">Nrf</hi>. Essais »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e600">Selman, Robert, 1980 <hi rend="italic">The Growth of Interpersonal
              Understanding. Developmental and Clinical Analysis</hi>. New York-London, Academic
            Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e607">Sigaut, François, 2012 <hi rend="italic">Comment Homo devint
              faber</hi>. Paris, <hi rendition="#T10">Cnrs</hi>-Éd. (« Biblis »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e616">Sperber, Dan, 2003 « Culture et modularité », in Jean-Pierre
            Changeux, ed., <hi rend="italic">Gènes et culture</hi>. <hi rend="italic">Enveloppe
              génétique et variabilité culturelle</hi>. Paris, Odile Jacob (« Collège de France ») :
            277-299.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e625">Tomasello, Michael, 2006 « Why Don’t Apes Point ? <hi rend="italic">(= Pourquoi les grands singes ne montrent-ils pas du doigt ?)</hi> », in Nicholas J.
            Enfield &amp; Stephen C. Levinson, eds, <hi rend="italic">Roots of Human Sociality.
              Culture, Cognition and Interaction</hi>. Oxford-New York, Berg : 506-524.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e634">Tomasello, Michael, 2009 <hi rend="italic">Why We Cooperate</hi>.
            Cambridge- London, <hi rendition="#T10">Mit</hi> Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e643">Tomasello, Michael, 2011 « Human Culture in Evolutionary
            Perspective », in Michele Gelfand, Chi-yue Chiu &amp; Ying-yi Hong, eds, <hi rend="italic">Advances in Culture and Psychology</hi>. Oxford, Oxford University
            Press : 5-51.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e649">Tomasello, Michael &amp; Esther Herrmann, 2010 « Ape and Human
            Cognition : What’s the Difference ? », <hi rend="italic">Current Directions in
              Psychological Sciences</hi> 19 (1) : 3-8.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e656">Trevarthen, Colwyn, 1980 « The Foundations of Intersubjectivity :
            Development of Interpersonal and Cooperative Understanding in Infants », in D. R. Olson,
              <hi rend="italic">The Social Foundations of Language and Thought. Essays in Honor of
              Jerome S. Bruner</hi>. New York-London, Norton and C° : 316-342.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e662">Trevarthen, Colwyn &amp; Penelope Hubley, 1978 « Secondary
            Intersubjectivity : Confidence, Confinding and Acts of Meaning in the First Year », in
            Andrew Lock, ed., <hi rend="italic">Action, Gesture and Symbol. The Emergence of
              Language</hi>. London-New York-San Francisco, Academic Press : 183-229.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e668">Wilson, Edward O., 2013 <hi rend="italic">La Conquête sociale de la
              terre.</hi> Trad. de l’anglais par Marie-France Desjeux. Paris, Flammarion (« Nouvelle
            bibliothèque scientifique »).</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>