<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LHOM_218_Karsenti">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">L’anthropologie comme science sociale</title>
        <author>
          <forename>Bruno</forename>
          <surname>Karsenti</surname>
          <affiliation>
            <s>École des hautes études en sciences socialesLaboratoire
            interdisciplinaire d’études sur les réflexivités (<hi rendition="#T10">Lier</hi>), Paris</s>
          </affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/FAFX7RBH" type="journalArticle" xml:lang="fr">
          <analytic>
            <title level="a">L'anthropologie comme science sociale</title>
            <idno type="DOI">10.4000/lhomme.28993</idno>
            <author>
              <forename>Bruno</forename>
              <surname>Karsenti</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">L’Homme. Revue française d’anthropologie</title>
            <idno type="ISSN">0439-4216</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">218</biblScope>
              <biblScope unit="page">253-262</biblScope>
              <date>2016</date>
              <note type="url">https://journals.openedition.org/lhomme/28993</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>anthropologie et histoire</item>
            <item>anthropologie et psychologie</item>
            <item>méthodologie</item>
            <item>universalisme</item>
            <item>relativisme</item>
            <item>raison</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>Anthropology and History</item>
            <item>Anthropology and Psychology</item>
            <item>Methodology</item>
            <item>Universalism</item>
            <item>Relativism</item>
            <item>Reason</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1799" to="1804" type="_temp">l’an III</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">L'anthropologie comme science
          sociale</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Bruno Karsenti</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div>
        <p xml:id="d1e89">
          <hi rendition="#T10">Dans</hi> ce livre, une voix
        singulière se fait entendre. Elle est celle d’un anthropologue, qui
        réfléchit sur sa discipline, sur le temps long qui va de
        l’anthropologie « de facture classique », ainsi qualifiée à plusieurs
        reprises, à une anthropologie plus contemporaine, et par conséquent
        non classique. Disons, pour être plus précis, que l’anthropologie
        contemporaine telle que <persName ref="026983001" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gérard Lenclud</persName> en brosse
        le portrait reste sur la lancée de l’anthropologie classique, mais
        procède néanmoins d’une transformation significative, qui prend
        elle-même plusieurs directions sans rompre pour cela l’unité de la
        discipline. On est donc en présence d’un livre sur l’anthropologie
        contemporaine restituée dans ses choix théoriques fondamentaux, où les
        différents déplacements par rapport aux présupposés de la discipline
        prise dans le moment de sa constitution forment ensemble un tableau
        qui reste cohérent. C’est cette cohérence qu’on s’efforcera ici de
        décrire, de façon à faire ressortir les questions épistémologiques
        qu’elle ne laisse pas de soulever.</p>
        <p xml:id="d1e94">De l’anthropologie de facture classique à
        l’anthropologie contemporaine, il y a donc déplacement, mais pas
        rupture radicale ni consumation de toutes les questions posées
        initialement. L’anthropologue contemporain reste en débat avec les
        classiques de la discipline dont il reformule les interrogations.
        Réfléchissant à ce qu’il fait au présent, il réactualise l’histoire de
        sa discipline. Mais, précisément, cette histoire ne se parcourt
        correctement que si l’on remonte en arrière, et que l’on comprend sur
        quelles bases l’anthropologie classique a pu elle-même apparaître. Or,
        faisant ce retour, qui est retour à une sorte d’acte de naissance, on
        est bel et bien confronté, non à un déplacement, mais à une <hi rend="italic">rupture</hi>. Le point de vue le plus large est celui où
        l’on voit, dans l’introduction du livre, l’anthropologie apparaître
        comme une rupture avec l’anthropologie <hi rend="italic">philosophique</hi> : l’anthropologie n’est pas un
        discours sur l’homme dans son rapport à lui-même, seul face à Dieu ou
        à son destin terrestre, c’est un discours <hi rend="italic">sur les
        hommes</hi>, sur l’homme en rapport avec les autres hommes et, plus
        exactement, à d’autres hommes déterminés, ceux qui appartiennent à une
        société ou une culture déterminée. L’anthropologie naît à ce moment
        comme anthropologie culturelle ou sociale, c’est-à-dire non
        philosophique.</p>
        <p xml:id="d1e106">Ajoutons, pour s’en tenir à l’histoire du terme,
        qu’elle naît dans le même moment comme anthropologie physique,
        comprise comme sous-partie de la biologie : dès la fin du <date from="1700" to="1799" type="_temp">
            <hi rendition="#T10">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, l’anthropologie non philosophique est
        constituée sur une scission entre le culturel et le physique – ce qui
        ne veut pas dire qu’il n’y a aucune articulation, mais que les deux
        programmes se conduisent parallèlement, comme on le voit à partir des
        travaux de la Société des observateurs de l’homme de <date from="1799" to="1804" type="_temp">l’an III</date> (1799-1804) et tout au long du
        <date from="1800" to="1899" type="_temp">
            <hi rendition="#T10">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. L’objet
        de l’anthropologie est naturel <hi rend="italic">et</hi> culturel, et
        un legs est porté par la discipline, dès l’origine, qui est justement
        de résoudre les tensions produites par la conjonction de coordination.
        Ces tensions, elles ne s’expriment pas seulement dans des questions de
        hiérarchie entre disciplines : elles traversent en fait le sens et la
        portée du type de connaissance produite dans chacune d’elles.</p>
        <p xml:id="d1e122">Plus exactement, ces tensions commandent la façon
        dont se formule, dans les sciences de l’homme, la question de
        l’universalisme. Aux déterminations naturelles attribuables au
        substrat physique et à la réalité de l’espèce, on n’éprouve aucune
        peine à rattacher une position <hi rend="italic">universaliste</hi>.
        Mais du même coup, on fait dépendre tout universalisme anthropologique
        de sa capacité à rejoindre ce plan heuristique. Du point de vue d’une
        anthropologie physique, la réalité humaine en tant que détermination
        biologique spécifique est condition d’intelligibilité des différentes
        manifestations culturelles, reconduites à un même socle explicatif.
        Inversement, à une approche qui se maintient au niveau des
        déterminations culturelles, on attribue communément (pour s’en
        satisfaire ou pas) une position <hi rend="italic">relativiste</hi> :
        si l’anthropologie sociale ou culturelle – je vais revenir sur
        l’ambiguïté de cette prétendue équivalence : sociale, <hi rend="italic">c’est-à-dire</hi> culturelle – est possible, c’est
        depuis, semble-t-il, un relativisme assumé. Ce relativisme découle non
        seulement de ce que le programme naturaliste est tenu à distance, mais
        aussi, et surtout, de la rupture avec l’anthropologie philosophique
        qui se tient à son arrière-plan. On peut donc dire que l’anthropologie
        culturelle s’est érigée dans sa « facture classique », en rompant
        doublement avec l’universalisme : elle ne se contente pas de dire que
        l’humanité comme entité naturelle (comme espèce) n’est pas le bon
        point d’entrée pour l’étude des phénomènes humains, elle ajoute qu’en
        disant cela, il ne s’agit en aucun cas de retomber en un temps d’avant
        la rupture épistémologique. Elle ajoute aussi que ce n’est pas dans
        une <hi rend="italic">essence humaine</hi> abstraitement comprise et
        faisant office de socle spéculatif ou transcendantal que se trouve la
        clef de son discours ; qu’il convient donc de décrire la variété des
        <hi rend="italic">formes de vie sociale</hi> où les hommes
        s’inscrivent, sans chercher à y reconstituer une position
        essentialiste. Ce sont les cultures qui font ce que les hommes <hi rend="italic">sont</hi>, toujours singulièrement et relativement à
        telle ou telle forme d’existence collective.</p>
        <p xml:id="d1e144">Si l’on pose le problème épistémologique en ces
        termes, il me semble qu’on peut résumer la position de <persName ref="026983001" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lenclud</persName> à ceci : il faut
        partir de l’anthropologie culturelle ou sociale, et non de
        l’anthropologie physique, mais il faut faire le <hi rend="italic">pari
        de la raison</hi>, qui est aussi le pari de l’universalisme. Autrement
        dit, l’anthropologie est bien une discipline à part entière, si elle a
        une unité « disciplinaire » qui se reconstitue au-delà de
        l’ethnographie, ce doit être parce qu’elle construit un universalisme
        d’un genre nouveau – ni physique, ni philosophique. Et c’est un
        certain regard sur la <hi rend="italic">raison</hi> qui pourra rendre
        ce pari tenable.</p>
        <p xml:id="d1e153">Mais que veut dire ici <hi rend="italic">raison</hi> ? Si l’anthropologie a à faire le pari de la
        raison pour retrouver l’universalisme dans la voie culturelle, ne
        commet-elle pas tout de même une régression philosophique ? C’est ici
        que le livre intervient de façon originale et singulière dans le débat
        classique. Il le fait en préconisant et en opérant lui-même un
        changement de point de vue sur ce qui est exactement en débat.</p>
        <p xml:id="d1e160">Pour bien poser le problème épistémologique de
        l’anthropologie, il faut revenir à la façon dont elle se pratique, et
        donc faire pleinement droit à son soubassement ethnographique et à son
        articulation avec la construction de propositions de type
        anthropologique. On se tourne donc vers l’enquête, et vers ce que
        l’anthropologue fait réellement. Or c’est là, et seulement là, qu’on
        voudrait cerner en premier lieu ce qu’on entend par raison ou
        rationalité. La <hi rend="italic">raison</hi> mise en jeu, ce n’est
        pas d’abord une donnée observable ou un attribut universel introduit
        dans l’objet, mais c’est ce qui opère et se dessine progressivement
        dans la mise en œuvre de la connaissance anthropologique. Ce point de
        vue spécifique sur les questions fondamentales de la discipline, à
        l’intérieur duquel se pose à nouveaux frais la question de
        l’universalisme, le livre l’appelle <hi rend="italic">gnoséologique</hi>.</p>
        <p xml:id="d1e169">L’effet premier de ce changement de point de vue,
        c’est qu’on est alors poussé à décliner le comparatisme d’une manière
        à laquelle on n’est pas habitué. En fait, c’est l’anthropologie comme
        telle qu’on introduit maintenant dans un espace épistémique
        comparatif. Et c’est son comparatisme, mais aussi sa pratique de
        l’interprétation, ses formes de généralisation et de raisonnement,
        qu’on met en rapport avec d’autres formes. Autrement dit, le pari de
        la raison, d’où un nouveau type d’universalisme propre à
        l’anthropologie est susceptible d’apparaître, est donc d’abord un pari
        sur la raison <hi rend="italic">de l’anthropologue</hi>, et non pas
        directement sur la raison des acteurs, un pari sur les opérations
        rationnelles qui sont les siennes dans sa pratique de connaissance –
        pari qui doit <hi rend="italic">in fine</hi> nous faire comprendre en
        quoi l’anthropologie se distingue suffisamment d’autres disciplines
        connexes au point de dessiner un profil clair pour une discipline qui,
        en dépit des variations de paradigmes, reste relativement unitaire. Le
        trièdre le plus important commence alors à se dessiner : parmi les
        confrontations possibles, celles que <persName ref="026983001" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lenclud</persName> juge
        déterminantes sont celles avec l’histoire et avec la psychologie.</p>
        <p xml:id="d1e178">Si le cadre interrogatif est bien celui-ci,
        plusieurs questions se posent. Je me contenterai d’en poser deux.</p>
        <p xml:id="d1e181">La première est celle, d’histoire de
        l’anthropologie, qui porte sur la transformation contemporaine de ce
        savoir dont le livre propose, sous différents angles, une sorte de
        diagnostic. Dans le passage de l’anthropologie « de facture
        classique » à l’anthropologie telle qu’elle est actuellement
        pratiquée, qu’est-ce qui a exactement changé dans l’ordre du mode de
        connaissance – et pas, encore une fois, dans la détermination de
        l’objet à connaître ?</p>
        <p xml:id="d1e184">Et, seconde question, liée évidemment à celle-ci :
        pourquoi le double départ et la double relation à l’histoire et à la
        psychologie méritent-ils d’être examinés de façon privilégiée ?</p>
        <p xml:id="d1e187">On peut tirer de la réflexion proposée la réponse
        suivante à la première question : l’anthropologie contemporaine se
        distingue précisément de l’anthropologie classique par le fait qu’<hi rend="italic">elle s’est rendue apte au déplacement
        gnoséologique</hi>, et qu’elle en a même fait le cœur de ses
        réflexions afin de renouveler ses paradigmes. Or, il y a un avantage à
        cela, qu’on peut voir se discerner dans certaines pages du livre
        (notamment dans l’article sur le « principe de parité ») : c’est que,
        mieux que l’anthropologie classique, l’anthropologie contemporaine
        donnerait des éléments pour sortir du dilemme du relativisme. En
        effet, ce qui définit l’anthropologie classique, dans sa voie
        culturaliste, est une forte distinction entre science de la nature et
        science de la culture du point de vue des méthodes – c’est ce qu’on
        appelle classiquement la « querelle des méthodes » –, mais en tant que
        ces méthodes répondent à des distinctions présentes dans l’objet. Si
        l’on s’est voué classiquement à la description et à l’interprétation
        des différences entre hommes et non à l’élucidation d’une nature
        humaine, c’est que la description et l’interprétation étaient pensées
        comme les opérations correctement ajustées à un donné intrinsèquement,
        <hi rend="italic">primordialement</hi>, <hi rend="italic">et pas
        secondairement</hi>, différencié. Ce qui est alors relativisé, c’est
        le phénomène culturel comme phénomène significatif, du côté des
        acteurs pour lesquels il fait sens. Toute la question était de rendre
        ce sens appropriable par l’enquêteur, mais sans jamais résorber le
        hiatus entre enquêteur et enquêté, et surtout sans faire perdre la
        teneur en singularité et en historicité de l’objet à connaître, dans
        le moment où cette appropriation arrivait à son terme.</p>
        <p xml:id="d1e200">Or quelque chose restait non interrogé, occulté,
        dans cette démarche – compatible avec, et au fond formalisé
        adéquatement par une épistémologie de type wébérien. Ce qui n’était
        pas interrogé et mis en jeu, c’était le choix, ou <hi rend="italic">les</hi> choix, de l’analyste, entre des modes
        concurrents de connaissance – des choix, non pas tant déterminés par
        une texture putative de l’objet, mais par des options dans les
        sciences historiques elles-mêmes, options à l’intérieur desquelles une
        voie spécifiquement anthropologique s’est dessinée, de préférence à
        d’autres voies.</p>
        <p xml:id="d1e206">Autrement dit, l’anthropologie contemporaine se
        distingue de l’anthropologie classique en ce qu’elle s’est révélée
        capable, non pas d’un retour réflexif sur l’histoire et l’évolution de
        la discipline, mais simplement de tirer les conséquences de quelque
        chose comme une mise en suspens. Indépendamment de ce que nous pouvons
        postuler de ce qu’est l’objet anthropologique, et y compris en
        poussant la mise en suspens à toute postulation quant à son absolue
        singularité, <hi rend="italic">comment</hi> le connaît-on
        effectivement ? Cette question semble paradoxale si l’on reste
        prisonnier d’une épistémologie classique : on se dirait alors qu’une
        objectivation préalable, même provisoire et révisable, doit bien
        commander la formulation et la mise en œuvre d’une méthode. Et
        pourtant, dans le cas de l’anthropologie, la question « comment
        connaît-on effectivement, indépendamment de toute détermination
        d’objet ? » a bien tout son sens, du fait du défi d’où elle est née :
        connaître les phénomènes humains, sans rien postuler quant à la nature
        ou quant à la culture, de l’humain. C’est le dilemme natif de
        l’anthropologie de facture classique, dans lequel elle ne cesse de se
        débattre (et cela, encore une fois, à cause de la double démarcation
        avec l’anthropologie physique d’un côté, avec l’anthropologie
        philosophique de l’autre).</p>
        <p xml:id="d1e212">Mais justement, ce dilemme classique a fait long
        feu. Il n’est plus à l’ordre du jour, parce que les questions
        disciplinaires cruciales ne sont plus posées à l’intérieur de la
        vieille querelle des méthodes (qui étaient en fait une querelle des
        méthodes <hi rend="italic">au regard de ce qu’on postulait de l’objet,
        philosophiquement ou biologiquement</hi>).</p>
        <p xml:id="d1e218">L’anthropologie a appris – et c’est peut-être cela
        qui la singularise le plus – à suspendre toute détermination d’objet,
        y compris quant à sa dissolution empirique en singularités historiques
        impossibles à subsumer. Bien sûr, d’une certaine manière, elle a
        assumé le point de vue wébérien. Disons qu’elle l’a fait en surface,
        ce en quoi elle restait bien l’héritière de l’âge classique de la
        discipline : elle était compréhensive, interprétative, culturaliste,
        et d’un certain point de vue elle l’est toujours. Mais elle l’est
        autrement. C’est qu’à un niveau plus profond, que rejoint <persName ref="026983001" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lenclud</persName> sous différents
        aspects, elle a fait autre chose : elle a transformé son héritage
        problématique en une interrogation que l’on peut appeler <hi rend="italic">différentielle</hi> sur sa pratique de connaissance. En
        fait, on peut dire qu’elle a même fait plus : elle l’a transformé en
        une interrogation différentielle sur les pratiques de connaissance
        dans l’espace plus large des sciences de l’homme. En cela, elle a
        conquis une perspective générale sur ce champ de savoir –
        paradoxalement, <hi rend="italic">en raison de son caractère moins
        assuré</hi>, plus problématique au départ, que les disciplines
        connexes. Elle a pris en charge un questionnement sur ce que c’est
        pour elle que de viser la conduite humaine inscrite dans une culture,
        et de distinguer cette visée d’autres visées alternatives. Ainsi, elle
        s’est interrogée sur les verbes d’action constitutifs de son mode de
        connaître, et s’est demandé de quels <hi rend="italic">choix</hi> elle
        procède elle-même, dans la manière de les conjuguer : observer,
        décrire, interpréter, comprendre. En faisant cela, on peut donc se
        dire qu’elle offre une sorte de carte, un diagramme ou un système de
        bifurcations, où les autres disciplines sont elles aussi appelées à se
        reconnaître et à se replacer.</p>
        <p xml:id="d1e230">Bien sûr, il s’agit là d’un diagnostic optimiste :
        il table sur la vitalité actuelle de l’anthropologie, et lui fournit
        un cadre large pour se penser elle-même. Un mauvais esprit pourrait
        ici insinuer un doute – un doute, non pas sur la vitalité, mais sur le
        fait qu’elle puisse ainsi se réordonner. Ce doute, qui serait l’amorce
        d’un tout autre diagnostic, franchement pessimiste, se dirait ainsi :
        n’y a-t-il pas, dans ce recentrement <hi rend="italic">suspensif</hi>
        de l’anthropologie, une condition d’existence plus difficile qu’on ne
        le dit ? Et, en l’occurrence, n’y a-t-il pas une dépendance plus ou
        moins bien masquée à l’égard de disciplines qui, parce qu’elles n’ont
        pas hérité d’un tel dilemme de départ – le dilemme du relativisme et
        de l’universalisme, c’est-à-dire au fond du culturel et du naturel –,
        n’ont pas eu à faire cette contorsion qu’on vient de voir, cette
        dérogation au principe épistémologique classique de l’assomption d’un
        certain type d’objectivation (même provisoire, même révisable) à
        travers le choix de méthode ?</p>
        <p xml:id="d1e236">L’anthropologie, renonçant alors à des paradigmes
        forts – comme le structuralisme avait pu en dernier ressort en être un
        –, se verrait dans une situation moins confortable, du fait du genre
        d’interrogation différentielle sur les opérations de connaissance
        qu’elle s’est astreinte à mener. Cet inconfort se marquerait
        simplement par le fait que, plus que les autres, elle est obligée de
        se définir par distinction, par écart, par différenciation à chaque
        fois rejouée. Ce qu’elle fait quand elle observe, interprète,
        explique, elle ne peut le dire <hi rend="italic">toute seule</hi>,
        depuis elle-même, mais elle doit procéder par comparaison avec des
        disciplines connexes. Ce serait, si l’on veut, la version moins
        optimiste de ce qu’on a décrit comme un privilège épistémique de
        déplacement et de circulation à l’intérieur du champ des sciences de
        l’homme.</p>
        <p xml:id="d1e243">Dans cette alternative entre optimisme et
        pessimisme, il me semble que <hi rend="italic">L’Universalisme ou Le
        pari de la raison</hi> ne décide pas – et une question un peu massive
        serait de lui demander de le faire. Le titre du livre est optimiste,
        mais le contenu est beaucoup plus nuancé.</p>
        <p xml:id="d1e249">Pour comprendre ces nuances, il faut évidemment se
        replacer au lieu que <persName ref="026983001" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lenclud</persName> juge le plus
        pertinent : le lieu occupé par l’anthropologie, non plus classique,
        mais contemporaine, <hi rend="italic">entre</hi> l’histoire et la
        psychologie.</p>
        <p xml:id="d1e255">Le rapport à l’histoire est ici pris sous l’angle
        de l’opération d’observation, et plus exactement du mode de conversion
        des observables en objet de connaissance. Le point décisif est le
        suivant : l’anthropologie, en ce qu’elle procède d’un socle
        ethnographique qui n’est pas pour elle un plan de vérification et
        d’illustration d’hypothèses théoriques indépendantes, mais un plan
        d’élaboration et d’articulation interne de ses objets, jouit d’un
        privilège de présence, de participation et de visualisation du donné.
        Il se résume dans la définition d’<persName ref="027157520" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Emmanuel
        Terray</persName>, citée par <persName ref="026983001" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lenclud</persName> :
        « L’anthropologue a pour objet propre l’interaction qui se noue entre
        sa subjectivité et le groupe qu’il analyse. C’est de cette interaction
        et de ses transformations que l’enquête rend compte » (cité p. 66). Il
        y a, en anthropologie, interaction et, soulignons-le, aussi difficile
        à comprendre que cela paraisse, interaction entre un individu et un
        groupe, interaction fortement asymétrique par conséquent, dont l’une
        des parties assume, sous certaines conditions qu’il faudrait
        expliciter, une définition collective. Disons que dans les
        interactions qui font l’enquête, si interindividuelle soit-elle, l’une
        des parties est prise dans ses appartenances. Lorsque Lenclud envisage
        le problème, il y voit à la fois une spécificité de l’anthropologie
        par rapport à l’observation à distance de l’historien, mais aussi un
        risque : ce risque est souligné à travers l’idée que le chercheur se
        voit pris dans un régime d’expérience qu’il doit, au moins pour une
        part, entreprendre de redécrire comme une « démarche en
        subjectivité ». Commentant une figure limite de cette démarche, celle
        de <persName ref="034356320" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jeanne Favret-Saada</persName>,
        <persName ref="026983001" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lenclud</persName> estime qu’« il est
        douteux que la plupart des anthropologues soient disposés à payer ce
        prix, paraissant coûteux en termes de réduction de l’ambition
        scientifique, pour la sauvegarde d’un territoire réservé » (p. 66). Et
        de fait, bien souvent, ils ne le paient pas. Ils retournent sur un
        autre plan le sens de la comparaison distinctive avec l’histoire : ils
        soulignent alors plutôt, avec <persName ref="026886685" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ernest Gellner</persName>, que leur
        langage procède par traduction conceptuelle, à la différence de celui
        de l’historien, qui, pour reprendre la notation de <persName type="_temp">Marc Bloch</persName>, se doit de travailler dans un
        vocabulaire « déjà fatigué et déformé par un long emploi », puisqu’il
        est en usage dans la matière même de son étude. Il y aurait donc une
        double distinction anthropologie/histoire, tendanciellement
        contradictoire, où s’inversent les coordonnées de la présence et de
        l’absence, selon que l’on se porte vers la pratique d’enquête, ou bien
        vers le langage qu’on emploie pour la restituer.</p>
        <p xml:id="d1e258">Une question que je souhaiterais ici poser est
        celle de la manière dont il faut entendre la transformation subjective
        inhérente à la pratique d’enquête, qui est devenue il est vrai un
        topos récurrent des travaux anthropologiques. Si l’on reprend la
        définition de <persName ref="027157520" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Terray</persName>, et qu’on met
        l’accent sur l’asymétrie dans l’interaction, une question se profile
        avec évidence : dans l’idée que quelque chose se transforme du côté de
        la partie la plus fortement individualisée de l’interaction,
        l’ethnographe, ce qui semble impliqué, c’est qu’on a affaire à autre
        chose qu’une expérience subjective. On est plutôt confronté, dans
        l’enquête elle-même, à l’ouverture à une autre possibilité de dire
        « nous » que celle éprouvée initialement par l’enquêteur, lequel, du
        même coup, doit faire ses comptes avec sa propre expérience du
        collectif. Ne conviendrait-il pas alors de resituer le rapport de
        l’anthropologie à l’histoire dans le cadre plus large de leur commune
        appartenance à des sciences <hi rend="italic">sociales</hi>, pour
        concevoir la façon dont des pratiques de connaissance se règlent
        différemment en tant qu’approches de phénomènes intrinsèquement
        sociaux ? <hi rend="italic">Sociaux</hi>, et non pas culturels. Le
        choix du terme, ici, n’est pas indifférent. Et peut-être ce choix
        permet-il d’interroger différemment la nature du rapport entre
        anthropologie et psychologie.</p>
        <p xml:id="d1e267">Dans un livre que <persName ref="026983001" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lenclud</persName>
        connaît bien, puisqu’il le commente à plusieurs reprises, <persName ref="027146030" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dan
        Sperber</persName> avait fait le choix inverse, non sans ajouter que,
        selon lui, cela n’avait aucune importance. Au début de la <hi rend="italic">Contagion des idées</hi> (Paris, O. Jacob, 1996),
        <persName ref="027146030" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sperber</persName> affirme :
        anthropologie culturelle ou anthropologie sociale, c’est au fond
        exactement la même chose, à tel point que l’on peut tirer à pile ou
        face le choix de la dénomination. Le sort avait décidé, dans la suite
        du livre, pour l’expression « anthropologie culturelle », à laquelle
        l’auteur opposait avec conviction une optique radicalement
        naturaliste. Est-ce vraiment le sort qui avait décidé ? Toujours
        est-il que l’évacuation de la référence au social n’était pas sans
        favoriser un type d’anthropologie qui accorde le premier plan aux
        faits d’ordre psychologique et qui ne voit pas dans le caractère
        collectif des représentations culturelles un obstacle à leur
        appréhension à partir de la transmission et du devenir public de
        certaines représentations <hi rend="italic">individuelles</hi>. Et,
        surtout, l’évacuation de la référence au social pouvait faire office
        de réduction des forces ennemies pour une approche naturaliste conçue
        comme unique possibilité pour l’anthropologie de s’extraire du
        relativisme. Il est certain que l’approche interprétative que Lenclud
        choisit de défendre se refuse à ce genre de réduction. Et pourtant,
        c’est la psychologie, et non la sociologie, qui lui paraît le pôle de
        discussion pertinent. Pourquoi ?</p>
        <p xml:id="d1e276">En fait, le rapport de l’anthropologie à la
        psychologie n’est pas du même type que le rapport de l’anthropologie à
        l’histoire. Dans ce cas, on n’est plus dans une situation de dialogue
        entre deux manières d’approcher les phénomènes et de produire un
        certain type de connaissance objective. On est dans le cas d’une
        dimension incompressible logée à l’intérieur de la pratique
        anthropologique elle-même. On ne peut pas, dit Lenclud, prétendre
        atteindre des significations en s’interdisant tout recours à une
        psychologie ; il s’agit seulement de déterminer celle qui convient à
        l’enquête proprement anthropologique. Ce point est fondamental, et il
        traverse en fait tout l’ouvrage, parce qu’il est le moyen privilégié
        de soutenir le « pari de la raison », et donc la prétention à
        l’universalisme, au-delà de l’auto-contradiction dans laquelle
        s’enferre le relativisme. Il semble pourtant, dans le cadre de
        l’interaction asymétrique décrite par <persName ref="027157520" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Terray</persName>, que
        les ressources d’une psychologie, même nourrie de théorie de
        l’intentionnalité – et même nourrie de théorie de l’intentionnalité
        <hi rend="italic">collective</hi> – restent en deçà du défi qui a été
        posé à l’anthropologie dès lors qu’elle s’est pensée comme science
        sociale. Car au fond, sous la psychologie, c’est soit le naturalisme,
        soit la philosophie (sous la forme d’une philosophie de l’esprit) qui
        fait retour, pour établir certains postulats quant à la nature de
        l’objet.</p>
        <p xml:id="d1e283">Précisément, l’idée que l’anthropologie doive se
        décliner en anthropologie sociale (ou culturelle, mais la culture
        étant prise comme inséparable d’une forme de vie sociale) impliquait
        le renoncement à de tels postulats, et toute la démonstration de
        <persName ref="026983001" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lenclud</persName>, on l’a vu,
        procédait d’une conscience claire du défi épistémique qui était le
        pendant de ce renoncement. Ce que l’on voudrait pour finir suggérer,
        c’est que l’issue d’un rétablissement de l’universalisme par-delà le
        relativisme, pour l’anthropologie, s’il ne veut pas être régressif
        (soit au plan d’une anthropologie naturaliste, soit au plan d’une
        anthropologie philosophique), réside dans un rapport plus étroit et
        approfondi à la sociologie, plutôt qu’à la psychologie. C’est alors à
        un autre trièdre de savoir que l’on aurait affaire, afin de rendre le
        pari de la raison tenable.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>