<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LHOM_211_Ceriana">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Sorcellerie et violence épistémologique en
        Centrafrique</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">Witchcraft and Epistemologic Violence
        in Central African Republic</title>
        <author>
          <forename>Andrea Ceriana</forename>
          <surname>Mayneri</surname>
          <affiliation>
            <s>Institut interdisciplinaire d’anthropologie du contemporain
            (I<hi rendition="#T10">iac</hi>), Paris</s>
          </affiliation>
          <email>
            <s>
              <ref target="mailto:a.cerianamayneri@gmail.com">a.cerianamayneri@gmail.com</ref>
            </s>
          </email>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="SN">
            <forename>Sara</forename>
            <surname>Nadal</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/3PHAA7PS" type="journalArticle" xml:lang="fr">
          <analytic>
            <title level="a">Sorcellerie et violence épistémologique en
            Centrafrique</title>
            <idno type="DOI">10.4000/lhomme.23607</idno>
            <author>
              <forename>Andrea</forename>
              <surname>Ceriana Mayneri</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">L’Homme. Revue française d’anthropologie</title>
            <idno type="ISSN">0439-4216</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">211</biblScope>
              <biblScope unit="page">75-95</biblScope>
              <date>2014</date>
              <note type="url">https://journals.openedition.org/lhomme/23607</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>Centrafrique</item>
            <item>Banda – sorcellerie</item>
            <item>violence épistémologique</item>
            <item>provocation</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>Central African Republic</item>
            <item>Witchcraft</item>
            <item>Epistemologic Violence</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="239880" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Centrafrique</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="7732062" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bambari</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="203312" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">République démocratique du
            Congo</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date from="1920" to="1929" type="_temp">années 1920</date>
          </term>
          <term>
            <date from="2006-07-01" to="2006-07-31" type="_temp">juillet
            2006</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Sorcellerie et violence épistémologique en
          Centrafrique</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Andrea Ceriana Mayneri</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract" xml:id="d1e81" xml:lang="fr">
        <p xml:id="d1e82">Parmi les Banda de <placeName ref="239880" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Centrafrique</placeName>, la
        référence à la sorcellerie permet d’expliquer et de donner du sens aux
        expériences du malheur et de la mort. En revenant sur les conditions
        et le déroulement d’un entretien avec un jeune homme condamné (selon
        le Code pénal centrafricain) et emprisonné pour avoir commis des actes
        de sorcellerie, cet article explore la manière dont l’imaginaire
        sorcellaire s’approprie des éléments du discours scientifique en
        établissant une hiérarchie entre le pouvoir attribué à la science
        occidentale et celui attribué aux sorciers. Par une mise en contexte
        avec la notion foucaldienne d’« épistémè » et celle, introduite par
        <persName ref="026829371" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Georges Devereux</persName>, des
        « perturbations » qui affectent la relation ethnographique, ce texte
        analyse les défis épistémologiques qui soutiennent l’ethnographie de
        la sorcellerie en Afrique équatoriale.</p>
      </div>
      <div type="abstract" xml:id="d1e84" xml:lang="en">
        <p xml:id="d1e85">Witchcraft and Epistemologic Violence in Central
        African Republic<lb/>Among the Banda of the Central African Republic,
        representations of witchcraft explain and give meaning to misfortunes
        and death. This article discusses an informal interview with a young
        man who had been condemned and imprisoned by the CAR penal code for
        committing acts of witchcraft, and explores how the imaginary of
        witchcraft makes use of elements of scientific discourse, establishing
        a hierarchy between the power attributed to western science and that
        attributed to witches. Through the idea of « episteme » introduced by
        Michel Foucault, and that of « disturbances » introduced by Georges
        Devereux, this text analyzes some epistemological issues
        characterizing the ethnography of witchcraft in Equatorial Africa.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <p xml:id="d1e90">
          <hi rendition="#T10">En <placeName ref="239880" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Centrafrique</placeName>
          </hi>, la
        prégnance de la sorcellerie comme grille explicative du malheur se
        greffe sur l’insécurité et la fragilisation des conditions de vie.
        Comme ailleurs en Afrique équatoriale, l’explication sorcellaire
        transfigure l’échec et la réussite, la maladie et la santé, dans des
        expériences « agonistiques » perçues sous la forme d’un gain ou d’une
        perte mettant en scène un autre, proche et persécuteur (Mary 1987;
        Tonda 2005). La confrontation entre les représentations de la
        sorcellerie, d’une part, et les disciplines scientifiques
        occidentales, avec leurs présupposés épistémologiques, d’autre part,
        participe de cette expérience agonistique: ainsi, les négociations et
        les conflits entre des modèles explicatifs différents de la réalité et
        du malheur ne sont pas sans entraîner des effets sur les données que
        l’ethnologue recueille sur le terrain.</p>
        <p xml:id="d1e95">Ainsi que de nombreuses études l’ont souligné, dans
        différents contextes de l’Afrique contemporaine les rumeurs sur une
        prolifération du danger sorcellaire semblent être renforcées par les
        logiques politico-économiques capitalistes et néolibérales, la
        « marchandisation » des corps et des vies, et par la disparité dans
        l’accès aux ressources fondamentales (Rowlands &amp; Warnier 1988;
        Comaroff &amp; Comaroff 1993, 1999; Geschiere 1995). Les soupçons et
        les accusations de sorcellerie se multiplient à la fois à l’échelle
        locale (à l’intérieur de la famille, au niveau du quartier ou du
        village) et à l’échelle nationale, là où le soupçon de connivence avec
        les forces sorcellaires intervient dans l’arène politique (Gruénais,
        Mbambi &amp; Tonda 1995). Cependant, il convient de rappeler que la
        rumeur d’une recrudescence de la sorcellerie est un thème récurrent
        depuis l’époque coloniale (Mary 2009: 139) et que la vitalité du
        schème sorcellaire comme explication des maux du temps présent résulte
        de phénomènes de recomposition culturelle et de « reformulation
        historique du sacré » (Bernault 2005: 24) qui permettent aux sociétés
        équatoriales d’affronter bouleversements passés et présents.</p>
        <p xml:id="d1e98">À <placeName ref="7732062" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bambari</placeName>, dans une
        région peuplée par différents groupes banda, au carrefour des pistes
        qui traversent la <placeName ref="239880" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Centrafrique</placeName>, les
        représentations de la sorcellerie télescopent d’autres interprétations
        de la réalité. L’anthropologue peut également contribuer à cette
        imbrication: par sa présence, les questions qu’il pose à ses
        interlocuteurs et les circonstances mêmes de l’enquête ethnographique,
        il peut favoriser le télescopage de cadres explicatifs différenciés.
        En revenant sur les conditions et le déroulement d’un entretien
        enregistré dans la prison de <placeName ref="7732062" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bambari</placeName>, avec Désiré,
        un jeune homme condamné et emprisonné pour « pratiques de
        charlatanisme et de sorcellerie »<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Le code pénal centrafricain, réformé en 2010, sanctionne les
            « pratiques de charlatanisme ou de sorcellerie » par des peines
            allant de cinq ans de prison aux travaux forcés à perpétuité
            (articles 149 et 150). Ces articles reprennent ceux de l’ancien
            code pénal (162 et 162 bis), à l’exception de la peine capitale
            qui a été remplacée par les travaux forcés à perpétuité.</p>
          </note>, nous analyserons la manière dont l’imaginaire sorcellaire
        s’approprie des éléments du discours scientifique en établissant une
        hiérarchie entre le pouvoir attribué à la science occidentale et celui
        attribué aux sorciers. Après avoir esquissé les caractéristiques des
        représentations collectives de la sorcellerie chez les Banda, nous
        examinerons certains enjeux qui président à la rencontre avec la
        discipline anthropologique sur cette même « scène sorcellaire »
        qu’elle se propose d’étudier.</p>
        <div type="div1" xml:id="d1e104">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e105">La sorcellerie chez les
          Banda</head>
          <p xml:id="d1e107">Les Banda partagent avec d’autres populations
          d’Afrique équatoriale une même conception de la sorcellerie, à
          savoir l’idée qu’un animal réside dans l’estomac ou, parfois, qu’un
          organe abdominal jouit d’une vie propre: comme un animal, il
          pourrait quitter le corps de son hôte, entrer dans celui de ses
          victimes et dévorer leurs viscères. Il s’agit d’une conception
          proche de celle qu’<persName type="_temp">Edward E.
          Evans-Pritchard</persName> (1937) avait observée dans les <date from="1920" to="1929" type="_temp">années 1920</date> parmi les
          Zandé et qu’<persName ref="02709586X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anne Retel-Laurentin</persName> a
          depuis retracée dans de vastes régions de l’Afrique centrale (1974:
          166). Les Banda parlent à ce propos de l’<hi rend="italic">õndro</hi>, terme qui désignait autrefois le chat
          sauvage (Tisserant 1931: 354). Le/la sorcier/ère est donc l’<hi rend="italic">eyiõndro</hi>, celui ou celle (<hi rend="italic">eyi</hi>-) qui possède l<hi rend="italic">’õndro</hi>,
          c’est-à-dire qui détient dans son estomac la substance ensorcelante
          ou l’animal, ce dernier pouvant être assimilé non seulement à un
          chat, mais aussi à des vers, des souris, des hiboux. L’<hi rend="italic">õndro</hi> quitte la nuit le corps de son hôte et,
            avec ou sans le consentement conscient de celui-ci<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>Nous verrons plus loin comment une personne accusée de
              sorcellerie peut jouer sur la différence entre un acte conscient
              et volontaire, et un acte inconscient et involontaire, pour
              essayer de se disculper.</p>
            </note>, attaque ses victimes, qui tomberont malades ou
          éprouveront des difficultés dans la réalisation de leurs projets et
          aspirations. Cependant, notons que la <placeName ref="239880" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Centrafrique</placeName> se
          caractérise par une situation triglossique: à côté des langues
          vernaculaires (dont le banda), on parle le français et le sango, ce
          dernier étant la langue véhiculaire du pays<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>D’après le recensement de la population de 2003, 17% de
              Centrafricains maîtrisent le français, tandis que le sango est
              parlé par 87,5% de la population (97% en milieu urbain).</p>
            </note>. À <placeName ref="7732062" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bambari</placeName>,
          aujourd’hui, c’est le mot <hi rend="italic">likundu</hi> qui, le
          plus souvent, désigne la sorcellerie: issu du sango véhiculaire, il
          est composé du radical proto bantu *-<hi rend="italic">kundù</hi>,
          qui signifie « estomac » et que l’on retrouve dans plusieurs langues
          d’Afrique centrale et dans différentes expressions traduites, au fil
          du temps, par « sorcellerie » (Burssens 1958: 144-147;
          Retel-Laurentin 1974: 168; Vansina 1990: 299). De même que l’<hi rend="italic">eyiõndro</hi> banda, en sango, le <hi rend="italic">zô
          ti likundu</hi> est la personne <hi rend="italic">(zô)</hi> qui
          possède dans son ventre le <hi rend="italic">likundu</hi>: autrement
            dit, « le sorcier »<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Le <hi rend="italic">likundu</hi> et son équivalent en banda,
              l’õndro, ne sont que deux déclinaisons des phénomènes de
              sorcellerie en Centrafrique. On peut mentionner aussi, parmi
              d’autres, les <hi rend="italic">talimbi</hi>, les hommes-caïmans
              qui sont considérés comme les responsables des noyades dans les
              rivières (Cimpric 2011) et l’<hi rend="italic">urukuzu</hi>,
              l’acte qui transformerait une personne en animal: ce dernier est
              alors obligé de travailler comme bête de somme, ou est abattu et
              sa chair vendue dans les boucheries. Le recours au terme
              français « sorcellerie » (souvent utilisé par la population
              elle-même y compris en dehors des tribunaux) résulte lui aussi
              d’une histoire longue, liée à la pénétration européenne et à
              l’entreprise missionnaire dans la région tout au long du <hi rendition="#T10">xx</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle (Ceriana
              Mayneri 2014).</p>
            </note>. Les emprunts et les glissements sémantiques autour des
          notions de <hi rend="italic">õndro</hi> et de <hi rend="italic">likundu</hi> sont nombreux: les significations de ces
          mots divers sont renégociées lorsque les soupçons de sorcellerie se
          répandent, et qu’ils aboutissent à des accusations devant les
          tribunaux ou devant des institutions villageoises et de quartier, ou
          encore à des violences perpétrées par la population elle-même sur
          les personnes soupçonnées d’être des sorcières. À travers les mots
          auxquels on a recours pour accuser, acquitter ou se disculper, on
          entrevoit des choix destinés au déploiement de stratégies défensives
          ou au renforcement d’accusations. En d’autres termes, les conditions
          d’énonciation sont des éléments essentiels des discours sur la
          sorcellerie et des dispositifs de l’anti-sorcellerie, ainsi que
          <persName ref="034356320" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jeanne Favret-Saada</persName> l’a
          montré à partir de ses recherches dans le bocage français (1977).
          C’est pourquoi l’un des problèmes cruciaux d’une ethnographie de la
          sorcellerie réside dans l’agentivité<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>L’agentivité, qui ne se réduit pas à l’action génériquement
              conçue ou au libre-arbitre, se réfère plutôt à la capacité du
              sujet à mobiliser des compétences particulières et à élaborer
              des stratégies adaptées à son propre réseau social. Aussi
              l’agentivité peut-elle être conçue comme la capacité du sujet à
              mettre en action des pouvoirs dans des conditions de
              subordination. Achille Mbembe rappelle que, dans ce dernier
              sens, l’<hi rend="italic">agency</hi> peut produire des
              situations paradoxales qui obligent à se démarquer d’une
              « vision héroïque de la subalternité au profit d’une véritable
              critique de la responsabilité » (2010: 141).</p>
            </note> des acteurs de la « scène sorcellaire ».</p>
          <p xml:id="d1e184">En Afrique équatoriale, aujourd’hui, les
          représentations de la sorcellerie accordent des « usages magiques »
          aux « attributs modernes » des disciplines scientifiques<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Didier Fassin parle des « usages magiques des attributs
              modernes de la médecine: le stéthoscope et le tensiomètre qui
              ont plus pour fonction de manifester le pouvoir du soignant que
              de lui permettre un diagnostic » (1992: 210). Il se réfère au
              milieu de la « tradipratique » qui, dans différents contextes
              africains, incorpore des objets, des gestes et d’autres
              caractéristiques empruntés à la biomédecine.</p>
            </note>, en donnant lieu à des négociations, des emprunts, mais
          aussi à des conflits entre des cadres explicatifs différenciés de la
          réalité. Par ailleurs, comme <persName ref="030716179" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Adam Ashforth</persName> l’a écrit
          à partir de ses recherches en <placeName ref="953987" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Afrique du
          Sud</placeName>:</p>
          <q rend="quotation">« […] étant donné l’histoire de domination
          coloniale et raciale dans cette région, il semble souvent impératif
          d’opposer le potentiel de structures d’autorité indigènes à celles
          d’origine “occidentale” ou, dans l’expression courante, “blanche”.
          On avance ainsi une “science africaine”, représentée par une variété
          d’autorités indigènes, telles que les “guérisseurs traditionnels”
          ou, plus particulièrement, leurs homologues malveillants, les
          sorciers, auxquels il faut accorder une présomption de crédibilité
          dans l’explication et la maîtrise de phénomènes “naturels”, et
          surtout de maladies ».(2000: 161)</q>
          <p xml:id="d1e194">De notre point de vue, le caractère propre de
          cette cohabitation entre différentes sources d’autorité est celui de
          la « provocation »: par ce terme, sur lequel nous reviendrons, nous
          voulons signifier que les savoirs et les disciplines scientifiques
          apparaissent comme un référent à partir duquel l’imaginaire
          sorcellaire se déploie<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Nous prenons appui ici sur la définition de Cornelius
              Castoriadis, d’après lequel l’imaginaire instituant est la
              « faculté originaire de poser ou de se donner, sous le mode de
              la représentation, une chose et une relation qui ne sont pas
              (qui ne sont pas données dans la perception ou ne l’ont jamais
              été) » (1975: 177).</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e200">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e201">Un “problème de sorcellerie”
          à <placeName ref="7732062" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bambari</placeName>: le cas de
          Désiré</head>
          <p xml:id="d1e203">
            <placeName ref="7732062" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bambari</placeName> s’élève sur
          les collines des bords de la Ouaka (un affluent de l’Oubangui) dont
          la préfecture, majoritairement peuplée par des groupes banda, tire
          son nom. Malgré une population estimée à 41000 habitants, qui en
          fait la cinquième ville du pays<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Chiffres extraits de la <hi rend="italic">Synthèse des
              résultats du recensement général de la population et de
              l’habitation</hi> de 2003, publiée à Bangui le 30 juin 2005 par
              le ministère de l’Économie, du plan et de la coopération
              internationale, et complétés par les estimations récentes de
              l’Organisation mondiale de la santé.</p>
            </note>, le chef-lieu de la Ouaka demeure ancré dans des logiques
          socio-économiques rurales qui se sont développées de manière
          relativement autonome par rapport à <placeName ref="2389851" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bangui</placeName>. La
          capitale, au sud-ouest du pays, demeure largement déconnectée des
          régions du centre et du nord-est jusqu’aux frontières avec le
          Soudan. Les événements déclenchés à la fin 2012 par la
          « Séléka »<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Coalition politico-militaire d’opposition au gouvernement du
              Général F. Bozizé qui exprimait, entre autres, les
              revendications de groupes minoritaires établis dans les régions
              septentrionales.</p>
            </note>, mais aussi les violences à caractère interreligieux qui,
          après le coup d’État du mois de mars 2013 et l’intervention
          militaire internationale de l’hiver 2013-2014, continuent de secouer
          une grande partie du pays, témoignent à la fois des différences qui
          séparent des régions aux trajectoires historiques distinctes, et de
          la prégnance d’un schéma persécutif fondé sur la dénonciation d’un
          autre proche et malveillant s’exprimant, notamment, par des
          accusations et les violences liées à la sorcellerie<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Les données présentées dans ces pages ont été recueillies
              avant les événements de 2013 et 2014. La continuité entre le
              schéma persécutif de la sorcellerie et les lignes de fracture
              qui se sont manifestées dans la société centrafricaine (dont
              celle entre « chrétiens » et « musulmans ») est analysée ici à
              partir de données réunies à distance. Sur la violence des
              accusations de sorcellerie en Centrafrique, cf.: Bruno
              Martinelli (2012), Sandra Fancello (2012) et Andrea Ceriana
              Mayneri (2014). Sur la situation politique centrafricaine
              jusqu’en 2012 et les rebellions contre le pouvoir de François
              Bozizé, on se référera à Roland Marchal (2009) et à Louisa
              Lombard (2012).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e221">Au mois de <date from="2006-07-01" to="2006-07-31" type="_temp">juillet 2006</date>, dans la prison de
          <placeName ref="7732062" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bambari</placeName>, nous avons
          rencontré le jeune prisonnier Désiré, détenu après avoir été
          condamné pour « pratiques de charlatanisme et de sorcellerie » à
          l’âge de dix-neuf ans. L’entretien s’est déroulé en sango dans une
          salle de la prison, à l’écart des cellules des autres prisonniers,
          en présence d’un surveillant<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Les noms de personnes et de lieux ont été changés ou
              volontairement omis. Dans la prison de Bambari, nous étions
              accompagné par un interprète centrafricain qui aidait dans la
              traduction des questions et la compréhension des réponses.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e228">Désiré est né à <placeName ref="7732062" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bambari</placeName> en <date type="_temp" when="1984">1984</date>. Sa mère est décédée. Son père
          est chauffeur de camions. Il a plusieurs frères et sœurs, dont il
          est le cadet. Dans son récit, Désiré explique qu’il se trouve en
          prison pour <hi rend="italic">tènè ti likundu</hi>, un « problème de
          sorcellerie »:</p>
          <q rend="quotation">
            <hi rend="italic">« Mbèni voisin(e) ti tèrè ti
          da ti i, iri ti lô a yèkè Hortense. Lô la lô buba mbi na ni depuis
          kètè môlèngè, mbi ngba tôn-so ».</hi>
            <lb/>« Une voisine à côté de
            notre maison, son nom c’est Hortense. Elle m’a corrompu<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Le <hi rend="italic">Dictionnaire sango-français</hi> traduit
              le terme <hi rend="italic">buba</hi> par: 1) « gâcher, abîmer,
              gaspiller »; 2) « rendre fou, avilir, dégrader, corrompre »
              (Bouquiaux 1978).</p>
            </note> avec ça [avec la sorcellerie] depuis que je suis un petit
          enfant, depuis que je suis encore comme ça [il fait un geste avec la
          main, en montrant une taille d’environ 80 cm] ».</q>
          <p xml:id="d1e250">Cette « corruption » serait passée dans son corps
          lors d’un repas qui lui a été offert par une voisine de quartier,
          une femme âgée. Il s’agit là d’un schéma classique, selon lequel une
          personne qui manifeste des symptômes inexplicables en cherche
          l’origine dans un repas ensorcelé, offert par une personne plus âgée
          sur laquelle les soupçons convergent rapidement. Ainsi, pour
          Désiré:</p>
          <q rend="quotation">
            <hi rend="italic">« Ti mungo na mbi ni sô, lô
          djere</hi>
            <note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>
                <hi rend="italic">Djere</hi> est un verbe banda qui signifie
              « préparer en mélangeant » les ingrédients.</p>
            </note>
            <hi rend="italic">ngagô na mbonu ».</hi>
            <lb/>« Pour me
          transmettre ça, elle cuisine <hi rend="italic">ngagô na
          mbonu</hi>
            <lb/>[une variété d’aubergine en sauce] ».<lb/>
            <hi rend="italic">« Lô iri mbi. A tènè, mbi ga mbi tè yé ni. Mbi kè. Lô
          forcé mbi, lô mu zaza ngbanga-ti mbi. Comme mbi yèkè môlèngè, si
          mbèto a sara mbi si mbi ga mbi mu, mbi tè ni ».</hi>
            <lb/>« Elle
          m’appelle. Elle me dit de venir et de manger. Je refuse. Elle m’a
          forcé, elle a pris le fouet. Comme je suis un enfant et qu’elle me
          fait peur, je vais, je prends et je mange ça ».</q>
          <p xml:id="d1e278">Désiré insiste sur sa méconnaissance de la vraie
          nature de cette nourriture (<hi rend="italic">mbi hinga apè. Vérité,
          mbi hinga yé a yèkè na ya ni apè</hi>, « je ne le savais pas. C’est
          la vérité, je ne savais pas ce qu’il y avait là-dedans ») et sur les
          premiers symptômes d’une maladie qui se répand à partir de son
          ventre après la consommation du repas (<hi rend="italic">mbi sentir
          ya ti mbi a so-songo</hi>, « j’ai senti que mon ventre était
          malade »). Plus tard, il a du mal à s’alimenter et ne peut plus
          accompagner sa mère dans les travaux champêtres: <hi rend="italic">ala sô na ya ti mbi, ala yèkè tôngana a vers</hi>, <hi rend="italic">a vers sô ala yèkè tambula na pékô ti ngu sô</hi>,
          explique-t-il (« ceux-là dans mon ventre, ils sont comme des vers,
          les vers qui marchent sous l’eau »). L’attaque en sorcellerie
          s’explicite progressivement dans le récit de Désiré: <hi rend="italic">ala la attaquer mbi</hi> (« ce sont eux, là, qui
            m’attaquent »)<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Comme Anne Retel-Laurentin l’a précisé, cette forme de
              sorcellerie agit selon un « moyen qui lui est propre et qui
              correspond globalement au <hi rend="italic">concept</hi>
              d’anti-nourriture […]. La sorcellerie agit comme le ver
              solitaire: elle mine la santé d’un sujet […]. Elle simule des
              intoxications ou intolérances alimentaires (vomissements
              bilieux, hématémèse, œdème, etc.). Elle fait mourir les animaux
              domestiques. Elle est aussi une anti-nourriture “spirituelle”,
              en empêchant les gens de réussir dans leurs entreprises » (1974:
              165).</p>
            </note>. La seule chose qui apaise sa souffrance est l’eau bénite:
          Désiré est membre de l’Église apostolique et de la <hi rendition="#T10">Jcc</hi>, la Jeunesse chrétienne conquérante.
          Lorsqu’il est dans l’église ou aux réunions de la <hi rendition="#T10">Jcc</hi>, il se sent protégé contre les attaques
          des sorciers. Mais à peine est-il sorti qu’il se sent de nouveau
          attaqué. Puisque ces symptômes ne s’atténuent pas, le père de Désiré
          décide d’envoyer son fils chez un oncle, dans un autre village où le
          jeune homme participe au petit commerce de la famille, notamment en
          préparant et vendant de la viande braisée. Mais les relations du
          jeune homme avec cet oncle se détériorent rapidement: Désiré évoque
          des disputes à propos de difficultés financières et, surtout, un
          épisode qui s’est soldé pour lui par une accusation de sorcellerie.
          Envoyé par son oncle chez un client débiteur pour demander à être
          payé, Désiré découvre que ce dernier est malade et qu’il refuse de
          rembourser sa dette. Sans doute à cause de l’insistance du jeune
          homme (mais pas uniquement), une dispute s’ensuit avec des parents
          du client et Désiré est accusé d’être à l’origine de sa maladie.
          C’est à ce moment, vraisemblablement, que des accusations de
          sorcellerie sont formulées.</p>
          <p xml:id="d1e310">Désiré raconte avoir été torturé<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>En Centrafrique, la violence physique, administrée par la
              population elle-même mais aussi dans les gendarmeries et les
              prisons, est une pratique récurrente lorsqu’on a affaire à des
              soupçons de sorcellerie. Le procès-verbal d’enquête préliminaire
              établi par la Brigade d’Ippy (110 km au nord de Bambari) au mois
              d’août 2001 signale explicitement que l’inculpée de sorcellerie
              Léontine (née vers 1945) « après les menaces et les tapages » a
              livré le nom de son complice « sorcier » Barnabé, âgé d’environ
              40 ans: « après les avoir torturés longtemps au village, [ils
              ont été] conduits dans un état critique à la Brigade ». Selon
              Barnabé, le chef de village et son <hi rend="italic">capita</hi>
              (terme emprunté au lexique colonial qui désigne aujourd’hui un
              notable), « sont allés couper du bambou de Chine qu’ils m’ont
              placé à la tête; ceci pendant deux heures de temps. Ils m’ont
              mis à genoux sous le chaud soleil, de gros cailloux à la main.
              Ils nous ont enterré les pieds dans le sol pour allumer un feu
              devant nous. Finalement je me suis enfui pour me rendre à Ippy
              et les gens m’ont pourchassé pour me ramener ».</p>
            </note>. Son oncle et les autres membres de sa famille, en raison
          du différend qu’ils ont eu avec lui, n’interviennent pas pour le
          défendre, pas plus qu’ils ne s’opposent aux tortures ni à ce que le
          jeune homme soit transféré à la gendarmerie de Bambari:</p>
          <q rend="quotation">
            <hi rend="italic">« Na […] a pika mbi mingi. A
          mu kèkè ti kpu, a kanga na gèrè ti mbi gè ».</hi>
            <lb/>« À […] on me
          bat beaucoup. On prend le pilon du mortier et on l’attache à mes
          jambes, ici [Désiré montre des cicatrices sur les jambes] ».<lb/>
            <hi rend="italic">« […] a kanga wen gè tôn-sô, usé ».</hi>
            <lb/>« […] on
          attache du fer ici comme ça, deux fois [il montre le tour de la tête
          et une oreille blessée]<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>Le surveillant de prison intervient pour expliquer qu’il
              s’agit de la technique du garrot, consistant à briser les os ou
              à étrangler une personne au moyen d’une corde serrée autour d’un
              bâton.</p>
            </note> ».<lb/>
            <hi rend="italic">« […] a kanga mbi, a zia mbi na
          sésé, a pika mbi ».</hi>
            <lb/>« […] on me lie, on me laisse comme ça,
          par terre, on me bat ».<lb/>
            <hi rend="italic">« […] a mu ngômbé, a
          zia na li ti mbi a tènè mbi tènè vraie vérité, tôngana mbi tènè
          vraie vérité apè, a ni fa mbi. Jusqu’à ala mu zèmbè kuè a zia na go
          ti mbi, tônga-sô, ti fa mbi</hi> ».<lb/>« […] on prend un fusil, on
          le met contre ma tête, on me dit de dire la vérité et que si je ne
          dis pas la vérité on me tue. Jusqu’au moment où ils prennent un
          couteau et le mettent contre mon cou, comme ça, pour me tuer ».</q>
          <p xml:id="d1e347">Transféré à la gendarmerie de Bambari, poursuivi
          et reconnu coupable de « pratiques de charlatanisme et de
          sorcellerie », Désiré est finalement condamné à cinq ans de
          prison.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e349">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e350">Figures de l’imaginaire et
          agentivité</head>
          <p xml:id="d1e352">En prison, dans ce séjour auprès de la mort<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>L’expression est empruntée à Achille Mbembe lorsqu’il décrit
              l’existence du colonisé, soumise à l’arbitraire et au caprice du
              colonisateur (2000: 240).</p>
            </note> où il est soumis à une violence physique (il continue
          d’être torturé et n’est pas nourri quotidiennement) et psychique,
          Désiré voudrait se disculper ou atténuer la gravité des accusations.
          Pour cela, il « agit » les figures du sorcier mangeur d’hommes, de
          la société des sorciers volant sur des balais, de la vieille femme
          qui a voulu l’ensorceler par un don de nourriture et, finalement, du
          chercheur occidental qui se dit intéressé aux <hi rend="italic">tènè
          ti likundu</hi>, aux affaires de sorcellerie. Une première tentative
          pour mobiliser ces figures de l’imaginaire sorcellaire a lieu au
          moment des premières accusations de sorcellerie, lorsque Désiré ne
          proclame pas son innocence et essaie de justifier la maladie du
          client. Les tortures jouent un rôle important dans l’aveu du jeune
          homme:</p>
          <q rend="quotation">
            <hi rend="italic">« Na ya ti déclaration ti mbi,
          mbi tènè mbi sara yé oko apè. A mba ti mbi ni sô ala sara acte ni.
          Bon, mbi gi légé ti tènè mbi sauver zô ni ».</hi>
            <lb/>« Dans ma
          déclaration, j’ai dit que je n’ai rien fait. Ceux qui sont proches
          de moi, ils ont fait ça. Moi je cherche de dire que je peux sauver
          cette personne [le malade] ».</q>
          <p xml:id="d1e368">D’après son récit, Désiré aurait joué sur un
          double registre: d’abord, il essaie d’attribuer la responsabilité de
          la maladie dont il est accusé à d’autres personnes, sans cependant
          préciser leur nom. En sango, <hi rend="italic">mba</hi> signifie
          « ami », « compagnon », « voisin », et le jeune homme évoque ces
          figures (<hi rend="italic">a mba ti mbi</hi>, « des proches de
          moi ») comme les véritables responsables de la maladie de son
          client. Implicitement, l’accusé laisse entendre que ces <hi rend="italic">mba</hi> pourraient être des figures « mystiques »,
          des sorciers, peut-être les vers dans son ventre, et c’est pourquoi
          nous traduisons ici le terme sango par « proches » plutôt
          qu’« amis ». Ensuite, Désiré demande qu’on lui permette de guérir le
          malade. Il choisit donc d’agir selon un schéma interprétatif de la
          situation: il se défend comme le font les accusés de sorcellerie, en
          proposant de guérir sa victime. Désiré assume donc l’accusation,
          mais il évoque l’ambivalence d’un pouvoir qui, de même qu’il a pu
          nuire, pourra guérir la personne ensorcelée. Autrement dit, Désiré
          joue ici de la réversibilité des pouvoirs qui sont considérés à la
          fois comme nocifs et bénéfiques, tout comme le pouvoir attribué aux
          <hi rend="italic">nganga</hi>, ces devins-guérisseurs qui sont
          souvent soupçonnés de participer au monde sorcellaire auquel ils
          disent s’opposer (Augé 1974: 57; Geschiere 1995: 77). Si on se
          rappelle maintenant le repas que Désiré a mangé chez sa voisine
          Hortense, et les vers dans l’estomac, il semble évident que le jeune
          homme suggère à ses accusateurs deux possibilités distinctes: d’une
          part, il possède effectivement un pouvoir et il pourrait l’exercer,
          et donc le contrôler, pour guérir sa victime présumée; d’autre part,
          il invoque un acte involontaire dont l’origine réside dans un repas
          qu’il a été forcé de manger et dont la responsabilité revient, en
          dernière instance, à des « proches de lui »<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>Les fluctuations dans les explications de Désiré sont la
              norme, ici et ailleurs en Afrique: comme l’écrit Marc Augé, « le
              caractère volontaire ou involontaire de l’acquisition est
              lui-même très relatif; entre deux pôles extrêmes (l’hérédité et
              l’apprentissage, qui, dans certaines régions au moins ne
              paraissent pas définir des catégories radicalement distinctes)
              les nuances sont nombreuses, qui vont du pur hasard (erreur
              commise sur la nature d’une nourriture ingérée), à la négligence
              (une femme enceinte prend sa douche […] et l’esprit d’un sorcier
              […] s’abat sur l’enfant qu’elle porte) ou à la faute (un jeune
              homme traite avec impertinence ou légèreté un vieillard qu’il ne
              connaît pas » (1974: 58).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e387">Le prisonnier joue sur le double registre du
          sorcier et de l’innocent en deux autres occasions où la présence
          d’un anthropologue influence l’imaginaire de la sorcellerie et
          intervient directement dans le déroulement d’une affaire de
          sorcellerie. En prison, Désiré est marginalisé par les autres
          détenus à cause de l’accusation de sorcellerie<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>Au moment de l’entretien, dans la prison de Bambari, les
              détenus étaient au nombre de cent vingt-cinq (cent hommes et
              vingt-cinq femmes). Pour le surveillant qui assiste à
              l’entretien, « presque les trois quarts des prisonniers sont des
              sorciers. C’est vrai qu’il y a des sorciers parmi ces gens, mais
              quand ils arrivent ici on les met en garde à vue. Si vous
              persistez dans vos mauvaises pratiques, nous on va trouver une
              solution […]. Nous allons avec l’esprit de Dieu: on ne peut pas
              connaître si c’est vrai ou bien si c’est faux, Dieu seul le
              sait, nous on n’a pas tellement d’arrière-pensées ».</p>
            </note>, mais aussi parce qu’il a une évidente maladie de la peau
          qui nous est décrite comme de la gale. Il voudrait « s’asseoir parmi
          les autres détenus », ce qui ne lui semble possible qu’à la
          condition de se libérer de ce qu’il a dans le ventre:</p>
          <q rend="quotation">
            <hi rend="italic">« Nda-li ti yé ni sô, na ya ti
          mbi sô, mbi yé ni apè. Mbi yé ti tènè a gi na mbi mbèni yé mbi dé
          ala. Mbi duti simple na pôpô ti a mba ti mbi ».</hi>
            <lb/>« Ces
          choses dans mon ventre, moi je ne les veux pas. Je veux dire qu’on
          me cherche quelque chose pour les vomir. [Comme ça] je peux
          m’asseoir simplement parmi les autres [détenus]<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>Dans ce cas, les <hi rend="italic">a mba ti mbi</hi> sont les
              autres prisonniers, parmi lesquels Désiré voudrait pouvoir
              s’asseoir. L’idée de vomir « les choses dans mon ventre »
              participe elle aussi du double registre déployé par Désiré:
              ainsi, le jeune homme nie qu’un médicament puisse l’aider et il
              voudrait parler avec un pasteur de l’Église apostolique.</p>
            </note> ».</q>
          <p xml:id="d1e408">Le surveillant qui assiste à l’entretien ne prête
          pas attention aux doléances du détenu: pour nous convaincre de la
          véracité des accusations portées contre Désiré, il sollicite des
          détails sur les activités des sorciers. Dans la perspective de
          <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Claude Lévi-Strauss</persName>,
          précisée dans son célèbre texte <hi rend="italic">Le sorcier et sa
          magie</hi>, un tel « débat » autour d’une accusation de sorcellerie
          « ne procède pas […] par accusations et dénégations, mais pas
          allégations et spécifications » (in 1958: 190). En effet, pour la
          deuxième fois, Désiré assume le rôle du sorcier: il répond aux
          attentes de ses accusateurs. Et si l’aveu se révèle la stratégie la
          plus efficace dans cette situation potentiellement dangereuse, il
          doit cependant être articulé autour d’un certain nombre de
          représentations partagées qui rendent plausible l’assomption de
          responsabilité de la part des accusés:</p>
          <q rend="quotation">
            <hi rend="italic">« Ti balai-là, mbi tambula na
          ni une fois awè. Parfois, mbi peux ti lôndô gè, mbi gué na France,
          mbi lôndô gè mbi gué Bangui ou mbi lôndô gè mbi gué
          Mobaye ».</hi>
            <lb/>« Pour ce qui concerne [le fait de voler sur] le
          balai, moi je l’ai fait une seule fois. Parfois je peux quitter ici
          et aller en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, je quitte
          ici et je vais à <placeName ref="2389851" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bangui</placeName> ou je quitte
          ici et je vais à <placeName ref="7731891" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mobaye</placeName> [à la
          frontière avec la <placeName ref="203312" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">République démocratique du
          Congo</placeName>] ».<lb/>
            <hi rend="italic">« Kèkè ti gozo ni, mo
          zia na sésé, mo ga, mo mu, mo monter na ndô bè ni awè, mo ngba mo
          lôndô na ni, kètè na nduzu awè a ga fadésô avion »</hi>.<lb/>« La
          tige du manioc, tu la prends et la déposes à terre, tu viens, tu la
          prends et tu montes sur ça, une fois que tu es déjà monté sur ça, tu
          te lèves, quand t’es un peu en haut elle devient maintenant un
          avion ».</q>
          <p xml:id="d1e426">Après notre départ de la prison de <placeName ref="7732062" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bambari</placeName>, le jeune
          homme mobilise les figures de l’imaginaire sorcellaire une dernière
          fois pour tenter de se disculper. La figure de l’anthropologue est
          alors instrumentalisée pour participer au monde nocturne, sous le
          mode de la connivence avec les sorciers. En effet, lors de ce
          premier entretien, nous étions arrivé à la prison avec deux sachets
          de sel et de café que nous avions remis au prisonnier. Nous avions
          également avec nous un cahier, un stylo, un magnétophone. D’après
          les témoignages des autres prisonniers, après l’entretien, Désiré,
          dans un dernier aveu « stratégique », était rentré dans sa cellule
          en disant qu’il n’était plus habité par « les sorciers » qui avaient
          hanté son ventre jusqu’alors. Car, au moment où nous lui avions
          remis nos cadeaux, il avait, affirmait-il, perdu les vers et <hi rend="italic">likundu</hi>: nous aurions échangé le sel et le café
          avec ses sorciers. Selon d’autres prisonniers, Désiré aurait raconté
          que nous nous étions emparé de sa sorcellerie au moyen des cahiers
          et du magnétophone. D’après les rumeurs, notre départ de <placeName ref="7732062" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bambari</placeName> après
          l’entretien témoignait du fait que nous étions intéressé par
          l’« achat » de la sorcellerie centrafricaine, pour l’amener en
          Europe. Et notre retour en <placeName ref="239880" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Centrafrique</placeName>,
          quelques mois plus tard, était alors manifestement dû à l’exigence
          de nous ravitailler en sorcellerie.</p>
          <p xml:id="d1e432">Quant à Désiré, qui s’était évadé de la prison
          avant notre retour à <placeName ref="7732062" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bambari</placeName>, personne
          n’a su, ou voulu, nous donner de renseignements à son sujet.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e434">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e435">Intronisation
          sorcellaire</head>
          <p xml:id="d1e437">À travers le récit autobiographique du jeune
          prisonnier, se déploie un canevas au sein duquel les personnes qui
          assistent à l’entretien jouent un rôle précis. L’histoire de Désiré
          n’est pas seulement le récit d’une accusation de sorcellerie, mais
          elle dit aussi quelque chose des rapports de force qui régulent ces
          accusations en Afrique équatoriale et de la possibilité de les
          énoncer, mais aussi des interlocuteurs admis à ce genre de
          « débats » et des armes dialectiques auxquelles ils ont recours pour
          se disculper ou pour renforcer leurs accusations.</p>
          <p xml:id="d1e440">Les figures évoquées par Désiré dans son récit
          (les vers qui habitent son estomac, les <hi rend="italic">mba</hi>,
          les compagnons, le balai, la tige de manioc) participent de
          l’imaginaire grouillant de la sorcellerie équatoriale, soutenu par
          des « significations imaginaires sociales dérégulées et en expansion
          exponentielle » (Tonda 2002: 21). Pourtant, le « code » qui permet
          de partager ces significations imaginaires – autrement dit,
          d’adhérer à ce schème interprétatif des événements – est loin d’être
          dérégulé ou arbitraire. Il obéit à une logique qui, comme <persName ref="026696126" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marc
          Augé</persName> l’a affirmé, n’est pas sans rappeler une
          « intronisation » (1982: 248-249). Pour agir sur la scène
          sorcellaire, Désiré a besoin d’admettre l’existence de ses pouvoirs:
          le sorcier n’existe que dans sa défaite et, souvent, il survit parce
          qu’il peut convaincre son auditoire de sa force et de ses capacités
          exceptionnelles. Déjà <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> écrivait
          que:</p>
          <q rend="quotation">« […] poursuivi pour sorcellerie et risquant, de
          ce fait, la peine capitale, l’accusé ne gagne pas l’acquittement en
          se disculpant, mais en revendiquant son prétendu crime; bien plus,
          il améliore sa cause en présentant des versions successives dont
          chacune est plus riche, plus nourrie de détails (et donc, en
          principe, plus coupable) que la précédente ».(1958: 190)<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>Dans son ouvrage sur les rites agraires et les procès pour
              sorcellerie dans l’Italie septentrionale (<hi rendition="#T10">xv</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>-<hi rendition="#T10">xvii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle), Carlo
              Ginzburg écrit: « la convergence entre la disponibilité
              (spontanée, plus fréquemment sollicitée ou imposée) des accusés
              à avouer, et la volonté des juges d’accueillir les aveux, était
              indispensable pour que le sabbat puisse se matérialiser. Se
              matérialiser, bien entendu, en tant que création de
              l’imaginaire » (1989: 283).</p>
            </note>
          </q>
          <p xml:id="d1e462">Or, la présence d’une discipline scientifique
          (l’anthropologie, en l’occurrence) dans la cellule d’une prison
          centrafricaine participe à cette « intronisation » sorcellaire. Le
          récit du jeune prisonnier bascule sans cesse entre les bornes d’un
          monde nocturne, avec ses propres lois et ses protagonistes, et
          celles du monde diurne, celui des tortures, des prisons mais aussi
          de la science occidentale: la science juridique, qui l’a condamné,
          et la science anthropologique, qui l’interroge et sollicite des
          détails sur son parcours. Dans le récit, ces deux dimensions
          expérientielles s’appellent l’une l’autre, comme dans un « miroir
          brisé, déformant » qui reflète les « qualités, réelles ou fictives
          […] d’un Occident vu comme plus large, plus “blanc” » (De Boeck
          &amp; Plissart 2008: 130-131). La panoplie de détails mystiques que
          nous avons enregistrés (balais volants pour se rendre en France,
          vers et « compagnons ») agit dans la revendication d’un pouvoir
          spécifiquement centrafricain et de son autorité. Au sein de la
          rumeur qui s’est diffusée parmi les autres détenus, une certaine
          supériorité de la sorcellerie sur la science occidentale est même
          explicitement revendiquée, à partir du moment où des voix
          insistantes nous attribuent la nécessité de nous « ravitailler » en
          pouvoir mystique auprès des prisonniers centrafricains.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e464">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e465">La violence
          épistémologique</head>
          <p xml:id="d1e467">Arrêtons-nous sur un détail qui revêt, pour notre
          analyse, un intérêt majeur. Car, d’après ce que Désiré aurait
          raconté aux autres détenus dans sa tentative de se disculper, ce
          serait grâce à nos cahiers, les notes de terrain et le magnétophone,
          que nous nous serions emparé de la sorcellerie centrafricaine en
          nous appropriant des « vers », des <hi rend="italic">likundu</hi>.
          Or, dans ce rapport spéculaire à la science occidentale, nous
          reconnaissons l’articulation de différentes formes de violences
          épistémologiques. Bien que les termes « épistémique » et
          « épistémologique » soient parfois utilisés comme des synonymes, il
          semble indispensable de les dissocier: dans l’analyse de l’entretien
          avec Désiré, en particulier, on peut distinguer, d’une part, la
          force de nos épistémès respectives et, d’autre part, le discours
          qu’avec le jeune prisonnier nous avons produit sur les
          caractéristiques et le pouvoir du savoir scientifique.</p>
          <p xml:id="d1e473">Par violence épistémique, on entend communément
          cette forme de violence qui naît au moment de la rencontre avec
          l’Autre, auquel sont imposées des règles de pensée et d’action qui
          induisent des effets de subordination et de hiérarchisation. Ce
          concept d’ascendance foucaldienne a été réintroduit dans la critique
          postcoloniale par <persName type="_temp">Gayatri C.
          Spivak</persName> dans un passage, inspiré de <hi rend="italic">L’Histoire de la folie à l’âge classique</hi>, où il
          est question de la constitution d’un sujet colonial et de récits
          historiques qui, en Europe et dans ses colonies, ont soutenu le
          projet impérialiste (1988: 76). L’analyse portant sur la manière
          dont l’ordre épistémologique de l’Occident a forgé une certaine
          image du continent africain, pris entre l’atrophie culturelle et un
          destin de stagnation politico-historique, traverse aussi l’œuvre de
          <persName ref="027041891" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">V. Y. Mudimbe</persName>. Ce
          dernier a néanmoins recours, dans ses travaux, au concept d’épistémè
          et à la forme adjectivale « épistémologique »: ainsi, dans <hi rend="italic">The Idea of Africa</hi>, il est question de violence
          épistémologique (1994: 12), tandis que <hi rend="italic">The
          Invention of Africa</hi> examine la « découverte » de la primitivité
          en parcourant les pages d’une bibliothèque coloniale à laquelle a
          contribué une partie de l’ethnographie avec son <hi rend="italic">epistemological filiation</hi> colonialiste (1988: 19,
          190). Pour éclairer cette fluctuation terminologique, entre
          l’épistémique et l’épistémologique, il convient de revenir au texte
          foucaldien. Dans <hi rend="italic">L’Archéologie du savoir</hi>,
          <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Foucault</persName> définit
          l’épistémè comme « l’ensemble des relations pouvant unir, à une
          époque donnée, les pratiques discursives qui donnent lieu à des
          figures épistémologiques, à des sciences, éventuellement à des
          systèmes formalisés » (1969: 250). Cet ensemble spécifique de
          relations entre les pratiques discursives est ce qui précède et rend
          possible la formation d’un paradigme scientifique (Agamben 2008:
          11-18). L’épistémè définit les conditions de possibilité à partir
          desquelles un savoir peut émerger; il est le « lieu » où nous
          pensons, comme l’écrit Foucault dans <hi rend="italic">Les Mots et
          les choses</hi> à propos de l’épistémè moderne (1966: 396).
          L’archéologie foucaldienne se donne alors pour programme criticiste
          d’explorer ce lieu, en affichant les règles discursives qui
          structurent une épistémè donnée. Mais c’est lorsque <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> tente
          d’articuler la dimension discursive aux pratiques sociales et qu’il
          s’intéresse aux « dispositifs », que les rapports du pouvoir et du
          savoir sont explicitement thématisés et les « stratégies de rapports
          de force supportant des types de savoir, et supportés par eux »
          analysées (1994: 299-300). L’épistémè, articulée à la notion de
          dispositif, esquisse donc les contours d’un horizon à l’intérieur
          duquel la production des discours est organisée et contrôlée,
          notamment au moyen de distinctions telles que celles du vrai et du
          faux, du rationnel et de l’irrationnel. Ce qui ne signifie pas autre
          chose sinon que <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> laisse
          entrevoir, derrière l’apparente neutralité du partage du vrai et du
          faux une « prodigieuse machinerie à exclure » (1971: 2) s’exprimant
          par des procédures de contrôle, de sélection, d’exclusion du
          discours, ce dernier étant maintenant « un pouvoir dont on cherche à
          s’emparer » (<hi rend="italic">Ibid</hi>.: 12). Cette violence s’est
          successivement exprimée dans la description hégélienne de l’Afrique
          tumultueuse et éblouissante (Mbembe 2000: 221), dans l’<hi rend="italic">authority of the truth</hi> de l’entreprise
          missionnaire (Mudimbe 1988: 47), dans la définition de l’indigène
          « évolué » – une définition à laquelle contribua <persName ref="07134490X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Félix
          Eboué</persName>, déjà administrateur colonial parmi les Banda dans
          la région de la Ouaka (voir Balandier 1955: 155-156). À l’intérieur
          de l’horizon épistémique, cependant, il convient de distinguer une
          forme de violence plus spécifique: celle de l’épistémologie,
          c’est-à-dire de ce discours qui définit ce qui est scientifique et
          ce qui ne l’est pas; un discours qui analyse les transformations du
          savoir scientifique, décide de ceux qui sont ses vrais objets et
          mesure la force de ses instruments de connaissance. L’épistémologie
          est violente dans la mesure où son discours procède par
          objectivations et partages, en décidant de ce qui est scientifique
          et de ce qui peut être l’objet de cette connaissance scientifique.
          Dans la prison de Bambari, le temps d’un après-midi, avec Désiré,
          nous avons produit un discours épistémologique sur la force de nos
          épistémès respectives. En débarquant dans la cellule avec nos
          instruments, étant porteurs de connaissances anthropologiques, en
          appliquant une méthode ethnographique, nous avons inéluctablement
          objectivé l’expérience de notre interlocuteur, en prétendant
          appréhender sa singularité et traduire son idiome dans les termes de
          notre langage scientifique. De surcroît, Désiré nous a répondu par
          un autre discours, ancré dans une autre épistémè, en nous révélant
          ce qui, pour lui, constituait les caractéristiques et la force de
          notre savoir scientifique, et en avançant l’autorité du pouvoir
          sorcellaire qu’il était accusé de maîtriser. Par des oppositions,
          des appropriations, des manipulations et des expérimentations, les
          savoirs (la « science » sorcellaire et l’anthropologie) se sont
          alors manifestés comme supports de rapports de pouvoir.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e500">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e501">Fétichisme de l’écriture et
          provocation</head>
          <p xml:id="d1e503">Pourquoi ce discours épistémologique a-t-il un
          caractère « violent »? Autrement dit, quel principe régit
          l’entretien avec Désiré? Et comment le jeune prisonnier a-t-il pu
          manipuler la discipline anthropologique pour essayer de se
          disculper? Tout d’abord, on peut considérer de plus près les
          instruments scientifiques de l’anthropologue sur le terrain: ses
          cahiers, ses <hi rend="italic">écritures</hi> et son magnétophone.
          Ces objets (y compris les signes tracés sur des cahiers) agissent
          sur la scène sorcellaire comme les instruments biomédicaux qui
          apparaissent dans les « cliniques » de certains devins-guérisseurs
          <hi rend="italic">nganga</hi> et comme les preuves « mystiques »
          présentées dans les tribunaux où des condamnations pour sorcellerie
          sont prononcées. Ces simulacres de la science et de la technique (de
          la jurisprudence, de la biomédecine, de l’anthropologie) sont
          instrumentalisés pour renforcer l’explication sorcellaire de la
          réalité: c’est ce que <persName ref="033436533" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cyprian Fisiy</persName> et
          <persName ref="028555422" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Peter Geschiere</persName>
          définissent comme une « recherche de la rationalité dans l’occulte »
          (2001). Pour Désiré, l’instrumentalisation du savoir de
          l’anthropologue, en corroborant l’argument sorcellaire, est une
          ultime occasion de faire valoir la réversibilité du pouvoir dont il
          est accusé. Mais, pour se disculper, le jeune prisonnier ne se borne
          pas à évoquer la possibilité d’utiliser son pouvoir à des fins
          socialement constructives: il choisit aussi de retourner cette
          réversibilité sur et contre l’anthropologue qui l’interroge. Ayant
          été intronisé sorcier, à son tour Désiré intronise l’anthropologue
          qui s’intéresse à son cas. Le prisonnier établit alors une certaine
          correspondance entre la sorcellerie africaine et la science
          occidentale, qui permet le passage des <hi rend="italic">likundu</hi> de la première à la deuxième. Autrement
          dit, Désiré articule un discours sur les savoirs (le sien et le
          nôtre) et sur le pouvoir de ces savoirs. La possibilité d’instituer
          une commutation entre les simulacres du savoir occidental et ceux de
          la « science sorcellaire » (cahiers et magnétophones contre vers et
          sorcellerie) repose sur ce que <persName ref="069393494" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Joseph
          Tonda</persName> appelle la « magification ou la fétichisation de
          l’écriture », l’« imagination de la puissance magique de l’homme
          d’écriture » (2005: 68, 105). La page écrite ou l’enregistrement
          sonore assument ici la valeur des bloc-notes de <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> dans la
          célèbre « Leçon d’écriture » de <hi rend="italic">Tristes
          Tropiques</hi>. La « comédie » du chef nambikwara du <placeName ref="6324222" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Brésil</placeName>, décrite par
          <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName>, consistait
          à s’approprier des pages de bloc-notes (que ni lui ni ses hommes
          n’avaient vu avant l’arrivée de l’anthropologue) sur lesquelles il
          traçait ensuite des « lignes tortillées qu’il fit semblant de lire
          et où il cherchait, avec une hésitation affectée, la liste des
          objets que je devais donner en retour des cadeaux offerts » (1955:
          339). Or, ce symbole et son maniement (la capacité de « compter »,
          d’écrire, d’enregistrer) instituent une forme de violence: le chef
          nambikwara traçait des signes et montrait à ses hommes des pages
          « en vue d’une fin sociologique […]. Il ne s’agissait pas de
          connaître, de retenir ou de comprendre, mais d’accroître le prestige
          et l’autorité d’un individu – ou d’une fonction – aux dépens
          d’autrui » <hi rend="italic">(Ibid.)</hi>. Dans la prison de
          <placeName ref="7732062" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bambari</placeName>, les objets
          de l’ethnologue, détournés de leur utilisation ordinaire, ont été
          incorporés dans l’imaginaire de la sorcellerie. Dans un contexte où
          la maîtrise de connaissances ésotériques, et celles qui proviennent
          du monde « plus large et plus blanc » en particulier, est souvent
          synonyme de connivence avec le monde des sorciers et des <hi rend="italic">nganga</hi>, les objets que nous avions avec nous ont
          été interprétés comme des objets de pouvoir sorcellaire,
          transfigurant le travail ethnographique sous le signe de la violence
          sorcellaire (West 2007). Dans ce contexte, la violence est donc
          « une forme particulière du rapport aux corps, aux choses et aux
          imaginations » (Tonda 2005: 16, 23): un rapport dans lequel des
          savoirs différents peuvent être mobilisés les uns contre les autres,
          manipulés, échangés, étirés, achetés (par exemple en rémunérant
          l’instruction scolaire). C’est en s’appuyant sur les images de
          l’Europe et des disciplines scientifiques comme lieu et principes de
          pouvoirs, que Désiré a pu rentrer dans sa cellule en prétendant
          qu’il était désormais libéré des <hi rend="italic">likundu</hi>. Ce
          qui nous semble aussi être confirmé par la deuxième version que nous
          avons recueillie de ces mêmes faits où, à la place des cahiers et
          magnétophones, apparaissent le sel et café que nous avions
          introduits en prison. Comme la voisine Hortense qui aurait ensorcelé
          le jeune homme au moyen d’un repas, et selon le schème classique de
          la transmission de la sorcellerie d’une personne à l’autre, ce
          serait avec un don, et un don de nourriture en particulier, que nous
          aurions mis en branle ce transfert de sorcellerie du corps du
          prisonnier au nôtre.</p>
          <p xml:id="d1e528">❖</p>
          <p xml:id="d1e531">Nous avons proposé plus haut de considérer comme
          une « provocation » la relation épistémologique qui s’instaure entre
          les disciplines scientifiques et le schème interprétatif de la
          sorcellerie sur le terrain équatorial. Ce terme est inspiré de la
          manière dont <persName ref="055832725" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jack Katz</persName> et <persName ref="07424325X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thomas
          Csordas</persName>, dans un passage où ils évoquent le « dilemme
          ethnographique de Heisenberg » (2003: 276), traitent des situations
          de rapprochement entre l’ethnographe et ses interlocuteurs <hi rend="italic">(provocative situations)</hi>. Sur le terrain,
          l’ethnographie de la sorcellerie peut se révéler comme une situation
          de liminalité prolongée (Jackson 2010: 41): en exagérant, chez
          l’observateur, les effets de dépaysement et d’incertitude, les
          représentations de la sorcellerie manifestent un « résidu […] qui
          résiste à l’explication » (Ashforth 2000: 168). Ce résidu rebelle à
          l’exploration ethnographique fait de cette dernière une pratique qui
          bascule entre l’« affectation » et l’« opacité essentielle du sujet
          à lui-même » (Favret-Saada 1990: 9). Dans la proximité de la
          communication, l’ethnologue et son interlocuteur sont affectés
          chacun par les intérêts de l’autre; ils sont fragilisés dans leurs
          épistémès respectives, contraints de s’adapter à ce qui est dit et
          de suivre la trace labile de ce qui demeure un non-dit. Ils
          perçoivent et vivent chacun comme une provocation l’épistémè de
          l’autre. On peut décrire cette provocation, en suivant <persName ref="026829371" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Georges Devereux</persName>, qui,
          dans <hi rend="italic">De l’angoisse à la méthode</hi>, adapte au
          contexte ethnographique le principe d’incertitude et le langage
          psychanalytique, comme une relation de « transfert » et de
          « contre-transfert ». L’ethnologue et son interlocuteur sont chacun
          pour lui-même l’« observateur » et pour l’autre l’« observé »: la
          dialectique entre ces positions respectives implique prise de
          conscience réciproque et auto-observation (1980: 61). L’observation
          entraîne des « perturbations » qui se manifestent en chacun des deux
          observateurs. Ainsi, le jeune Désiré a projeté sur la figure du
          chercheur occidental ses derniers espoirs de liberté en essayant de
          manipuler à son profit, dans un récit unique, le discours et la
          pratique ethnographiques. Ce récit a donné lieu, pour ce qui nous
          concerne, à une réaction contre-transférentielle lorsque nous avons
          sollicité du prisonnier et de son gardien plus de précisions, à la
          recherche, comme nous l’étions, d’une cohérence de l’imaginaire
          sorcellaire centrafricain. Les objets (stylo, magnétophone, sel et
          sucre, vêtements et loques) et les peaux (blanche et saine dans un
          cas, noire et souffrante dans l’autre) ont contribué eux aussi à
          perturber cette relation ethnologique. Or, à ce que <persName ref="026829371" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Devereux</persName> appelle des
          « perturbations », nous avons préféré le terme de « provocations »:
          nous avons ainsi voulu souligner un certain caractère conflictuel et
          agonistique qui anime la rencontre de savoirs et de pratiques
          différentes.</p>
          <p xml:id="d1e540">L’image de la puissance de l’écriture amène à
          considérer l’ethnographie de la sorcellerie comme une « situation
          provocatrice » dont l’enjeu essentiel est la compétition pour le
          pouvoir, dans une acception qui comprend les rapports de force et
          les inégalités entre les individus et les savoirs dont ils sont
          porteurs. Cette provocation (qui peut se manifester aussi lors de
          certains symposiums internationaux consacrés au thème de la
          sorcellerie équatoriale<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>À titre d’exemple, on pourra se référer au débat avec le
              public présenté dans l’ouvrage dirigé par Éric de Rosny, <hi rend="italic">Justice et sorcellerie</hi> (2006), qui regroupe
              les actes du Colloque international de Yaoundé (17-19 mars
              2005).</p>
            </note>) représente un enjeu majeur pour une anthropologie
          souhaitant interroger la recrudescence de la sorcellerie et de sa
          violence en Afrique équatoriale. L’ethnographie de la sorcellerie
          est l’une des situations où le rapport enquêteur-enquêté est
          constitutivement traversé non seulement par des procédés d’écoute et
          des efforts interprétatifs, mais aussi par des non-dits et des
          surinterprétations réciproques. Autant d’attitudes qui, d’une part,
          ne peuvent que solliciter l’exploration ethnographique et, d’autre
          part, constituent un terrain fertile pour l’épanouissement de
          nouvelles représentations de la sorcellerie.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliography" xml:id="d1e550">
        <listBibl xml:id="d1e551">
          <bibl xml:id="d1e552">Agamben, Giorgio, 2008 <hi rend="italic">Signatura rerum. Sul metodo</hi>. Torino, Bollati
          Boringhieri.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e558">Ashforth, Adam, 2000 « Réflexions sur
          l’insécurité spirituelle dans une ville africaine moderne
          (Soweto) », <hi rend="italic">Politique africaine</hi> 77:
          143-169.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e564">Augé, Marc, 1974 « Les croyances à la
          sorcellerie », in Marc Augé, ed., <hi rend="italic">La Construction
          du monde. Religion, représentations, idéologie</hi>. Paris, Maspero:
          52-73.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e570">Augé, Marc, 1982 <hi rend="italic">Génie du
          paganisme</hi>. Paris, Gallimard (« Bibliothèque des sciences
          humaines »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e576">Balandier, Georges, 1955 <hi rend="italic">Sociologie des Brazzavilles noires</hi>. Paris, Armand
          Colin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e582">Bernault, Florence, 2005 « Magie, sorcellerie
          et politique au Gabon et au Congo-Brazzaville », in Marc Mvé Mekale,
          ed., <hi rend="italic">Démocratie et mutations culturelles en
          Afrique</hi>. Paris, L’Harmattan (« Modernité africaine »): 21-39
          [<ref target="http://faculty.history.wisc.edu/bernault/articles/Magie%20sorcellerie%20et%20politique.pdf">http://faculty.history.wisc.edu/bernault/articles/Magie%20sorcellerie%20et%20politique.pdf</ref>].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e592">Bouquiaux, Luc, 1978 <hi rend="italic">Dictionnaire sango-français, Bàkàrí
          Sango-Fàránzì</hi>. Paris, <hi rendition="#T10">Selaf</hi>
          (« Langues et civilisations à tradition orale » 29).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e601">Burssens, Herman, 1958 <hi rend="italic">Les
          Peuplades de l’entre Congo-Ubangi (Ngbandi, Ngbaka, Mbandja, Ngombe
          et Gens d’eau)</hi>. Tervuren, Musée royal du Congo belge (« Annales
          du Musée royal du Congo belge »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e607">Castoriadis, Cornelius, 1975 <hi rend="italic">L’Institution imaginaire de la société</hi>. Paris, Le
          Seuil.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e613">Ceriana Mayneri, Andrea, 2014 <hi rend="italic">Sorcellerie et prophétisme en Centrafrique.
          L’imaginaire de la dépossession en pays banda</hi>. Paris, Karthala
          (« Religions contemporaines »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e619">Cimprič, Aleksandra, 2011 « Les
          transformations des représentations symboliques relatives à l’eau:
          la sorcellerie des talimbi dans le contexte urbain centrafricain »,
          <hi rend="italic">Cahiers d’études africaines</hi> 204 (4):
          873-892.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e625">Comaroff, Jean &amp; John Comaroff,
          1993 « Introduction », in Jean Comaroff &amp; John Comaroff, eds,
          <hi rend="italic">Modernity and its Malcontents. Ritual and Power in
          Postcolonial Africa</hi>. Chicago, University of Chicago
          Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e632">Comaroff, Jean &amp; John Comaroff,
          1999 « Occult Economies and the Violence of Abstraction: Notes from
          the South African Postcolony », <hi rend="italic">American
          Ethnologist</hi> 26 (2): 279-303 [<ref target="http://www.iupui.edu/~womrel/Rel433%20Readings/Comaroff_Occult.pdf">http://www.iupui.edu/~womrel/Rel433%20Readings/Comaroff_Occult.pdf</ref>].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e641">De Boeck, Filip &amp; Marie-Françoise
          Plissart, 2008 <hi rend="italic">Kinshasa. Récits de la ville
          invisible</hi>. Trad. de l’anglais par Jean-Pierre Jacquemin.
          Bruxelles, La Renaissance du livre.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e647">Devereux, Georges, 1980 <hi rend="italic">De
          l’angoisse à la méthode dans les sciences du comportement</hi>.
          Trad. de l’anglais par Hourya Sinaceur. Paris, Flammarion
          (« Nouvelle bibliothèque scientifique »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e653">Evans-Pritchard, Edward E., 1937 <hi rend="italic">Witchcraft, Oracles and Magic Among the Azande</hi>.
          Oxford, Oxford University Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e659">Fancello, Sandra, 2012 « D’un guérisseur à
          l’autre: diagnostic, délivrance et exorcisme à Bangui », in Bruno
          Martinelli &amp; Jacky Bouju, eds, <hi rend="italic">Sorcellerie et
          violence en Afrique</hi>. Paris, Karthala: 55-83 (« Hommes et
          sociétés »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e665">Fassin, Didier, 1992 <hi rend="italic">Pouvoir
          et maladie en Afrique. Anthropologie sociale dans la banlieue de
          Dakar</hi>. Paris, Presses universitaires de France (« Les Champs de
          la santé »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e672">Favret-Saada, Jeanne, 1977 <hi rend="italic">Les Mots, la mort, les sorts</hi>. Paris, Gallimard
          (« Bibliothèque des sciences humaines »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e678">
            <p xml:id="d1e679">1990</p>« Être affecté »,
          <hi rend="italic">Gradhiva</hi> 8: 3-9.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e686">Fisiy, Cyprian &amp; Peter Geschiere,
          2001 « Witchcraft, Development and Paranoia in Cameroun:
          Interactions Between Popular, Academic and State Discourse », in
          Henrietta L. Moore &amp; Todd Sanders, eds, <hi rend="italic">Magical Interpretations, Material Realities.
          Modernity, Witchcraft and the Occult in Postcolonial Africa</hi>.
          London-New York, Routledge: 226-246.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e692">Foucault, Michel, 1966 <hi rend="italic">Les
          Mots et les choses. Une archéologie des sciences humaines</hi>.
          Paris, Gallimard (« Bibliothèque des sciences humaines »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e698">Foucault, Michel, 1969 <hi rend="italic">L’Archéologie du savoir</hi>. Paris, Gallimard
          (« Bibliothèque des sciences humaines »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e704">Foucault, Michel, 1971 <hi rend="italic">L’Ordre du discours</hi>. <hi rend="italic">Leçon
          inaugurale au Collège de France prononcée le 2 décembre 1970</hi>.
          Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e714">Foucault, Michel, 1994 <hi rend="italic">Dits
          et écrits: 1954-1988</hi>, 3. <hi rend="italic">1976-1979.</hi> Éd.
          par Daniel Defert et François Ewald. Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e723">Geschiere, Peter, 1995 <hi rend="italic">Sorcellerie et politique en Afrique. La viande des
          autres</hi>. Paris, Karthala (« Les Afriques »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e729">Ginzburg, Carlo, 1989 <hi rend="italic">Storia
          notturna. Una decifrazione del sabba</hi>. Torino, Einaudi.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e735">Gruénais Marc-Éric, Florent Mouanda Mbambi
          &amp; Joseph Tonda, 1995 « Messies, fétiches et lutte de pouvoirs
          entre les “grands hommes” du Congo démocratique », <hi rend="italic">Cahiers d’études africaines</hi> 137 (1):
          163-193.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e741">Jackson, Michael, 2010 « From Anxiety to
          Method in Anthropological Fieldwork: An Appraisal of Georges
          Devereux’s Enduring Ideas », in James Davies &amp; Dimitrina
          Spencer, eds, <hi rend="italic">Emotions in the Field. The
          Psychology and Anthropology of Fieldwork Experience</hi>. Stanford,
          Stanford University Press: 35-54.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e747">Katz, Jack &amp; Thomas J. Csordas, 2003
          « Phenomenological Ethnography in Sociology and Anthropology », <hi rend="italic">Ethnography</hi> 4 (3): 275-288.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e754">Lévi-Strauss, Claude, 1955 <hi rend="italic">Tristes Tropiques</hi>. Paris, Plon (« Terre
          humaine »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e760">Lévi-Strauss, Claude, 1958 <hi rend="italic">Anthropologie structurale</hi>. Paris, Plon.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e766">Lombard, Louisa, 2012 « Rébellion et limites
          de la consolidation de la paix en République centrafricaine », <hi rend="italic">Politique africaine</hi> 125: 189-208.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e772">Marchal, Roland, 2009 <hi rend="italic">Aux
          marges du monde, en Afrique centrale</hi>… Paris, <hi rendition="#T10">Ceri</hi>-Sciences Po (« Les Études du Ceri »
          153-154) [<ref target="http://www.sciencespo.fr/ceri/sites/sciencespo.fr.ceri/files/etude153_154.pdf">http://www.sciencespo.fr/ceri/sites/sciencespo.fr.ceri/files/etude153_154.pdf</ref>].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e784">Martinelli, Bruno, 2012 « Justice, religion et
          sorcellerie en Centrafrique », in Bruno Martinelli &amp; Jacky
          Bouju, eds, <hi rend="italic">Sorcellerie et violence en
          Afrique</hi>. Paris, Karthala: 31-54.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e790">Mary, André, 1987 « Sorcellerie bocaine,
          sorcellerie africaine: le social, le symbolique et l’imaginaire »,
          <hi rend="italic">Les Cahiers du L<hi rendition="#T10">asa</hi>
            </hi>
          17: <hi rend="italic">Sorcellerie : bocage et modernité</hi>:
          125-152.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e802">Mary, André, 2009 <hi rend="italic">Visionnaires et prophètes de l’Afrique
          contemporaine</hi>. Paris, Karthala (« Religions
          contemporaines »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e808">Mbembe, Achille, 2000 <hi rend="italic">De la
          postcolonie. Essai sur l’imagination politique dans l’Afrique
          contemporaine</hi>. Paris, Karthala (« Les Afriques »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e814">Mbembe, Achille, 2010 <hi rend="italic">Sortir
          de la grande nuit. Essai sur l’Afrique décolonisée</hi>. Paris, La
          Découverte.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e820">Mudimbe, V. Y., 1988 <hi rend="italic">The
          Invention of Africa. Gnosis, Philosophy and the Order of
          Knowledge</hi>. Bloomington, Indiana University Press/London, James
          Currey.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e826">Mudimbe, V. Y., 1994 <hi rend="italic">The
          Idea of Africa</hi>. Bloomington, Indiana University Press/London,
          James Currey.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e832">Retel-Laurentin, Anne, 1974 <hi rend="italic">Sorcellerie et ordalies: l’épreuve du poison en
          Afrique noire. Essai sur le concept de négritude</hi>. Paris,
          Anthropos.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e839">Rosny, Éric de, ed., 2006 <hi rend="italic">Justice et sorcellerie</hi>. Paris, Karthala /
          Yaoundé, Presses de l’U<hi rendition="#T10">cac (</hi>« Hommes et
          sociétés »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e848">Rowlands, Michael &amp; Jean-Pierre Warnier,
          1988 « Sorcery, Power and the Modern State in Cameroon », <hi rend="italic">Man</hi> new ser. 23 (1): 118-132.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e854">Spivak, Gayatri C., 1988 « Can the Subaltern
          Speak? », in Cary Nelson &amp; Lawrence Grossberg, eds, <hi rend="italic">Marxism and the Interpretation of Culture</hi>.
          Urbana-Chicago, University of Illinois Press: 271-313.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e860">Tisserant, Charles, 1931 <hi rend="italic">Dictionnaire banda-français</hi>. Paris, Institut
          d’ethnologie (« Travaux et mémoires de l’Institut d’ethnologie »
          14).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e866">Tonda, Joseph, 2002 « Économie des miracles et
          dynamiques de “subjectivation/ civilisation” en Afrique centrale »,
          <hi rend="italic">Politique africaine</hi> 87: 20-44.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e872">Tonda, Joseph, 2005 <hi rend="italic">Le
          Souverain moderne. Le corps du pouvoir en Afrique centrale (Congo,
          Gabon)</hi>. Paris, Karthala (« Hommes et sociétés »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e879">Vansina, Jan, 1990 <hi rend="italic">Paths in
          the Rainforests. Toward a History of Political Tradition in
          Equatorial Africa</hi>. Madison, University of Wisconsin
          Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e885">West, Harry G., 2007 <hi rend="italic">Ethnographic Sorcery</hi>. Chicago-London, University
          of Chicago Press.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>