<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LHOM_205_Saintenoy">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">“Sur le chemin d’Apurimaq”</title>
        <title type="sub">Essai sur la représentation géographique du
        territoire dans la culture inca</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">“On the Apurimaq Road”. An Essay on
        the Geographical Representation of Territory in Incan Culture</title>
        <author role="aut">
          <forename>Thibault</forename>
          <surname>Saintenoy</surname>
          <affiliation>
            <s>Centro de investigaciones del hombre en el desierto (<hi rendition="#T10">Cihde</hi>)Depto de antropologia, universidad de
            Tarapacá, Arica (Chili)UMR 8096 Archéologie des Amériques,
            Paris</s>
          </affiliation>
          <email>
            <s>
              <ref target="mailto:tsaintenoy@gmail.com">tsaintenoy@gmail.com</ref>
            </s>
          </email>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/NG5ZTAP4" type="journalArticle" xml:lang="fr">
          <analytic>
            <title level="a">"Sur le chemin d'Apurimaq". Essai sur la
            représentation géographique du territoire dans la culture
            inca</title>
            <idno type="DOI">10.4000/lhomme.24419</idno>
            <author>
              <forename>Thibault</forename>
              <surname>Saintenoy</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">L’Homme. Revue française d’anthropologie</title>
            <idno type="ISSN">0439-4216</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">205</biblScope>
              <biblScope unit="page">7-33</biblScope>
              <date>2013</date>
              <note type="url">https://journals.openedition.org/lhomme/24419</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>culture inca</item>
            <item>géosymbolique</item>
            <item>territoire</item>
            <item>paysage</item>
            <item>Andes</item>
            <item>Apurimac</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>Inca Culture</item>
            <item>Geosymbolic</item>
            <item>Territory</item>
            <item>Landscape</item>
            <item>Wak’a (huaca)</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="3932488" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pérou</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="8349974" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mollepata</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="3941583" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cuzco</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date type="_temp" when="1533">1533</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1550" to="1559" type="_temp">les années 1550</date>
          </term>
          <term>
            <date type="_temp" when="1946">1946</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">“Sur le chemin d’Apurimaq”</titlePart>
          <titlePart type="sub">Essai sur la représentation géographique du
          territoire dans la culture inca</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Thibault Saintenoy</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract" xml:id="d1e91" xml:lang="fr">
        <p xml:id="d1e92">Au carrefour de la géographie, de l’archéologie et
        de l’ethnohistoire, cet article s’intéresse à la géographicité de la
        culture inca des Andes préhispaniques. La réflexion est fondée sur
        l’étude de la section de la grande route inca qui traversait la vallée
        de l’Apurimac, non loin de <placeName ref="3941583" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cuzco</placeName> dans les Andes
        centrales. La région du pont franchissant la rivière était associée à
        une figure mythique du monde inca. Cette étude indique que le mythe
        avait pour objet de spécifier la perception du paysage expérimenté par
        les voyageurs qui parcouraient le chemin au sein d’un environnement
        qui était ainsi territorialisé dans sa double dimension matérielle et
        idéelle. Ainsi, l’histoire du <hi rend="italic">wak’a</hi> de la
        rivière Apurimac met en relief les dimensions symboliques et pratiques
        de la territorialité inca. Dans une civilisation porteuse d’une
        science géographique prémoderne sans cartographie topographique, les
        mythes, l’architecture du paysage et les mouvements rituels étaient,
        en effet, des piliers des systèmes de représentation et de
        structuration géographique du territoire.</p>
      </div>
      <div type="abstract" xml:id="d1e97" xml:lang="en">
        <p xml:id="d1e98">“On the Apurimaq Road”<lb/>At the juncture between
        geography, archeology and ethno-history, this article on the
        « geographicity » of Incan culture in the pre-Hispanic Andes focuses
        on the section of the main road, which crossed the Apurimaq valley,
        not far from Cuzco in the central Andes. The area around the bridge
        that crosses the river was associated with a mythical Incan figure.
        The myth specifies the perception of the landscape experienced by
        travelers on this road in an environment that was « territorialized »
        in its double dimension, material and ideal. The story about the wak’a
        of the Apurimaq River sheds light on the symbolic and practical
        dimensions of Incan territoriality. In a civilization endowed with a
        premodern science of geography without cartography, myths, landscape
        architecture and ritual movements were the pillars of systems of
        representation and of a geographical « structuration » of the
        territory.</p>
      </div>
      <note resp="author">
        <p>Cette étude a été menée dans le cadre d’un programme de recherches
        du laboratoire Archéologie des Amériques (<hi rendition="#T10">Umr</hi> 8096-<hi rendition="#T10">Cnrs</hi>-Université Paris 1), portant sur l’histoire
        du site archéologique Choqek’iraw et de sa région, financé par la
        Commission des fouilles du ministère des Affaires étrangères. Je
        remercie chaleureusement son directeur, <persName ref="052611329" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Patrice
        Lecoq</persName>, ainsi que l’ensemble des personnes ayant collaboré
        au projet <date from="2004" to="2011" type="_temp">entre 2004 et
        2011</date>. Ces recherches ont également été soutenues par l’Institut
        français d’études andines (<hi rendition="#T10">Umifre</hi> 17-<hi rendition="#T10">Cnrs</hi>-<hi rendition="#T10">Maee</hi>) où j’ai été
        en poste <date from="2006" to="2008" type="_temp">entre 2006 et
        2008</date>. Je tiens aussi à remercier mes compagnons de route sur le
        terrain – <persName ref="161734219" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Miriam Araoz</persName>, <persName type="_temp">Isabel Bejar</persName> et <persName ref="032732562" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brian Bauer</persName> –
        pour m’avoir fait partager leurs connaissances de la région. Enfin,
        <persName ref="03405815X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">César Itier</persName> et <persName ref="088742105" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Jacques Decoster</persName> ont
        eu la gentillesse de relire et commenter des versions préliminaires de
        cet article que leurs critiques ont contribué à améliorer.</p>
      </note>
    </front>
    <body>
      <div>
        <p xml:id="d1e121">D<hi rendition="#T10">ans la culture inca</hi> des
        Andes préhispaniques, l’organisation sociopolitique, la religion, le
        calendrier et l’histoire avaient en commun d’être conçus et organisés
        suivant une trame spatiale sophistiquée. Comme le signalait déjà le
        chroniqueur métis <persName ref="027179214" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Garcilaso de la Vega</persName> en
        <date type="_temp" when="1609">1609</date>, les Incas avaient en effet
        développé une véritable « science géographique » (Claval 2007). Cette
        géographie prémoderne disposait d’un système d’orientation basé sur
        l’astronomie de position et se fondait sur une connaissance structurée
        de la grande diversité des milieux andins mise au service de sa
        gestion et de son exploitation. Cette science a notamment permis
        l’aménagement d’un territoire multiculturel étendu à l’échelle de la
        cordillère des Andes : l’Empire inca nommé <hi rend="italic">Tawantinsuyu</hi>.</p>
        <p xml:id="d1e130">Bien documentée dans les sources ethnohistoriques
        et par ses vestiges archéologiques, la région de <placeName ref="3941583" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cuzco</placeName> au cœur de
        l’Empire fournit un exemple fondamental de la « configuration
        socio-spatiale » du territoire inca (Di Méo &amp; Buléon 2005).
        L’espace géographique cuzquénien, dans ses dimensions écologiques,
        sociopolitiques, religieuses et temporelles, était structuré au sein
        d’un système territorial de nature holistique (Bauer 2000 ; Zuidema
        2010). La territorialité inca était inscrite dans les paysages andins
        de <placeName ref="3941583" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cuzco</placeName> et ses
        environs, avec plus de trois cents lieux sacrés organisés en quarante
        et une lignes imaginaires (dénommées <hi rend="italic">siq’i</hi>
          )<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>À l’exception des citations, des toponymes et des mots
            francisés dans la langue française, l’ensemble des termes quechuas
            sont donnés en italique et transcrits selon le système graphique
            cuzquénien (Itier 1997). Concernant les toponymes, nous
            conservons, le plus souvent, la graphie donnée par les sources
            bibliographiques et cartographiques de référence.</p>
          </note> irradiant depuis le temple du soleil de <placeName ref="3941583" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cuzco</placeName> qui formait
        ainsi le centre du monde inca. De même, la spatialité quadripartite du
        <hi rend="italic">Tawantinsuyu</hi> était conçue en termes de franges
        dont quatre grandes routes [Fig. 1], au départ de <placeName ref="3941583" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cuzco</placeName>, déterminaient
        la projection (Hyslop 1992).</p>
        <p xml:id="d1e143">Mais en l’absence, dans la culture inca, d’un art
        cartographique « topographique » (comparable à celui développé à la
        même époque en Europe ou dans les mondes arabe et asiatique, et, plus
        tôt, durant l’<date>Antiquité grecque et romaine</date>), se pose la
        question des systèmes de représentation du territoire et d’information
        de la territorialité. Parmi les vestiges de la culture matérielle
        inca, on trouve – dans l’art textile, dans le système de quipous et
        dans la sculpture (sur bois et sur roche) – des exemples de
        représentation du territoire, mais celui-ci n’y est figuré que de
        façon hautement stylisée et conceptuelle (Gartner 1998). En revanche,
        les sources ethnohistoriques relatent nombre de mythes faisant
        référence, parfois de façon assez détaillée, à l’espace géographique,
        comme dans les cas de Huarochiri (Taylor 1980) et de Paqaritampu
        (Bauer 1991), par exemple. Le système de représentation inca du
        territoire reposait en effet sans doute beaucoup sur la culture orale.
        Or, pour être effective, cette mytho-géographie devait être associée à
        des pratiques rituelles.</p>
        <p xml:id="d1e146">Les cérémonies incas donnaient souvent lieu à des
        processions : à des dates précises du calendrier, certains groupes
        sociaux convergeaient vers des sanctuaires spécifiques, souvent situés
        en dehors de leur espace de vie, pour des raisons politico-religieuses
        (Rostworowski de Diez Canseco 2008). Dans les Andes, les pèlerinages
        sont, encore aujourd’hui, une tradition bien vivante s’exprimant dans
        les fêtes chrétiennes qui, pour la plupart, conservent des héritages
        précoloniaux (Sallnow 1987 ; Abercrombie 2006 ; Molinié 2003 ;
        Bellenger 2005 ; Ricard Lanata 2007). N’oublions pas que, d’une
        manière générale, les voyages interrégionaux – religieux ou non – ont
        toujours constitué une expérience culturelle bénéfique pour ceux qui
        les entreprenaient. Par exemple, les ethnographies montrent bien que,
        outre leur dimension économique, les caravanes de lamas participaient
        à la réaffirmation du cosmos et de l’identité de la communauté (Flores
        Ochoa 1977 ; Tomoeda 1985 ; Lecoq 1987). C’est l’une des raisons pour
        lesquelles les caravanes étaient aussi une composante importante dans
        l’éducation et la socialisation des jeunes.</p>
        <p xml:id="d1e149">Façonnés par les mythes et l’architecture (qui
        construisent idéellement et matériellement des lieux dans les contrées
        andines), les territoires parcourus sont chargés, par la sémantisation
        des paysages qu’ils donnent à voir, d’une riche symbolique. Les
        figures du paysage (montagnes et rochers, lacs et rivières, arbres)
        évoquent l’histoire et l’ordre du monde, et donc l’identité de ses
        habitants, faisant du parcours une expérience géographique essentielle
        (Raffestin 1989). Tout porte à croire que du temps des Incas, le
        voyage à travers l’espace territorialisé contribuait fortement à la
        diffusion de la culture inca. Cela faisait du grand réseau routier
        inca, le fameux <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi>, non seulement une
        infrastructure territoriale fondamentale mais aussi le principal média
        de la culture inca qui donnait son identité et sa légitimité au
        territoire.</p>
        <p xml:id="d1e155">Pour illustrer cette idée sur la géographicité de
        la culture inca, nous étudions ici le cas d’un mythe qui possède une
        relation étroite avec l’espace géographique et son expérimentation par
        le voyage : celui d’une figure sacrée du paysage qui était associée au
        pont sur la rivière Apurimac.</p>
        <p rend="figure-title" xml:id="d1e158">Fig. 1. La vallée de l’Apurimac
        au cœur des Andes incas</p>
        <p xml:id="d1e160">
          <figure xml:id="d1e161">
            <graphic url="docannexe/image/24419/img-1.jpg"/>
          </figure>
        </p>
        <p xml:id="d1e163">À trois jours de marche (80km) au sortir de
        <placeName ref="3941583" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cuzco</placeName>, dans la frange
        territoriale dénommée <hi rend="italic">Chinchaysuyu</hi>, le <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi> traversait l’une des plus profondes
        vallées des Andes centrales où coulent les eaux de la plus grande
        rivière du sud du <placeName ref="3932488" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pérou</placeName>, à la source de
        l’Amazone. Aujourd’hui, cette rivière est appelée Apurimac. Pour la
        traverser, un pont de fibres végétales était suspendu aux parois
        rocheuses d’un canyon à une trentaine de mètres au-dessus des eaux,
        entre les régions de Mollepata et Curahuasi, à l’interface des
        départements de <placeName ref="3941583" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cuzco</placeName> et d’Apurimac.
        D’après les études ethnohistoriques (Zuidema 1979 ; Farrington 1992),
        le pont sur l’Apurimac était la limite occidentale du territoire
        cuzquénien.</p>
        <div type="div1" xml:id="d1e171">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e172">Le <hi rend="italic">wak’a
          Apurimaq</hi> dans les sources écrites du <date from="1500" to="1599" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          </head>
          <p xml:id="d1e182">Du temps des Incas, « Apurimac » n’était pas
          seulement le nom d’une rivière. Selon les sources ethnohistoriques
          et comme l’indique aussi sans doute son étymologie, il s’agissait
          surtout du nom d’une figure sacrée du paysage, un <hi rend="italic">wak’a</hi>
            <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>Le terme quechua <hi rend="italic">wak’a</hi> se réfère à
              l’ensemble des objets naturels ou construits du paysage qui
              incarnaient une divinité, un ancêtre ou tout autre principe
              numineux (Taylor 1980).</p>
            </note>. En quechua, <hi rend="italic">rimaq</hi> signifie « celui
          qui parle », or parler était le propre des <hi rend="italic">wak’a</hi> dont les plus importants étaient consultés
          par les Incas pour leurs pouvoirs oraculaires (Curatola Petrocchi
          2008). Quant au terme <hi rend="italic">apu</hi>, il qualifiait
          généralement les grands hommes et marquait leur autorité (Santo
          Tomás 1951 [1560] : 109 et 165 ; Holguin 1989 [1608] : 31 et
          317).</p>
          <p xml:id="d1e203">Comme nous allons le voir, <hi rend="italic">Apurimaq</hi>
            <note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Nous userons dorénavant de deux orthographes pour distinguer
              la rivière « Apurimac » du <hi rend="italic">wak’a</hi>
              « Apurimaq ».</p>
            </note> était vraisemblablement la figure centrale d’un mythe inca
          dont font brièvement écho certains récits espagnols du <date from="1500" to="1599" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>.</p>
          <p xml:id="d1e220">La plus ancienne mention connue du <hi rend="italic">wak’a Apurimaq</hi> se trouve dans la chronique du
          conquistador <persName ref="031321275" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pedro Pizarro</persName> (1978
          [1571]). Au cours de son récit de la marche des troupes espagnoles
          sur <placeName ref="3941583" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cuzco</placeName> en <date type="_temp" when="1533">1533</date>, il fait une digression au
          sujet d’un certain « Aporima, par l’intermédiaire duquel le démon
          parlait aux Indiens »<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>La traduction est la nôtre, comme l’ensemble des citations
              produites dans le texte.</p>
            </note>. Sa description du <hi rend="italic">wak’a</hi> est la
          plus étayée qui nous soit parvenue. D’après lui :</p>
          <q rend="quotation">« […] dans cet Aporima se trouvait un édifice
          abondamment peint abritant un gros tronc. Plus gros qu’un obèse,
          celui-ci était aspergé de sang de sacrifices. Il était paré d’une
          ceinture d’or sur laquelle étaient soudés deux gros seins en or qui
          lui donnaient l’apparence d’une femme. Ce tronc était aussi revêtu
          de fines tuniques féminines ornées de nombreuses fibules d’or. Sur
          sa tête, large et plane, pendaient des grelots. De part et d’autres
          du dit gros tronc, s’en trouvaient alignés d’autres, plus petits,
          qui étaient également aspergés de sang et revêtus de tuniques, comme
          s’il s’agissait de femmes. Il se disait que le démon, dénommé
          Aporima, parlait dans le gros tronc ».(<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 81-82)</q>
          <p xml:id="d1e239">
            <persName ref="031321275" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pizarro</persName> relate aussi
          qu’en 1536, le premier <hi rend="italic">encomendero</hi>
          (« administrateur colonial ») de la région, <persName type="_temp">Diego Nuñez de Mercado</persName>, s’empara du tronc
          sacré, au grand dam des Indiens. Une prêtresse inca au service du
          sanctuaire, dénommée Azarpay<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>L’étymologie du nom de la prêtresse Azarpay est difficile à
              interpréter. Mais il est intéressant de signaler sa similarité
              avec <hi rend="italic">Asafray</hi>, nom de l’espèce d’arbre
              épineux qui peuple le fond de vallée de l’Apurimac (identifié
              par Euridice Honorio comme <hi rend="italic">Ziziphus
              mistol</hi>). Notons que cette hypothèse étaye la relation
              étroite entre l’art oraculaire inca et le paysage.</p>
            </note>, de désespoir, se serait jetée dans la rivière depuis le
          sommet d’une falaise, non loin du pont.</p>
          <p xml:id="d1e256">Dans sa présentation des provinces du <placeName ref="3932488" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pérou</placeName>, le
          chroniqueur <persName ref="027209229" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pedro Cieza de Léon</persName> fait
          également mention du fameux <hi rend="italic">wak’a</hi> de la
          rivière Apurimac. D’après lui, un sanctuaire était localisé sur la
          rive droite où « des demeures incas abritaient un oracle et où le
          démon répondait aux questions des Indiens à travers un tronc d’arbre
          au pied duquel ceux-ci enterraient de l’or et faisaient des
          sacrifices » (Cieza de Léon 1946 [1553] : 423). Mais il convient de
          se demander comment <persName ref="027209229" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cieza</persName>, qui se rendit
          pour la première fois dans la région en <date type="_temp" when="1543">1543</date>, put voir le tronc sacré qui aurait été
          dérobé (puis vendu) par <persName type="_temp">Nuñez de
          Mercado</persName> plusieurs années auparavant. Faut-il en déduire
          que <persName ref="027209229" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cieza</persName> avait eu
          connaissance des dires de <persName ref="031321275" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pizarro</persName> sur la base
            desquels il aurait étayé son récit<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Cieza de Léon emploie le passé dans son récit (« <hi rend="italic">donde tenían un oráculo</hi> [où se tenait un
              oracle] »), ce qui suggère qu’il ne s’agit pas d’une description
              de première main.</p>
            </note>, à l’instar de la version bien plus tardive écrite par le
          <persName type="_temp">jésuite Cobo</persName> (1964 [1653] : 199)
          qui est un pur plagiat des écrits de <persName ref="031321275" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pizarro</persName> ?
          On peut aussi supposer qu’il ait existé une tradition orale au sujet
          des troncs sacrés.</p>
          <p xml:id="d1e269">Pour <persName ref="029794366" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cristóbal de Albornoz</persName>,
          ecclésiastique espagnol qui mena de nombreuses enquêtes de terrain
          sur l’idolâtrie indigène durant les décennies <date from="1560" to="1569" type="_temp">1560</date> et <date from="1570" to="1579" type="_temp">1570</date>, et établit des inventaires des lieux
          sacrés indigènes, « Aporimac était un rocher d’apparence
          anthropomorphe faisant l’objet de grandes superstitions » (cité in
          Duviols 1967 : 28). Avec « Salcantay, une haute montagne au sommet
          éternellement enneigé qui était très vénérée » (qui le précède dans
          la liste publiée par Duviols) et « Guainarimac, une longue roche qui
          se trouvait sur le <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi> » (qui le suit
          dans la liste) <hi rend="italic">(Ibid.)</hi>, il s’agissait de l’un
          des principaux <hi rend="italic">wak’a</hi> de la « province de
          Quichuas ». <persName ref="029794366" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">De Albornoz</persName> ne fait donc
          pas référence aux célèbres troncs d’arbre, peut-être du fait que
          ceux-ci n’existaient plus dans <date from="1560" to="1569" type="_temp">les années 1560</date>. Car comment un extirpateur
          aussi méticuleux aurait-il pu laisser passer une idole si réputée ?
          Toujours est-il qu’il mentionne donc deux <hi rend="italic">wak’a</hi>, incarnés par deux rochers sacrés,
            localisés dans les environs du pont<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>D’après Pierre Duviols (1967), la liste des <hi rend="italic">wak’a</hi> établie par Albornoz dans le manuscrit
              publié dans le <hi rend="italic">Journal de la Société des
              américanistes</hi> ne serait qu’une synthèse (confectionnée sur
              demande durant les années 1580) de milliers de pages de notes de
              terrain inédites. Ainsi est-il probable que ce document ne cite
              que les <hi rend="italic">wak’a</hi> les plus importants parmi
              ceux identifiés dans la région.</p>
            </note> : non seulement « Aporimac », mais aussi « Guainarimac »
          qui est aujourd’hui le nom d’un ravin, situé à quelque 5 km en amont
          du pont, sur la rive gauche de l’Apurimac dont nous aurons
          l’occasion de reparler<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Comme le suggère César Itier (communication personnelle
              2011), le couple antonymique <hi rend="italic">Apu/Wayna-Rimaq</hi> donne une solution à
              l’interprétation d’<hi rend="italic">Apu-Rimaq</hi> car il est
              courant de trouver, dans la toponymie andine, deux éminences
              physiographiques conçues comme une paire. C’est par exemple le
              cas du célèbre <hi rend="italic">Machu/Wayna-Piqchu</hi> où le
              complexe architectural inca est construit sur deux reliefs
              conjoints et complémentaires dénommés <hi rend="italic">Machu</hi> et <hi rend="italic">Wayna-Piqchu.</hi>
              </p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e316">Pour compléter cette présentation succincte des
          sources écrites au sujet du <hi rend="italic">wak’a</hi> associé à
          l’Apurimac, il faut signaler que, d’après <persName ref="02835169X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cristóbal de
          Molina</persName>, autre religieux espagnol (1947 [1573] : 71), la
          rivière était la destination d’une importante procession rituelle
          effectuée lors de la grande fête de la <hi rend="italic">Citua</hi>,
          qui était célébrée chaque année avant les premières pluies et visait
          à expulser symboliquement les maux de <placeName ref="3941583" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cuzco</placeName>. Tilka, la
          montagne localisée sur la rive gauche dans les environs de Mollepata
          dominant l’ensemble de la région du pont, était une étape majeure de
          cette procession qui, après avoir parcouru le <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi> le long du 9<hi rend="sup">e</hi>
            <hi rend="italic">siq’i</hi> du <hi rend="italic">Chinchaysuyu</hi> de
          la géographie sacrée cuzquénienne, terminait son parcours par des
          bains purificateurs dans la rivière Apurimac.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e337">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e338">Historicité et localisation
          du <hi rend="italic">wak’a</hi>
          </head>
          <p xml:id="d1e342">En résumé, les mentions du <hi rend="italic">wak’a Apurimaq</hi> dans les sources écrites sont,
          somme toute, assez rares. À croire les témoignages espagnols de
          l’époque coloniale, la région du pont sur l’Apurimac comptait
          plusieurs <hi rend="italic">wak’a</hi> et autres lieux sacrés.
          Ainsi, différentes figures du paysage auraient pu incarner <hi rend="italic">Apurimaq</hi> : la rivière (à laquelle il donne son
          nom), un tronc d’arbre paré d’attributs féminins (au sein d’un
          sanctuaire) et/ou un rocher d’apparence anthropomorphe (bien visible
          depuis le <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi>).</p>
          <p xml:id="d1e357">Notons que, des trois sources qui mentionnent le
          tronc d’arbre, seul le témoignage de <persName ref="031321275" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pizarro</persName>
          pourrait être de première main. Or, même si sa description paraît
          détaillée, rien ne dit que le conquistador ait vu de ses propres
          yeux le sanctuaire abritant les troncs sacrés. Il ne livre, par
          exemple, aucune donnée précise quant à sa localisation, si bien que
          ses écrits pourraient tout à fait rapporter soit un mythe qui, telle
          une tradition orale, était conté au moment de traverser la rivière,
          soit des dires entendus à <placeName ref="3941583" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cuzco</placeName> à l’évocation
          du fameux pont.</p>
          <p xml:id="d1e360">À propos la symbolique du <hi rend="italic">wak’a</hi>, l’ethnohistorien <persName ref="097890022" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tom Zuidema</persName>
          (1979) pense qu’elle renvoie à un événement mytho-historique. Il
          l’associe à un mythe relaté par <persName ref="034058095" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Juan de Santa Cruz
          Pachacuti Yamqui Salcamayhua</persName> (de Santa Cruz 1993) au
          sujet de la victoire inca sur leurs traditionnels rivaux chankas
          dont le territoire était situé au-delà de l’Apurimac, dans la région
          d’Andahuaylas. « Sur le chemin d’Aporima […] au-dessus de la
          rivière », la dépouille d’un général chanka dénommé « Uillca Quire »
          aurait été disposée dans un tronc d’arbre de wilka <hi rend="italic">(Anadenanthera colubrina)</hi> (<hi rend="italic">Ibid.</hi> : 220). À la suite de ce sacrifice, le
          tronc (qui pourrait bien se rapporter au même mythe que celui évoqué
          par Pizarro) aurait ainsi constitué une sorte de monument historique
          au carrefour des territoires incas et chankas, interprétation sur
          laquelle nous reviendrons.</p>
          <p xml:id="d1e372">Concernant la localisation du sanctuaire des
          troncs d’arbre, il existe plusieurs hypothèses. On doit la plus
          argumentée à <persName type="_temp">Kenneth Heffernan</persName>
          (1996b) qui effectua des prospections dans la vallée de Limatambo.
          D’après lui, les vestiges d’architecture inca du site archéologique
          dénommé Markawasi au pied de la montagne Tilka, à une demi-journée
          de marche du pont, pourraient être le « <hi rend="italic">tampu</hi>
          Apurimaq » mentionné par <persName ref="060264179" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cristóbal Vaca de Castro</persName>
          (1989 [1543]) et <persName ref="029009014" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Felipe Guaman Poma de
          Ayala</persName> (1615), et correspondre au sanctuaire oraculaire
          localisé par <persName ref="027209229" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cieza de Léon</persName> sur la
          rive droite. <persName type="_temp">Heffernan</persName> illustre
          son propos par un témoignage assez obscur remontant aux années 1930,
          époque à laquelle, d’après <persName ref="257194967" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">José Wagner</persName> (1937 :
          239), sept monolithes de forme tronconique étaient toujours érigés
          et alignés au lieudit du « Castillo de Markawasi », évoquant
          vaguement les fameux troncs d’arbre décrits par <persName ref="031321275" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pizarro</persName>.</p>
          <p xml:id="d1e378">Cependant, d’autres chercheurs situent le
          sanctuaire sur l’autre rive de l’Apurimac, dans la vallée de
          Curahuasi. C’est le cas de John Hemming et Edward Ranney (2010
          [1982]), suivis par <persName ref="081206615" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">César Paternosto</persName> (1996)
          et <persName ref="072317272" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">John Staller</persName> (2008) pour
          lesquels le grand établissement inca du site de Saywite serait le
          fameux sanctuaire. Ceux-ci extrapolent même un mythe relaté par
          <persName type="_temp">Hernando de Santillan</persName> (1968
          [1563] : 110) suivant lequel Saywite serait l’un des « quatre
          fils-oracles de Pachacamac », celui qui se trouvait dans les
          environs d’Andahuaylas. Avec ses deux grandes plateformes
          cérémonielles, sa <hi rend="italic">phaqcha</hi> (« fontaine ») et
          ses rochers finement taillés, Saywite était sans aucun doute l’un
          des plus importants établissements incas de la région dont la
          symbolique était étroitement liée à l’eau et à la libation de
          fluides (Staller 2008). Mais rien ne dit que l’oracle cité par de
          Santillan est bien Apurimaq et encore moins que Saywite, situé à
          plus de 15km du pont, bien au-delà du <hi rend="italic">tampu</hi>
          de Curahuasi, abritait le sanctuaire des troncs d’arbre. Du reste,
          aucun des rochers ne possède une apparence anthropomorphe.</p>
          <p xml:id="d1e388">Compte tenu de la nature des informations
          ethnohistoriques qui sont loin d’être aussi étayées que celles des
          <hi rend="italic">wak’a</hi> du système de <hi rend="italic">siq’i</hi> de <placeName ref="3941583" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cuzco</placeName> (Bauer 2000),
          l’attribution d’un site archéologique spécifique au mythe du <hi rend="italic">wak’a Apurimaq</hi> est un exercice épineux. Aucune
          des hypothèses présentées ci-dessus n’est vraiment fondée, d’autant
          plus que leurs auteurs ne connaissaient apparemment pas le site du
          pont suspendu sur l’Apurimac, ni ses environs immédiats de part et
          d’autre de la rivière. Or, s’il existe une constante dans les récits
          des chroniqueurs, il s’agit de l’association du <hi rend="italic">wak’a</hi> au fameux pont.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e402">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e403">Le pont sur l’Apurimac</head>
          <p xml:id="d1e405">Le pont se trouve dans la région de Conoc au
          niveau d’un méandre au carrefour des <hi rend="italic">quebradas</hi> (« ravins ») Honda et Mallao. Avec ses
          45m de large, le pont suspendu à quelque 40 m au-dessus des eaux
          tourbillonnantes de la rivière était un ouvrage monumental, le plus
          grand pont des Andes incas (Bauer 2006).</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e410">Fig. 2. Le pont sur
          l’Apurimac</p>
          <p xml:id="d1e412">
            <figure xml:id="d1e413">
              <graphic url="docannexe/image/24419/img-2.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e415">(in Markham 2001
          [1856])</p>
          <p xml:id="d1e417">Comme l’indiquent les témoignages des voyageurs,
          la traversée du pont était redoutable (Cieza de Léon 1946 [1553] ;
          Squier 1974 [1877] ; Wiener 1993 [1880]). Elle se faisait de
          préférence le matin car, l’après-midi, les vents qui s’engouffraient
          dans le canyon rendaient périlleux son franchissement. Aussi
          était-il courant que des bêtes de bât soient perdues au moment de la
          traversée. Sur les pentes abruptes de la vallée, le chemin menant au
          pont était parfois impraticable pendant plusieurs semaines
          (Garcilaso de la Vega 1976 [1609] ; Wiener 1993 [1880]).</p>
          <p xml:id="d1e420">Tous les témoignages que l’on possède concordent
          sur le fait que les environs du pont étaient perçus comme une région
          difficile non seulement pour son relief des plus accidentés, mais
          aussi pour son climat souvent qualifié de malsain, où « la chaleur
          et les nuages d’insectes vous suffoquent […] et où régnaient le
          paludisme et le coto », comme l’écrivait l’historien <persName ref="026669250" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">José
          de la Riva-Agüero y Osma</persName> (1964 : 9), auteur d’un article
          inspiré sur ce paysage singulier. Il ne fait pas de doute que, vue
          depuis Cuzco et Andahuaylas – les deux grands pôles de peuplement
          durant l’Horizon Récent (<hi rend="italic">ca.</hi> 1400-1532) –,
          tous deux situés à plus de 3000m d’altitude, la région du pont sur
          l’Apurimac était conçue comme un « milieu autre » : un territoire de
          basse altitude pourvu d’une identité géographique propre.
          D’ailleurs, les Incas y auraient établi des colons originaires des
          chaudes vallées du désert de la côte Pacifique, car le climat était
          impropre à la vie des populations montagnardes (Garcilaso de la Vega
          1976 [1609] ; Ocampo Conejeros 1906).</p>
          <p xml:id="d1e426">Pour les populations montagnardes du sud du
          <placeName ref="3932488" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pérou</placeName> qui
          transitaient par cet axe de circulation principal, la traversée de
          la région du pont sur l’Apurimac constituait donc une expérience
          humaine forte, propre à la construction d’une représentation
          géographique singulière de ce paysage. Ainsi, d’un point de vue
          géographique, il n’est pas étonnant que la région ait été associée à
          un mythe qui lui conférait son identité et expliquait sa situation
          au sein du territoire inca (Guillaud 2008).</p>
          <p xml:id="d1e430">Dès lors, il faut se demander si l’attribution
          d’un site spécifique au <hi rend="italic">wak’a</hi> de l’Apurimac
          est une démarche réellement pertinente. Afin de comprendre la
          symbolique et de saisir les spécificités et la fonction de ce <hi rend="italic">wak’a</hi> dans le monde inca, une approche régionale
          offre, il me semble, une perspective de recherche mieux adaptée. En
          effet, tout indique que le mythe était, rappelons-le, étroitement
          lié à la rivière et au franchissement du pont suspendu. Par
          conséquent, sa dimension dépassait sans doute celle d’un sanctuaire
          spécifique. Aussi faut-il croire que le mythe était incarné dans les
          paysages qu’offrait le parcours du <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi>
          dans les environs du pont. Pour cette raison, le cheminement du <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi> constitue une trame appropriée afin
          d’étudier les lieux et les vestiges archéologiques potentiellement
          associés au <hi rend="italic">wak’a Apurimaq</hi>. Mais avant cela,
          il convient d’en détailler l’itinéraire.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e447">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e448">Le <hi rend="italic">qhapaq
          ñan</hi>
          </head>
          <p xml:id="d1e452">Les chroniques espagnoles des <date from="1500" to="1599" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> et <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècles</date>
          n’offrent pas de descriptions géographiques suffisamment précises de
          la région pour situer en détail le tracé du <hi rend="italic">qhapaq
          ñan</hi>. Les meilleures sources disponibles sont les récits des
          grands voyageurs du <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> qui
          relatent leur traversée du pont suspendu, avant <date from="1885" to="1899" type="_temp">la fin des années 1880</date>, époque à
          laquelle il fut définitivement abandonné.</p>
          <p xml:id="d1e473">
            <persName ref="030026652" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Charles Wiener</persName> (1993
          [1880]) et <persName ref="067067158" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ephraïm Squier</persName> (1974
          [1877]) ont brossé chacun un tableau détaillé de leur itinéraire. Le
          premier, en provenance de Curahuasi sur la rive gauche, se rendit à
          l’<hi rend="italic">hacienda</hi> Jésus Maria, zone située au pied
          du <hi rend="italic">cerro</hi> (« mont ») Qoriwayrachina, d’où il
          chemina jusqu’au pont en passant par un certain lieudit Puquiura qui
          est appelé aujourd’hui Sietevueltas, en référence à la descente en
          zigzags représentée sur le dessin du pont fait par <persName ref="084978465" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Clements Markham</persName> (2001
          [1856]). Rendu sur la rive droite, il effectua l’ascension de la <hi rend="italic">quebrada</hi> Mallao pour se rendre à l’<hi rend="italic">hacienda</hi> Bellavista. De là, il se dirigea vers
          Mollepata en passant par la région de basse altitude de Wamanpata,
          située au pied du mont Tilka. Quant à <persName ref="067067158" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Squier</persName>, il
          décrit plus ou moins le même itinéraire (qu’il suivit en sens
          inverse), mis à part qu’il emprunta, pour se rendre à l’<hi rend="italic">hacienda</hi> Bellavista depuis <placeName ref="8349974" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mollepata</placeName>, une
          route au nord du Tilka, passant par le col Markhu <hi rend="italic">q’asa</hi> au pied du site inca Chuqechurku (Heffernan
          1996a). Il remarque qu’il s’agit d’un chemin tortueux qui, de prime
          abord, n’aurait pas pu être confondu avec le <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi> si ne s’y trouvaient les vestiges d’un
          petit établissement inca aux édifices bâtis en adobe, au bord de la
          voie, dans les hauteurs de la <hi rend="italic">quebrada</hi>
          Huananchocce.</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e500">Fig. 3. Le territoire inca
          des environs du pont sur l’Apurimac</p>
          <p xml:id="d1e502">
            <figure xml:id="d1e503">
              <graphic url="docannexe/image/24419/img-3.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p xml:id="d1e505">De ces deux récits, il faut déduire qu’il
          existait, sur la rive droite, au moins deux grandes voies menant au
          pont suspendu de Conoc. Elles passaient de part et d’autre du
          Tilka : l’une tortueuse par les hauteurs, l’autre plus rectiligne
          par une zone de basse altitude<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Le fait que Wiener ait traversé la région durant la saison
              des pluies et Squier durant la saison sèche explique peut-être
              pourquoi ils n’ont pas emprunté la même route. En effet, le
              chemin tortueux qui passe au nord du Tilka pourrait avoir été
              impraticable durant la saison des pluies.</p>
            </note>. La présence de vestiges incas le long des deux voies
          confirme qu’elles étaient toutes deux empruntées à l’époque inca <hi rend="italic">(Ibid.)</hi>.</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e514">Fig. 4. Échantillons de
          céramique de style inka dans les environs du pont sur l’Apurimac</p>
          <p xml:id="d1e516">
            <figure xml:id="d1e517">
              <graphic url="docannexe/image/24419/img-4.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p xml:id="d1e519">Mais le réseau routier inca de la région pourrait
          bien avoir été plus complexe. C’est, en effet, ce que suggère
          l’existence des vestiges de trois grands sites archéologiques
          implantés sur les promontoires de fond de vallée de la rive gauche,
          aux lieudits Wilkamuqu, Sinchimuqu et Waynarimaq. Méconnus, ces
          grands complexes architecturaux (entre 3 et 5ha) recèlent quelques
          bâtiments de facture inca et une proportion très importante de
          céramique inca en surface. Ils témoignent de la forte implantation
          inca sur la rive gauche. Ainsi, il ne serait pas surprenant qu’une
          voie joignant Waynarimaq à Markawasi ait traversé l’Apurimac en
          amont du pont suspendu de Conoc. Un pont pourrait avoir existé à
          l’emplacement du pont colonial Tablachaka, non loin duquel <persName type="_temp">Heffernan</persName> (1996a) releva des concentrations
          de céramiques incas. En fait, l’Apurimac était franchissable et sans
          doute traversé en plusieurs points par des câbles à nacelles et des
          radeaux. D’ailleurs, sur sa carte de la région publiée en <date type="_temp" when="1876">1876</date>, le géographe <persName ref="033256594" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antonio Raimondi</persName> situe
          un autre pont, localisé en aval de Curawasi, qui pourrait
          correspondre à l’actuel pont suspendu de l’<hi rend="italic">hacienda</hi> San Francisco.</p>
          <p xml:id="d1e526">Le réseau routier inca parcourant la région de la
          vallée de l’Apurimac au sortir de <placeName ref="3941583" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cuzco</placeName> était donc
          bien plus complexe que ne le laisse entrevoir le cliché faisant du
          <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi> une grande voie unilinéaire.
          L’emprunt de telle ou telle route dépendait sûrement de la saison,
          des motifs du voyage et de l’identité des voyageurs. Cela étant dit,
          il ne fait pas de doute que, du temps des Incas, le pont suspendu de
          Conoc était la voie la plus noble pour franchir le fleuve. Elle
          traversait des paysages et passait par des lieux, construits
          matériellement et idéellement, qui possédaient une signification
          particulière dans la culture inca.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e531">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e532">Cheminement à travers les
          paysages du <hi rend="italic">wak’a Apurimaq</hi>
          </head>
          <p xml:id="d1e536">Afin de présenter les vestiges de l’aménagement
          territorial inca des environs du pont sur l’Apurimac, ainsi que les
          lieux et les paysages potentiellement associés au <hi rend="italic">wak’a</hi>, nous allons parcourir la section du <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi> comprise entre les <hi rend="italic">tampu Apurimaq</hi> et Curahuasi. Ces derniers
          correspondent vraisemblablement aux sites archéologiques des
          lieudits Markawasi et Raqay raqay qui se trouvent, tous deux, à une
          journée de marche de part et d’autre du pont.</p>
          <p xml:id="d1e548">Outre les établissements incas, nous allons
          prêter une attention particulière aux vestiges de miradors d’origine
          préhispanique qui se trouvent aux abords du chemin. Ponctuant le
          parcours du <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi>, ces sites, aménagés
          pour la plupart sur des sommets, ont en commun de donner à voir les
          contrées montagnardes suivant une perspective spécifiée. Il est donc
          possible de décrire, d’après ces points de vue, quels étaient les
          principaux objets du paysage que les Incas souhaitaient mettre ainsi
          en valeur. Il convient, en effet, de signaler qu’ici, notre démarche
          ne vise pas à dévoiler la signification de ces paysages, mais à
          identifier quels en étaient les objets signifiants. L’objectif est
          d’étudier de quelle manière les Incas ont aménagé un parcours
          donnant à incorporer un paysage vraisemblablement construit en
          relation avec le mythe du <hi rend="italic">wak’a Apurimaq</hi>.</p>
          <p xml:id="d1e557">Juste au-dessus de Markawasi, notre point de
          départ, se dresse Tilka, la montagne de Mollepata qui, nous l’avons
          évoqué, était une étape importante des processions rituelles incas.
          De par son élévation, son volume et son isolement physiographique,
          il s’agit du principal relief de la région du pont sur l’Apurimac.
          Il forme ainsi un repère géographique visible au loin sur le <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi>, depuis les hauteurs des vallées de
          Limatambo et de Curahuasi. Au sommet du Tilka, à près de 3800m, se
          trouvent les vestiges d’un complexe architectural de facture inca
          (Heffernan 1996a). Ses pics culminants ont été aménagés pour former
          deux plateformes voisines offrant un panorama exceptionnel sur la
          région. De par sa morphologie escarpée et sa proximité, la section
          nord-ouest de la ligne d’horizon est la plus remarquable. Elle est
          formée de l’Ampay et des plus hauts glaciers de la cordillère de
          Vilcabamba, parmi lesquels le légendaire Salqantay. À la vue de ce
          paysage spectaculaire, il faut croire que le site inca était
          certainement étroitement lié à la visualisation des montagnes
          sacrées (Saintenoy 2011). Le Salqantay incarnait en effet un
          puissant <hi rend="italic">wak’a paqarisqa</hi> du monde inca
          (Duviols 1967 ; de Santa Cruz 1993) – le <hi rend="italic">wak’a</hi> qui précédait Apurimaq dans la liste
          établie par <persName ref="029794366" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cristóbal de Albornoz</persName>
          évoquée plus haut.</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e568">Fig. 5. Séquence paysagère
          d’après trois miradors situés le long du chemin</p>
          <p xml:id="d1e570">
            <figure xml:id="d1e571">
              <graphic url="docannexe/image/24419/img-5.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p xml:id="d1e573">Le pont sur l’Apurimac se trouve à une
          demi-journée de marche du Tilka. Aujourd’hui, les vestiges de trois
          établissements incas se trouvent sur les deux chemins menant au
          pont<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Les trois sites sont : Chuqechurku et Wamanpata, décrits par
              Heffernan (1996a), ainsi que le petit complexe architectural en
              adobe de la <hi rend="italic">quebrada</hi> Huananchocce
              mentionné par Squier (1974 [1877]), dont l’attribution inca
              reste à vérifier. Méconnue, la région de l’ex-<hi rend="italic">hacienda</hi> Bellavista, qui se trouve à une
              courte distance du pont, demande à être prospectée de façon
              intensive.</p>
            </note>. Le plus important est sans doute Choqechurku, qui recèle
          plusieurs rochers taillés, à l’instar des autres sites cérémoniels
          incas se trouvant le long du 9<hi rend="sup">e</hi>
            <hi rend="italic">siq’i</hi> du <hi rend="italic">Chinchaysuyu</hi> (Van
          de Guchte 1990). À notre connaissance, il n’existe pas de vestiges
          de plateformes ou autres miradors potentiels sur le trajet entre le
          Tilka et le pont de Conoc.</p>
          <p xml:id="d1e595">Immédiatement après le pont suspendu, le chemin
          se poursuit dans un tunnel, long d’une trentaine de mètres, creusé
          dans la paroi rocheuse de la rive gauche. Comme l’avait déjà noté
          autrefois <persName ref="067067158" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Squier</persName> (1974 [1877]), le
          tunnel possède des ouvertures dans sa partie haute, laissant
          entrevoir les sommets de la rive opposée (les neiges éternelles du
          mont Fernandoy et le piton rocheux de l’un des promontoires du fond
          de vallée). Associée au grondement sourd de l’Apurimac, la vue sur
          ces sommets façonne un paysage singulier. Le tunnel pourrait donc
          avoir été aménagé non seulement pour faciliter la circulation sur
          les flancs abrupts du canyon, mais aussi comme une architecture
          visant à mettre en scène les principaux objets du paysage qui
          apparaissent lors du franchissement du pont (Espinoza Cornejo
          2011).</p>
          <p xml:id="d1e599">Une fois dans la vallée de Curahuasi, après
          l’ascension de la rive gauche, le <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi>
          passe juste au pied d’une grande butte, aujourd’hui dénommée
          Qoriwayrachina, se dressant à une centaine de mètres au-dessus du
          chemin. Son sommet est terrassé, formant une plateforme de près de 1
          000m<hi rend="sup">2</hi> où quelques fragments de céramique
          préhispanique jonchent le sol.</p>
          <p xml:id="d1e608">Depuis ses 2 600m d’altitude, la plateforme de
          Qoriwayrachina offre un panorama saisissant. On découvre, en effet,
          la profondeur du canyon de l’Apurimac, s’écoulant 1000m en
          contrebas, qui contraste avec l’élévation des pics enneigés des
          sommets de Vilcabamba, culminant à près de 6 000 m d’altitude. De
          plus, cet endroit rend compte de l’ampleur de la vallée et de
          l’extension de la rivière dont on visualise le cours sur plus de 20
          km, tant en amont qu’en aval où l’on repère, même au loin, par temps
          clair, l’éperon du palais inca de Choqek’iraw. Dans un rayon plus
          restreint, plusieurs objets physiographiques, de par leur
          proéminence topo-graphique, se distinguent dans le paysage de la
          vallée : parmi eux, deux pitons rocheux du fond de vallée se situent
          le long du <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi>. L’un, en amont, domine
          la zone du pont et en marque ainsi l’emplacement. L’autre, en aval,
          qui semble figurer un profil anthropomorphe, se trouve juste
          au-dessus d’un établissement inca.</p>
          <p xml:id="d1e614">Aujourd’hui, le site archéologique correspondant
          à cet établissement est dénommé Raqay raqay. Il comprend les ruines
          d’un complexe architectural de plus de 2 ha, en mauvais état de
          conservation mais où la céramique préhispanique abonde en surface.
          En raison de son emplacement sur le <hi rend="italic">qhapaq
          ñan</hi>, de son plan au sol d’apparence orthogonale et de la
          présence d’une proportion assez importante de céramique inca, ce
          site pourrait être candidat au titre de <hi rend="italic">tampu</hi>
          de Curahuasi (Vaca de Castro 1989 [1543] ; <persName ref="027209229" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cieza de
          Léon</persName>
            <date type="_temp" when="1946">1946</date>
          [1553]).</p>
          <p xml:id="d1e623">Au-delà de Raqay raqay, le <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi> se prolonge dans la vallée de
          Curahuasi. Nous pourrions terminer ici notre cheminement, mais
          l’approche régionale serait incomplète si nous ne mentionnions pas
          les vestiges préhispaniques de la crête du promontoire qui domine la
          vallée. Il ne fait, en effet, aucun doute que ceux-ci étaient liés
          au paysage culturel qui nous intéresse. Situé à plus de 3 000m
          d’altitude, le sommet du promontoire offre un panorama, encore plus
          ouvert que celui de Qoriwayrachina, sur le canyon de l’Apurimac
          avec, en toile de fond, la cordillère de Vilcabamba. Aussi
          donne-t-il à voir l’ensemble des lieux et des objets
          physiographiques associés à la section du <hi rend="italic">qhapaq
          ñan</hi> que nous venons de décrire.</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e631">Fig. 6. Le grand rocher
          dénommé Capitan Rumi</p>
          <p xml:id="d1e633">
            <figure xml:id="d1e634">
              <graphic url="docannexe/image/24419/img-6.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p xml:id="d1e636">L’ensemble de la crête exhibe des vestiges de
          terrassements et de matériel céramique d’origine préhispanique
          (Araoz Silva 2005). Au lieudit Capitan Rumi, un rocher aux
          dimensions monumentales forme une plateforme naturelle, juste au
          bord du précipice. Le point culminant du rocher correspond à une
          extrémité en surplomb, plus de 1 000m au-dessus des eaux de
          l’Apurimac. À cet endroit, la roche est percée d’une cavité
          cylindrique (7 cm de diamètre pour 6 cm de profondeur) [fig. 6].
          Bien que son origine préhispanique soit impossible à déterminer, il
          est tentant de penser que ce puits miniature aurait pu être destiné
          aux libations, typiques des cérémonies incas, et que ce rocher
          monumental, à la forme singulière ait ainsi incarné une idée
          affiliée au concept d’<hi rend="italic">usnu</hi>
            <note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Du temps des Incas, l’<hi rend="italic">usnu</hi> était un
              dispositif destiné aux rituels de libation dont la pratique
              était essentielle durant les cérémonies. Le puits (ou bassin)
              qui recevait les liquides était assimilé à un <hi rend="italic">axis mundi</hi> et se trouvait généralement sur
              une plateforme où les rituels étaient mis en scène. Avec ses
              dimensions monumentales et son puits miniature au sommet, le
              rocher Capitan Rumi pourrait avoir formé une plateforme
              cérémonielle de ce type. En outre, sa position dans le paysage,
              à l’interface entre les pics enneigés de la cordillère de
              Vilcabamba et la rivière Apurimac, pourrait évoquer l’idée d’<hi rend="italic">axis mundi</hi> lié à la circulation de l’eau
              (Lecoq &amp; Saintenoy 2013).</p>
            </note> (Zuidema 1989 [1980] ; Pino Matos 2010). Si tel était le
          cas, ce rocher était sûrement un <hi rend="italic">wak’a</hi> dont
          la dimension numineuse était sans doute liée à sa situation
          exceptionnelle dans le paysage.</p>
          <p xml:id="d1e658">Notre cheminement dans la section du <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi> associée au pont suspendu sur
          l’Apurimac étant achevé, force est de constater que l’aménagement
          inca de la région dépasse largement le cadre de la simple
          infrastructure routière. La voie est ponctuée de nombreux sites
          implantés pour donner à voir le paysage qui, pour sa physionomie,
          est sans doute l’un des plus spectaculaires des Andes centrales.
          Selon moi, c’est à cette singularité paysagère que se rapporte le
          mythe du fameux <hi rend="italic">wak’a</hi>.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e666">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e667">Échos du paysage inca dans
          les croyances et les pratiques religieuses d’aujourd’hui</head>
          <p xml:id="d1e669">La plupart des sites archéologiques des abords du
          <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi> se trouvent au sein d’un milieu
          paysan habité par les communautés de Curahuasi et de Mollepata. Or,
          même si, aujourd’hui, on ne trouve aucune trace du <hi rend="italic">wak’a Apurimaq</hi> dans la mémoire collective,
          certains sites aménagés à l’époque préhispanique sont toujours
          signifiants pour ces communautés. C’est notamment le cas des
          miradors du Tilka, de Qoriwayrachina et du <hi rend="italic">cerro</hi> San Cristobal où ont été érigés des
          calvaires. En effet, les campagnes d’extirpation de l’idolâtrie
          pendant la colonisation espagnole impliquaient l’implantation de
          croix sur les sanctuaires indigènes (Duviols 2003). Ainsi, la
          Santisima Cruz del Tilka aurait été dressée peu de temps après la
          conquête, dans <date from="1550" to="1559" type="_temp">les années
          1550</date> (Sallnow 1987). Notons qu’une légende, expliquant
          l’implantation de cette croix à Mollepata alors qu’elle était
          originellement destinée à Cuzco<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>D’après la légende, la croix aurait été construite en
              Espagne, puis envoyée au Pérou par Charles Quint et destinée à
              Cuzco. Mais, à l’image des mythiques « rochers fatigués » (du
              quechua, <hi rend="italic">wak’a sayk’uska)</hi> gisant dans le
              grand sanctuaire Saqsawayman –, rappelons que la mythologie inca
              fait état de voyage de rochers sacrés et que les Incas
              n’hésitaient effectivement pas à faire barder des rochers sur
              des centaines de kilomètres, la croix se serait fatiguée en
              chemin, motif pour lequel elle aurait été implantée à
              Mollepata.</p>
            </note>, évoque certains mythes précoloniaux sur le voyage de
          rochers sacrés du temps des Incas (Van de Guchte 1990), ce qui
          présente une analogie entre les géographies sacrées hispaniques et
          incas (Heffernan 1996b). De même, le calvaire principal de la région
          de Curahuasi, dressé au sommet du promontoire qui domine l’ensemble
          de la section du <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi> traversant la
          vallée de l’Apurimac, est appelé San Cristobal, du nom du patron des
          voyageurs qui aurait aidé l’Enfant-Jésus à franchir une rivière<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>La croyance populaire selon laquelle la vue de la statue de
              saint Christophe met à l’abri des maladies et des infirmités est
              un autre attribut de cette figure mythique qui pourrait faire
              écho aux croyances incas associées à <hi rend="italic">Apurimaq</hi>. Car, en effet, la rivière était le
              théâtre de rituels de purification effectués au moment de la
              fête de la Citua notamment. Ces indices nous mettent ainsi sur
              la piste d’un possible syncrétisme géosymbolique entre San
              Cristobal et le <hi rend="italic">wak’a Apurimaq</hi>.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e702">En plus de ces lieux aménagés, certaines
          montagnes possèdent également une place importante dans la
          symbolique géographique de la région. Au cœur de la cordillère de
          Vilcabamba, le fameux Salqantay est toujours l’objet de croyances
          religieuses (Nuñez del Prado 1970, 1983). Et le mont Tilka –
          couronné, rappelons-le, par un sanctuaire d’altitude inca –, était
          aussi désigné par le syntagme mixte aymara-quechua <hi rend="italic">Auquiorco</hi> (Wiener 1993 [1880]) qui signifie
          littéralement le « sommet père ».</p>
          <p xml:id="d1e708">Enfin, il est intéressant de constater que les
          plus grandes montagnes ne sont pas les seuls objets physiographiques
          signifiants du paysage pour les habitants de la région. Les pitons
          rocheux qui s’élèvent au-dessus de la rivière dans le fond de
          vallée, aux abords du <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi>, incarnent
          également des figures de la géographie locale : une « belle femme
          endormie », un « lion couché », etc. Ainsi, s’il ne subsiste aucune
          trace du mythe inca dans la mémoire collective, la représentation de
          l’espace géographique repose apparemment sur les mêmes objets
          signifiants du paysage.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e713">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e714">Un géosymbole</head>
          <p xml:id="d1e716">Ayant relu les sources ethnohistoriques et
          parcouru le paysage archéologique de la région, il convient
          désormais de s’interroger sur la fonction du mythe du <hi rend="italic">wak’a Apurimaq</hi> dans la culture inca. Or, les
          informations présentées ci-dessus nous invitent à penser qu’il
          possédait une indéniable dimension géographique. Il visait,
          semble-t-il, à investir les lieux de symbolique, afin de faire de la
          région un « géosymbole »<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Auteur du concept, Joël Bonnemaison définit le géosymbole
              comme « la structure symbolique d’un milieu », soit « un lieu,
              un itinéraire, une étendue, un accident naturel ou une
              construction humaine qui donne sens au paysage et qui par-là
              exprime et conforte l’identité des peuples ou des ethnies »
              (1981 : 249).</p>
            </note> de la culture inca. De fait, on remarquera
          qu’« Apurimac », terme sémantique qui donne aujourd’hui son nom à
          l’ensemble de la rivière, ne désignait traditionnellement que cette
          section spécifique de la vallée, car, en aval comme en amont, la
          rivière portait d’autres noms (Garcilaso de la Vega 1976 [1609] ;
          Caceres Oliveira 1984 ; Raimondi 1874).</p>
          <p xml:id="d1e726">D’un point de vue territorial, cette section se
          trouvait, rappelons-le, au seuil de la région nucléaire inca. Or, en
          tant qu’objet géographique, la rivière Apurimac en marquait la
          frontière naturelle. Quant au mythe inca, il expliquait cette
          frontière, d’un point de vue idéel. En d’autres termes, il visait à
          générer du territoire par l’attribution d’une identité et d’une
          historicité inca à cette zone intermédiaire. Ainsi, d’un point de
          vue symbolique, le <hi rend="italic">wak’a</hi> opérait une sorte de
          médiation cosmologique entre le territoire inca et le monde
          environnant, en l’occurrence ici le territoire chanka. C’est suivant
          cette idée que <persName ref="097890022" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tom Zuidema</persName> (1979)
          considère le <hi rend="italic">wak’a</hi> comme une sorte de
          monument historique.</p>
          <p xml:id="d1e735">Le <hi rend="italic">wak’a Apurimaq</hi>
          incarnait-il un oracle, comme l’indique <persName ref="027209229" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cieza de
          Léon</persName> ? Il semble, en effet, que, du temps des Incas,
          l’autorité politico-religieuse des grands <hi rend="italic">wak’a</hi> émettant des pronostics était telle que ces
          « oracles » (en termes occidentaux) étaient nombreux et formaient
          une véritable institution de la société andine (Gose 1996 ; Curatola
          2008). Cela étant dit, il faut noter que les mentions du <hi rend="italic">wak’a Apurimaq</hi> sont rares en comparaison avec
          celles des grands oracles du <hi rend="italic">Tawantinsuyu</hi>
          (Curatola &amp; Ziólkowski 2008). En fait, <persName ref="027209229" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cieza de
          Léon</persName> est le seul à le qualifier textuellement d’oracle.
          S’il eut possédé des notions d’histoire antique (MacCormack 2001),
          il ne serait pas étonnant que le <hi rend="italic">wak’a</hi> d’<hi rend="italic">Apurimaq</hi>, où la principale idole était un tronc
          servi par une prêtresse, lui ait évoqué le fameux oracle grec de
          Dodone. En effet, à Dodone, la mantique, analogue, consistait en
          l’interprétation du bruissement des feuilles d’un chêne situé au
          centre d’un sanctuaire où officiaient essentiellement des
          femmes.</p>
          <p xml:id="d1e757">Ce qui est sûr, c’est que toutes les sources
            signalent plus ou moins explicitement l’« agence »<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>Suivant la proposition de Philippe Descola (2009), nous
              traduisons le terme sociologique anglais <hi rend="italic">agency</hi> (qui se réfère à la capacité d’agir en
              société) par le français « agence ».</p>
            </note> politique du <hi rend="italic">wak’a</hi>. En témoignerait
          notamment le « <hi rend="italic">Mira como habla mi dios ! (= Vois
          comment parle mon dieu !)</hi> » allégué par le roi Manqu Inca
          devant un prisonnier espagnol, du temps de la guerre de résistance
          (Pizarro 1978 [1571] : 81). Il faut sans doute voir dans cette
          invocation, l’affirmation de l’autorité du souverain inca conférée
          par son propre territoire subjectivé. Ici, le géosymbole est donc
          revendication politique et légitimation du pouvoir.</p>
          <p xml:id="d1e773">La subjectivité attribuée aux figures du paysage
          dans la culture inca semble être un aspect fondamental du système de
          représentation géographique de la territorialité. Dans ce monde à
          l’ontologie essentiellement animiste (Descola 2009), on ne se
          contentait pas de produire du paysage suivant la mise en scène et la
          sémiotisation des contrées andines. Car, au-delà d’une
          signification, l’architecture (matérielle et idéelle) du paysage
          donnait une subjectivité aux principaux objets de l’espace
          géographique, ainsi investis de façon ostensible d’une « agence »
          géopolitique. Qu’ils incarnassent ancêtres et/ou divinités
          chtoniennes, les éléments du paysage – rochers, montagnes, arbres,
          etc. – étaient des habitants agissant des contrées andines (Taylor
          1980), idée que Carolyn Dean résume bien, dans son essai sur les
          roches dans la culture inca, par la formule suivante : « Dans les
          Andes, les roches étaient Nature et Culture, à la fois objet minéral
          et membre de la société » (2010 : 14).</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e775">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e776">Paysage, parcours et
          territorialité</head>
          <p xml:id="d1e778">En parcourant la section du <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi> correspondant au pont suspendu sur
          l’Apurimac, le voyageur expérimentait un paysage singulier. Orientée
          par la route et rythmée par le passage en des lieux déterminés, son
          expérience géographique était ainsi spécifiée par la construction
          inca de l’environnement (Tilley 1996). À travers ce parcours dans un
          paysage dont le mythe du <hi rend="italic">wak’a Apurimaq</hi>
          (véhiculé par la tradition orale) structurait le sens, le voyageur
          incorporait une certaine vision du monde inca, et, dans le même
          temps, des codes et des règles sociales concernant la culture
          géographique et la territorialité inca. Comme l’illustrent bien
          <persName ref="06918559X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Charles Stanish</persName> et
          <persName ref="032732562" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brian Bauer</persName> (2007 : 50)
          au sujet du grand pèlerinage inca qui menait des milliers de
          personnes originaires des quatre coins du <hi rend="italic">Tawantinsuyu</hi> sur les îles du lac Titicaca, les
          processions organisées par l’État inca constituaient de grands
          enjeux politiques, car « les pèlerinages et leurs sanctuaires
          formaient un terrain idéal pour figurer matériellement l’idéologie
          de la culture officielle » (DeMarrais, Castillo &amp; Earle 1996).
          Les pèlerins incorporaient ainsi les principes de la géographie
          sacrée inca auxquels étaient étroitement liés l’ordre impérial et
          les frontières sociales (Sallnow 1991).</p>
          <p xml:id="d1e790">Comme c’est le cas ailleurs dans d’autres
          territoires sacrés des Andes incas (<hi rend="italic">Ibid</hi>. ;
          Curatola Petrocchi &amp; Ziólkowski 2008), le paysage construit
          autour du mythe du <hi rend="italic">wak’a</hi> Apurimaq comprenait
          probablement plus d’un sanctuaire. De même, il est envisageable que
          différentes figures du paysage associées à la rivière et aux
          montagnes environnantes aient pu, de façon contextuelle, incarner le
          mythe véhiculé par la tradition orale. Cela expliquerait pourquoi
          les sources ethnohistoriques font référence à des figures paysagères
          et à des lieux distincts. Ainsi, même s’il se trouve à une certaine
          distance des faits localisés par les chroniqueurs, le palais de
          Choqek’iraw faisait sans doute également partie du paysage culturel
          du <hi rend="italic">wak’a Apurimaq</hi>. En effet, comme nous
          l’avons montré ailleurs (Lecoq 2010 ; Saintenoy 2008, 2011 ; Lecoq
          &amp; Saintenoy 2013), de par son emplacement, son architecture et
          son iconographie, y compris sa qualité d’observatoire astronomique,
          ce palais possédait une relation géosymbolique forte avec
          l’Apurimac. Aussi, de par sa situation territoriale dans un lieu
          reculé au sein d’un environnement fortement incaïsé, il aurait
          constitué un excellent centre de pèlerinage inca associé à la
          rivière sacrée et aux montagnes environnantes.</p>
          <p xml:id="d1e802">Si, à travers le mythe, les Incas attribuèrent
          une signification spécifique à la région, il n’est pas exclu que
          pour d’autres ethnies, comme les Chankas, par exemple, qui faisaient
          également des sacrifices au moment de franchir la rivière (Cieza de
          Léon 1946 [1553]), la symbolique de l’Apurimac ainsi que les <hi rend="italic">wak’a</hi> l’incarnant aient été autres. On pourrait
          aussi envisager que l’influence des sites sacrés associés au mythe
          ait pu varier dans le temps, ce qu’illustrerait, par exemple, le
          dualisme <hi rend="italic">Apu/Wayna-Rimaq</hi>, soit « Rimaq l’aîné
          / Rimaq le jeune » qui, rappelons-le, nommaient deux <hi rend="italic">wak’a</hi> distincts.</p>
          <p xml:id="d1e814">Suivant cette hypothèse relativiste, notons qu’un
          même paysage pouvait donc être associé à différents types de
          mouvements rituels. Ceux-ci étaient vraisemblablement liés à une
          même géosymbolique mais étaient entrepris pour des motifs, par des
          agents et à des dates, distincts. Avec les nombreux autres réalisés
          à différentes échelles dans le <hi rend="italic">Tawantinsuyu</hi>,
          ces voyages rituels participaient à la construction et à la
          reproduction de l’espace géographique et des territoires incas
          (Sallnow 1987).</p>
          <p xml:id="d1e820">❖</p>
          <p xml:id="d1e824">Cet essai sur le mythe du <hi rend="italic">wak’a</hi> de l’Apurimac met en relief les dimensions
          symbolique et pratique de la territorialité inca. En tant
          qu’« agencement de ressources matérielles et symboliques capable de
          structurer les conditions pratiques de l’existence d’un individu ou
          d’un collectif social et d’informer en retour cet individu et ce
          collectif sur sa propre identité » (Debarbieux 2003 : 910), le
          système de représentation du territoire reposait sur la construction
          de paysages qui, comme l’écrit Christopher Tilley (2008)
          « possédaient une agence sur les individus et les groupes sociaux »
          qui les expérimentaient. Ainsi, dans la société inca, comme dans la
          plupart des cultures prémodernes, les monuments naturels et
          construits étaient essentiels pour l’inscription géographique des
          territorialités et pour la communication des limites territoriales
          (Molinié Fioravanti 1986-1987 ; Harris 1997 ; Ashmore 2008). Même si
          certains chroniqueurs coloniaux, comme Guaman Poma (1615 : 352),
          évoquent l’existence de frontières bornées, rien ne certifie leur
          origine préhispanique. De même, au vu du caractère abstrait, ou tout
          du moins conceptuel, de l’expression cartographique dans la culture
          inca, il faut croire que c’est par la pratique de l’espace
          géographique, principalement au cours de voyages, que les individus
          incorporaient les principes de la territorialité façonnée par l’État
          inca.</p>
          <p xml:id="d1e830">Au carrefour de l’ethnohistoire, de l’archéologie
          et de la géographie, cet essai illustre aussi toute la difficulté
          d’une étude rigoureuse des paysages construits par les sociétés du
          passé. Au départ, mon ambition était d’identifier les objets
          signifiants du paysage associé au fameux <hi rend="italic">wak’a</hi>. Comme un paysage n’est « reconnu » que par
          le biais de modèles mentaux culturels (Berque 1994 ; Maby 2005 ;
          Thomas 2008), je me suis fondé sur le mythe dont j’ai tenté de
          déterminer la structure spatiale, en considérant que la rivière et
          le <hi rend="italic">qhapaq ñan</hi> en formaient la trame. Aussi,
          d’un point de vue méthodologique, j’ai eu recours à une immersion
          sur le terrain guidée par le cheminement sur la route inca et
          orientée par les miradors construits afin de spécifier, tel un
          langage séquentiel, l’expérience du parcours. Du fait de sa
          complémentarité avec l’analyse cartographique « vue du dessus » de
          l’information archéogéographique, cette approche subjective, « vue
          du dedans », s’est, il me semble, révélée pertinente afin
          d’expliquer l’aménagement territorial inca des environs du pont sur
          l’Apurimac.</p>
          <p xml:id="d1e839">Les imbrications entre paysages et territoires
          forment un champ de recherche humaniste passionnant que la recherche
          se doit d’aborder sous un angle nécessairement pluridisciplinaire,
          afin d’expliquer les caractéristiques des sciences géographiques
          singulières développées dans les sociétés prémodernes.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliography" xml:id="d1e842">
        <listBibl xml:id="d1e843">
          <bibl xml:id="d1e844">Abercrombie, Thomas, 2006 [1998] <hi rend="italic">Caminos de la memoria y del poder. Etnografía e
          historia en una comunidad andina</hi>. La Paz, Instituto francés de
          estudios andinos – Instituto de estudios bolivianos.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e850">Araoz Silva, Miriam, 2005 <hi rend="italic">Informe 70-2005/<hi rendition="#T10">Inc</hi>/<hi rendition="#T10">Da</hi>/<hi rendition="#T10">Sdic</hi>/<hi rendition="#T10">Mdas</hi>. Informe de la segunda salida al campo de
          prospección arqueológica.</hi> Abancay, Instituto nacional de
          cultura Apurimac [texte inédit].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e868">Ashmore, Wendy, 2008 « Visions of the Cosmos :
          Ceremonial Landscapes and Civic Plan », in Bruno David &amp; Julian
          Thomas, eds, <hi rend="italic">Handbook of Landscape
          Archaeology</hi>… : 167-175.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e874">Bauer, Brian, 1991 « Pacariqtambo and the
          Mythical Origins of the Inca », <hi rend="italic">Latin American
          Antiquity</hi> 2 : 7-26.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e880">Bauer, Brian, 2000 [1998] <hi rend="italic">El
          Espacio sagrado de los Incas, el sistema de ceques del Cuzco</hi>.
          Cuzco, Centro de estudios regionales andinos Bartolomé de Las
          Casas.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e886">Bauer, Brian, 2006 « Suspension Bridges of the
          Inca Empire », <hi rend="italic">Andean Archaeology</hi> 3 :
          468-493.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e893">Bellenger, Xavier, 2005 « El gran pago de
          Mulsina o el arte de mover las montañas », <hi rend="italic">Bulletin de l’Institut français d’études andines</hi>
          34 : 235-249.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e899">Berque, Augustin, 1994 « Paysage, milieu,
          histoire », in A. Berque, ed., <hi rend="italic">Cinq propositions
          pour une théorie du paysage</hi>. Seyssel, Champs Vallon :
          11-30.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e905">Bonnemaison, Joël, 1981 « Voyage autour du
          territoire », <hi rend="italic">Espace géographique</hi> 10 (4) :
          249-262.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e911">Caceres Olivera, Roberto, 1984
          « Establecimiento de la gobernación de Vilcabamba de acuerdo a un
          documento inédito del siglo <hi rendition="#T10">xvi</hi> », <hi rend="italic">Revista del museo e instituto de arqueología</hi> 23 :
          93-96.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e920">Cieza de Léon, Pedro, 1946 [1553] <hi rend="italic">Crónica del Perú</hi>. México, Editorial nueva
          España.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e926">Claval, Paul, 2007 <hi rend="italic">Épistémologie de la géographie</hi>. Paris. Armand
          Colin (« U Géographie »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e933">Cobo, Bernabé, 1964 [1653] <hi rend="italic">Historia del Nuevo Mundo.</hi> Madrid, Atlas.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e939">Curatola Petrocchi, Marco, 2008 « La función
          de los oráculos en el Imperio inca », in Marco Curatola Petrocchi
          &amp; Mariusz S. Ziólkowski, eds, <hi rend="italic">Adivinación y
          oráculos en el mundo andino antiguo</hi>… : 15-70.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e945">Curatola Petrocchi, Marco &amp; Mariusz S.
          Ziólkowski, eds, 2008 <hi rend="italic">Adivinación y oráculos en el
          mundo andino antiguo</hi>. Lima, Instituto francés de estudios
          andinos – Fondo editorial pontificia universidad catolica del
          Perú.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e951">David, Bruno &amp; Julian Thomas, eds, 2008
          <hi rend="italic">Handbook of Landscape Archaeology</hi>. Walnut
          Creeks, Left Coast Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e957">Dean, Carolyn, 2010 <hi rend="italic">A
          Culture of Stone. Inka Perspective on Rock</hi>. Durham-London, Duke
          University Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e963">Debarbieux, Bertrand, 2003 « Territoire », in
          Jacques Levy &amp; Michel Lussault, eds, <hi rend="italic">Dictionnaire de la géographie et de l’espace des
          sociétés</hi>. Paris, Belin : 910-912.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e970">DeMarrais, Elisabeth, Luis Jaime Castillo
          &amp; Thimothy K. Earle, 1996 « Ideology, Materialization, and Power
          Strategies », <hi rend="italic">Current Anthropology</hi> 37 :
          15-31.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e976">Descola, Philippe, 2009 <hi rend="italic">L’Envers du visible : ontologie et iconologie.
          Histoire de l’art et anthropologie</hi>. Paris, <hi rendition="#T10">Inha</hi> – Musée du quai Branly.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e985">Di Méo, Guy &amp; Pascal Buléon, 2005 <hi rend="italic">L’Espace social. Lecture géographique des
          sociétés</hi>. Paris, Armand Colin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e991">Duviols, Pierre, 1967 « Un inédit de Cristóbal
          de Albornoz : <hi rend="italic">La Instrucción para descubrir todas
          las guacas del Piru y sus camayos y haciendas</hi> », <hi rend="italic">Journal de la Société des américanistes</hi> 56 :
          7-40.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1000">Duviols, Pierre, 2003 <hi rend="italic">Procesos y visitas de idolatrías. Cajatambo, siglo <hi rendition="#T10">xvii</hi>
            </hi>. Lima, Pontificia universidad
          católica del Perú – Instituto francés de estudios andinos.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1008">Espinoza Cornezo, Juan Eduardo, 2011 « El
          tunel Inca, el puente Pachachaca y el oraculo : una aproximacion a
          su estudio », <hi rend="italic">Inka Llaqta</hi> 2 (2) :
          85-98.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1015">Farrington, Ian, 1992 « Ritual Geography,
          Settlement Patterns and the Characterization of the Provinces of the
          Inka Heartland », <hi rend="italic">World Archaeology</hi> 23 :
          368-385.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1021">Flores Ochoa, Javier, ed., 1977 <hi rend="italic">Pastores de puna. Uywamichiq punarunakuna</hi>. Lima,
          Instituto de estudios peruanos.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1027">Garcilaso de la Vega, Inca, 1976 [1609] <hi rend="italic">Comentarios reales de los Incas</hi>. Caracas,
          Biblioteca Ayacucho.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1033">Gartner, William, 1998 « Mapmaking in the
          Central Andes », in David Woodward &amp; G. Malcolm Lewis, eds, <hi rend="italic">The History of Cartography</hi>. Chicago, University
          of Chicago Press : 257-300.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1039">Gose, Peter, 1996 « Oracles, Divine Kingship,
          and Political Representation in the Inka State », <hi rend="italic">Ethnohistory</hi> 43 : 1-32.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1045">Guaman Poma de Ayala, Felipe, 1615 <hi rend="italic">El Primer Nueva Crónica y buen gobierno</hi>.
          Copenhagen, Biblioteca Real de Dinamarca.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1052">Guillaud, Dominique, 2008 « Le mythe comme
          fondement des territoires et de l’ordre social dans les îles de
          l’ouest de Sumatra (Indonésie) : un essai inspiré par l’approche
          géosymbolique de J. Bonnemaison », <hi rend="italic">EchoGéo</hi> 5
          [<ref target="http://echogeo.revues.org/5313">http://echogeo.revues.org/5313</ref>].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1061">Harris, Olivia, 1997 « Los Limites como
          problema : Mapas etnohistóricos de los Andes Bolivianos », in
          Thérèse Bouysse-Cassagne, ed., <hi rend="italic">Saberes y Memorias
          en los Andes. In memoriam T. Saignes</hi>. Lima, Instituto francés
          de estudios andinos/Paris, Institut des hautes études de l’Amérique
          latine : 351-374.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1067">Heffernan, Kenneth, 1996a <hi rend="italic">Limatambo. Archeology, History and the Regional
          Societies of Inca Cusco</hi>. Oxford, British Archaeological Reports
          (« <hi rendition="#T10">Bar</hi> » 644).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1076">Heffernan, Kenneth, 1996b « The Mitimaes of
          Tilka and the Inka Incorporation of Chinchaysusyu », <hi rend="italic">Tawantinsuyu</hi> 2 : 23-36.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1082">Hemming, John &amp; Edward Ranney, 2010
          [1982] <hi rend="italic">Monuments of the Incas</hi>. New York,
          Thames &amp; Hudson.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1088">Holguin, Diego Gonzales, 1989 [1608] <hi rend="italic">Vocabulario de la lengua general en todo el Peru
          llamada lengua Quechua o del Inca</hi>. Lima, Universidad nacionala
          mayor de San Marcos.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1095">Hyslop, John, 1992 <hi rend="italic">Qhapaqñan. El sistema vial inkaico</hi>. Lima,
          Instituto andino de estudios arqueológicos – Petróleos del
          Perú.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1101">Itier, César, 1997 <hi rend="italic">Parlons
          quechua : la langue du Cuzco</hi>. Paris, L’Harmattan.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1107">Lecoq, Patrice, 1987 « Caravanes de lamas,
          sels et échanges dans une communauté de Potosi en Bolivie », <hi rend="italic">Bulletin de l’Institut français d’études andines</hi>
          16 : 1-38.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1113">Lecoq, Patrice, 2010 « Les terrasses aux
          mosaïques du site inca de Choqek’iraw, au Pérou : description
          générale et quelques éléments préliminaires d’interprétations », <hi rend="italic">Journal de la Société des américanistes</hi> 96 :
          7-73.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1119">Lecoq, Patrice &amp; Thibault Saintenoy, 2013
          « The Ceremonial Platform Called Ushnu at Choqek’iraw », in Frank
          Meddens <hi rend="italic">et al.</hi>, eds, <hi rend="italic">Inca
          Sacred Space. Landscape, Site and Symbols in the Andes</hi>. London,
          Archetype Press [à paraître].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1128">Maby, Jacques, 2005 « Analyse spatiale et
          modélisation paysagère : problèmes de compatibilité épistémologique
          et méthodologique », in <hi rend="italic">Actes du SAGEO’05</hi>.
          Avignon, Université d’Avignon [<hi rendition="#T10">cd</hi>-<hi rendition="#T10">r</hi>om].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1141">MacCormack, Sabine, 2001 « Cuzco, Another
          Rome ? », in Susan E. Alcock <hi rend="italic">et al.</hi>, eds, <hi rend="italic">Empires. Perspectives from Archaeology and
          History</hi>. Cambridge, Cambridge University Press :
          419-435.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1150">Markham, Clements, 2001 [1856] <hi rend="italic">Cuzco y Lima.</hi> Lima, Petróleos del Perú.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1156">Molina, Cristóbal de, 1947 [1573] <hi rend="italic">Ritos y fabulas de los Incas</hi>. Buenos Aires,
          Editorial futuro.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1162">Molinié, Antoinette, 2003 « La
          transfiguración eucarística de un glaciar : una construcción andina
          del corpus christi », in Antoinette Molinié, ed., <hi rend="italic">Etnografias de Cuzco</hi>. Lima, <hi rendition="#T10">Labethno</hi>, Instituto francés de estudios
          andinos/Cuzco, Centro de estudios regionales andinos Bartolomé de
          Las Casas : 69-87.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1171">Molinié Fioravanti, Antoinette, 1986-1987
          « El simbolismo de frontera en los Andes », <hi rend="italic">Revista del museo nacional</hi> 48 : 251-287.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1177">Nuñez del Prado, Juan Victor, 1970 « El mundo
          sobrenatural de los quechuas del Sur del Perú, a través de la
          comunidad de Qotobamba », <hi rend="italic">Allpanchis
          Phuturinqa</hi> 2 : 57-120.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1184">Nuñez del Prado, Juan Victor, 1983 « La
          iglesia andina actual », <hi rend="italic">Historia y Cultura</hi>
          16 : 147-160.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1190">Ocampo Conejeros, Baltasar de, 1906
          « Descripción y sucesos históricos de la provincia de Vilcabamba »,
          in Victor Maurtua, ed., <hi rend="italic">Juicios de limites entre
          el Perú y Bolivia. Prueba peruana presentada al Gobierno de la
          Republica Argentina</hi>, 7<hi rend="italic">. Vilcabamba</hi>.
          Barcelona, Imprenta de Henrich y Compañía : 306-344.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1199">Paternosto, César, 1996 <hi rend="italic">The
          Stone and the Thread. Andean Roots of Abstract Art</hi>. Austin,
          University of Texas Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1205">Pino Matos, José Luis, 2010 « Yllapa usno :
          rituales de libación, culto a ancestros y la idea del ushnu en los
          Andes según los documentos coloniales de los siglos <hi rendition="#T10">xvi</hi>-<hi rendition="#T10">xvii</hi> », <hi rend="italic">Arqueologia y Sociedad</hi> 21 : 77-108.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1217">Pizarro, Pedro, 1978 [1571] <hi rend="italic">Relación del descubrimiento y conquista del Perú</hi>.
          Lima, Pontificia universidad católica del Perú.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1223">Raffestin, Claude, 1989 « Théorie du réel et
          géographicité », <hi rend="italic">EspacesTemps</hi> 40-41 :
          26-31.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1230">Raimondi, Antonio, 1874 <hi rend="italic">El
          Perú</hi>. Lima, Imprenta del Estado. 4 vol.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1236">Ricard Lanata, Xavier, 2007 <hi rend="italic">Ladrones de sombra. El universo religioso de los
          pastores del Ausangate (Andes peruanos)</hi>. Lima, Instituto
          francés de estudios andinos /Cuzco, Centro Bartolomé de Las
          Casas.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1242">Riva-Agüero y Osma, José de la, 1964 « Paso
          del río Apurímac », Cultura y pueblo 2 : 7-9.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1245">Rostworowski de Diez Canseco, María, 2008
          « Peregrinaciones y procesiones rituales en los Andes », in Marco
          Curatola Petrocchi &amp; Mariusz S. Ziólkowski, eds, <hi rend="italic">Adivinacion y óraculos en el mundo andino
          antiguo…</hi> : 181-204.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1251">Saintenoy, Thibault, 2008 « Choqek’iraw y el
          valle del Apurímac : hábitat y paisajes prehispanicos tardíos. Una
          investigación en curso », <hi rend="italic">Bulletin de l’Institut
          français d’études andines</hi> 37 : 553-561.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1257">Saintenoy, Thibault, 2011 <hi rend="italic">Choqek’iraw et la vallée de l’Apurimac. Paysages et
          sociétés préhispaniques tardives</hi>. Paris, Université Paris
          1-Panthéon Sorbonne, thèse de doctorat.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1264">Sallnow, Michael J., 1987 <hi rend="italic">Pilgrims of the Andes. Regional Cults in Cusco</hi>.
          Washington, Smithsonian Institution Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1270">Sallnow, Michael J., 1991 « Pilgrimage and
          Cultural Fracture in the Andes », in John Eade &amp; Michael J.
          Sallnow, eds, <hi rend="italic">Contesting the Sacred. The
          Anthropology of Pilgrimage</hi>. London-New York, Routledge :
          137-153.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1276">Santa Cruz Pachacuti Yamqui Salcamayhua, Juan
          de, 1993 <hi rend="italic">Relación de antigüedades deste reyno del
          Pirú.</hi> Éd. par Pierre Duviols &amp; César Itier. Lima, Instituto
          francés de estudios andinos/Cusco, Centro de estudios regionales
          andinos Bartolomé de Las Casas.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1282">Santillan, Hernando de, 1968 [1563] <hi rend="italic">Relación del origen, descendencia, política y gobierno
          de los Incas</hi>. Madrid, Atlas (« Biblioteca de Autores
          Españoles » 209) : 97-149.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1288">Santo Tomás, Fray Domingo de, 1951 [1560] <hi rend="italic">Lexicon o vocabulario de la lengua general del peru,
          compuesto por el maestro Fray Domingo de Santo Tomás</hi>. Edicion
          facsimilar publicada, con un prologo, por Raul Porras Barrenechea.
          Lima, Universidad nacional mayor de San Marcos, Publicaciones del
          cuarto centenario.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1294">Squier, Ephraïm George, 1974 [1877] <hi rend="italic">Un viaje por tierras incaicas. Crónica de una
          expedición arqueológica (1863-1865)</hi>. Edición auspiciada por la
          Universidad nacional mayor de San Marcos, con la colaboración de la
          Embajada de los Estados unidos de América, para conmemorar el
          Sesquicentenario de la Independencia del Perú. Lima.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1301">Staller, John E., ed., 2008 <hi rend="italic">Pre-Columbian Landscapes of Creation and Origin</hi>.
          New York, Springer.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1307">Stanish, Charles &amp; Brian S. Bauer, 2007
          « Pilgrimage and the Geography of Power in the Inka Empire », in
          Richard L. Burger, Craig Morris &amp; Ramiro Matos Mendetias, eds,
          <hi rend="italic">Variations in the Expression of Inka Power</hi>.
          <hi rend="italic">A Symposium at Dumbarton Oaks, 18-19 October
          1997</hi>. Washington, Dumbarton Oaks Research Library and
          Collection/Cambridge, Harvard University Press : 45-84.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1316">Taylor, Gerald, ed., 1980 <hi rend="italic">Rites et traditions de Huarochirí</hi>. <hi rend="italic">Manuscrit quechua du début du <hi rendition="#T10">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</hi>. Paris,
          L’Harmattan (« Série ethnolinguistique amérindienne »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1330">Thomas, Julian, 2008 « Archaeology, Landscape
          and Dwelling », in Bruno David &amp; Julian Thomas, eds, <hi rend="italic">Handbook of Landscape Archaeology…</hi> :
          300-306.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1336">Tilley, Christopher, 1996 « The Powers of
          Rocks : Topography and Monument Construction on Bodmin Moor », <hi rend="italic">World Archaeology</hi> 28 : 161-176.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1342">Tilley, Christopher, 2008 « Phenomenological
          Approaches to Landscape Archaeology », in Bruno David &amp; Julian
          Thomas, eds, <hi rend="italic">Handbook of Landscape
          Archaeology…</hi> : 271-276.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1349">Tomoeda, Hirosayu, 1985 « The llama is my
          Chacra : Metaphor of Andean Pastoralists », in Shozo Masuda, Izumi
          Shimada &amp; Craig Morris, eds, <hi rend="italic">Andean Ecology
          and Civilization. An Interdisciplinary Perspective on Andean
          Ecological complementarity</hi>. Tokyo, University of Tokyo :
          277-300.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1355">Vaca de Castro, Cristóbal, 1989 [1543]
          « Ordenanza de Tambos, distancias de unos a otros, modo de cargar a
          los indios y obligaciones de las justicias respectivas. Hecho en la
          ciudad del Cusco el 31 de mayo de 1543 », <hi rend="italic">Boletín
          de la Sociedad Geográfica de Lima</hi> 104 : 221-233.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1361">Van de Guchte, Maarten J. D., 1990 <hi rend="italic">Carving the World. Inca Monumental Sculpture and
          Landscape</hi>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1367">Ann Arbor, University of Illinois at
          Urbana-Champaign, PhD.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1370">Wagner, José S., 1937 « Habla de los
          intihuatanas », <hi rend="italic">Revista del Museo nacional</hi> 6
          (2) : 233-244.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1376">Wiener, Charles, 1993 [1880] <hi rend="italic">Perú y Bolivia. Relato de viaje seguido de estudios
          arqueológicos y etnográficos y de notas sobre la escritura y los
          idiomas de las poblaciones indígenas</hi>. Lima, Instituto francés
          de estudios andinos – Universidad nacional mayor de San
          Marcos.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1383">Zuidema, Tom, 1979 « El Puente del rió
          Apurimac y el origen mítico de la Villca », in Roswith Hartmann
          &amp; Udo Oberem, eds, <hi rend="italic">Estudios
          americanistas</hi>, 1<hi rend="italic">. Homenaje a H.
          Trimborn</hi>. Sankt Augustin : 322-334.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1392">Zuidema, Tom, 1989 [1980] « El ushnu », in
          Manuel Burga, ed., <hi rend="italic">Reyes y guerreros. Ensayos de
          cultura andina</hi>. Lima, <hi rendition="#T10">Fomenciencias</hi> :
          402-454.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1401">Zuidema, Tom, 2010 <hi rend="italic">El
          Calendario inca. Tiempo y espacio en la organizacion ritual del
          Cuzco. La idea del pasado</hi>. Lima, Fondo editorial del Congreso
          del Perú/San Miguel, Fondo editorial de la pontificia universidat
          catolica del Perú.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>