<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LHOM_215_Boulay">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Techniques, poésie et politique au Sahara
        Occidental</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">Techniques, Poetry and Politics in
        Western Sahara</title>
        <author>
          <forename>Sébastien</forename>
          <surname>Boulay</surname>
          <affiliation>
            <s>Université Paris Descartes – Faculté des sciences humaines et
            sociales de la SorbonneCentre Population et développement,
            Paris</s>
          </affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="SN">
            <forename>Sara</forename>
            <surname>Nadal</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/Z8SP86B6" type="journalArticle" xml:lang="fr">
          <analytic>
            <title level="a">Techniques, poésie et politique au Sahara
            Occidental</title>
            <idno type="DOI">10.4000/lhomme.23972</idno>
            <author>
              <forename>Sébastien</forename>
              <surname>Boulay</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">L’Homme. Revue française d’anthropologie</title>
            <idno type="ISSN">0439-4216</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">215-216</biblScope>
              <biblScope unit="page">251-278</biblScope>
              <date>2015</date>
              <note type="url">https://journals.openedition.org/lhomme/23972</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>chaîne opératoire</item>
            <item>poésie</item>
            <item>culture matérielle</item>
            <item>Sahara Occidental</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>Operational Sequence</item>
            <item>Poetry</item>
            <item>Material Culture</item>
            <item>Western Sahara</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="6356055" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Barcelone</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="2542007" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Maroc</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="2377450" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nouakchott</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date from="2010-07-01" to="2010-07-31" type="_temp">juillet
            2010</date>
          </term>
          <term>
            <date type="_temp" when="1975">1975</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1976" to="1991" type="_temp">1976-1991</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Techniques, poésie et politique au Sahara
          Occidental</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Sébastien Boulay</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract" xml:id="d1e80" xml:lang="fr">
        <p xml:id="d1e81">Cet article propose une réflexion sur la relation
        entre technique et politique, à partir de l’analyse d’un long poème
        inventaire recueilli dans les territoires occupés du Sahara Occidental
        et attribué à un artiste-combattant du Front Polisario, installé dans
        les camps de réfugiés de <placeName ref="2476302" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tindouf</placeName> (<placeName ref="2589581" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Algérie</placeName>). Véritable
        manuel de technologie culturelle, ce texte composé en arabe dialectal
        ouest-saharien <hi rend="italic">(ḥassâniyya)</hi> se contente de
        décrire par le menu les techniques de fabrication et les objets de la
        tente bédouine, mais procure ce faisant un éclairage original, par le
        registre dans lequel il est composé et déclamé et par la performance
        époustouflante du poète, sur la dimension politique de cette
        architecture nomade emblématique et de la culture qu’elle abrite, le
        tout dans un contexte sans précédent d’instrumentalisation du
        patrimoine culturel au Sahara Occidental.</p>
      </div>
      <div type="abstract" xml:id="d1e86" xml:lang="en">
        <p xml:id="d1e87">Techniques, Poetry and Politics in Western
        Sahara<lb/>This paper proposes a reflection on the relationship
        between technique and politics, based on the analysis of a long
        inventory poem collected in the occupied territories of Western Sahara
        and attributed to a Polisario Front artist and combatant, living in
        Tindouf refugee camps (Algeria). Real textbook of cultural technology,
        this poem composed in West-Saharan Arabic dialect <hi rend="italic">(ḥassâniyya)</hi>, contents itself with describing by
        the menu the manufacturing techniques and the objects of the Bedouin
        tent but at the same time offers an original lighting, by the register
        in which it is composed and declaimed and also by the astonishing
        performance of the poet, on the political dimension of this emblematic
        nomadic architecture and of the culture that it shelters, the whole in
        an unprecedented context of cultural heritage instrumentalization in
        Western Sahara.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <p xml:id="d1e95">E<hi rendition="#T10">n technologie culturelle</hi>,
        rares sont finalement les situations d’enquête et/ou les matériaux
        ethnographiques qui permettent d’explorer le lien entre la chaîne
        opératoire – série d’actions coordonnées sur la matière (Balfet 1975 ;
        Cresswell 2010 [1976] ; Lemonnier 1976) – et le politique, comme si la
        concrétude du fait technique (Barbe &amp; Bert 2011) ne pouvait être
        reliée au politique qu’au prix d’un effort (souvent périlleux) de
        changement d’échelle de la part du chercheur. Si les technologues
        (Cresswell 2000) ont bien montré que l’intrication du technique et du
        social n’est « visible » qu’à un certain niveau d’observation de
        l’activité technique, celui précisément des chaînes opératoires
        assimilées à des « structures techniques », le passage entre ces
        différents niveaux de description et entre les « degrés du fait »
        (Leroi-Gourhan 1992 [1943]) reste, il est vrai, souvent complexe à
        négocier.</p>
        <p xml:id="d1e101">Le document ethnographique présenté dans ce texte
        nous donne la possibilité d’explorer cette question, en partant de
        deux propositions récentes : c’est le sujet qui ferait la connexion
        entre le plus infime élément technique (objet, geste, rythme,
        savoir-faire, etc.), dès lors qu’il est resitué dans un ensemble
        technique plus large, et l’univers culturel, social et politique dans
        lequel il évolue (Warnier 2009) ; l’objectif majeur de la technologie
        culturelle contemporaine est de saisir les connexions entre les faits
        techniques et les autres domaines de la vie sociale d’un groupe
        (Lemonnier 2011 : 96). Il s’agit ici d’un poème entendu pour la
        première fois depuis le téléphone portable d’un Sahraoui, rencontré en
        <date from="2010-07-01" to="2010-07-31" type="_temp">juillet
        2010</date> à <placeName ref="6356055" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Barcelone</placeName>. Ce poème
        déclamé sur un fond musical très entraînant, attribué à un poète
        important du Front Polisario<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Le Front populaire de libération de la Saguia el Hamra et du
            Rio de Oro a été créé le 10 mai 1973, avec pour principaux
            objectifs l’accession du peuple sahraoui à la souveraineté sur le
            Sahara Occidental et la construction d’une société nouvelle,
            faisant table rase des inégalités sociales (tribales, statutaires,
            de genre), cf. Sophie Caratini (2003). Le Front Prolisario,
            mouvement politique armé, a donné naissance le 27 février 1976 à
            un État indépendant, la République arabe sahraouie démocratique
            (R<hi rendition="#T10">asd</hi>).</p>
          </note>, <persName type="_temp">Za<hi rend="sup">c</hi>îm <hi rend="sup">c</hi>Ellâl</persName>
          <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Issu d’une importante famille de poètes et longtemps
            « combattant » <hi rend="italic">(muqâtil)</hi> du Front
            Polisario, Za<hi rend="sup">c</hi>îm <hi rend="sup">c</hi>Ellâl
            est depuis quelques années responsable de la Direction des arts
            populaires au ministère de la Culture de la République arabe
            sahraouie démocratique.</p>
          </note>, m’émut et me fascina immédiatement, pour diverses
        raisons.</p>
        <p xml:id="d1e130">Fait exceptionnel dans la poésie arabe
        ouest-saharienne en dialecte <hi rend="italic">ḥassâniyya</hi>
          <note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Le <hi rend="italic">ḥassâniyya</hi> est transcrit ainsi : ṯ
            pour ث (<hi rend="italic">th</hi> anglais de « think ») ; ḥ pour ح
            (<hi rend="italic">h</hi> aspiré) ; ḫ pour خ (<hi rend="italic">jota</hi> espagnole) ; ∂ pour ذ (<hi rend="italic">th</hi> anglais de « the ») ; š pour ش (<hi rend="italic">ch</hi> français) ; ṣ pour ص (<hi rend="italic">s</hi> emphatique) ; ḍ pour ض (<hi rend="italic">d</hi> emphatique) ; ṭ pour ط (<hi rend="italic">t</hi> emphatique) ; ẓ pour z (ز) emphatisé ; <hi rend="underligne">∂</hi> pour ظ (∂ emphatique) ; c pour ع ; ġ pour
            غ (<hi rend="italic">r</hi> grasseyé) ; les voyelles longues sont
            indiquées par un accent circonflexe : â, û, î.</p>
          </note>, cette composition était entièrement consacrée aux objets et
        aux techniques domestiques, thématique qui n’intéresse habituellement
        pas les poètes ouest-sahariens, qui affectionnent plutôt les thèmes de
        l’amour courtois, de la nostalgie de la terre, de la louange
        religieuse ou politique, de la satire enfin. Les descriptions du poète
        semblaient d’une précision inouïe, tant dans le détail des objets et
        des gestes évoqués que dans la langue utilisée pour les désigner. Mais
        surtout, ce poème réussissait la prouesse de rassembler en quelques
        strophes (et en moins de sept minutes) une description quasi
        exhaustive de la fabrication de la tente et des objets qu’elle abrite,
        soit l’essentiel de la culture matérielle des pasteurs
        ouest-sahariens, projet que j’avais passé dix-huit mois à tenter de
        mettre en œuvre, dans le cadre d’une enquête ethnographique de longue
        haleine, éclatée sur différentes régions de <placeName ref="2378080" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mauritanie</placeName>…</p>
        <p xml:id="d1e173">Par ailleurs, le fait qu’un poète des camps de
        réfugiés du Front Polisario se dépasse pour consacrer une longue
        composition à des considérations aussi « matérielles », mais sur un
        rythme et une musique aussi envoûtants, pouvait révéler des choses
        relatives à l’importance politique de la tente dans la société,
        dimension que, précisément, je n’avais su explorer dans ma thèse
        (Boulay 2003a). Le contexte politique du Sahara Occidental semble en
        effet donner une actualité singulière à ce poème, qu’il n’aurait sans
        doute pas revêtue dans le contexte mauritanien voisin où les
        populations maures <hi rend="italic">(bi<hi rend="underligne">∂</hi>ân)</hi> ḥassânophones<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Le territoire « traditionnel » des Maures ou Bi<hi rend="underligne">∂</hi>ân s’étendait <hi rend="italic">grosso
            modo</hi> du fleuve Sénégal à l’Oued Noun, incluant la Mauritanie,
            le Sahara Occidental et l’extrême Sud marocain actuels, et de
            l’Atlantique à la région de Tombouctou au Mali.</p>
          </note> continuent pourtant d’accorder une place centrale à la
        poésie (Schinz 2009 ; Tauzin 2013). Depuis le départ précipité du
        colonisateur espagnol en <date type="_temp" when="1975">1975</date>,
        ce territoire dont la population sahraouie réclame la souveraineté est
        occupé dans ses deux tiers occidentaux par l’État marocain et contrôlé
        dans son tiers oriental par le Front Polisario et la République arabe
        sahraouie démocratique (R<hi rendition="#T10">asd</hi>), que ce
        mouvement révolutionnaire a fondée dans l’exil des camps de réfugiés
        de <placeName ref="2476302" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tindouf</placeName> (<placeName ref="2589581" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Algérie</placeName>), où réside
        aujourd’hui l’essentiel de la population qu’il administre (Zunes &amp;
        Mundy 2010). Depuis le cessez-le-feu de <date type="_temp" when="1991">1991</date> entre les deux belligérants et l’attente sans
        fin de l’organisation, par les Nations Unies, d’un référendum
        d’autodétermination, le conflit s’est clairement déplacé sur le champ
        économique (exploitation massive des ressources naturelles du Sahara
        Occidental par le <placeName ref="2542007" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Maroc</placeName>), mais aussi
        sur le terrain de la culture, principale source de légitimité sur
        cette terre de grand nomadisme.</p>
        <p xml:id="d1e195">Je rendis donc visite à mon collègue sahraoui
        l’année suivante à Smara, ville sise dans les territoires occupés par
        l’État marocain, pour recueillir ce poème, le contextualiser, en faire
        une première traduction, et tenter ainsi d’en saisir la portée,
        première mission que je voyais comme une extension logique de mon
        terrain de recherche sur la société maure, de la <placeName ref="2378080" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mauritanie</placeName> au Sahara
        Occidental. Et je retrouvai par la même occasion le poème dans la
        mémoire du téléphone portable de sa sœur cadette, en un fichier son
        numérique compressé (Mp3) que je chargeai rapidement sur mon téléphone
        en recourant, avec les conseils avisés de mes hôtes, à la technologie
        « Bluetooth » de transfert de fichiers, une technique radio courte
        distance permettant des connexions sans fil entre appareils
        électroniques, couramment utilisée il y a quelques années par la
        jeunesse sahraouie.</p>
        <p xml:id="d1e198">Dans cette étude<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Cette recherche a bénéficié du précieux concours du Centre
            Population &amp; Développement, (C<hi rendition="#T10">eped
            Umr</hi> 196, Université Paris Descartes-I<hi rendition="#T10">rd</hi>), du projet (A<hi rendition="#T10">nr</hi>) <hi rendition="#T10">Miprimo</hi> « La
            migration prise aux mots » (2010-2013) et, plus récemment, du
            programme MINWEB « Minorités numériques et circulation de messages
            politiques sur le web au Sahara » (2014-2016).</p>
          </note>, je tenterai d’abord de montrer en quoi ce poème, découvert
        une décennie après l’achèvement d’une enquête de technologie
        culturelle, renouvelle celle-ci, mais également et réciproquement, en
        quoi cette base ethnographique, laborieusement constituée sur le
        terrain en <date type="_temp" when="1999">1999</date> et <date type="_temp" when="2000">2000</date>, était un préalable nécessaire à
        mon intérêt présent pour cet ovni littéraire. Ce poème me permettra
        ensuite d’aborder la question des mécanismes de conservation et de
        transmission des savoirs techniques dans cette société de pasteurs
        nomades assignée à résidence et luttant pour sa souveraineté et la
        défense de sa culture. J’interrogerai enfin la dimension politique de
        ce poème, évidente en dépit de sa teneur exclusivement matérielle et
        mémorielle.</p>
        <div type="div1" xml:id="d1e217">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e218">Un “texte” de technologie
          culturelle… pour initiés</head>
          <p xml:id="d1e220">Ce poème se présente sous la forme d’une
          succession de huit strophes <hi rend="italic">ṭal<hi rend="sup">c</hi>a)</hi> d’inégale longueur, entrecoupées d’un
          quatrain <hi rend="italic">(gâv)</hi>
            <note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Le <hi rend="italic">gâv</hi> est la forme la plus répandue
              de la poésie dialectale ḥassâniyya, poème généralement de deux
              vers constitués chacun de deux hémistiches. Les rimes sont
              croisées : la première hémistiche rime avec la troisième, la
              deuxième avec la quatrième (ab/ab). Les huit strophes forment ce
              que l’on appelle des <hi rend="italic">ṭla<hi rend="sup">c</hi>
                </hi> (pl. de <hi rend="italic">ṭla<hi rend="sup">c</hi>a</hi>), poèmes plus longs le plus souvent
              structurés ainsi : aa/ab/ab/ab/ab/…</p>
            </note> tenant lieu de efrain, qui rythme l’ensemble. Déclamée sur
          le mode musical <hi rend="italic">kḥal vâġu</hi>
            <note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Sur la musique maure, cf. l’ouvrage de référence de Michel
              Guignard (2005).</p>
            </note> qui accompagnait les hommes à la guerre, mode qualifié de
          <hi rend="italic">
              <hi rend="sup">c</hi>arrây es-surûz</hi>, videur
          d’étriers », autrement dit qui « désarçonne » (les guerriers), cette
          omposition a tout du poème épique : volontairement long, composé
          dans une langue très recherchée voire archaïque, dans un mètre plus
          allongé que a normale, dans un flux de mots évocateurs d’une grande
          richesse (Taine-Cheikh 1985), à ceci près que le <hi rend="italic">theydîn</hi> est – était, devrais-je dire car l n’est
          plus composé dans sa forme canonique – normalement composé et
          déclamé par le griot qui en est l’auteur, ou par ses descendants, et
          destiné un homme valeureux. Le <hi rend="italic">theydîn</hi> est en
          effet le registre poétique le plus prestigieux de la poésie <hi rend="italic">ḥassâniyya</hi> et constituait la marque de fabrique
          des riots avant que ce genre ne tombe en désuétude. Or, les tribus
          maures eptentrionales, dont relèvent les Sahraouis, se signalent par
          une absence de griots et par la possibilité qu’ont les hommes de
          chanter en public. On aurait en quelque sorte ici un dithyrambe
          revisité par un artiste révolutionnaire » <hi rend="italic">(ṯawriy)</hi> et détourné au profit d’une culture
          sahraouie et de son emblème.</p>
          <p xml:id="d1e273">Le refrain, par lequel le poème débute, annonce
          l’objet et l’enjeu de cette omposition, qui sera constamment invoqué
          au cours de sa déclamation : a connaissance des différentes étapes
          techniques de fabrication de la <hi rend="italic">ḫayma</hi>, tente
          bédouine ouest-saharienne, présentée comme l’emblème des habitants
          du <hi rend="italic">ṣaḥra’</hi> (au sens de Sahara Occidental ici)
          et de leurs valeurs.</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e281">
            <hi rend="bold">Tente en poil
          avec parois en cotonnade importée</hi>, nord du Tagânt mauritanien,
          février 1999</p>
          <p xml:id="d1e285">
            <figure xml:id="d1e286">
              <graphic url="docannexe/image/23972/img-1.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e288">(cl. S. Boulay)</p>
          <q rend="quotation">
            <hi rend="sup">c</hi>andî ta<hi rend="sup">c</hi>rîf ǝn-nešû ḫyâm<lb/>ahl eṣ-ṣaḥra’ <hi rend="sup">c</hi>ǝnwân el-jûd<lb/>
            <hi rend="italic">J’ai une
          connaissance de la fabrication des tentes</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">des gens du Sahara [Occidental], symboles de
          générosité</hi>
            <lb/>mǝn <hi rend="sup">c</hi>and ez-zezz ilâ
          tentâm<lb/>
            <hi rend="sup">c</hi>lǝ le-jbâr aḫrâb ǝl-<hi rend="sup">c</hi>ûd<lb/>
            <hi rend="italic">Depuis la tonte jusqu’à
          l’assemblage</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">des attaches de bois sur les
          ourlets [du vélum]</hi>
            <note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Ce poème très riche a été transcrit et sommairement traduit
              avec l’aide d’un Sahraoui de Dakhla (territoires occupés), dont
              je préfère taire l’identité ici pour des raisons de sécurité, le
              tout fin juillet 2011 ; la traduction a été révisée à Nouakchott
              avec l’aide du poète mauritanien Mohamed Ould Bowba, en janvier
              2014. Je tiens à les remercier chaleureusement ici. Les ultimes
              problèmes de traduction ont pu être réglés directement auprès de
              l’auteur du poème, rencontré fin février 2015, dans les camps de
              réfugiés de Tindouf.</p>
            </note>
          </q>
          <p xml:id="d1e332">
            <persName type="_temp">Za<hi rend="sup">c</hi>îm
          <hi rend="sup">c</hi>Ellâl</persName> nous invite à une entreprise
          descriptive de cette architecture textile, sous toutes ses coutures,
          et de tous les objets qu’elle donne à voir. Dans la première partie
          et les cinq premières strophes de ce récit<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Pour un autre exemple de « récit textile » au Maghreb, cf.
              l’article de Véronique Pardo (2004).</p>
            </note> versifié, sur lesquelles nous reviendrons plus
          particulièrement dans ce texte, sont détaillées les étapes
          successives de la fabrication de la tente, auxquelles on associe des
          savoir-faire, des valeurs collectives, des principes d’organisation
          du travail. Puis, après un court intermède vocal interprété par une
          chanteuse du Front Polisario connue sous le nom de Beyṭôra, la
          chanson reprend, les trois dernières strophes du poème, toutes aussi
          détaillées, étant désormais consacrées aux objets qui peuplent
          l’intérieur de la tente.</p>
          <p xml:id="d1e346">La sixième <hi rend="italic">ṭal<hi rend="sup">c</hi>a</hi> est ainsi largement consacrée aux objets
          liés au traitement du lait, que l’on trouve sous le porte-bagages de
          la « maîtresse de tente ». Le poète rappelle ici l’importance de cet
          aliment dans cette société de pasteurs nomades et du rôle des femmes
          dans son traitement. Le porte-bagages est l’unique meuble de la <hi rend="italic">ḫayma</hi>, objet phare du trousseau remis à l’épouse
          par son père, référent matériel à partir duquel les objets trouvent
          leur place sous la tente et support privilégié de l’identité
          féminine et familiale<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Pour une description de cet objet et de son importance
              sociale, cf. Sébastien Boulay (2006). Notons que ce meuble est
              absent de la culture matérielle des grands nomades sahariens
              voisins, les Touaregs (Hincker 2005a) qui d’ailleurs n’utilisent
              pas la tente en poil, mais des tentes en cuir ou en nattes
              (Nicolaisen &amp; Nicolaisen 1997).</p>
            </note>. La strophe suivante décrit pour sa part les principaux
          objets visibles sous la <hi rend="italic">ḫayma</hi> et qui
          constituent, avec le porte-bagages, l’essentiel du style matériel
          des Maures : grands sacs de cuir de portage, selles et
          harnachements, tapis, nattes et couvertures. Dans cette strophe, le
          poète dit toute l’émotion que provoque chez les Sahraouis la vue de
          ces objets de la vie bédouine et manifeste clairement sa volonté de
          ne pas laisser tous ces noms d’objets sombrer dans l’oubli, car
          porteurs des valeurs collectives de générosité et de solidarité,
          enjeu mémoriel que l’on retrouve dans la huitième et ultime <hi rend="italic">ṭal<hi rend="sup">c</hi>a</hi> du poème qui évoque
          pêle-mêle une dernière série d’objets de nature très différente.</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e370">
            <hi rend="bold">Palanquin
          porte-bagages</hi>, Hodh oriental, décembre 1999</p>
          <p xml:id="d1e374">
            <figure xml:id="d1e375">
              <graphic url="docannexe/image/23972/img-2.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e377">(cl. S. Boulay)</p>
          <p xml:id="d1e379">Dans ce poème, <persName type="_temp">Za<hi rend="sup">c</hi>îm <hi rend="sup">c</hi>Ellâl</persName> ne fait
          rien d’autre que mettre en texte sa culture (matérielle). Comme la
          tente, ce poème contient et abrite à lui seul la culture matérielle
          nomade (seuls quelques objets zootechniques et quelques éléments de
          vêtement ou de parure en semblent absents), en définit les contours
          avec précision : tout comme l’habitation en poil, la culture a une
          texture, un patron et des bordures, assemblage savant de mots et
          d’artefacts, comme le rappelle régulièrement le refrain. Ce dernier
          met d’ailleurs l’accent sur la fabrication de la tente et c’est
          précisément sur cette première partie du poème que je souhaiterais à
          présent revenir en essayant de montrer la valeur d’une telle
          composition pour l’ethnologue des techniques.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e387">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e388">Chaînes opératoires
          chantées</head>
          <p xml:id="d1e390">Dans la première partie du texte, le poète
          reconstitue dans une recherche d’exhaustivité évidente, contraint
          néanmoins par la métrique et par la rime du poème, l’ensemble du
          processus technique de fabrication de la tente, exactement comme on
          doit le faire en technologie culturelle<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Pour un exemple d’enquête de technologie culturelle sur le
              tissage au Maghreb, faisant la part belle à la linguistique, on
              pourra consulter l’article récemment réédité de Claude Lefébure
              (2010 [1978]) dans la revue <hi rend="italic">Techniques &amp;
              culture</hi>.</p>
            </note> – à cette différence près que le poète le fait ici avec
          style et concision ! Dans un ordre chrono- et technologique, il
          séquence très méthodiquement le processus en cinq parties qui
          apparaissent dans les cinq premières strophes et qui font clairement
          ressortir des « chaînes opératoires », au sens de séries
          d’opérations techniques coordonnées et cohérentes, avec un début et
          une fin, dont la combinaison participe d’un même processus technique
          (Balfet 1991). Je présenterai ci-dessous les différentes strophes de
          ce poème en les mettant en regard avec des photographies réalisées
          au cours de l’enquête menée en <placeName ref="2378080" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mauritanie</placeName> dix ans
          plus tôt.</p>
          <p xml:id="d1e400">La première strophe est ainsi consacrée à
          l’activité de fabrication du fil de laine, qui passe par différentes
          étapes : la tonte <hi rend="italic">(zezz)</hi>, le battage du poil
          en deux phases <hi rend="italic">(ǝt-tša<hi rend="sup">c</hi>šî<hi rend="sup">c</hi>
            </hi> ; <hi rend="italic">lǝ-ḫbâṭ)</hi>, le cardage
          <hi rend="italic">(ǝt-tǝnwî<hi rend="sup">c</hi>)</hi>, le filage
          d’un fil à un brin <hi rend="italic">(lǝ-ġzîl)</hi>, d’un fil à deux
          brins <hi rend="italic">(le-brîm)</hi> et le renforcement du fil <hi rend="italic">(le-mḥîṭ)</hi>. Outils, gestes, résultats recherchés
          par ces opérations techniques apparaissent clairement dans cette
          strophe :</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e432">
            <hi rend="bold">La tonte <hi rend="italic">(zezz)</hi> des animaux</hi>,Tagânt, juillet 1999 et
          Hodh el-Gharbi, novembre 1999</p>
          <p xml:id="d1e439">
            <figure xml:id="d1e440">
              <graphic url="docannexe/image/23972/img-3.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e442">(cl. S. Boulay)</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e444">
            <hi rend="bold">Premier
          battage collectif de la laine</hi>
            <hi rend="italic">(ǝt-tša<hi rend="sup">c</hi>šî<hi rend="sup">c</hi>)</hi>, Hodh oriental,
          janvier 2000</p>
          <p xml:id="d1e457">
            <figure xml:id="d1e458">
              <graphic url="docannexe/image/23972/img-4.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e460">(cl. S. Boulay)</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e462">
            <hi rend="bold">Deuxième
          opération de battage de la laine <hi rend="italic">(lǝ-ḫbâṭ)</hi>,
          individuelle cette fois</hi>, Tagânt, juillet 1999</p>
          <p xml:id="d1e470">
            <figure xml:id="d1e471">
              <graphic url="docannexe/image/23972/img-5.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e473">(cl. S. Boulay)</p>
          <q rend="quotation">
            <hi rend="sup">c</hi>âgeb zezz el-ḥayye wǝ
          glî<hi rend="sup">c</hi>
            <lb/>ǝš-šowk ijî dowr ǝt-tša<hi rend="sup">c</hi>šî<hi rend="sup">c</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Après
          la tonte des animaux et l’extraction</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">des
          épines, vient le tour du battage</hi>
            <lb/>š<hi rend="sup">c</hi>arha
          w-ubarha tǝtwî<hi rend="sup">c</hi>
            <lb/>bi l-maṭrag lǝ-ḫbâṭ
          ǝl-meryûd<lb/>
            <hi rend="italic">du poil et l’assouplissement de la
          laine</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">à l’aide du bâton dédié au
          battage</hi>
            <lb/>yowḫa<hi rend="underligne">∂</hi> f-aqaršâl
          ǝt-tǝnwî<hi rend="sup">c</hi>
            <lb/>vum aqaršâl ileyn i<hi rend="sup">c</hi>ûd<lb/>
            <hi rend="italic">[la laine] passe par le
          peigne à carder</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">de sorte que le fil
          devienne</hi>
            <lb/>qâbǝl lǝ-ġzîl ǝmlǝs rfî<hi rend="sup">c</hi>
            <lb/>mâ vih tḥargîse. mekrûd<lb/>
            <hi rend="italic">prêt à filer, souple et fin</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">sans irrégularités, bien dur</hi>
            <lb/>u <hi rend="sup">c</hi>âgǝb lǝ-ġzîl ijî tejmî<hi rend="sup">c</hi>
            <lb/>∂ûk
          ǝjmâmât ǝl-ġazal es-sûd<lb/>
            <hi rend="italic">Et après le filage
          vient le regroupement</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">des bobines de
          laine noires [à un brin]</hi>
            <lb/>mǝn kul ǝjmâmeyn yǝntâbî<hi rend="sup">c</hi>
            <lb/>ṣâg brîm <hi rend="sup">c</hi>le mabram <hi rend="sup">c</hi>ûd<lb/>
            <hi rend="italic">À partir de deux bobines
          on confectionne</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">une bobine [de fil plus
          épais] à l’aide d’un fuseau</hi>
            <lb/>wǝ vewwet le-brîm asâbî<hi rend="sup">c</hi>
            <lb/>beyn utêd vi memḥaṭ memdûd<lb/>
            <hi rend="italic">Le filage (fil retors à deux brins) prend plusieurs
          semaines</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Le fil est tendu entre deux
          pieux</hi>
            <lb/>wǝ l-maqṣûd bi le-mḥîṭ ǝnzî<hi rend="sup">c</hi>
            <lb/>ǝt-tšekrîf ǝl-ḫeyṭ u maqṣûd<lb/>
            <hi rend="italic">Et ce qu’on recherche par cette action
          c’est</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">le renforcement du fil et ce qui
          est voulu</hi>… [c’est le refrain]</q>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e604">
            <hi rend="bold">Opérations
          collectives de filage de la laine <hi rend="italic">(lǝ-ġzîl</hi>
            </hi>), Tagânt, février 1999 et juillet
          1999</p>
          <p xml:id="d1e610">
            <figure xml:id="d1e611">
              <graphic url="docannexe/image/23972/img-6.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p xml:id="d1e613">
            <figure xml:id="d1e614">
              <graphic url="docannexe/image/23972/img-7.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e616">(cl. S. Boulay)</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e618">
            <hi rend="bold">Réalisation
          par tordage <hi rend="italic">(le-brîm)</hi> d’un fil à deux brins,
          à l’aide d’un fuseau</hi>, Brâkna, juin 2000</p>
          <p xml:id="d1e625">
            <figure xml:id="d1e626">
              <graphic url="docannexe/image/23972/img-8.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p xml:id="d1e628">
            <figure xml:id="d1e629">
              <graphic url="docannexe/image/23972/img-9.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e631">(cl. S. Boulay)</p>
          <p xml:id="d1e634">La deuxième strophe est, pour sa part, consacrée
          aux opérations d’ourdissage <hi rend="italic">(sedwa-t le-vlîj)</hi>
          du métier à tisser horizontal à un rang de lisses, métier le plus
          simple dans la nomenclature de <persName ref="026984903" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leroi-Gourhan</persName> (1992
          [1943]), qui est généralement installé à l’intérieur de la tente de
          la tisseuse, dans la partie <hi rend="italic">šarg</hi> (sud ou est,
          selon les régions) habituellement réservée à l’accueil des hôtes.
          L’armature simple du métier est expliquée ainsi que son utilisation
          passant par le déplacement alternatif de la barre <hi rend="italic">(ez-zeblûḥ)</hi> de lisse <hi rend="italic">(ḫeyṭ
          ǝn-nîre)</hi> qui, une fois sur deux duites, fait passer la nappe
          inférieure des fils de chaîne au-dessus de la nappe supérieure.</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e648">
            <hi rend="bold">Tissage <hi rend="italic">(nzîz)</hi> de la bande de tente <hi rend="italic">(vlîj)</hi>, métier horizontal à un rang de
          lisses</hi>, Brâkna, juin 2000</p>
          <p xml:id="d1e658">
            <figure xml:id="d1e659">
              <graphic url="docannexe/image/23972/img-10.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e661">(cl. S. Boulay)</p>
          <q rend="quotation">mǝn le-mḥîṭ i<hi rend="sup">c</hi>ûd
          ǝt-tǝkbâb<lb/>li s-sedwa wâḥad mǝn l-asbâb<lb/>
            <hi rend="italic">À
          partir de son étirement vient le renvidage du fil en grosses
          pelotes</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Indispensable à l’ourdissage [du
          métier à tisser]</hi>
            <lb/>w utǝdeyn ijû geddâm ǝl-bâb<lb/>urâ
          l-awtâd i<hi rend="sup">c</hi>ûd ǝ<hi rend="sup">c</hi>mûd<lb/>
            <hi rend="italic">Deux piquets sont plantés devant la porte</hi>
            <note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Ce qu’on appelle littéralement les « portes » de la tente
              sont les deux pieux qui relèvent la bandelette avant du vélum et
              auxquels sont suspendues des décorations tissées et brodées.</p>
            </note>
            <hi rend="italic">de la tente</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Derrière ces deux piquets, on place un
          bâton</hi>
            <lb/>wa kîfet ∂âk mrekkeb terkâb<lb/>mtîn ǝ<hi rend="sup">c</hi>mûd oḫar ma<hi rend="sup">c</hi>gûd<lb/>
            <hi rend="italic">Comme cela est attaché</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">solidement, un autre bâton auquel est
          nouée</hi>
            <lb/>vîh ez-zeblûḥ u mnewwi ṭâb<lb/>ḫeyṭ ǝs-sǝdwa šôrhu
          merdûd<lb/>
            <hi rend="italic">la lisse qui maintient</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">vers elle le fil du tissage toujours
          tendu</hi>
            <lb/>nâyir ḫeyṭ wâḥad mensab<lb/>ḥâyr mâhum <hi rend="sup">c</hi>anniy rǝgowd<lb/>
            <hi rend="italic">Le fil de lisse
          permettant le passage du fil [de trame]</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">à
          la perfection</hi>
            <lb/>el-ḫeyṭ et-taḥtâni yǝnjâb<lb/>taḥtu ḫeyṭ
          ǝn-nîre w-ilûd<lb/>
            <hi rend="italic">le fil inférieur on le fait
          passer</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">sous la lisse et on le fait
          repasser</hi>
            <lb/>min dûn ǝl-vowgâni tǝglâb<lb/>ḫeyṭ ǝn-nîre min
          vowg ǝl-<hi rend="sup">c</hi>ûd<lb/>
            <hi rend="italic">sous le fil
          supérieur et ainsi de suite</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">La lisse
          au-dessus du bois</hi>
            <lb/>u ḫeyṭ glâdǝ-t lǝ-vlîj ǝḥjâb<lb/>ḥâfe<hi rend="underligne">∂</hi> mǝn la-ḫlâṭ ǝs-sudûd<lb/>
            <hi rend="italic">Et le fil [blanc] du collier du</hi> vlîj<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Le <hi rend="italic">vlîj</hi> désigne la bande tissée dont
              la couture avec d’autres bandes tissées, neuves ou anciennes et
              reprisées, constitueront le vélum de la tente. Le « collier »
              <hi rend="italic">(glâde)</hi> est normalement associé au vélum
              et non uniquement au <hi rend="italic">vlîj</hi>, et désigne le
              grand motif réalisé à points lancés, au fil de laine blanche,
              autour du sommet de la tente, à des fins décoratives et
              prophylactiques (Boulay 2003a : 245-248, 458-459).</p>
            </note>
            <hi rend="italic">protège</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">et
          prévient le chevauchement des nappes [de fil]</hi>
          </q>
          <p xml:id="d1e797">La strophe suivante insiste sur les mesures
          attendues de la bande tissée, auxquelles la tisseuse doit se
          conformer, ainsi que sur les quelques instruments auxquels celle-ci
          aura recours, qui se résument au crochet métallique avec manche en
          bois <hi rend="italic">(medre)</hi> servant à serrer les duites, à
          la barre de bois plate <hi rend="italic">(sowsyǝ)</hi> qui sert à la
          fois à tasser les duites et à maintenir écartées les deux nappes de
          la chaîne, et à la navette de bois <hi rend="italic">(meyše)</hi> le
          long de laquelle le fil de trame <hi rend="italic">(laḥme)</hi> est
          lâchement enroulé et que la tisseuse introduit entre les deux nappes
          qui passent alternativement l’une au-dessus de l’autre.</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e811">
            <hi rend="bold">Passage de la
          navette entre les deux nappes de fil</hi>, Brâkna, juin 2000</p>
          <p xml:id="d1e815">
            <figure xml:id="d1e816">
              <graphic url="docannexe/image/23972/img-11.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e818">(cl. S. Boulay)</p>
          <q rend="quotation">aqyâs ǝl-<hi rend="sup">c</hi>arḍ ijî
          b-ǝwzât<lb/>u b-lǝwzât aqyâs ǝl-marât<lb/>
            <hi rend="italic">La
          mesure de la largeur se fait en</hi> ǝwzât<lb/>
            <hi rend="italic">Et
              en</hi> ǝwzât <hi rend="italic">se mesurent les</hi> mêre<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>La largeur des bandes tissées est estimée non pas en coudées
              (∂<hi rend="italic">ra<hi rend="sup">c</hi>
                </hi>, pl. ∂<hi rend="italic">er<hi rend="sup">c</hi>a</hi>) mais en <hi rend="italic">mêre</hi>, unité de mesure correspondant à trente
              fils de chaîne. Certains <hi rend="italic">vilje</hi> comptent
              sept <hi rend="italic">mêre</hi> de largeur, d’autres huit ou
              neuf, selon l’épaisseur du fil et les dimensions du vélum
              souhaitées, pour une longueur comprise en moyenne entre quatorze
              et dix-huit coudées (soit 7 et 9 mètres environ). Une <hi rend="italic">mêre</hi> équivaut à dix <hi rend="italic">ǝwzât.</hi>
              </p>
            </note>
            <lb/>luwze mǝn <hi rend="sup">c</hi>and ṯlett
          ṭarḥât<lb/>
            <hi rend="sup">c</hi>ašra mǝn ∂âk el-<hi rend="sup">c</hi>ad t<hi rend="sup">c</hi>ûd<lb/>Lǝwze <hi rend="italic">se compose de trois unités [de fil]</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Dix d’entre elles</hi> (ǝwzât) <hi rend="italic">constituent</hi>
            <lb/>mâra w i-<hi rend="sup">c</hi>ûd
          <hi rend="sup">c</hi>la mulâ-t<lb/>le-vlîj iḫtiyâr ǝl-mǝnšûd<lb/>
            <hi rend="italic">une</hi> mêre <hi rend="italic">et il revient à la
          tisseuse</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">de faire son choix</hi>
            <lb/>mǝn
          <hi rend="sup">c</hi>ad ǝl-malât u ∂ǝ vât<lb/>bîh aqyâs ḫyâm
          ǝl-judûd<lb/>
            <hi rend="italic">Conformément aux mesures qui ont
          déjà</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">été celles des tentes de nos
          aïeux</hi>
            <lb/>w-elli ḍarûrî mǝn l-alât<lb/>i<hi rend="sup">c</hi>ûd
          ma<hi rend="sup">c</hi>a s-sedwa mowjûd<lb/>
            <hi rend="italic">Et les
          instruments nécessaires</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">au commencement
          du tissage sont</hi>
            <lb/>sowsyǝ-t ǝn-nzîz ǝḫams ṯowmât<lb/>fî l-<hi rend="sup">c</hi>arḍ u medre-t kazze-t gûd<lb/>
            <hi rend="italic">une
          barre de tassement de cinq pouces</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">de
          largeur, un</hi> medre <hi rend="italic">pour serrer les
          duites</hi>
            <lb/>lǝ-ḫyûṭ ilâ kazz ǝl-karrât<lb/>hâ∂a maḥdûr u ∂ǝ
          mǝrvûd<lb/>
            <hi rend="italic">pour des mailles bien
          tassées</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">L’une abaissée et l’autre
          soulevée</hi>
            <lb/>u meyše-t laḥme-t le-vlîj uvât<lb/>l-alât v-∂ǝ
          l-<hi rend="sup">c</hi>ad ǝl-ma<hi rend="sup">c</hi>dûd<lb/>
            <hi rend="italic">La navette de laine de chameau s’achève</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Et disparaît dans ce décompte limité</hi>
          </q>
          <p xml:id="d1e992">Le poète aborde ensuite un temps fort du
          processus de fabrication du vélum : l’assemblage <hi rend="italic">(tentâm)</hi> des bandes de tentes au point de surjet
          <hi rend="italic">(šell)</hi> et la couture des petites attaches de
          bois <hi rend="italic">(aḫrâb ǝl-<hi rend="sup">c</hi>ûd)</hi>
          auxquelles les cordes de tension seront arrimées, ultime étape
          technique indispensable à la (re)naissance d’une tente, évoquée
          d’ailleurs dans le refrain. Passé la réalisation de la première
          tente, au cours de laquelle la totalité du vélum doit être
          confectionnée (par la mère d’une jeune mariée et par ses proches),
          celui-ci sera ensuite défait et refait tous les trois ou quatre ans,
          selon un roulement entre les trois générations de <hi rend="italic">vilje</hi>
            <note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>Les <hi rend="italic">vilje</hi> les plus anciens (de
              troisième génération) seront extraits du vélum et mis au rebut
              du fait de leur état d’usure avancé, ou plus souvent reconvertis
              en bourre de coussins de bât ; les <hi rend="italic">vilje</hi>
              de deuxième génération remplaceront, après avoir été
              soigneusement reprisés, les précédents à l’arrière du vélum,
              partie la moins visible quand on fait face à la tente ; les <hi rend="italic">vilje</hi> de première génération qui se
              trouvaient au centre du vélum (où la tension use le plus le
              textile) seront positionnés à l’avant du vélum et les nouvelles
              bandes tissées intégrées à leur place, au centre (Boulay 2003a :
              444-447).</p>
            </note>. Cette activité collective de couture, décisive pour la
          solidité ultérieure de la <hi rend="italic">ḫayma</hi>, s’effectue
          sur une journée et mobilise un collectif de femmes partageant des
          liens de parenté et/ou de sujétion, dans le cadre d’un système
          d’entraide réciproque fortement valorisé et ritualisé, bien connu au
          <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Maghreb</placeName> (Bourdieu
          2000 [1972] ; Laoust 1935) sous le nom de <hi rend="italic">twîze</hi> (Boulay 2003b) :</p>
          <q rend="quotation">yebde le-ḫyâṭ mǝn ǝt-tnâ∂îr<lb/>le-mṭâneb wǝ
          l-vilje wǝ n-ntîr<lb/>
            <hi rend="italic">La couture [du vélum] débute
          par la disposition</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">des</hi> mṭâneb<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>Pluriel du terme « maṭembe » qui désigne les bandelettes
              tissées, ornées d’un fin liséré blanc réalisé en laine de
              chamelon, situées à l’avant et à l’arrière du vélum. Elles sont
              remplacées à chaque renouvellement du vélum car elles s’usent
              plus vite que les <hi rend="italic">vilje</hi>. Ces bandelettes
              sont également appelées « ḥellâle » ou, plus discrètement,
              « šwârǝb el-ḫayma », les « lèvres de la tente », renvoyant aux
              lèvres de l’organe génital féminin, la tente étant étroitement
              associée dans l’imaginaire maure à un corps féminin et à la
              « maîtresse de tente » <hi rend="italic">(mulâ-t
              ǝl-ḫayma)</hi>.</p>
            </note>
            <hi rend="italic">et des</hi> vilje <hi rend="italic">et le
          déploiement</hi>
            <lb/>aḥbâl ǝj-jabr u kazz ǝkṣîr<lb/>rôṣ ǝl-vilje
          f-elli ma<hi rend="sup">c</hi>hûd<lb/>
            <hi rend="italic">des cordes
          d’ourlet et la tension</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">des extrémités
          des</hi> vilje <hi rend="italic">habituellement</hi>
            <lb/>
            <hi rend="sup">c</hi>la ḥabl ǝj-jabr u taḥḍîr<lb/>ǝl- ḫayma li š-šell
          f-le<hi rend="sup">c</hi>gûd<lb/>
            <hi rend="italic">Sur les cordes
          d’ourlet et la préparation</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">de la tente
          pour l’assemblage des</hi> vilje <hi rend="italic">au
          surjet</hi>
            <lb/>twîze mâ vîha takṣîr<lb/>lâ vi l-mâl u lâ vi
          l-mǝjhûd<lb/>
            <hi rend="italic">L’entraide se fait sans
          ménagement</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Ni dans les dépenses, ni dans
          les efforts</hi>
            <lb/>mǝn waqt ez-zezz ileyn nšîr<lb/>ǝl-ḫayma
          tuḫayyaṭ mǝkdûd<lb/>
            <hi rend="italic">Dès la tonte jusqu’au
          déploiement</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">de la tente cousue
          convenablement</hi>
            <lb/>be∂l ǝl-jihd u medd ǝt-tnowṯîr<lb/>
            <hi rend="sup">c</hi>awn ǝl-matâ<hi rend="sup">c</hi> bla ḥudûd<lb/>
            <hi rend="italic">Énergiquement et avec largesse</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Le partage des biens est sans limite</hi>
          </q>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e1129">
            <hi rend="bold">Activité
          collective <hi rend="italic">(twîze)</hi> d’assemblage <hi rend="italic">(tentâm)</hi> des différents éléments du vélum</hi>,
          Brâkna, juin 2000</p>
          <p xml:id="d1e1139">
            <figure xml:id="d1e1140">
              <graphic url="docannexe/image/23972/img-12.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e1142">(cl. S. Boulay)</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e1144">
            <hi rend="bold">Couture des
          attaches de bois <hi rend="italic">(aḫrâb ǝl-<hi rend="sup">c</hi>ûd)</hi> sur les ourlets latéraux du vélum,
          auxquelles les cordes seront arrimées</hi>, Brâkna, juin 2000</p>
          <p xml:id="d1e1154">
            <figure xml:id="d1e1155">
              <graphic url="docannexe/image/23972/img-13.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e1157">(cl. S. Boulay)</p>
          <p xml:id="d1e1159">Le déploiement de la tente neuve (ou réparée) ne
          saurait s’opérer sans la touche esthétique finale qui doit faire de
          celle-ci un espace agréable à la vue, et de belle tenue, censé
          refléter les qualités et le statut de sa propriétaire. La « parure »
          <hi rend="italic">(ḥfûl)</hi> de la tente renvoie en effet à la
          parure de l’épouse, le lexique architectural de la tente suggérant
          un corps humain, féminisé par la présence en son sommet d’un
          « collier » et d’un élément de la coiffure féminine traditionnelle
          (Boulay 2003a : 235-239). Cette touche esthétique, bien que
          discrète, est omniprésente tant à l’extérieur de la tente qu’à
          l’intérieur, sous la petite faîtière bombée dans laquelle les deux
          mâts de la tente viennent se loger, dans le choix des tissus des
          parois ou dans le décor des deux pieux relevant la bandelette avant
          de la tente.</p>
          <q rend="quotation">turakkab lǝ-ḫrâb u lǝ-ḥgâb<lb/>twaṣṣal l-awtâd
          b-laḫrâb<lb/>
            <hi rend="italic">On attache les arceaux de tension et
          les cordes</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">On relie les piquets aux
          arceaux</hi>
            <lb/>wa ṭrâyg zeynât v-lebwâb<lb/>turakkab b- ǝtgaḷmîn
          ikûd<lb/>
            <hi rend="italic">De jolies décorations aux
          portes</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">sont suspendues avec une rare
          splendeur</hi>
            <lb/>bîh ez-zeyn u tǝdlît ahdâb<lb/>ḥammâr <hi rend="sup">c</hi>la la<hi rend="sup">c</hi>ṣâm ijûd<lb/>
            <hi rend="italic">Par leur beauté et la suspension des
          pompons</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">de la faîtière, au-dessus de la
          corde qui met en relief</hi>
            <lb/>bi z-zeyn ǝrkâyz mâ tǝn<hi rend="sup">c</hi>âb<lb/>kevye u bnâyg mǝn le-bnûd<lb/>
            <hi rend="italic">la beauté indiscutable des mâts</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Les parois, les cloisons enjolivées par des tissus
          remarquables</hi>
            <lb/>tafṣal beyn ǝj-jmû<hi rend="sup">c</hi>
          eš-šebâb<lb/>vi l-ḫayma wǝ š-šiyyib lǝ-<hi rend="sup">c</hi>gûd<lb/>
            <hi rend="italic">Qui séparent les réunions
          des jeunes</hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">dans la tente de celles des
          vieux assis</hi>
          </q>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e1235">
            <hi rend="bold">Réalisation
          du motif décoratif encadrant le point central du vélum, appelé
          “collier de la tente” <hi rend="italic">(glâdǝ-t
          ǝl-ḫayma)</hi>
            </hi>, Brâkna, juin 2000</p>
          <p xml:id="d1e1241">
            <figure xml:id="d1e1242">
              <graphic url="docannexe/image/23972/img-14.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e1244">(cl. S. Boulay)</p>
          <p xml:id="d1e1246">Si la première partie du poème semble assez bien
          restituer les différentes dimensions du processus de fabrication de
          la tente (séquences logiques, rythmes, mesures, outils,
          terminologie, etc.), elle n’en fait pas moins ressortir les choix
          faits par le poète de mettre davantage en avant certains aspects au
          détriment d’autres, des insistances ou des absences, qui peuvent
          être confrontés aux choix de l’ethnologue sur le terrain, choix qui
          transparaissent d’ailleurs bien souvent dans les images et les
          croquis réalisés ou non par ce dernier.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e1248">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1249">Dialogue fécond entre
          littérature et ethnographie</head>
          <p xml:id="d1e1251">Ainsi ce poème enrichit-il un corpus
          ethnographique dont je savais qu’il présenterait inévitablement des
          approximations voire des lacunes, ne serait-ce que parce que ces
          activités techniques avaient été reconstituées au prix de
          déplacements incessants entre des campements de différentes régions,
          l’ensemble du processus technique ne pouvant être observé dans un
          seul campement. Sur le terrain, j’avais souvent eu le sentiment de
          me trouver face à un gigantesque puzzle technique dont il me
          fallait, <hi rend="italic">primo</hi>, rassembler les pièces,
          recueillies assez hasardeusement aux quatre coins d’un territoire
          vaste comme deux fois la France, et <hi rend="italic">secundo</hi>,
          les assembler en veillant à la cohésion de l’ensemble.</p>
          <p xml:id="d1e1260">Le principal apport de ce poème<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Sophie Desrosiers (1986) a donné un bon exemple de ce que le
              texte peut apporter à la reconstitution d’une activité ancienne
              de tissage.</p>
            </note> pour l’ethnologue des techniques, du moins dans cette
          première partie, réside indéniablement dans l’effort d’assemblage
          des différentes chaînes opératoires aboutissant à la réalisation du
          vélum de la tente, œuvre inédite pour des savoirs techniques qui,
          par ailleurs, restaient habituellement peu verbalisés et qui se
          transmettaient essentiellement par l’observation et la pratique<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>Comme du reste la plupart des savoirs techniques
              « traditionnels », qui requièrent souvent l’intervention d’un
              observateur extérieur pour aider les agents à mettre en mots et
              à rendre accessible leur savoir (Chamoux 1997).</p>
            </note>. La précision des descriptions de <persName type="_temp">Za<hi rend="sup">c</hi>îm <hi rend="sup">c</hi>Ellâl</persName> suggère en effet une entreprise,
          d’une part, de recueil d’informations auprès des femmes sahraouies
          qui ont pratiqué ou connu ces activités et, d’autre part, de
          reconstitution d’un ensemble technique organisé<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>On pourrait même parler de « système technique » ici, non pas
              en tant qu’ensemble des activités techniques d’un groupe (Gille
              1978) – quoique la tente apparaisse finalement comme une matrice
              enveloppant et générant l’essentiel des productions techniques
              dans cette société –, mais bien plutôt en raison de
              l’interdépendance très forte entre les activités décrites dans
              ce poème et de leur enchâssement dans le social (Lemonnier 2010
              [1983]).</p>
            </note>. Quand la mise en mots restitue la richesse de ces
          activités, leur mise en texte rend leur cohérence (Mahias 1989).</p>
          <p xml:id="d1e1281">Ce poème procure en outre une bonne idée de la
          façon dont le film de l’action technique est représenté dans
          l’imaginaire collectif, de ce que la société a gardé de ces
          activités et de tout ce qu’elles charriaient d’éléments « non
          techniques » : langue, valeurs, rythmes, organisation sociale,
          importance esthétique. Mais tandis que l’enquête ethnographique
          avait identifié trois chaînes opératoires principales (confection du
          fil ; tissage, dont l’ourdissage ; couture du vélum, incluant sa
          décoration) et une chaîne opératoire annexe (la réparation cyclique
          des bandes tissées), le poète ne scandait/découpait pas le processus
          technique tout à fait de la même manière ni selon les mêmes
          critères.</p>
          <p xml:id="d1e1284">Comme le rappelle très clairement le refrain, le
          poète fait d’abord le choix de nous parler d’une tente nouvellement
          et entièrement créée <hi rend="italic">(ǝn-nešû)</hi>, et donc
          d’exclure de son propos la question de l’entretien de celle-ci, qui
          intervient tous les trois ou quatre ans, soit parce qu’il juge cet
          aspect du processus anecdotique, soit parce que les femmes qu’il a
          interrogées ne mettaient pas cet aspect en avant dans leurs récits
          techniques. Pourtant, la tente n’étant fabriquée entièrement qu’une
          seule fois (quelques années après le mariage), la réparation des
          bandes tissées est cruciale pour la solidité de l’habitation nomade
          et sa résistance aux dangers extérieurs, tant climatiques que
          symboliques (mauvais œil, infortune). Cette action est d’ailleurs
          généralement confiée aux mains d’une femme réputée pour ses goûts
          raffinés et sa baraka qu’elle transmet à la tente, garantie
          supplémentaire face aux dangers du désert (Boulay 2003a :
          448-452).</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e1289">
            <hi rend="bold">Gros plan
          sur le raccommodage <hi rend="italic">(redd)</hi> d’un <hi rend="italic">vlîj</hi> usé</hi>, Brâkna, juin 2000</p>
          <p xml:id="d1e1299">
            <figure xml:id="d1e1300">
              <graphic url="docannexe/image/23972/img-15.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e1302">(cl. S. Boulay)</p>
          <p xml:id="d1e1305">Ensuite, on remarque que le poète met
          ostensiblement l’accent sur le tissage et la couture du vélum
          (quatre strophes sur cinq), alors que c’est la chaîne opératoire de
          confection du fil qui, mobilisant quasiment toute l’année les femmes
          des campements dans des travaux d’entraide, constituait l’une des
          activités féminines principales et donnait lieu à une vie sociale
          intense. Ce parti pris s’explique sans doute par le caractère
          routinier et relativement simple de ces opérations de confection du
          fil, tandis que l’ourdissage du métier et le tissage exigeaient un
          savoir-faire plus spécialisé et une implication plus personnelle de
          la part de la tisseuse, ainsi que des qualités de dextérité et de
          patience chez celle-ci, que toutes les femmes n’étaient pas censées
          posséder. À l’inverse, n’ayant pu assister à cette opération
          d’ourdissage au cours de l’enquête de terrain, je ne lui avais pas
          réservé de place particulière dans mon ethnographie. Quant à la
          couture du vélum, qui exige des compétences techniques et
          esthétiques indispensables à la production d’une tente fiable, c’est
          son caractère à la fois événementiel, ritualisé et crucial pour la
          vie ultérieure de la tente et de la famille qui, à n’en pas douter,
          lui confère une place importante dans la description du poète.</p>
          <p xml:id="d1e1308">En outre, le choix fait par le poète de dédier
          une strophe entière de sa chanson au décor de la tente est sans
          doute fidèle à l’imaginaire collectif dans lequel l’esthétique de la
          tente, qui se résume pourtant à quelques éléments discrets, renvoie
          métaphoriquement aux qualités de la mère de famille et à l’honneur
          de l’homme marié (<hi rend="italic">mǝtḫayyǝm</hi>, littéralement
          « un homme doté d’une tente ») : on ne parle pas directement à un
          homme de sa tente, et on ne lui fait encore moins de compliments sur
          celle-ci ! Ces opérations, que j’avais estimées plus que secondaires
          dans la chaîne opératoire de couture du vélum, sans doute parce que
          je n’avais pu que partiellement assister à ces activités de
          décoration, sont jugées importantes symboliquement par la société,
          d’autant que ces décors de laine blanche ont également des vertus
          bénéfiques (attirer la prospérité sur la tente) et protectrices
          (Boulay 2003a : 249-250).</p>
          <p xml:id="d1e1314">Cette chanson apporte donc à mon ethnographie
          une vision émique et intégrée du processus technique, et
          réciproquement, sans les matériaux ethnographiques patiemment
          accumulés, même de façon discontinue, une décennie plus tôt,
          j’aurais été bien en peine de saisir toute l’importance de cette
          composition. Tout d’abord parce que mes compétences linguistiques
          étaient alors bien trop limitées pour en entendre la teneur.
          Ensuite, parce que je considérais à l’époque comme un préalable
          incontournable de me familiariser physiquement avec ces techniques
          et avec tout ce qu’elles drainaient de vie sociale et culturelle, de
          rapports sociaux, d’échanges économiques, de temporalités… aspects
          qui font précisément défaut à ce poème.</p>
          <p xml:id="d1e1317">En faisant dialoguer littérature et technologie,
          ce poème-artefact, fait de matière(s), de sons et support de
          mémoire, permet de dépasser les éternels dualismes entre matériel et
          immatériel (Bromberger 2014), entre technique et société (Latour
          &amp; Lemonnier 1994), entre parole et objet, (re)donnant une
          texture à des choses disparues ou en voie de disparition.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e1319">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1320">Le poète gardien des mots,
          technologue de la mémoire, encyclopédiste de la culture</head>
          <p xml:id="d1e1322">C’est en effet la portée mémorielle de ce poème
          qui ressort de cet inventaire fastidieux : le poète consigne dans
          cette parole versifiée une somme d’informations sur la tente, qui ne
          semble pouvoir être égalée, tant en termes de contenu que de forme,
          jugée très aboutie par les nombreuses personnes auxquelles ce poème
          a été présenté. Za<hi rend="sup">c</hi>îm <hi rend="sup">c</hi>Ellâl
          s’improvise ici en griot – puisque la poésie épique du <hi rend="italic">theydîn</hi> est normalement le monopole des griots
          maures – se faisant ainsi le gardien de sa culture, de sa langue et
          de savoirs menacés. Il va même au-delà, en réactualisant un registre
          poétique et musical tombé en désuétude, en <placeName ref="2378080" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mauritanie</placeName>
          notamment, où les griots ne composent plus de <hi rend="italic">theydîn</hi> depuis plusieurs décennies, le genre
          n’étant plus considéré d’actualité faute de guerres et de valeureux
          combattants !</p>
          <p xml:id="d1e1337">Le choix par le poète du <hi rend="italic">theydîn</hi> n’est d’ailleurs pas anodin car, dans ce
          registre en apparence dédié à un brave guerrier et à ses hauts
          faits, on transmettait en fait une multitude d’informations sur
          l’histoire des familles et des tribus, la description de paysages,
          les valeurs, mais aussi sur des questions plus matérielles comme le
          foncier, de la même manière qu’un poème d’amour peut en réalité
          toucher par le message politique ou satirique qu’il porte.
          Contrairement aux autres registres qui valorisent les poèmes courts
          et concis, la pièce de <hi rend="italic">theydîn</hi> sera, parmi
          d’autres critères de métrique et de langue, jugée à l’aune de sa
          longueur. Dans la société maure, où l’écrit est resté longtemps le
          monopole de quelques familles maraboutiques et réservé aux sujets
          religieux et juridiques, la poésie a été, et jusque récemment, un
          canal essentiel de conservation et de transmission des
          connaissances, y compris dans les domaines techniques et
          artistiques. Ainsi par exemple, les poèmes dédiés au savoir-faire
          des « forgerons » ne sont pas rares même s’ils ne sont pas valorisés
          par le reste de la société ; <hi rend="italic">idem</hi> des
          connaissances sur la navigation et la pêche chez les Imrâgen du
          littoral atlantique (Artaud 2011), ou encore des poèmes consacrés à
          la musique maure et à ses spécificités, etc.</p>
          <p xml:id="d1e1349">Outre la forme de cet archivage qui conditionne
          sa diffusion, c’est la question du support de l’archive, de la trace
          matérielle et de sa pérennité qui est posée<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>Cf. les travaux passionnants que poursuit Tiziana Beltrame
              (2012) sur les transformations sociales et cognitives engendrées
              par l’informatisation des données relatives aux objets de
              musées.</p>
            </note>. Tandis que je passai par l’écrit et par l’image pour
          consigner ces données et les restituer dans un document académique
          destiné somme toute à un public restreint, Za<hi rend="sup">c</hi>îm
          <hi rend="sup">c</hi>Ellâl privilégiait la parole rimée et chantée
          pour toucher sa société tout entière. Et si la sauvegarde d’une
          telle œuvre reposait largement sur son éclat esthétique, gage de sa
          diffusion, celle-ci exigeait, à l’heure où la plupart des jeunes
          Sahraouis possèdent un téléphone portable et ont accès à l’internet,
          sa numérisation et donc sa matérialisation, qui plus est dans un
          contexte politique qui entrave largement les circulations. Notons
          que le poème circulait, au moment où nous l’avons recueilli (et je
          pense que c’est toujours le cas), uniquement sous la forme d’un
          enregistrement sonore : il n’avait pas été mis en images sur YouTube
          comme c’est souvent le cas aujourd’hui, et ne disposait encore moins
          de version écrite, bien qu’il ait été inévitablement mis par écrit
          par le poète, au vu des mensurations et de la sophistication de ce
          texte<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>On a effectivement affaire à une culture orale où la
              « littératie » (Goody 1968) est omniprésente du fait notamment
              d’une islamisation de la région assez ancienne, mais où la
              connaissance des textes (à commencer par le Qur’ân) se transmet
              encore très largement par la récitation et l’audition. C’es ce
              que Catherine Taine-Cheikh (1998) a appelé l’« auralité »
              qu’elle entend comme un ordre discursif qui transcende
              l’opposition oral / écrit, qui met l’accent sur le rôle de
              l’audition et de l’oreille dans la transmission des savoirs et
              sur l’importance de la mise en forme poétique du texte qui
              facilitera son impression dans la mémoire.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1366">Ce choix de diffuser la performance orale du
          poète et non uniquement le texte est, on le verra, indispensable à
          la transmission du sens politique de l’œuvre<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>Comme l’a récemment rappelé Ursula Baumgardt au sujet de la
              littérature orale ouestafricaine, la situation de performance
              « ainsi que la relation entre l’énonciateur et le public sont
              constitutifs de l’œuvre » (2014 : 168), et de poursuivre en
              citant Paul Zumthor : « L’<hi rend="italic">œuvre</hi> sera ce
              qui est poétiquement communiqué ici et maintenant : des
              sonorités, des mots et phrases, des rythmes, des mouvements, des
              éléments visuels et situationnels » <hi rend="italic">(Ibid.)</hi>.</p>
            </note> et surtout révélateur d’une volonté de toucher au plus
          vite l’auditoire le plus large possible, au-delà des frontières et
          du Mur qui « ceinture » les territoires occupés. De plus, la
          numérisation de cette prestation introduit une rupture dans les
          modes « traditionnels » de transmission des poèmes qui laissaient la
          part belle à des interprétations et à des variantes différentes au
          fil de leur diffusion, puisque la numérisation a tendance à figer
          cette performance en une version unique et canonique, tout en
          permettant une diffusion très vaste et rapide. Reste à savoir dans
          quelles conditions cet enregistrement a été effectué (enregistrement
          amateur ou commande de la Radio ou du ministère de la Culture de la
          <hi rendition="#T10">Rasd</hi> ?) et quel contrôle a pu exercer le
            poète sur l’enregistrement de ce poème et sa diffusion<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>Rencontré récemment dans les camps de Tindouf, Za<hi rend="sup">c</hi>îm <hi rend="sup">c</hi>Ellâl nous précisa
              qu’il avait composé ce poème en mai 2008 et qu’il l’avait
              déclamé à quatre ou cinq reprises, dans le cadre d’une campagne
              gouvernementale de sensibilisation de la population des camps à
              l’importance de la sauvegarde de la culture sahraouie, campagne
              préparatoire au 16<hi rend="sup">e</hi> Festival de la culture
              et des arts populaires, qui se déroula du 4 au 6 décembre 2008
              dans le camp d’Aousserd.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1395">L’autre nouveauté est que c’est un homme qui
          donne accès à et magnifie des savoirs féminins qui lui sont
          normalement interdits. Si, par exemple, un homme s’approche par
          mégarde d’un endroit où se déroule l’une de ces opérations
          collectives, il est alors immédiatement ciblé et mis au défi <hi rend="italic">(maqṣûd)</hi> par les femmes, déchaînées, son boubou
          attrapé voire déchiré, jusqu’à ce qu’il soit obligé, suivant la
          formule rituelle, de verser un dédommagement pour avoir commis ce
          forfait : « <hi rend="italic">Minhu bukum ? Minhu ummkum ? Min lahi
          ġaddîkum ? Qaṣdîna !</hi> » (« Qui est votre père ? Qui est votre
          mère ? Qui va vous nourrir ? Faites-nous un don ! » [Boulay 2003a :
          410]). Cette formule rappelle bien la dette contractée par les
          hommes vis-à-vis des femmes qui les font vivre, et vis-à-vis de leur
          « tente » sans laquelle ils ne sont rien.</p>
          <p xml:id="d1e1405">Ces savoirs se transmettaient habituellement de
          mère en fille par la pratique et l’observation, et ce, même si une
          jeune femme ne participait jamais, par pudeur, ni à la fabrication
          de sa première tente – le cas contraire signifierait qu’elle assume
          d’emblée sa sexualité au vu et au su de tous –, ni bien souvent à la
          première réparation de sa tente quelques années plus tard. Tandis
          que la poésie est un art quasi exclusivement masculin et dispose
          d’une visibilité sans équivalent dans cette culture
          ouest-saharienne, la culture matérielle <hi rend="italic">et
          maternelle</hi> de la tente, enfouie en chaque individu, n’était
          jamais abordée dans les conversations du quotidien, et encore moins
          dans ce domaine jugé très sérieux de la poésie, celui de la parole
          des hommes. Le poète brave donc ici un interdit, celui de parler en
          public de la tente et du monde féminin et maternel, en rendant
          visible ou plutôt audible, un pan entier de la culture jalousement
          dissimulé.</p>
          <p xml:id="d1e1411">C’est aussi sa langue que le poète défend car ce
          sont bien ici les mots qui gardent la mémoire des choses. La tente –
          et les objets qu’elle abritait – disparaît dans les camps de
          réfugiés de <placeName ref="2476302" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tindouf</placeName>, ainsi que
          les techniques qu’elle mobilisait. Aussi leur mémoire doit-elle
          demeurer. Les rares tentes noires en laine encore visibles dans les
          camps où je me suis rendu pour la première fois en février-mars
          2015, n’ont plus en effet qu’une fonction folklorique, montées lors
          de diverses festivités. Les réfugiés vivent dans des tentes appelées
          non plus « ḫayma » mais « geyṭûn », que les femmes réalisent à
          partir de rouleaux de toile épaisse fournis très sporadiquement par
          le Haut-Commissariat pour les réfugiés. Ces <hi rend="italic">geyṭûn</hi> ont une durée de vie de cinq ans environ
          et sont confectionnées dans le cadre de travaux d’entraide féminins
          <hi rend="italic">(twîze)</hi>. Ce n’est, là encore, pas anodin si
          le poète investit ce registre du <hi rend="italic">theydîn</hi> dont
          l’un des canons est justement l’archaïsme de la langue : plus que
          dans d’autres registres poétiques où la « pureté » de la langue est
          aussi un critère important d’évaluation, le <hi rend="italic">theydîn</hi> privilégie les mots rares voire oubliés.
          On l’a dit, le poète du Front Polisario est allé si loin dans la
          recherche des termes les plus techniques, que le contenu de son
          poème restait pour partie incompréhensible aux jeunes Sahraouis des
          « territoires occupés » parmi lesquels ce poème circulait. Leur
          connaissance de la langue maternelle s’est en effet assez vite
          dégradée au contact de l’arabe dialectal marocain et de l’arabe
          médian des chaînes télévisées d’information. Il en a été de même
          lors du premier travail de traduction entrepris sur le terrain, qui
          obligeait régulièrement mes collaborateurs à téléphoner à une
          parente âgée pour lui demander le sens de tel ou tel terme
          ḥassânniyya.</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e1425">
            <hi rend="bold">Reconstitution des techniques de fabrication du fil de
          laine et de tissage, exposée lors de la 3<hi rend="sup">e</hi>
          Conférence internationale sur la culture sahraouie</hi>, Wilaya de
          Smara, camps de réfugiés de Tindouf, février 2015</p>
          <p xml:id="d1e1432">
            <figure xml:id="d1e1433">
              <graphic url="docannexe/image/23972/img-16.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e1435">(cl. S. Boulay)</p>
          <p xml:id="d1e1437">Le poète se dépasse artistiquement pour proposer
          un hymne à la tente qui ne puisse être égalé dans le futur, un texte
          poétique de référence sur la <hi rend="italic">ḫayma</hi>, ses
          objets et ses techniques. Cette recherche du lexique le plus
          « traditionnel » (c’est ainsi que les gens le commentaient) vise
          ainsi à rappeler la richesse de cette langue et de cette culture,
          non pas tant à ceux qui chercheraient à l’essentialiser et à la
          contrôler, mais surtout aux jeunes Sahraouis <hi rend="italic">(ahl
          eṣ-ṣaḥra’)</hi> auxquels ce poème s’adresse en premier lieu. Cette
          connaissance intime et poussée des objets et des techniques de la
          tente fait du poète et des Sahraouis les dépositaires légitimes de
          cette culture. L’éclat esthétique du poème et la richesse de son
          contenu conditionnent sa diffusion, elle-même déterminante pour
          maintenir vivant ce pan entier de la culture nomade et de la
          langue.</p>
          <p xml:id="d1e1446">L’analyse pourrait évidemment en rester à la
          portée cognitive et mémorielle de cette chanson dédiée à un objet
          menacé d’oubli, si les initiés ne voyaient immédiatement en cette
          performance un chant très politique, dernier aspect qui retiendra à
          présent notre attention.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e1448">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1449">Sens de cet inventaire
          chanté, du technique au politique</head>
          <p xml:id="d1e1451">C’est à l’occasion d’une conférence que je
          donnai récemment à <placeName ref="2377450" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nouakchott</placeName> et lors
          de laquelle une partie de l’assistance se leva pour acclamer, non
          pas évidemment le conférencier, mais bien l’auteur du poème dont je
          diffusai un extrait, galvanisée par cette musique envoûtante du mode
          <hi rend="italic">kḥal vâġu</hi>, que je compris que la force de ce
          poème résidait sans doute dans la dissonance entre, d’une part, sa
          teneur très descriptive et matérielle et, d’autre part, son style
          artistique appelant au combat. Le succès de ce poème reposait
          incontestablement sur cette équation entre deux dimensions du monde
          social généralement opposées, entre deux registres habituellement
          jugés inconciliables car trop concret, pour l’un, et trop abstrait,
          pour l’autre. Comme si le coup de maître du poète était précisément
          de ne jamais faire mention de politique dans le corps du texte, ni
          moins encore du colonisateur marocain ; il suffisait à l’auteur de
          chanter cet emblème de la culture ouest-saharienne sur un mode
          guerrier pour donner à ce texte une portée politique énorme<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>Sur cette question de l’efficacité politique du poème, cf.
              notamment les travaux de l’helléniste Claude Calame (2014).</p>
            </note>. Au-delà de la légitimité politique (Bourdieu 2001) du
          poète (responsable au sein du ministère de la Culture de la <hi rendition="#T10">Rasd</hi> et combattant de l’Armée populaire de
          libération sahraouie), on voit bien ici à quel point c’est la
          performance orale et musicale qui donne toute son efficacité (au
          sens maussien) à la double compétence technique du poète – la
          connaissance des techniques de fabrication de la tente et le
          savoir-faire poétique. Quelle pouvait être alors la teneur du
          message politique du poète ?</p>
          <p xml:id="d1e1464">C’est évidemment le contexte de production de ce
          poème qui permet d’en éclairer la sémantique politique. Za<hi rend="sup">c</hi>îm <hi rend="sup">c</hi>Ellâl compose en effet son
          poème dans une période de compétition patrimoniale intense entre les
          autorités marocaines et la <hi rendition="#T10">Rasd</hi>, mais
          aussi la <placeName ref="2378080" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mauritanie</placeName> voisine,
          autour d’une culture maure qui cristallise aujourd’hui toutes les
          ambitions territoriales et politiques, comme si occuper/valoriser
          cette culture était devenu le sésame d’une souveraineté reconnue sur
          cet espace convoité. Pour l’État marocain, il s’agit, en
          culturalisant et en dépolitisant dans un même mouvement
          l’appellation militante de « peuple sahraoui » (Mitatre 2011 : 222),
          de prouver que le particularisme culturel des Sahraouis a toute sa
          place dans une Nation marocaine moderne et plurielle, rappelant
          toutefois que cette culture, récemment rebaptisée « hassanie », en
          référence à la langue, est diffuse et n’est pas propre aux
          Sahraouis. La <placeName ref="2378080" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mauritanie</placeName>, pour sa
          part, voit dans cette coûteuse entreprise marocaine de
          patrimonialisation une atteinte à son leadership culturel dans la
          région, légitimé par la présence, sur son territoire, des
          principales familles de griots. Le Front Polisario se fait quant à
          lui le chantre d’une certaine pureté culturelle, qu’il va chercher
          dans la culture la plus traditionnelle et la langue la plus
          classique (contrairement aux deux États voisins qui intègrent
          d’autres composantes culturelles et linguistiques), à l’image du
          poème présenté ici.</p>
          <p xml:id="d1e1476">L’identité culturelle que le poète tente de
          défendre repose largement sur le « style » matériel qui ressort de
          ce « déballage » verbal d’objets et de techniques. C’est en effet
          cette architecture textile singulière, de dimensions modestes, à la
          forme pyramidale caractéristique, abritant un mobilier qui la
          différencie des sociétés voisines, qui a rendu possible
          l’épanouissement de cette culture ouest-saharienne, de ce dialecte
          arabe, de cet art de vivre et de ces valeurs (hospitalité,
          générosité, solidarité), dans lesquels les « gens du <placeName ref="2212709" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sahara</placeName> » se
          retrouvent, que le poète célèbre. Ce qui fait « style »
          (Leroi-Gourhan 1965 ; Martinelli 2005) ici, c’est bien
          l’enchevêtrement d’une langue et d’un art de vivre, associés à une
          éthique (Hincker 2005b) qui les distingue de la population
          marocaine, massivement implantée aujourd’hui dans les territoires
          occupés ainsi que, si l’on tient compte du lexique employé, des
          Mauritaniens qui relèvent d’infimes variantes dans certains noms de
          techniques ou d’objets employés par Za<hi rend="sup">c</hi>îm <hi rend="sup">c</hi>Ellâl et par les Sahraouis, ḥassânophones du
          <placeName ref="2212709" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sahara
          Occidental</placeName>.</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e1484">
            <hi rend="bold">Femme en
          tenue d’apparat, portant la parure de mariée, ceinte du drapeau de
          la R<hi rendition="#T10">asd</hi> et brandissant une tente
          miniature, à l’occasion du défilé du 27 février 2015, journée
          commémorant la date de la création de la R<hi rendition="#T10">asd</hi>
            </hi>, Wilaya de Smara, camps de réfugiés
          de Tindouf, février 2015</p>
          <p xml:id="d1e1493">
            <figure xml:id="d1e1494">
              <graphic url="docannexe/image/23972/img-17.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e1496">(cl. S. Boulay)</p>
          <p xml:id="d1e1498">Dans cette société en crise du fait de l’exil et
          de la répression, la tente apparaît comme le dernier rempart aux
          profondes transformations sociales et à l’assimilation culturelle.
          C’est pour sa dignité, dont la tente et les femmes étaient les
          gardiennes, et pour celle des jeunes Sahraouis, que Za<hi rend="sup">c</hi>îm <hi rend="sup">c</hi>Ellâl se dépasse
          artistiquement ici. Maintenir vivants ces savoirs sur la tente,
          c’est préserver la société d’une crise de valeurs profonde dont elle
          peinerait à se relever. Car, au-delà de la culture matérielle <hi rend="italic">et maternelle</hi> qu’elle incarne, la tente est ce
          qui permet à chacun de rester debout et de se situer au sein du
          tissu social. Connaître (au sens de « naître avec ») cette culture
          et cette langue donne une légitimité sur cette terre confisquée,
          légitimité des Sahraouis sur laquelle achoppe le règlement de la
          question du <placeName ref="2212709" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sahara Occidental</placeName>
          depuis <date type="_temp" when="1975">1975</date>.</p>
          <p xml:id="d1e1511">Enfin, cet art de vivre véhicule un ethos
          nomade, que l’on tente de préserver malgré l’assignation à résider,
          depuis quarante ans, dans des camps de réfugiés ou dans des villes
          aux libertés confisquées, face à un ethos sédentaire que la
          puissance occupante veut d’imposer comme synonyme de civilisation,
          de progrès et d’ordre. Dresser sa tente, c’est non seulement être
          visible socialement, c’est aussi se donner la possibilité d’exprimer
          librement une opinion politique voire une parole contestataire,
          comme le campement des indignés de Gdeïm Izîk, dans les territoires
          occupés, l’avait illustré en <date from="2010-10-01" to="2010-10-31" type="_temp">octobre</date> et <date from="2010-11-01" to="2010-11-30" type="_temp">novembre 2010</date>, démantelé de
          force par les autorités marocaines, qui interdisent depuis les
          regroupements spontanés de <hi rend="italic">ḫayma</hi> à proximité
          des villes (Veguilla Del Moral 2013), ce qui équivaut pour les
          Sahraouis à leur dénier le droit d’exister.</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e1516">
            <hi rend="bold">Images du campement de protestation de Gdeïm Izîk,
            avant et après son démantèlement par les forces de l’ordre
            marocaines, octobre-novembre 2010</hi>
          </p>
          <p xml:id="d1e1519">
            <figure xml:id="d1e1520">
              <graphic url="docannexe/image/23972/img-18.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e1522">[<ref target="theprisma.co.uk/2012/07/30/the-saharawi-resistance-on-film">theprisma.co.uk/2012/07/30/the-saharawi-resistance-on-film</ref>]</p>
          <p rend="figure-title" xml:id="d1e1527">
            <hi rend="bold">Panneau
          situé sur la route longeant la plage de Laayoune, Sahara Occidental,
          interdisant le montage des tentes “hors des lieux autorisés”</hi>,
          juillet 2011</p>
          <p xml:id="d1e1531">
            <figure xml:id="d1e1532">
              <graphic url="docannexe/image/23972/img-19.jpg"/>
            </figure>
          </p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e1534">(cl. S. Boulay)</p>
          <p rend="break" xml:id="d1e1536">* * *</p>
          <p xml:id="d1e1539">À travers l’étude de ce récit technique
          versifié, révolutionnaire par bien des aspects, j’ai souhaité
          rappeler à quel point une ethnographie dynamique des faits
          techniques, attentive aux changements de contexte sociopolitique,
          couplant enquête orale et observation, et résolument inscrite dans
          la longue durée, peut permettre de mettre au jour des pans entiers
          de la culture <hi rend="italic">qu’on ne saurait saisir
          autrement</hi> (Lemonnier 2004).</p>
          <p xml:id="d1e1546">Derrière l’image très matérielle que suggère cet
          inventaire, c’est en effet l’essence la plus intime, la plus secrète
          de sa culture que le poète est allé chercher pour riposter aux
          politiques marocaines d’assimilation forcée. Le dernier refuge c’est
          le monde des femmes, le monde de la mère, le tissé, qui enveloppent
          toutes les relations sociales et médiatisent les compétitions
          politiques dans cette société (Bonte 2008), matrice que les hommes
          protègent jalousement car ils savent que sans la tente ils ne sont
          rien.</p>
          <p xml:id="d1e1549">Cet hommage du poète à ce symbole féminin met
          par ailleurs en lumière le pouvoir et les droits singuliers dont
          jouissent les femmes maures, comparativement aux femmes d’autres
          pays du <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Maghreb</placeName> et du monde
          musulman, ainsi que le rôle qu’ont joué les femmes sahraouies dans
          la guerre de libération (<date from="1976" to="1991" type="_temp">1976-1991</date>) et dans la vie des camps de réfugiés
          de <placeName ref="2476302" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tindouf</placeName>, et
          qu’elles continuent de jouer aujourd’hui en politique, à l’image de
          l’activiste <persName type="_temp">Aminatou Haidar</persName>, icône
          contemporaine de la résistance pacifique à l’occupation
          marocaine.</p>
          <p xml:id="d1e1552">C’est l’attachement indéfectible à sa culture
          nomade menacée qui pousse Za<hi rend="sup">c</hi>îm <hi rend="sup">c</hi>Ellâl à faire cet improbable grand écart entre le
          monde des objets domestiques et l’univers politique, qui invite le
          poète-technologue à composer ce grand récit d’une culture
          saharienne, récit mêlant les éléments les plus visibles de celle-ci,
          la musique et le verbe, avec ce qui est habituellement laissé dans
          l’ombre, car siège de la dignité et de l’identité de chacun,
          confondant admirablement les mots et les choses, le technique et le
          social, pour restituer à sa culture sa texture, son unité et sa
          beauté.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliography" xml:id="d1e1561">
        <listBibl xml:id="d1e1562">
          <bibl xml:id="d1e1563">Artaud, Hélène, 2011 <hi rend="italic">La
          Poïétique des flots. Ouvrir, construire, et refermer la mer dans le
          Banc d’Arguin (Mauritanie)</hi>. Paris, École des hautes études en
          sciences sociales, thèse de doctorat.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1569">Balfet, Hélène, 1975 « Technologie », in
          Robert Cresswell, ed., <hi rend="italic">Éléments d’ethnologie</hi>,
          2. <hi rend="italic">Six approches</hi>. Paris, Armand Colin :
          44-79.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1578">Balfet, Hélène, ed., 1991 <hi rend="italic">Observer l’action technique. Des chaînes opératoires,
          pour quoi faire ?</hi> Paris, Éd. du <hi rendition="#T10">Cnrs</hi>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1587">Barbe, Noël &amp; Jean-François Bert, eds,
          2011 <hi rend="italic">Penser le concret. André Leroi-Gourhan,
          André-Georges Haudricourt, Charles Parain.</hi> Paris, <hi rendition="#T10">Creaphis</hi> Éd. (« Silex »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1596">Baumgardt, Ursula, 2014 « Compétence et
          performance en littérature orale africaine », in Sandra Bornand
          &amp; Cécile Leguy, eds, <hi rend="italic">Compétence et
          performance. Perspectives interdisciplinaires sur une dichotomie
          classique</hi>. Paris, Karthala (« Tradition orale ») :
          167-180.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1602">Beltrame, Tiziana Nicoletta, 2012 « Le corps
          numérique des données : le transfert des fiches documentaires des
          objets du musée de l’Homme au musée du quai Branly », <hi rend="italic">Ateliers d’anthropologie</hi> 36 : <hi rend="italic">Pratiques d’archives. Fabriques, modelages,
          manipulations</hi> [<ref target="http://ateliers.revues.org/9081">http://ateliers.revues.org/9081</ref>].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1615">Bonte, Pierre, 2008 <hi rend="italic">L’Émirat de l’Adrar mauritanien. Harîm, compétition et
          protection dans une société tribale saharienne</hi>. Paris, Karthala
          (« Hommes et sociétés »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1621">Boulay, Sébastien, 2003a <hi rend="italic">La
          Tente dans la société maure (Mauritanie). Ethnologie d’une culture
          matérielle bédouine en mutations</hi>. Paris, Muséum national
          d’histoire naturelle, thèse de doctorat.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1627">Boulay, Sébastien, 2003b « Organisation des
          activités techniques féminines de fabrication de la tente dans la
          société maure (Mauritanie) », <hi rend="italic">Journal des
          africanistes</hi> 73 (2) : 107-120 [<ref target="http://www.persee.fr/web/revues/home/prescript/article/jafr_0399-0346_2003_num_73_2_1344">http://www.persee.fr/web/revues/home/prescript/article/jafr_0399-0346_2003_num_73_2_1344</ref>].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1636">Boulay, Sébastien, 2006 « La double vie du
          porte-bagages : un objet singulier sous la tente des Maures
          (Mauritanie) », <hi rend="italic">Journal des africanistes</hi> 76
          (1) : 121-139 [<ref target="http://africanistes.revues.org/196">http://africanistes.revues.org/196</ref>].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1645">Boulay, Sébastien, 2000 [1972] <hi rend="italic">Esquisse d’une théorie de la pratique</hi>, précédé de
          <hi rend="italic">Trois études d’ethnologie kabyle</hi>. Paris, Le
          Seuil (« Point. Essais »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1654">Boulay, Sébastien, 2001 <hi rend="italic">Langage et pouvoir symbolique</hi>. Paris, Le Seuil
          (« Point. Essais »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1661">Bromberger, Christian, 2014 « “Le patrimoine
          immatériel” entre ambiguïtés et overdose », <hi rend="italic">L’Homme</hi> 209 : 143-152.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1667">Calame, Claude, 2014 « Compétences et
          performances poétiques en Grèce classique : Hélène et le chant
          rituel », in Sandra Bornand &amp; Cécile Leguy, eds, <hi rend="italic">Compétence et performance. Perspectives
          interdisciplinaires sur une dichotomie classique</hi>. Paris,
          Karthala (« Tradition orale ») : 25-40.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1673">Caratini, Sophie, 2003 <hi rend="italic">La
          République des sables. Anthropologie d’une Révolution</hi>. Paris,
          L’Harmattan.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1679">Chamoux, Marie-Noëlle, 1997 « Les difficultés
          d’accès au savoir d’autrui », <hi rend="italic">Techniques &amp;
          culture</hi> 28 : 1-7.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1685">Cresswell, Robert, 2000 « Technologie », in
          Pierre Bonte &amp; Michel Izard, eds, <hi rend="italic">Dictionnaire
          de l’ethnologie et de l’anthropologie</hi>. Paris, Presses
          universitaires de France : 698-701.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1691">Cresswell, Robert, 2010 [1976] « Techniques
          et culture : les bases d’un programme de travail », <hi rend="italic">Techniques &amp; culture</hi> 54-55 : I, 20-45 [<ref target="http://tc.revues.org/4979">http://tc.revues.org/4979</ref>].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1701">Desrosiers, Sophie, 1986 « Une expérience de
          technologie : la reconstruction d’une ceinture précolombienne à
          partir d’un texte codé du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle », <hi rend="italic">Techniques &amp; culture</hi> 6 : 111-144.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1710">Gille, Bertrand, ed., 1978 <hi rend="italic">Histoire des techniques. Technique et civilisations,
          technique et sciences</hi>. Paris, Gallimard (« Encyclopédie de la
          Pléiade »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1716">Goody, Jack, ed., 1968 <hi rend="italic">Literacy in Traditional Societies</hi>. Cambridge,
          Cambridge University Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1722">Guignard, Michel, 2005 <hi rend="italic">Musique, honneur et plaisir au Sahara. Musique et
          musiciens dans la société maure</hi>. Paris, Geuthner.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1728">Hincker, Catherine, 2005a <hi rend="italic">Le Style touareg</hi> ou <hi rend="italic">La fonction
          sociale des techniques</hi>. Paris, Éd. Paris-Méditerranée (« Entre
          rives »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1737">Hincker, Catherine, 2005b « Le goût des
          hommes excellents : style, esthétique et identité chez les Touaregs
          de l’Ouest (Mali) », in Bruno Martinelli, ed., <hi rend="italic">L’Interrogation du style…</hi> : 223-236.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1744">Laoust, Émile, 1935 <hi rend="italic">L’Habitation chez les transhumants du Maroc
          central</hi>. Paris, Librairie Larose (« Hespéris » 6).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1750">Latour, Bruno &amp; Pierre Lemonnier, eds,
          1994 <hi rend="italic">De la préhistoire aux missiles
          balistiques</hi>. <hi rend="italic">L’intelligence des
          techniques</hi>. Paris, La Découverte (« Recherches »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1759">Lefébure, Claude, 2010 [1978] « Linguistique
          et technologie culturelle : l’exemple du métier à tisser vertical
          berbère », <hi rend="italic">Techniques &amp; culture</hi> 54-55 :
          I, 115-135.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1765">Lemonnier, Pierre, 1976 « La description des
          chaînes opératoires : contribution à l’analyse des systèmes
          techniques », <hi rend="italic">Bulletin de l’équipe de
          recherche</hi> 191, <hi rend="italic">Techniques &amp; culture</hi>
          1 : 100-151.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1774">Lemonnier, Pierre, 2004 « Mythiques chaînes
          opératoires », <hi rend="italic">Techniques &amp; culture</hi>
          43-44 : 25-43 [<ref target="http://tc.revues.org/1054">http://tc.revues.org/1054</ref>].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1783">Lemonnier, Pierre, 2010 [1983] « L’étude des
          systèmes techniques : une urgence en technologie culturelle », <hi rend="italic">Techniques &amp; culture</hi> 54-55 : I, 46-67 [<ref target="http://tc.revues.org/4989">http://tc.revues.org/4989</ref>].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1793">Lemonnier, Pierre, 2011 « Fallait-il en
          passer par là ? Du grand silence des forces productives en
          anthropologie marxiste aux joies de la technologie culturelle
          rénovée », in Noël Barbe &amp; Jean-François Bert, eds, <hi rend="italic">Penser le concret</hi>… : 81-98.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1799">Leroi-Gourhan, André, 1965 <hi rend="italic">Le Geste et la parole</hi>, 2. <hi rend="italic">La
          mémoire et les rythmes</hi>. Paris, Albin Michel.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1808">Leroi-Gourhan, André, 1992 [1943] <hi rend="italic">L’Homme et la matière</hi>. Paris, Albin
          Michel.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1814">Mahias, Marie-Claude, 1989 « Les mots et des
          actes : allumer le feu, baratter. Question de texte et d’ensemble
          technique », <hi rend="italic">Techniques &amp; culture</hi> 14 :
          157-176.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1820">Martinelli, Bruno, ed., 2005 <hi rend="italic">L’Interrogation du style. Anthropologie, techniques et
          esthétique</hi>. Aix-en-Provence, Publ. de l’Université de
          Provence.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1826">Mitatre, Claire Cécile, 2011 « Le couloir
          ouest-saharien : un espace gradué », <hi rend="italic">L’Année du
          Maghreb</hi> 7 : 211-228 [<ref target="http://anneemaghreb.revues.org/1219">http://anneemaghreb.revues.org/1219</ref>].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1836">Nicolaisen, Johannes &amp; Ida Nicolaisen,
          1997 <hi rend="italic">The Pastoral Tuareg. Ecology, Culture and
          Society</hi>. New York, Thames &amp; Hudson /Copenhagen, Rhodos
          International Science &amp; Art Publishers.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1842">Pardo, Véronique, 2004 « Le récit des deux
          tisseuses », <hi rend="italic">Techniques &amp; culture</hi> 43-44 :
          277-287 [<ref target="http://tc.revues.org/1257">http://tc.revues.org/1257</ref>].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1851">Schinz, Olivier, 2009 <hi rend="italic">Dans
          le feu de la parole. Jouer avec les mots en Mauritanie</hi>.
          Neuchâtel, Université de Neuchâtel, thèse de doctorat.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1857">Taine-Cheikh, Catherine, 1985 « Le pilier et
          la corde : recherches sur la poésie maure », <hi rend="italic">Bulletin of the School of Oriental and African
          Studies</hi> 48 (3) : 516-535.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1863">Taine-Cheikh, Catherine, 1998 « Langues,
          savoirs et pouvoirs en milieu maure », <hi rend="italic">Nomadic
          Peoples</hi> 1-2 : 215-234.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1869">Tauzin, Aline, 2013 <hi rend="italic">Littérature orale de Mauritanie. De la fable au
          rap</hi>. Paris, Karthala.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1876">Veguilla Del Moral, Victoria, 2013 « À
          l’ombre de la khayma : résistance culturelle et politique des jeunes
          Sahraouis de Dakhla », in Laurent Bonnefoy &amp; Myriam Catusse, <hi rend="italic">Jeunesses arabes. Du Maroc au Yémen : loisirs,
          cultures et politiques</hi>. Paris, La Découverte : 162-171.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1882">Warnier, Jean-Pierre, 2009 « Les technologies
          du sujet : une approche ethno-philosophique », <hi rend="italic">Techniques &amp; culture</hi> 52-53 : 148-167 [<ref target="http://tc.revues.org/4853">http://tc.revues.org/4853</ref>].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1891">Zunes, Stephen &amp; Jacob Mundy, 2010 <hi rend="italic">Western Sahara. War, Nationalism and Conflict
          Irresolution</hi>. Syracuse, Syracuse University Press.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>