<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LHOM_201_Ledent">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Claude Lévi-Strauss et les formes symboliques de la
        musique</title>
        <author>
          <forename>David</forename>
          <surname>Ledent</surname>
          <affiliation>
            <s>Mary Immaculate College Université de Limerick, Limerick
            (Irlande)</s>
          </affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="SN">
            <forename>Sara</forename>
            <surname>Nadal</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/RSJVXB37" type="journalArticle" xml:lang="fr">
          <analytic>
            <title level="a">Claude Lévi-Strauss et les formes symboliques de
            la musique</title>
            <idno type="DOI">10.4000/lhomme.22970</idno>
            <author>
              <forename>David</forename>
              <surname>Ledent</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">L’Homme. Revue française d’anthropologie</title>
            <idno type="ISSN">0439-4216</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">201</biblScope>
              <biblScope unit="page">107-120</biblScope>
              <date>2012</date>
              <note type="url">https://journals.openedition.org/lhomme/22970</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>musique</item>
            <item>formes symboliques</item>
            <item>formes musicales</item>
            <item>structuralisme</item>
            <item>modernité musicale</item>
            <item>Claude Lévi-Strauss</item>
            <item>Ernst Cassirer</item>
            <item>Erwin Panofsky</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>Music</item>
            <item>Symbolic Forms</item>
            <item>Musical Forms</item>
            <item>Structuralism</item>
            <item>Musical Modernity</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="3472360" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Amazonie</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="3457419" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mato Grosso</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date type="_temp" when="1955">1955</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date>
          </term>
          <term>
            <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Claude Lévi-Strauss et les formes symboliques
          de la musique</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>David Ledent</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div>
        <p xml:id="d1e88">L<hi rendition="#T10">es réflexions sur la
        musique</hi> dans le champ des sciences humaines se font souvent le
        devoir de citer <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Claude Lévi-Strauss</persName> selon
        lequel la musique est « le suprême mystère des sciences de l’homme,
        celui contre lequel elles butent et qui garde la clé de leur progrès »
        (1964 : 26). La référence paraît presque obligée, quasi rituelle pour
        dresser le fait musical au-dessus de toutes les autres manifestations
        de l’esprit humain. La musique peut en effet apparaître comme un
        mystère dont le moindre progrès dans sa connaissance constituerait un
        pas de plus dans la compréhension des sociétés humaines. L’expérience
        musicale est un mystère car elle échappe à l’analyse du visible et du
        tangible sinon par le biais de ce qui la matérialise, mais jamais par
        elle-même. L’univers de la musique est rempli de symboles qui feraient
        d’elle l’objet anthropologique par excellence. À celui qui affronte
        l’objet musical, une question récurrente se pose : possède-t-on les
        moyens de dévoiler une part du mystère musical, là où les plus grands
        penseurs semblent avoir trébuché ? <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName>
        fait partie de ces penseurs, un penseur mélomane dont l’intelligence
        de l’humain et la mélomanie se confrontent et dialoguent sans
        cesse.</p>
        <p xml:id="d1e94">Relire aujourd’hui l’œuvre de <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> avec la
          présence du musical – parce qu’il y a une musicalité de son œuvre<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Et pas seulement la présence ou l’emploi d’une métaphore
            musicale constante, comme cela est maintenant très largement
            connu. L’objectif de cette étude est également de saisir
            l’épaisseur esthétique de l’œuvre de Lévi-Strauss à partir de la
            musique. Derrière son esthétique musicale se dissimule en effet un
            enjeu épistémologique permettant de repenser son anthropologie du
            symbolique. Alors que Lévi-Strauss l’inscrit lui-même dans la
            filiation de Marcel Mauss qui appréhende la culture comme un
            « ensemble de systèmes symboliques » (Lévi-Strauss 1997 [1950] :
            <hi rendition="#T10">xix</hi>), on peut mettre en évidence une
            distorsion de sa pensée lorsqu’il s’intéresse à la musique.</p>
          </note> – nous permet de relire en retour son anthropologie du
        symbolique. Car la musique est avant tout une affaire de mise en forme
        symbolique, comme le permet de le penser la philosophie d’<persName ref="026770989" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ernst
        Cassirer</persName> (1972a et b). Pourtant, alors même que
        l’anthropologie structurale a livré des pistes essentielles pour
        l’intelligibilité du « musical », cette réflexion fait l’objet d’une
        remarquable désertion depuis trente ans en France, depuis ce numéro de
        la revue <hi rend="italic">Musique en Jeu</hi> de 1973 consacré à
        <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> et à la
          musique<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Un réveil s’est peut-être effectué avec quelques articles sur
            ce sujet (Mâche 1999 ; Donin &amp; Keck 2006 ; Hennion 2010). Pour
            l’essentiel, ces travaux partent de l’esthétique musicale de
            Lévi-Strauss en accordant un grand crédit à ses jugements de goût
            en matière de musique, des jugements légitimés par son analyse de
            la pensée mythique. S’il existe un lien entre une esthétique et
            une anthropologie chez Lévi-Strauss, il faut, selon nous, chercher
            leur point de convergence plutôt que des paradoxes et leurs
            incohérences. Il convient également de mentionner la publication
            récente d’un livre du musicologue et sémiologue Jean-Jacques
            Nattiez (2008).</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e111">Il nous paraît pourtant crucial de réexplorer la
        richesse d’une anthropologie des formes symboliques qui découlerait
        des écrits que <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> consacre à
        l’expérience musicale, car la pensée n’est pas une idole destinée à
        être contemplée ou détruite mais une activité vivante de l’esprit qui
        se dépasse. L’appréhension de la musique à travers ses formulations
        symboliques est aujourd’hui largement délaissée<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Et ce malgré le travail pionnier de Joseph-François Kremer
            (2006).</p>
          </note>. Il semble que la consécration d’un sujet tout-puissant et
        le culte du temps présent qui colonisent l’espace épistémologique des
        sciences humaines ont livré la musique à des analyses souvent
        descriptives qui ont évacué la question du symbolisme. Cette étude se
        propose de repenser l’héritage lévi-straussien à partir de trois
        problématiques qui se dégagent de son œuvre : l’esthétique musicale,
        l’analogie entre mythe et musique et, enfin, la musique comme forme
        symbolique<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Marcel Hénaff a parfaitement explicité certains éléments de ces
            problématiques dans son livre consacré à l’œuvre de Lévi-Strauss
            (1991 : 240-245).</p>
          </note>, analyse à partir de laquelle on pourra relire le projet
        structural à l’aune d’une anthropologie des formes symboliques. Loin
        de relever exclusivement d’un exercice rhétorique, les analyses que
        <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> consacre à la
        musique permettent d’interroger à nouveaux frais son
        « structuralisme » en suivant deux axes : un premier épistémologique
        révélant la proximité de la pensée du symbolisme de <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> avec celle de
        <persName ref="026770989" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cassirer</persName>, et un second
        théorique éclairant les fondements anthropologiques de notre
        « modernité musicale ».</p>
        <div type="div1" xml:id="d1e121">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e122">Une esthétique
          musicale</head>
          <p xml:id="d1e124">C’est en <date type="_temp" when="1955">1955</date>, dans <hi rend="italic">Tristes
          Tropiques</hi>, que <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> évoque pour
          la première fois, sur un mode littéraire, son expérience musicale
          (1999 [1955] : 451-452). Il s’agit non pas de faire de la musique un
          objet de connaissance, mais du narrateur à la recherche d’un temps
          perdu, celui des sociétés éloignées de notre civilisation
          européenne, un sujet esthétique, un sujet qui réfléchit sur sa
          propre expérience musicale et la met en récit dans son expérience
          ethnographique :</p>
          <q rend="quotation">« Pendant des semaines, sur ce plateau du
          <placeName ref="3457419" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mato Grosso</placeName>
          occidental, j’avais été obsédé, non point par ce qui m’environnait
          et que je ne reverrais jamais, mais par une mélodie rebattue que mon
          souvenir appauvrissait encore : celle de l’étude numéro 3, <hi rend="italic">opus</hi> 10, de <persName ref="02728591X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chopin</persName>, en
          quoi il me semblait, par une dérision à l’amertume de laquelle
          j’étais aussi sensible, que tout ce que j’avais laissé derrière moi
          se résumait »(<hi rend="italic">ibid</hi>. : 451).</q>
          <p xml:id="d1e139">
            <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> se donne à
          voir comme un ethnologue à la recherche du temps perdu qui, dans un
          élan proustien, fait part à son lecteur de sa sensibilité musicale.
          La proximité entre l’écriture et la pensée de <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> et celles
          de <persName ref="084137401" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Proust</persName> avait déjà été
          soulignée par <persName ref="027903036" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Roger Bastide</persName> dans sa
          lecture de <hi rend="italic">Tristes Tropiques</hi> :</p>
          <q rend="quotation">« On pourrait s’amuser à retrouver certains
          thèmes proustiens dans <hi rend="italic">Tristes Tropiques</hi>,
          comparer l’humour des premières pages du livre avec certaines scènes
          du salon de <persName ref="031372422" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Madame Verdurin</persName>. Je n’ai
          même pas été étonné de découvrir la petite phrase de la sonate de
          Vinteuil ; je l’attendais depuis longtemps et elle m’est venue, avec
          sa même saveur, au coin d’une page, avec l’air de <persName ref="02728591X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chopin</persName> qui hante le
          solitaire de l’<placeName ref="3472360" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Amazonie</placeName>. C’est que
          la démarche profonde de <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName>
          s’apparente, malgré la variété des sujets, à la démarche de
          <persName ref="084137401" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Proust</persName>. Il s’agit bien
          dans un cas comme dans l’autre de “la recherche du temps
          perdu” »(1994 [1956] : 90).</q>
          <p xml:id="d1e151">Envahi par une mélancolie face à un monde
          apparaissant comme subitement hostile, étranger et désenchanté,
          l’expérience de l’altérité réveille les souvenirs cachés qu’une
          mélodie incessante vient révéler.</p>
          <p xml:id="d1e155">
            <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> se surprend
          à entendre cette étude de <persName ref="02728591X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chopin</persName> alors que ses
          préférences musicales se portent davantage vers les
          « impressionnistes », <persName ref="029503655" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ravel</persName> et <persName ref="026816105" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Debussy</persName> en tête. Mais
          dans ce moment de solitude, l’imagination de l’ethnographe sollicite
          une mélodie teintée de mélancolie dans l’imaginaire occidental. Le
          choix de l’inconscient pour la musique romantique révèle un
          questionnement du Moi quand celui-ci se trouve éloigné dans l’espace
          et dans le temps de tous ses référents culturels habituels. Comme
          <persName ref="03209034X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Swann</persName>, égaré parmi les
          mondains, <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> vacille
          entre son statut d’observateur éloigné et une fuite au cœur de son
          inconscient. Le détour par l’altérité est bel et bien une recherche
          du temps perdu indissociable d’une quête de soi. Fuite imaginaire et
          mode d’intellection du monde, la musique offre fondamentalement à
          <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> un modèle
          de la réunion du sensible et de l’intelligible.</p>
          <p xml:id="d1e158">L’esthétique musicale de <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> se clôt
          dans <hi rend="italic">Regarder, écouter, lire</hi> où il fait part
          de son plaisir de mélomane. Ici l’expérience musicale se conjugue
          avec l’expérience littéraire. Mais toujours subsiste ce mystère face
          à ce moyen de communication sans mots, la musique sans paroles
          échappant à toute mise en forme conceptuelle. Elle est une
          construction à partir de grammaires jamais définitivement
          formalisées, un agencement de sons qui peut procurer un plaisir de
          l’écoute, mais dont l’anthropologie ne semble être qu’une
          mobilisation intérieure qui n’a aucune prise sur l’extériorité, sur
          l’extériorisation des sentiments. Aussi l’expérience mise en récit
          est-elle celle de l’opéra, et plus précisément de <persName ref="027191451" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wagner</persName> qui met le mythe
          en musique. Mais le mystère demeure : « Pour ma part, quand je suis
          envahi par la musique de <hi rend="italic">Parsifal</hi>, je cesse
          de me poser des questions » (Lévi-Strauss 1993 : 116). Ainsi, dans
          son esthétique musicale, <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> met en
          lumière une affinité anthropologique entre mythe et musique, mais
          laisse toujours planer le mystère musical comme s’il voulait nous en
          transmettre seulement les questionnements.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e166">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e167">La musique comme
          analogie</head>
          <p xml:id="d1e169">L’esthétique musicale de <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> interroge
          un lien entre le mythe et la musique, et dont la résolution est à
          chercher du côté du « symbolique ». Son esthétique débouche sur une
          analogie entre mythe et musique, une analogie qui convoque la
          linguistique saussurienne sur la base de l’étude des relations entre
          les signes de la vie sociale. Reprenons brièvement les éléments du
          débat en sémiologie<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Sur ce sujet, les différents ouvrages de Jean-Jacques Nattiez
              font autorité, notamment <hi rend="italic">Fondements d’une
              sémiologie de la musique</hi> (1975).</p>
            </note> en comparant une phrase linguistique à une phrase
          musicale. Une phrase musicale est constituée d’une succession de
          sons comme une phrase d’une succession de mots. Ces successions sont
          dans les deux cas structurées et obéissent à des règles fixées par
          le système en usage. Cependant, la phrase linguistique donne
          théoriquement un signifié relativement stable et permet ainsi de
          communiquer des idées précises. Ce n’est pas le cas pour une phrase
          musicale qui n’a pas de signification définie, et dont la perception
          varie en fonction de multiples contingences. Aucun musicien n’est en
          mesure de donner la signification d’une phrase musicale quand cette
          même phrase contient un puissant pouvoir d’évocation<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Au mieux, il peut toujours en donner une signification
              relative à l’effet qu’elle exerce sur lui.</p>
            </note>. C’est confronté à de multiples problèmes méthodologiques
          que la sémiologie se propose d’interroger le sens du « langage
          musical », lequel est difficile à formaliser en une grammaire car il
          existe autant de langages musicaux que de groupes culturels et
          autant d’interprétations du sens musical que d’individus. Traiter le
          phénomène musical comme un phénomène linguistique ne permet de
          soulever qu’une partie du voile du mystère musical, ce dont
          <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> rend compte
          en comparant mythe et musique.</p>
          <p xml:id="d1e183">Dans l’anthropologie de <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName>, la musique
          est mobilisée pour éclairer sa conception du mythe : « Le mythe et
          l’œuvre musicale apparaissent ainsi comme des chefs d’orchestre dont
          les auditeurs sont les silencieux exécutants » (1971 : 25)<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Cette analogie est présente dans différents textes, mais elle
              apparaît pour la première fois dans un article de 1955, intitulé
              « La structure des mythes » et repris dans <hi rend="italic">Anthropologie structurale</hi> (1974 [1958] :
              242-244).</p>
            </note>. Le mythe étant intelligible dans ses multiples versions,
          il faut le soumettre à l’analyse diachronique et à l’analyse
          synchronique, <hi rend="italic">comme</hi> le chef d’orchestre
          déchiffre la partition d’une œuvre symphonique. Le mythe
          s’agencerait comme la musique, et la méthode structurale qui permet
          la lecture du mythe peut être comparée à la méthode utilisée pour
          lire une partition. C’est cette analogie entre la partition musicale
          et la méthode structurale qui guide l’écriture des quatre volumes
          des <hi rend="italic">Mythologiques</hi>. L’ambition de <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> est de
          composer une œuvre, sa « symphonie » sur le modèle de <persName ref="027191451" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wagner</persName>, « le père
          irrécusable de l’analyse structurale des mythes », qui a découvert
          « que la structure des mythes se dévoile au moyen d’une partition »
          (ibid. : 23). Comme le montre bien <persName ref="026918560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel
          Hénaff</persName>, la musique fournit à <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> un « modèle
          d’<hi rend="italic">exposition</hi> » (1991 : 240) car le
          déroulement musical est analogue à celui du récit mythique.
          Parallèlement, Lévi-Strauss livre à l’analyse structurale certaines
          œuvres musicales comme le <hi rend="italic">Boléro</hi> de <persName ref="029503655" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ravel</persName> (1971 : 590-596).
          L’exercice est surtout rhétorique car il s’agit de montrer que l’on
          peut appliquer la méthode structurale de la même manière au mythe et
          à la musique, mais sans donner la possibilité de généraliser ce
          modèle pour les œuvres musicales. Cet exercice confine la relation
          entre mythe et musique à une simple analogie. C’est en ce sens que
          les <hi rend="italic">Mythologiques</hi> sont indissociablement
          dédiées aux mythes et à la musique.</p>
          <p xml:id="d1e209">Cette analogie d’ordre méthodologique permet
          d’approfondir la question des rapports entre mythe et musique. Le
          mythe et la musique se signifient dans une temporalité. Ils
          n’expriment d’eux-mêmes aucun concept, ce pourquoi il est impossible
          de les traduire dans un autre langage. Car le mythe et la musique
          sont déjà des traductions, c’est-à-dire des « matrices
          d’intelligibilité » qui ont une origine symbolique. Les signes que
          mobilisent les mythes et la musique ne servent pas seulement à
          représenter mais à explorer l’inconnu pour l’interroger. À la fois
          intelligible et intraduisible dans un autre langage, une œuvre
          musicale peut donc être appréhendée comme un mythe à travers ses
          éléments différentiels : « Mythe codé en sons au lieu de mots,
          l’œuvre musicale fournit une grille de déchiffrement, une matrice de
          rapports qui filtre et organise l’expérience vécue, se substitue à
          elle et procure l’illusion bienfaisante que des contradictions
          peuvent être surmontées et des difficultés résolues » (Lévi-Strauss
          1971 : 589-590).</p>
          <p xml:id="d1e212">Cependant, ce modèle d’analyse ne saurait être
          généralisable car il n’est applicable qu’à certaines œuvres
          musicales. Si le langage musical et le langage mythique ont des
          affinités en tant que systèmes symboliques, les variations de ces
          systèmes au fil de l’histoire imposent une certaine prudence devant
          les prétentions sémiologiques du modèle d’analyse structurale. Comme
          le souligne d’ailleurs lui-même <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName>, l’analogie
          entre mythe et musique présente des limites. L’interprétation d’un
          mythe à partir de relations entre des mots (langage parlé) n’est pas
          assimilable à l’interprétation d’une œuvre musicale à travers des
          relations entre des notes. La différence fondamentale entre mythe et
          musique est qu’il n’existe <hi rend="italic">a priori</hi> aucun
          rapport entre signifiant et signifié dans un système musical : « La
          musique, c’est le langage moins le sens » (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 579), c’est-à-dire un langage dépourvu de
          relations définies entre signifiants et signifiés mais pourtant muni
          de vastes possibilités expressives.</p>
          <p xml:id="d1e221">
            <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> rejoint
          alors <persName ref="256170282" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rousseau</persName> qui montre dans
          son <hi rend="italic">Essai sur l’origine des langues</hi> que la
          musique précède le langage (1990 [1781]), que l’expression des
          sentiments et des émotions passe d’abord par une « musicalité »,
          laquelle peut s’appliquer indifféremment à la voix humaine ou à un
          instrument. Il existe dans un même temps une origine symbolique du
          musical et une origine musicale du symbolique. L’idée selon laquelle
          la musique n’est finalement pas réductible à un système de signes
          (les sons codifiés en notes) se trouve déjà dans la réflexion que
          <persName ref="256170282" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rousseau</persName> consacre à la
          musique :</p>
          <q rend="quotation">Tant qu’on ne voudra considérer les sons que par
          l’ébranlement qu’ils excitent dans nos nerfs, on n’aura point les
          vrais principes de la musique et de son pouvoir sur les cœurs. Les
          sons dans la mélodie n’agissent pas seulement sur nous comme sons,
          mais comme signes de nos affections, de nos sentiments ; c’est ainsi
          qu’ils excitent en nous les mouvements qu’ils expriment et dont nous
          y reconnaissons l’image »(<hi rend="italic">ibid</hi>. : 126).</q>
          <p xml:id="d1e234">Deux siècles plus tard, <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> qui n’a
          cessé de louer le génie anthropologique de <persName ref="256170282" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rousseau</persName>
          (1996b [1973]) exprime la même idée. Le problème que pose la musique
          à l’anthropologie ne tient pas aux propriétés naturelles du son.
          C’est, dans cette perspective, reconnaître les <hi rend="italic">fonctions symboliques</hi> (mimétiques, cathartiques,
          esthétiques) de la musique. L’analogie entre mythe et musique repose
          donc sur ce qu’ils <hi rend="italic">font</hi> et non sur ce qu’ils
          <hi rend="italic">sont</hi> dans les différents cadres culturels.
          Comme les mythes, les œuvres musicales exercent des fonctions
          symboliques qui varient d’un modèle culturel à un autre. C’est,
          selon nous, l’enjeu d’une anthropologie des formes musicales de
          mettre au jour et de spécifier ces fonctions symboliques.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e245">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e246">La musique comme “forme
          symbolique”</head>
          <p xml:id="d1e248">Alors qu’il est interrogé sur la musique,
          <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> exprime
          l’idée selon laquelle une modernité musicale s’est mise en place et
          émancipée avec le développement de la rationalité propre aux
          sociétés modernes. Il affirme en effet sous forme de
          questionnement : « Est-ce que dans notre société, la musique n’a pas
          pris en quelque sorte, le relais de la fonction mythique alors que
          vis-à-vis du mythe dans les sociétés sans écriture, sa fonction est
          plus modeste ? » (1973 : 109). Ce questionnement appelle plusieurs
          commentaires :</p>
          <list type="ordered" xml:id="d1e250">
            <item>La relation entre mythe et musique n’est plus d’ordre
            analogique. Pour <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName>, il
            existe une relation significative entre l’affaiblissement des
            mythes et l’essor d’une « modernité » musicale. <persName ref="027044998" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Jacques Nattiez</persName>
            résume ainsi cette idée : « à partir de la Renaissance, et jusqu’à
            <persName ref="080537898" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Stravinsky</persName>, les
            grandes formes musicales s’expliqueraient par la fin du mythe dont
            les structures passeraient dans la musique » (1973 : 6). L’essor
            d’une modernité musicale serait donc lié à la fin de la centralité
            de la fonction mythique qui aurait favorisé le développement de
            formes musicales nouvelles fondées sur un processus de
            rationalisation de l’espace sonore<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
                <p>Où l’on trouve un étonnant écho avec la sociologie de la
                musique esquissée par Max Weber (1998 [1921]).</p>
              </note>.</item>
            <item>À partir de la Renaissance, la fonction symbolique de la
            musique se substituerait à celle du mythe. Mythe et musique ne
            présentent donc pas seulement des analogies car leurs fonctions
            symboliques peuvent être homologues. Cela signifie que les formes
            musicales modernes exercent la même fonction symbolique que les
            mythes dans les sociétés sans écriture. On en déduit que
            l’invention de l’écriture modifie les formes de rationalité et que
            cette modification a des conséquences sur les formes
            musicales.</item>
            <item>Enfin, il est significatif que <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> parle de
            « formes musicales » et de « fonction mythique ». On peut alors
            affirmer qu’il ne raisonne plus en termes de « systèmes
            symboliques » mais de « formes symboliques » comme activités de
            l’esprit qui exercent une fonction symbolique pouvant <hi rend="italic">faire époque</hi>. Dans cette anthropologie, l’enjeu
            est de penser la fonction symbolique de la musique selon ses
            modalités de réalisation culturelle.</item>
          </list>
          <p xml:id="d1e264">
            <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> nous invite
          à formuler une anthropologie des formes symboliques dans la
          continuité de la philosophie des formes symboliques de <persName ref="026770989" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ernst
          Cassirer</persName>. Dans cette philosophie, les signes ne sont pas
          des supports vides, prêts à recevoir arbitrairement une
          signification. Ils existent en tant que tels pour signifier et ils
          sont des productions de l’esprit humain :</p>
          <q rend="quotation">« Le signe ne sert pas seulement à représenter
          mais avant tout à découvrir certains rapports logiques ; il sert non
          seulement à offrir une abréviation symbolique de ce qui est déjà
          connu mais aussi à frayer de nouveaux chemins dans l’inconnu, dans
          ce qui n’est pas donné »(Cassirer 1972a [1923] : 53).</q>
          <p xml:id="d1e270">Ainsi, les fonctions des formes symboliques
          « sont moins des reproductions et des copies de l’être que des
          directions et des modalités de la construction du monde : ce sont
          des “organes” qui servent moins à maîtriser le monde qu’à lui donner
          un sens » (Cassirer 1972b [1925] : 254). Si <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> et
          <persName ref="026770989" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cassirer</persName> situent leur
          réflexion sur les mythes à deux niveaux différents (une
          anthropologie à vocation pratique et une philosophie à vocation
          épistémologique), il existe entre eux une convergence que souligne
          <persName ref="031766056" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Roger Silverstone</persName>
          (1976). En effet, tous deux appréhendent les mythes non pas
          directement à travers un signifié définitif mais comme des matrices
          productrices de différentes significations. Contrairement au langage
          que <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> définit
          comme « système de signes » mettant en relation des signifiants et
          des signifiés, les mythes – comme les œuvres musicales – constituent
          une mise en forme symbolique. En saisissant les formes musicales
          comme des formes symboliques, on peut alors préciser les termes
          d’une anthropologie de la musique faisant le lien entre les analyses
          de <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> et de
          <persName ref="026770989" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cassirer</persName>.</p>
          <p xml:id="d1e273">C’est à l’ethnologue <persName ref="026730332" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">John
          Blacking</persName> (1980 [1973]) que revient la tentative de
          formulation de cette anthropologie. Celui-ci propose en effet
          d’analyser la production du « sens musical » dans une culture à
          travers la signification et la fonction des formes musicales.
          Celles-ci sont des œuvres de l’esprit humain qui ne s’achèvent pas
          dans une signification définitive. Nous pourrions dire qu’il s’agit
          d’une anthropologie radicale car il n’existe pas d’absolu musical
          pour <persName ref="026730332" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Blacking</persName>, mais des
          formes qui se réalisent différemment en fonction du cadre culturel,
          lui-même considéré comme forme et non comme système. Cette
          anthropologie se risque cependant au relativisme culturel dans la
          mesure où elle suppose une critique de l’ethnocentrisme musical qui
          constitue le point de départ pour poser l’universalité du sens
          musical : « Ce qui rebute l’un peut fort bien accrocher l’autre, non
          pas en raison d’une quelconque qualité absolue de la musique
          elle-même, mais en raison de ce que la musique en est venue à
          signifier pour lui, ressortissant d’une culture ou d’un groupe
          social particuliers » (<hi rend="italic">ibid</hi>. : 41-42).
          Autrement dit, le sens musical est une catégorie universelle de
          l’esprit humain qui se réalise différemment selon l’univers des
          représentations symboliques de chaque culture : « On peut admettre
          que la musique est du son organisé en structures socialement
          admises, que faire de la musique peut être considéré comme une forme
          de comportement appris et que les styles musicaux reposent sur ce
          que l’homme a choisi de prélever dans la nature pour faire partie de
          son expression culturelle, plutôt que sur ce que la nature lui a
          imposé » (<hi rend="italic">ibid</hi>. : 34-35). Chaque forme
          musicale obéit ainsi à une logique sociale et symbolique qui lui est
          spécifique et qui constitue l’objet de cette anthropologie.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e281">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e282">L’invention d’une modernité
          musicale</head>
          <p xml:id="d1e284">On saisit mieux l’enjeu de cette anthropologie
          des formes symboliques à partir de la philosophie de <persName ref="026770989" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cassirer</persName>. Il suffit de
          lire <persName ref="027057100" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Panofsky</persName> pour s’en
          convaincre, celui-ci proposant de repérer des homologies,
          c’est-à-dire des affinités structurales entre les propriétés des
          modes de représentation et des modes de pensée. C’est dans cette
          perspective que <persName ref="027057100" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Erwin Panofsky</persName> a dévoilé
          une homologie entre la vision perspective et la rationalisation de
          l’espace à la Renaissance (1975 [1932]). <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> reconnaît
          lui-même en <persName ref="027057100" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Panofsky</persName> « un grand
          structuraliste » (1996a [1973] : 324) pour avoir réussi à mettre au
          jour une telle homologie, muni des outils de la critique historique.
          Tout en inscrivant sa réflexion dans le sillage de la philosophie de
          <persName ref="026770989" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cassirer</persName>, <persName ref="027057100" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Panofsky</persName> anticipe les
          formulations épistémologiques du structuralisme de <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Claude
          Lévi-Strauss</persName>
            <note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Et l’on saisit mieux pourquoi il est introduit en France par
              Pierre Bourdieu (1967) dans le champ des sciences humaines.
              Bourdieu identifie en effet dans ces analyses des enjeux
              théoriques pour une sociologie des structures mentales, le
              recours à l’œuvre de Panofsky permettant de donner une valeur
              heuristique à la notion d’<hi rend="italic">habitus</hi>.</p>
            </note> car, en inscrivant une forme esthétique dans un « ensemble
          du monde historique comme un monde homogène et constamment ordonné »
          (Panofsky 1975 [1932] : 228), ce n’est plus la forme esthétique
          elle-même mais ses <hi rend="italic">modalités de réalisation
          culturelle</hi> qui deviennent l’objet central de l’analyse.</p>
          <p xml:id="d1e297">En lisant les écrits de <persName ref="027057100" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Panofsky</persName>,
          on peut mettre en évidence une continuité entre <persName ref="026770989" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cassirer</persName> et <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName>, souvent
          mis en opposition à partir du schéma structuralisme / formalisme.
          Mais les deux auteurs développent une anthropologie et une
          philosophie des formes symboliques qui sont solidaires. <persName ref="027057100" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Panofsky</persName> a réalisé cette
          solidarité, en particulier dans son étude sur la « vision
          perspective ». Il montre dans cette étude comment une nouvelle
          sensibilité culturelle commune s’est développée en rupture avec les
          modes de perception du Moyen Âge. À partir de la Renaissance, on
          assiste en effet à un processus de rationalisation de l’espace
          visuel qui est la conséquence d’une scission entre le monde objectif
          et les sujets de l’expérience artistique :</p>
          <q rend="quotation">« Seulement, il faut nous efforcer de nous
          représenter ce qu’une telle conquête signifie à l’époque. Outre
          qu’elle a permis à l’art de s’élever au rang de la “science” (et
          pour la Renaissance, il s’agissait bien de s’élever), elle pousse si
          loin la rationalisation de l’impression visuelle du sujet que c’est
          précisément cette impression subjective qui peut désormais servir de
          fondement à la construction d’un mode de l’expérience solidement
          fondé et néanmoins “infini”, au sens tout à fait moderne du
          terme »(<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 159).</q>
          <p xml:id="d1e306">Or, on retrouve ici l’idée de <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> selon
          laquelle la fonction des mythes, qui est de fournir une explication
          finie d’un monde clos, s’est affaiblie, donnant alors aux sujets la
          possibilité de trouver en eux-mêmes cette explication. C’est toute
          la révolution cartésienne qui modifie les formes de la
          sensibilité :</p>
          <q rend="quotation">« Ceux qui aiment à interpréter les faits
          historiques de façon symbolique peuvent reconnaître ici l’esprit
          d’une conception du monde spécifiquement “moderne”, qui permet au
          sujet de s’affirmer à l’encontre de l’objet en toute indépendance et
          toute égalité ; tandis que l’Antiquité classique n’avait pas encore
          autorisé une formulation explicite de cette opposition ; et que le
          Moyen Âge avait subsumé à la fois le sujet et l’objet sous une unité
          plus élevée »(Panofsky 1969 [1955] : 93-94).</q>
          <p xml:id="d1e313">Si <persName ref="027057100" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Panofsky</persName> analyse les
          conséquences de cette révolution des sensibilités sur l’expérience
          visuelle, <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> propose de
          la confronter à l’expérience musicale telle qu’elle se redéfinit à
          partir de la Renaissance.</p>
          <p xml:id="d1e316">Une modernité se met en place avec la révolution
          philosophique cartésienne et renouvelle les cadres de l’expérience
          artistique. L’enjeu d’une anthropologie des formes symboliques est
          de chercher les conséquences de cette révolution dans <hi rend="italic">tous</hi> les domaines de la vie sociale et
          culturelle. Il existe alors une « modernité musicale » que l’on peut
          interroger comme <persName ref="027057100" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Panofsky</persName> a interrogé la
          modernité picturale de la vision perspective. Sur la musique,
          <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> formule une
          hypothèse d’envergure mais sans spécifier le contenu de cette
          « modernité musicale » dont il esquisse les contours par de
          multiples détours. Si, dans notre société, la fonction symbolique de
          la musique a pris « le relais de la fonction mythique », c’est sous
          une forme particulière, celle qui rompt avec les modes de perception
          de l’Antiquité et du Moyen Âge et qui repose sur le développement
          d’une rationalité musicale.</p>
          <p xml:id="d1e322">C’est à partir de la « forme symphonique » que
          l’on peut repérer un nouveau régime esthétique, une forme qui, à
          l’instar de la vision perspective, se structure autour de son
          potentiel indéfini à repousser les limites de l’expression et de
          l’expressivité musicales. En s’inspirant des analyses de <persName ref="027057100" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Panofsky</persName> et de <persName ref="02695334X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Koyré</persName> (1973 [1957]), on
          peut montrer que ce potentiel repose sur deux conditions
          anthropologiques qui circonscrivent l’imaginaire de la modernité :
          la conscience de l’infini et la conscience d’un sujet réflexif. Dans
          le modèle médiéval, la musique est encore un média pour exercer sa
          spiritualité selon un idéal de pureté et de perfection de l’âme. Le
          sens musical est donc limitatif car l’harmonie musicale se symbolise
          autour de l’harmonie religieuse. Cependant, l’idéal d’élévation et
          la pensée scolastique ont autorisé la formulation d’un espace
          polyphonique. Cet espace demeure limité en ressources puisqu’il
          prend forme dans un monde clos et hiérarchisé. La différenciation de
          l’espace sonore n’est donc pas acquise au Moyen Âge mais devient
          possible à partir d’une conception verticale de la musique.</p>
          <p xml:id="d1e325">Ce renversement est crucial pour comprendre
          l’avènement d’une conscience polyphonique sans laquelle la musique
          symphonique serait inconcevable. Dans le modèle de la Renaissance se
          produit une rupture anthropologique : la conscience d’un univers
          infini qui bouleverse les modalités d’intellection du monde. Le
          musicien et l’auditeur découvrent progressivement les virtualités
          indéfinies d’un nouvel espace sonore, l’espace symphonique. Face à
          cet espace, il n’y a plus pour le sujet d’interprétation unique et
          univoque de l’œuvre, le plaisir musical provenant désormais de la
          profusion potentielle de sens qu’elle contient virtuellement. La
          forme symphonique s’impose donc aux <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> et <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> siècles avec un nouveau régime esthétique de la musique
          pour la musique. À une révolution philosophique et politique répond
          une révolution esthétique et musicale. Un sujet esthétique apparaît,
          un public qui fait société et non plus communauté prend forme. On
          comprend alors mieux <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> parlant
          ainsi de son expérience de l’écoute musicale dans <hi rend="italic">Tristes Tropiques</hi> : une écoute musicale « pour
          soi et entre soi ».</p>
          <p xml:id="d1e341">*</p>
          <p xml:id="d1e344">En spécifiant les formes musicales comme des
          formes symboliques, plusieurs enjeux se dégagent. Tout d’abord, les
          formes musicales ne sont plus définies selon des critères
          exclusivement stylistiques qui renvoient à des « genres musicaux ».
          Elles apparaissent essentiellement à la fois comme des œuvres de
          l’esprit humain et comme des activités créatrices. Par ailleurs, les
          formes symboliques de la musique ne sont pas indépendantes des
          formulations sociétales et culturelles. Elles font toujours époque
          et délimitent des « régimes musicaux » que l’on peut saisir à
          travers leurs logiques sociales et symboliques.</p>
          <p xml:id="d1e348">
            <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> n’aurait
          pas formulé l’hypothèse d’une rupture anthropologique dans la vie
          musicale s’il n’avait implicitement adhéré à une anthropologie des
          formes symboliques. Les détours par l’esthétique et par l’analogie
          entre mythe et musique révèlent une étape de sa pensée car ces
          détours sont un premier pas pour mieux éclairer le « mystère
          musical ». À travers cet éclairage, ce sont finalement les
          ambivalences de sa propre philosophie que met au jour <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName>, une
          philosophie que l’on rapproche plus souvent de <persName ref="256170282" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rousseau</persName> et de <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName> (des références
          explicites) que de <persName ref="02694507X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kant</persName> et de <persName ref="026770989" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cassirer</persName> (des références
          cachées). Mais il existe des influences multiples pour configurer
          son anthropologie structurale trop régulièrement lue de manière
          monolithique. En mettant en exergue le mystère musical, <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> interroge
          finalement son propre modèle de manière détournée. Les
          questionnements qui planent sur ce mystère sont loin de trouver une
          résolution définitive, mais ils auront permis d’éclairer sous un
          jour nouveau le structuralisme en le confrontant à une anthropologie
          des formes symboliques.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliography" xml:id="d1e351">
        <listBibl xml:id="d1e352">
          <bibl xml:id="d1e353">
            <hi rend="bold">Bastide, Roger</hi> 1994
          [1956] « Tristes tropiques : Lévi-Strauss ou l’ethnographe “À la
          recherche du temps perdu” », <hi rend="italic">Bastidiana</hi> 7-8 :
          89-96.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e361">
            <hi rend="bold">Blacking, John</hi> 1980
          [1973] <hi rend="italic">Le Sens musical</hi>. Paris, Minuit.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e369">
            <hi rend="bold">Bourdieu, Pierre</hi> 1967
          « Postface », in Erwin Panofsky, <hi rend="italic">Architecture
          gothique et pensée scolastique</hi>. Paris, Minuit : 133-167.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e377">
            <hi rend="bold">Cassirer, Ernst</hi> 1972a
          [1923] <hi rend="italic">La Philosophie des formes symboliques</hi>,
          1. <hi rend="italic">Le Langage</hi>. Paris, Minuit.<lb/>1972b
          [1925] <hi rend="italic">La Philosophie des formes symboliques</hi>,
          2. <hi rend="italic">La Pensée mythique</hi>. Paris, Minuit.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e396">
            <hi rend="bold">Donin, Nicolas &amp; Frédéric
          Keck</hi> 2006 « Lévi-Strauss et “la musique” : dissonances dans le
          structuralisme », <hi rend="italic">Revue d’histoire des sciences
          humaines</hi> 14 (1) : 101-136.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e404">
            <hi rend="bold">Hénaff, Marcel</hi> 1991 <hi rend="italic">Claude Lévi-Strauss et l’anthropologie
          structurale</hi>. Paris, Belfond.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e413">
            <hi rend="bold">Hennion, Antoine</hi> 2010
          « La question de la tonalité : retour sur le partage nature-culture.
          Relire Lévi-Strauss avec des lunettes pragmatistes ? », <hi rend="italic">L’Année sociologique</hi> 60 (2) : 361-386.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e421">
            <hi rend="bold">Koyré, Alexandre</hi> 1973
          [1957] <hi rend="italic">Du monde clos à l’univers infini</hi>.
          Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e429">
            <hi rend="bold">Kremer, Joseph-François</hi>
          2006 [1984] <hi rend="italic">Les Formes symboliques de la
          musique</hi>. Paris, L’Harmattan.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e437">
            <hi rend="bold">Lévi-Strauss, Claude</hi> 1964
          <hi rend="italic">Mythologiques</hi>, 1. <hi rend="italic">Le Cru et
          le Cuit</hi>. Paris, Plon.<lb/>1971 <hi rend="italic">Mythologiques</hi>, 4. <hi rend="italic">L’Homme
          nu</hi>. Paris, Plon.<lb/>1973 «Musiques universelles. Entretien
          avec Claude Lévi-Strauss, Georges Henri Rivière, Gilbert Rouget »,
          Musique en jeu 12 : <hi rend="italic">Autour de Lévi-Strauss</hi> :
          101-109.<lb/>1974 [1958] <hi rend="italic">Anthropologie
          structurale</hi>. Paris, Plon.<lb/>1993 <hi rend="italic">Regarder,
          écouter, lire</hi>. Paris, Plon.<lb/>1996a [1973] <hi rend="italic">Anthropologie structurale deux</hi>. Paris,
          Plon.<lb/>1996b [1973] « Jean-Jacques Rousseau, fondateur des
          sciences de l’homme », in <hi rend="italic">Anthropologie
          structurale deux</hi>…: 45-56.<lb/>1997 [1950] « Introduction à
          l’œuvre de Marcel Mauss », in Marcel Mauss, <hi rend="italic">Sociologie et Anthropologie</hi>. Paris, Presses
          universitaires de France : <hi rendition="#T10">ix-lii</hi>.<lb/>1999 [1955] <hi rend="italic">Tristes Tropiques</hi>. Paris, Plon. (« Terre
          humaine »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e497">
            <hi rend="bold">Mâche, François-Bernard</hi>
          1999 « Lévi-Strauss et la musique », <hi rend="italic">Critique</hi>
          620-621 : 154-168.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e505">
            <hi rend="bold">
              <hi rend="italic">Musique en jeu</hi>
            </hi> 1973 <hi rend="italic">Musique en jeu</hi> 12 : <hi rend="italic">Autour de Lévi-Strauss</hi>. Paris, Le Seuil.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e518">
            <hi rend="bold">Nattiez, Jean-Jacques</hi>
          1973 « Rencontre avec Lévi-Strauss : le plaisir et la structure »,
          <hi rend="italic">Musique en jeu</hi> 12… : 3-9.<lb/>1975 <hi rend="italic">Fondements d’une sémiologie de la musique</hi>. Paris,
          Union générale d’éditions.<lb/>2008 <hi rend="italic">Lévi-Strauss
          musicien. Essai sur la tentation homologique</hi>. Arles, Actes
          Sud.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e536">
            <hi rend="bold">Panofsky, Erwin</hi> 1969
          [1955] <hi rend="italic">L’Œuvre d’art et ses significations. Essais
          sur les « arts visuels »</hi>. Paris, Gallimard. 1975 [1932] <hi rend="italic">La Perspective comme forme symbolique</hi>. Paris,
          Minuit.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e547">
            <hi rend="bold">Rousseau, Jean-Jacques</hi>
          1990 [1781] <hi rend="italic">Essai sur l’origine des langues</hi>.
          Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e555">
            <hi rend="bold">Silverstone, Roger</hi> 1976
          « Ernst Cassirer and Claude Lévi-Strauss : Two Approaches to the
          Study of Myth », <hi rend="italic">Archives des sciences sociales
          des religions</hi> 41 : 25-36.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e563">
            <hi rend="bold">Weber, Max</hi> 1998 [1921]
          <hi rend="italic">Sociologie de la musique. Les fondements
          rationnels et sociaux de la musique</hi>. Paris, Métailié.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>