<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LHOM_214_Schmitt">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Refaire de l’anthropologie</title>
        <title type="sub">Le singulier avant les relations</title>
        <author>
          <forename>Yann</forename>
          <surname>Schmitt</surname>
          <affiliation>
            <s>Centre d’étude en sciences sociales du religieux (<hi rendition="#T10">Ceifr</hi>, <hi rendition="#T10">Ehess</hi>),
            Paris</s>
          </affiliation>
          <email>
            <s>
              <ref target="mailto:yannschmitt@me.com">yannschmitt@me.com</ref>
            </s>
          </email>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/ADEM68GS" type="journalArticle" xml:lang="fr">
          <analytic>
            <title level="a">Refaire de l’anthropologie. Le singulier avant
            les relations</title>
            <idno type="DOI">10.4000/lhomme.23849</idno>
            <author>
              <forename>Yann</forename>
              <surname>Schmitt</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">L’Homme. Revue française d’anthropologie</title>
            <idno type="ISSN">0439-4216</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">214</biblScope>
              <biblScope unit="page">137-146</biblScope>
              <date>2015</date>
              <note type="url">https://journals.openedition.org/lhomme/23849</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>Albert Piette</item>
            <item>épistémologie</item>
            <item>relationnisme</item>
            <item>singulier (philosophie)</item>
            <item>relations humaines</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>Albert Piette</item>
            <item>Epistemology</item>
            <item>Relationism</item>
            <item>Singular (philosophy)</item>
            <item>Human Relations</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Refaire de l’anthropologie</titlePart>
          <titlePart type="sub">Le singulier avant les relations</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Yann Schmitt</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="ack" xml:id="d1e90">
        <p xml:id="d1e91">À propos d’Albert Piette, <hi rend="italic">Contre
        le relationnisme. Lettre aux anthropologues</hi>, Lormont, Le Bord de
        l’eau, 2014 (« Perspectives anthropologiques »).</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <p xml:id="d1e97">
          <hi rendition="#T10">Depuis plus</hi> d’une dizaine
        d’années, <persName ref="029217644" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albert Piette</persName> travaille à
        renouveler les méthodes et les concepts de l’anthropologie. Cette
        refondation s’appuie sur ses propres travaux empiriques, notamment sur
        le religieux, sur l’usage de méthodes plus pointillistes comme la
        photographie ou la description des détails, ainsi que sur des
        hypothèses relatives à la différence entre Sapiens et Néandertal. Les
        nouvelles propositions de travail qu’il avance empruntent souvent à la
        philosophie comme moyen d’une réflexion épistémologique, mais aussi
        parfois à la métaphysique, osons le terme. C’est pourquoi je me
        propose de discuter en philosophe son ouvrage <hi rend="italic">Contre
        le relationnisme. Lettre aux anthropologues</hi>
          <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Je ne vais pas suivre l’ordre d’exposition de l’ouvrage qui est
            parfaitement clair et rend inutile le fait de répéter chaque étape
            suivie par l’auteur.</p>
          </note>. Il ne s’agit pas de réactiver la pratique philosophique de
        la science ultime couronnant les autres disciplines grâce à une
        réflexivité plus radicale, mais de suivre la démarche de <persName ref="029217644" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Piette</persName> dans ses
        motivations profondes qui, comme il l’admet lui-même, l’oblige à
        passer par la philosophie.</p>
        <p xml:id="d1e108">L’idée d’un sujet autonome se fondant lui-même est
        depuis longtemps déconstruite et les présupposés des métaphysiques
        humanistes ont été mis au jour. Malgré la contre-révolution idéaliste
        et moralisatrice<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>L’exemple le plus évident est l’ouvrage de Luc Ferry et Alain
            Renaut (1988).</p>
          </note> qu’elles ont suscitée, les discussions de <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Claude
        Lévi-Strauss</persName> ou <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Foucault</persName> sur
        l’humanisme et le sujet restent des acquis constitutifs de notre
        situation intellectuelle. L’illusion de l’autonomie absolue conduisant
        à penser la vie sociale à partir d’atomes a été largement discréditée
        par les différentes sciences sociales manifestant l’inclusion des
        individus dans des collectifs linguistiques, épistémiques, politiques
        et culturels. Un tel discrédit n’interdit pas de repenser la
        subjectivité en tant que souci de soi comme chez le dernier <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> (1984) ou comme
        agent capable d’un discours sur soi comme chez <persName type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vincent Descombes</persName> (2004).
        <persName ref="029217644" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albert Piette</persName> nous propose
        maintenant d’articuler inclusion et singularité.</p>
        <p xml:id="d1e115">
          <persName ref="029217644" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albert Piette</persName> s’oppose
        radicalement à la réduction de l’anthropologie à la sociologie,
        discipline qu’il juge trop généraliste et impuissante à retrouver les
        présences singulières qui font la vie des individus humains et non
        humains. La sociologie accorderait une place trop importante aux
        relations qui font les individus et « contaminerait » l’anthropologie
        qui se doit d’être un discours sur l’humain tel qu’il est, une
        existence située, une existence singulière, qui bien que située ne se
        réduit pas à ce que les différentes situations traversées font de lui.
        Pour s’opposer à la sociologie et aux sciences sociales relationnistes
        en général, <persName ref="029217644" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Piette</persName> n’invoque pas, tel
        <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName> (1985 [1950] :
          290)<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Albert Piette discute Mauss dans <hi rend="italic">L’Origine de
            la croyance</hi> (2013 : 48).</p>
          </note>, la psychologie en tant qu’étude de la conscience
        irréductible au collectif. Comme il le montre dans sa <hi rend="italic">Méditation pessoanienne</hi> (2014a), dont le sous-titre
        éclaire parfaitement le projet – <hi rend="italic">Science de
        l’existence et destin de l’Anthropologue</hi> –, la prise de
        conscience de la contingence sous la modalité de la solitude angoissée
        dessine le destin de tout humain éprouvant son irréductibilité
        fondamentale par rapport à tout collectif. Loin d’être une exploration
        des différences et ressemblances entre les cultures, l’objectif de
        l’anthropologie est alors de décrire des singularités humaines
        irréductibles. L’enjeu du travail de refondation de l’anthropologie
        est donc le suivant : revenir à l’individu singulier et à sa primauté
        sans perdre les acquis de la critique des philosophies du sujet
        remises en cause au nom de collectifs dépassant les individus.</p>
        <div type="div1" xml:id="d1e130">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e131">La connaissance du
          singulier</head>
          <p xml:id="d1e133">Prendre les présences singulières comme objet
          d’étude n’est pas nécessairement original en soi. <persName ref="029217644" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albert
          Piette</persName> avait inscrit initialement ses recherches dans la
          lignée des travaux de <persName ref="249627906" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bruno Latour</persName> et dans la
          proximité de la sociologie pragmatique. La critique du point de vue
          des sujets n’est pas tenue pour massivement illusoire car il s’agit
          de rendre compte en détail de ce qui est expérimenté et dit par les
          acteurs, quitte à peupler l’anthropologie d’êtres aussi inattendus
          que Dieu, si les acteurs disent qu’il est présent dans la
          situation<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Cette démarche est exemplairement pratiquée dans <hi rend="italic">La Religion de près</hi> (1999).</p>
            </note>. Mais une telle approche reste marquée par le nominalisme,
          car elle ne se prononce pas sur la réalité indépendante ou sur
          l’irréalité de ce dont parlent les acteurs. Le risque est alors de
          confondre une présence et une illusion de présence, ou du moins de
          ne pas se poser la question. Notre auteur a ainsi pris
          progressivement ses distances par rapport à la méthodologie
          nominaliste. L’anthropologue procède alors en deux temps quand il
          étudie, par exemple, les croyances religieuses. Dieu est d’abord
          mentionné parce qu’il est présent dans la vie de la communauté de
          croyants étudiée et parce que le discours et les pratiques des
          acteurs sont relatifs à un être divin. <persName ref="029217644" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Piette</persName>
          adopte, par provision, un théisme méthodologique qui décrit à
          égalité les présences des paroissiens et de leur Dieu. Puis, sa
          pensée progresse vers un réalisme reconnaissant que certains êtres
          ne sont pas seulement des effets de présence mais qu’ils existent
          bel et bien – tandis que d’autres non. Ce réalisme rapproche ainsi
          l’anthropologie de l’ontologie philosophique. Elle passe par une
          discussion des sources de la croyance religieuse, des besoins de
          croire tels que l’on peut les reconstruire chez les premiers humains
          (Piette 2013). La genèse de la croyance est introduite pour ne pas
          en rester à la description du croyant présent. Est ainsi évitée la
          validation de ses postulations ontologiques, qui ont été prises en
          compte mais qui sont finalement interrogées à l’aune d’une
          généalogie de la croyance en des entités surnaturelles.</p>
          <p xml:id="d1e143">
            <persName ref="029217644" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albert Piette</persName> n’est pas
          le premier à attirer l’attention sur le danger d’une connaissance du
          général au détriment du singulier, mais sa <hi rend="italic">Lettre
          aux anthropologues</hi> met en cause le primat des relations et du
          général avec une force nouvelle, dans un livre bref, clair et plutôt
          convaincant. <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>, déjà,
          considérait qu’il n’y avait de science que du général (in 2005 : I,
          31, 87b). La généralité est donnée par des catégories qui permettent
          de penser la nature des substances particulières et ce sont ces
          catégories que toute science doit exposer. Pour <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>, dont le legs
          reste profondément ancré dans nos habitudes de penser, penser ce qui
          est, qui est toujours individuel, c’est répondre à la question
          « qu’est-ce ? » en indiquant sous quelles catégories tombe le
          particulier étudié. Le particulier n’est donc connu que sous une
          catégorie qui idéalement indique l’essence générale du particulier,
          sa nature. L’individu particulier qu’est Socrate est dit humain, il
          tombe sous la catégorie d’humain. La singularité de Socrate qui
          n’est pas qu’un cas particulier d’une catégorie générale <hi rend="italic">l’humain</hi> échapperait à la science en tant que
          contingence dénuée de raison et donc d’intérêt ; toutes nos
          catégories resteraient générales et incapables de saisir la
          contingence du singulier. Le relationnisme est à inscrire dans la
          lignée d’une telle approche des individus. Les relations sont le
          propre de collectifs qui noient le singulier dans le général. Telle
          est la thèse à contester.</p>
          <p xml:id="d1e152">On pourrait penser que l’étude du singulier est
          bien connue et que les méthodes ethnographiques ont suffisamment
          d’influence sur la pratique anthropologique pour que le danger d’une
          réduction du singulier au général soit déjà bien maîtrisé. Or, il
          n’en est rien d’après notre auteur, car même pointer la focale sur
          l’individu ne suffit pas si l’individu est pensé sans être isolé des
          relations sociales :</p>
          <q rend="quotation">« Serait ainsi relationniste une perspective qui
          considère qu’il n’y a que des relations et que tout s’explique par
          les relations. Seraient relationnistes aussi une théorie qui, tout
          en partant des individus, se focalise sur le “entre” individus,
          ainsi qu’une méthode qui valorise le jeu relationnel pour produire
          des connaissances ».(p. 42)</q>
          <p xml:id="d1e158">Selon <persName ref="029217644" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albert Piette</persName>, même
          <persName ref="02689565X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Erving Goffman</persName> (1974
          [1967]) en définissant des rôles à jouer dans des situations ne
          réussit pas à retrouver la singularité du jeu et de l’appropriation
          du rôle général transcendant l’individu singulier (pp. 10-11). Les
          rôles ainsi définis invitent à ne regarder que des fonctions
          incarnées dans des individus et donc à ne regarder les individus que
          comme des exemples d’une fonction générale l’inscrivant, au
          détriment de sa singularité, dans des relations.</p>
          <p xml:id="d1e162">Il commence par reprendre les définitions de
          « relation » dans le dictionnaire <hi rend="italic">Le Robert</hi>.
          Le concept de relation que l’on peut extraire de cet état de la
          langue française est d’abord celui d’une relation constituant les
          individus, l’individu étant réduit à un effet des relations.
          S’appuyer sur le dictionnaire n’est pas qu’un travail linguistique
          présentant l’usage courant d’un mot, cela permet à <persName ref="029217644" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Piette</persName> d’interroger les
          principaux courants relationnistes comme le structuralisme,
          l’interactionnisme, ou bien encore la théorie de l’acteur-réseau de
          Latour. On peut reconstruire trois arguments contre le primat des
          relations et contre la réduction du singulier.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e167">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e168">Les arguments empiriques pour
          l’existence des singularités</head>
          <p xml:id="d1e170">Le premier argument empirique a une portée
          méthodologique. À partir de l’observation au plus près des humains,
          un des modes d’être sinon le mode d’être spécifiquement humain se
          manifeste : le mode mineur de l’existence qui est la capacité au
          relâchement au sein d’une tâche, une attention flottante (voir, par
          exemple, Piette 1996). Suivre l’individu singulier permet de repérer
          qu’un humain est un être qui est rarement totalement absorbé par sa
          tâche, sa fonction, son <hi rend="italic">habitus</hi>, son
          interaction. Avant d’adopter tel rôle ou d’être l’instance de tel
          nœud dans une structure, mais aussi après ces mises en relation,
          l’individu continue d’être plus que ces relations. Dans <hi rend="italic">L’Origine de la croyance</hi> (2013), <persName ref="029217644" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albert
          Piette</persName> voit dans cette capacité à être présent tout en
          relâchant son attention une des singularités d’<hi rend="italic">Homo sapiens</hi> par laquelle il en est venu à croire
            en l’incroyable, à croire que les morts sont encore vivants<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Cf. le dossier de la revue <hi rend="italic">ThéoRèmes</hi>
              consacré à cet ouvrage (Feneuil &amp; Schmitt 2013).</p>
            </note>. En effet, il faut un relâchement cognitif pour se
          représenter un mort comme étant toujours vivant dans un autre monde
          contrairement à ce qu’indique son cadavre. La croyance religieuse
          dépend donc d’une capacité générale d’échappement.</p>
          <p xml:id="d1e189">L’anthropologie suppose ainsi un travail
          d’attention assez paradoxal. L’anthropologue doit apprendre à être
          attentif aux détails sans chercher d’abord l’illustration par
          l’individu des catégories générales qu’il utilise habituellement.
          Cela suppose de détourner son attention de ce qui frappe normalement
          pour mieux restituer la singularité de la présence d’un individu
          dans son originalité. L’anthropologue doit lui aussi pratiquer
          l’hypolucidité qui caractérise l’humain. On peut voir là une reprise
          de la méthode compréhensive où la sympathie entre l’observant et
          l’observé se gagne par une commune pratique de la distance. Pour
          mieux retrouver la présence singulière qu’il étudie, l’anthropologue
          doit savoir expérimenter son propre mode d’être mineur. Il ne sera
          attentif aux détails et singularités de l’être présent étudié que
          s’il a d’abord expérimenté en lui l’attention relâchée, au risque de
          se voir submerger par l’angoisse de son expérience de désaffiliation
          (comme disent les sociologues des religions) vis-à-vis des
          collectifs et des relations. Le primat de la perception sur le
          langage est la condition d’une telle anthropologie. En deçà des
          médiations linguistiques et culturelles, le singulier se donne à
          voir, et la photographie comme le film sont des outils
          indispensables de l’anthropologue qui veut réexaminer ce qui n’a
          d’abord pas été vu dans la situation. La méthode anthropologique
          sera donc une phénoménographie, une écriture qui nous ramène au plus
          près de ce qui apparaît. Et la phénoménographie permet une
          ontographie, une description compréhensive de l’être singulier
          présent (pp. 76-77).</p>
          <p xml:id="d1e192">Un second argument empirique vient étayer
          l’anthropologie du singulier sur une expérience subjective de notre
          singularité. Non seulement le mode mineur doit être expérimenté pour
          mieux rendre l’anthropologue attentif au singulier, mais ce dernier
          doit aussi ressentir que comme tout être humain, il est irréductible
          aux relations. Exister, c’est durer au-delà des relations dans
          lesquelles nous entrons (pp. 50-51).</p>
          <q rend="quotation">« L’évidence de l’existence que chacun est et
          ressent de diverses manières à chaque instant, l’effet que cela fait
          d’exister, de vivre ici-maintenant, c’est cela que je place au
          centre d’une anthropologie des existences ».(p. 25)</q>
          <p xml:id="d1e198">Nous en faisons l’épreuve au quotidien mais aussi
          à l’occasion d’expériences métaphysiques, comme la conscience que
          nous sommes seuls à pouvoir « mourir notre mort » (p. 70). La
          tonalité existentielle de l’angoisse que l’on pressent déjà dans
          l’élaboration du mode mineur est revendiquée comme condition de
          l’anthropologie. Piette propose par ailleurs une relecture
          d’<persName ref="026917548" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Heidegger</persName> (2014b), dont
          on sait qu’il voulait destituer le sujet autonome en insistant sur
          l’angoisse face à la mort qui rappelle la finitude de chaque
          existence singulière, finitude qu’aucune relation intersubjective ou
          appartenance à un monde ne suffit à rassurer. Cette expérience de la
          singularité finie est le fondement d’un idéal régulateur
          méthodologique et éthique. Comme on le verra plus bas,
          l’anthropologie a aussi une dimension éthique puisque <persName ref="029217644" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Piette</persName> nous enjoint à
          apprendre à aimer le détail des gestes humains, la singularité des
          présences vulnérables (pp. 79-80).</p>
          <p xml:id="d1e202">La force d’un tel argument est d’en appeler à une
          subjectivité irréductible qui n’est pas celle d’un moi autonome
          transcendant l’empirique et les sciences de l’humain. <persName ref="029217644" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albert
          Piette</persName> rejoint ainsi, à sa manière, les travaux de
          philosophie de l’esprit qui refusent l’objectivation du point de vue
          en première personne (voir, par exemple, Nagel 1993). Ce que cela
          fait d’être tel individu ne peut se dire et s’analyser grâce à un
          discours seulement impersonnel, en troisième personne. Mais une
          telle philosophie de la subjectivité ne va pas assez loin puisque la
          singularité subjective paraît s’y réduire à l’expérience de soi, à
          la qualité singulière de l’expérience de soi. Or, l’anthropologie
          selon notre auteur permet de retrouver la singularité des gestes,
          des paroles, des attitudes et ne se cantonne pas à désigner une
          intériorité.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e204">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e205">La genèse des
          relations</head>
          <p xml:id="d1e207">Enfin, contre le relationnisme, <persName ref="029217644" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albert
          Piette</persName> propose un troisième argument plus spéculatif sur
          la nature des relations (pp. 59-68). Celui-ci est plutôt étonnant :
          les relations sont elles aussi des individus perceptibles et non des
          constructions théoriques à des fins d’explication. Ici aussi,
          l’influence du tournant ontologique en sciences sociales est patente
          (Houdart &amp; Thierry 2011). Les hiérarchies, les différences
          sociales, les rapports amoureux (etc.) peuvent être reconnus comme
          perceptibles car telle est la meilleure interprétation des discours
          et attitudes des agents dont il s’agit, en première approche,
          d’adopter le point de vue. Les relations sont expérimentées, elles
          sont elles aussi présentes dans la situation :</p>
          <q rend="quotation">« L’objet de la phénoménographie est non
          seulement la présence d’un humain en situation, dans son interaction
          et dans ses restes par rapport à celle-ci, quand il quitte la scène
          vers d’autres situations, vers d’autres moments, mais aussi la
          relation – et j’insiste – comme entité présente et perçue par un
          individu dans ce lieu, éventuellement dans d’autres lieux
          successifs. Cette relation-là n’est qu’une forme, une partie, un
          élément de l’ensemble de la situation, mais elle est bien une forme,
          une partie, un élément et non le “vide entre” ».(p. 59)</q>
          <p xml:id="d1e213">Pour comprendre ce mode de présence des
          relations, il ne faut pas substantiver les relations, ce que doit
          montrer une théorie générique des relations à l’inverse d’une
          théorie génétique des individus. Les relations sont d’abord
          virtuelles dans les individus avant de devenir concrètes entre les
          individus. Piette distingue ainsi entre exorelations et
          endorelations, ces dernières étant des dispositions à entrer en
          relations, à produire des exorelations qui sont les relations sous
          leur forme perceptible et concrète.</p>
          <p xml:id="d1e216">Ainsi, décrire un prêtre se préparant à dire la
          messe permet de suivre comment il va entrer en relation avec Dieu,
          posé lui aussi comme un agent présent dans la situation. On pourrait
          penser que la catégorie de prêtre servant à comprendre le
          comportement de tel individu implique par avance la relation à une
          divinité. Pourtant, l’anthropologie peut suivre la mise en relation
          du prêtre et de Dieu dans une situation de culte. Avant le culte, le
          prêtre n’a pas forcément de relation à Dieu, il pense à autre chose,
          à l’électricité à réparer par exemple. Mais il a la capacité à se
          rendre présent (à) son Dieu, telle est son endorelation. On voit
          ainsi que la virtualité de la relation permet de ne pas réduire le
          prêtre à la relation instituée par son Église.</p>
          <p xml:id="d1e219">
            <persName ref="249627906" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bruno Latour</persName> (2005)
          s’est donné comme projet de montrer la naissance du social plutôt
          que de le supposer agissant avant que les acteurs entrent en jeu.
          Mais il fait naître les individus à l’occasion de la mise en
          relation, tandis qu’<persName ref="029217644" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albert Piette</persName> décrit la
          naissance des relations à partir des êtres singuliers. Si l’on suit
          bien cet argument, la sociologie et l’anthropologie focalisées sur
          les relations oublieraient la genèse réelle des relations et donc
          les singuliers qui les précèdent. Le nominalisme et le
          constructivisme sont donc dépassés par cette généalogie qui montre
          que les relations et les catégories qui sont le point de départ des
          relationnistes sont en réalité, dans la réalité elle-même, des
          entités secondes. Pour refonder l’anthropologie, les considérations
          méthodologiques sur l’étude des détails, des restes et du mode
          mineur sont complétées par des considérations sur la nature même de
          l’être humain, comme je vais y revenir.</p>
          <p xml:id="d1e223">Mais ce troisième argument s’appuie sur la
          perception subjective et semble accepter que l’ordre de l’expérience
          est légitime pour comprendre l’ordre de la réalité. L’anthropologie
          du singulier comprenant l’origine des relations est plus pertinente
          selon <persName ref="029217644" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Piette</persName> pour saisir
          l’humain que les sciences sociales focalisées sur les relations et
          les catégories générales. Le risque d’une telle approche est de
          tomber dans le problème de l’œuf et de la poule. Il est difficile de
          croire que toute relation naît seulement des individus. Leur
          capacité à se relier a sûrement une base naturelle, dans la
          sociabilité naturelle de l’animal social qu’est l’être humain. À
          cela s’ajoute que les mises en relation sont vraisemblablement
          dépendantes de l’acquisition de dispositions <hi rend="italic">(habitus)</hi> à se relier, dispositions qui sont
          héritées. L’expérience subjective risque de devenir une illusion si
          l’on veut statuer non sur la méthode d’étude que l’on ne conteste
          pas ici, mais sur les catégories fondamentales pour penser l’être
          humain. <persName ref="029217644" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albert Piette</persName> risque le
          piège de la phénoménologie qu’il mentionne régulièrement :
          l’aveuglement à la puissance explicative des objectivations
          scientifiques et généalogiques. Les phénoménologues en revenant au
          vécu qui donne sens à toutes les situations humaines ont oublié les
          conditions matérielles et culturelles qui rendent possible ce vécu.
          Le danger de la focalisation sur le singulier comme source des
          relations est peut-être assez similaire au danger de l’idéalisme
          qui, adoptant le point de vue singulier de la conscience
          personnelle, se rend aveugle aux conditions et même aux
          déterminations qui œuvrent à produire cette conscience.</p>
          <p xml:id="d1e229">Si toutes les relations supposent des individus,
          si l’individu n’est jamais le simple effet de relations, peut-on le
          décrire autrement que comme un sujet auto-fondé ? <persName ref="029217644" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albert
          Piette</persName> mentionne <persName ref="027154920" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gabriel Tarde</persName> pour
          refuser à juste titre son annexion au courant relationniste.
          <persName ref="027154920" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tarde</persName> (1999) a bien posé
          ce problème de l’articulation du singulier qu’il nomme monade et qui
          est premier, avec la régularité et la généralité que l’on constate à
          tous les niveaux de la réalité. Il propose, certes de manière très
          spéculative, une théorie de l’évolution des singuliers constituant
          naturellement et culturellement des mises en relation et des
          régularités. <persName ref="029217644" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Piette</persName> n’a pas
          l’intention de fonder l’anthropologie sur une métaphysique
          spéculative reconnaissant des forces psychiques dans la diversité
          des monades qui forment les éléments dynamiques ultimes de l’être.
          Il privilégie l’étude de la présence en situation, ce qui est un
          donné. Ce donné, il l’interroge en cherchant les trajectoires dans
          la situation et entre les situations, et en proposant des hypothèses
          sur l’émergence du mode mineur pendant les premiers temps de
          Sapiens. Si l’anthropologue préfère ne pas explorer la métaphysique
          des monades et de leur régularité, peut-il esquiver le problème de
          l’acquisition des dispositions à se lier ? Mentionner l’existence
          d’endorelations paraîtra une postulation non pas gratuite mais
          insuffisamment étayée empiriquement. C’est parce que le singulier
          est supposé premier dans l’ordre de l’être que les relations perçues
          sont rapportées à des relations virtuelles dans les individus. La
          genèse de l’individu singulier, si elle ne veut pas réduire
          l’individu à des relations sociales qui le constitueraient, doit
          s’interroger, comme le faisait Tarde, sur la dynamique vitale qui,
          conjointement à la transformation sociale, produit l’individu
          singulier étudié dans des situations présentes.</p>
          <p xml:id="d1e232">Encore une fois, cette critique ne vise que la
          genèse des relations et non la méthode de focalisation sur le
          singulier. On peut ne pas renoncer au singulier qui reste toujours
          plus qu’une mise en relation et penser les relations comme en partie
          constitutives des manières d’être, ce qui légitime pleinement une
          approche relationniste qui n’affirmerait pas que le singulier
          n’existe pas réellement ou qui ne soutiendrait pas qu’il n’y a que
          des cas particuliers de catégories et relations générales.</p>
          <p xml:id="d1e235">❖</p>
          <p xml:id="d1e238">Refonder l’anthropologie consiste donc, selon
          notre auteur, en un ensemble de postulations ontologiques qui le
          rapprochent de la philosophie et de modèles méthodologiques,
          postulations et méthodes qui se soutiennent mutuellement. Ce n’est
          pas réduire l’originalité et la pertinence du propos d’<persName ref="029217644" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albert
          Piette</persName> que d’affirmer que l’anthropologie des singuliers
          proposée se veut la réaffirmation du primat de la compréhension sur
          l’explication génétique. Pour lui, il faut comprendre le singulier
          avant d’expliquer sa genèse et son acquisition de dispositions à se
          relier, au risque de minorer plus que nécessaire l’étude des
          dynamiques de constitutions des singularités.</p>
          <p xml:id="d1e241">Plusieurs fois, j’ai insisté sur des devoirs pour
          l’anthropologue car le propos se veut en partie normatif, ce qu’on
          ne reprochera pas à un tel discours de la méthode. Finissons donc en
          soulignant l’éthique que mentionne Piette et qui donne aussi sens au
          programme qu’il défend. Il s’agit, grâce à l’attention portée aux
          détails et aux restes, d’apprendre à respecter et aimer la
          singularité de chacun. L’anthropologie devient un élément pour un
          humanisme qui ne retombe pas sous les objections faites en leur
          temps par <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> (1966) ou
          <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lévi-Strauss</persName> (1962). Car
          autant nous nous complaisons à aimer notre singularité, autant nous
          peinons à nous soucier de celle des autres, de ces singularités
          vulnérables et minuscules. L’attitude anthropologique devient alors
          un modèle de vie exemplaire.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliography" xml:id="d1e244">
        <listBibl xml:id="d1e245">
          <bibl xml:id="d1e246">Aristote, 2005 <hi rend="italic">Organon</hi>,
          4. <hi rend="italic">Seconds Analytiques</hi>. Trad. et éd. par
          Pierre Pellegrin. Paris, Flammarion (« GF » 1186).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e255">Descombes, Vincent, 2004 <hi rend="italic">Le
          Complément de sujet. Enquête sur le fait d’agir de soi-même</hi>.
          Paris, Gallimard (« <hi rendition="#T10">Nrf</hi> essais »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e264">Feneuil, Anthony &amp; Yann Schmitt, eds, 2013
          <hi rend="italic">ThéoRèmes. Enjeux des approches empiriques des
          religions</hi> 5 : <hi rend="italic">L’incroyance religieuse</hi>.
          Genève, Institut romand de systématique et d’éthique [<ref target="http://theoremes.revues.org/507">http://theoremes.revues.org/507</ref>].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e276">Ferry, Luc &amp; Alain Renaut, 1988 <hi rend="italic">La Pensée 68. Essais sur l’anti-humanisme
          contemporain</hi>. Paris, Gallimard (« Folio. Essais » 101).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e282">Foucault, Michel, 1966 <hi rend="italic">Les
          Mots et les choses. Une archéologie des sciences humaines</hi>.
          Paris, Gallimard (« Bibliothèque des sciences humaines »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e288">Foucault, Michel, 1984 <hi rend="italic">Histoire de la sexualité</hi>, 2. <hi rend="italic">L’usage des plaisirs</hi> ; et 3. <hi rend="italic">Le
          souci de soi</hi>. Paris, Gallimard (« Bibliothèque des
          histoires »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e301">Goffman, Erving, 1974 [1967] <hi rend="italic">Les Rites d’interaction</hi>. Trad. par Alain Kihm.
          Paris, Minuit (« Le Sens commun »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e307">Houdart, Sophie &amp; Olivier Thierry, eds,
          2011 <hi rend="italic">Humains, non-humains. Comment repeupler les
          sciences sociales</hi>. Paris, La Découverte.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e313">Latour, Bruno</bibl>
          <bibl xml:id="d1e316">Houdart, Sophie &amp; Olivier Thierry, eds,
          2005 <hi rend="italic">Changer de société, refaire de la
          sociologie</hi>. Trad. de l’anglais par Nicolas Guilhot. Paris, La
          Découverte (« Armillaire »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e322">Lévi-Strauss, Claude, 1962 <hi rend="italic">La Pensée sauvage</hi>. Paris, Plon.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e328">Mauss, Marcel, 1985 [1950] <hi rend="italic">Sociologie et Anthropologie</hi>. Paris, Presses
          universitaires de France (« Quadrige »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e335">Nagel, Thomas, 1993 [1986] <hi rend="italic">Le Point de vue de nulle part</hi>. Trad. de l’anglais
          américain par Sonia Kronlund. Combas, L’Éclat.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e341">Piette, Albert, 1996 <hi rend="italic">Ethnographie de l’action. L’observation des
          détails</hi>. Paris, Métailié (« Leçons de choses »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e347">Piette, Albert, 1999 <hi rend="italic">La
          Religion de près. L’activité religieuse en train de se faire</hi>.
          Paris, Métailié (« Leçons de choses »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e353">Piette, Albert, 2013 <hi rend="italic">L’Origine de la croyance</hi>. Paris, Berg
          International (« Dissonances »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e359">Piette, Albert, 2014a <hi rend="italic">Méditation pessoanienne. Science de l’existence et
          destin de l’Anthropologue</hi>. Paris, Éd. Matériologiques
          (« Essais »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e365">Piette, Albert, 2014b <hi rend="italic">Avec
          Heidegger, contre Heidegger. Introduction à une anthropologie de
          l’existence</hi>. Lausanne-Paris, L’Âge d’Homme (« Être et
          devenir »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e372">Tarde, Gabriel, 1999 <hi rend="italic">OEuvres
          de Gabriel Tarde</hi>, 1. <hi rend="italic">Monadologie et
          sociologie</hi>. Le Plessis-Robinson, Institut Synthélabo pour le
          progrès de la connaissance (« Les Empêcheurs de penser en
          rond »).</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>