<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="LHOM_215_Adell">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Défis et chansons en compagnonnage</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">Challenges and Songs Within
        Journeymen’s Society</title>
        <author>
          <forename>Nicolas</forename>
          <surname>Adell</surname>
          <affiliation>
            <s>Université de Toulouse Jean-JaurèsLaboratoire
            interdisciplinaire, solidarités, sociétés, territoires (L<hi rendition="#T10">isst</hi>) – Centre d’anthropologie sociale,
            Toulouse</s>
          </affiliation>
        </author>
        <author>
          <forename>Julie</forename>
          <surname>Hyvert</surname>
          <affiliation>
            <s>École des hautes études en sciences socialesCentre Norbert
            Elias, Marseille</s>
          </affiliation>
          <email>
            <s>
              <ref target="mailto:hyvertjulie@gmail.com">hyvertjulie@gmail.com</ref>
            </s>
          </email>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/5K54TQ38" type="journalArticle" xml:lang="fr">
          <analytic>
            <title level="a">Défis et chansons en compagnonnage</title>
            <idno type="DOI">10.4000/lhomme.23940</idno>
            <author>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Adell</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">L’Homme. Revue française d’anthropologie</title>
            <idno type="ISSN">0439-4216</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">215-216</biblScope>
              <biblScope unit="page">171-196</biblScope>
              <date>2015</date>
              <note type="url">https://journals.openedition.org/lhomme/23940</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>compagnonnage</item>
            <item>chanson</item>
            <item>défi</item>
            <item>reconnaissance</item>
            <item>sociabilité</item>
            <item>performance</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>Journeymen’s Society</item>
            <item>Song</item>
            <item>Challenge</item>
            <item>Recognition</item>
            <item>Sociability</item>
            <item>Performance</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="6451740" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Limoges</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="6454060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tours</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="6431349" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nîmes</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date type="_temp" when="2013-05-24">24 mai 2013</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1848" to="1870" type="_temp">Second Empire</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rendition="#T10">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècles</date>
          </term>
          <term>
            <date type="_temp" when="1889">1889</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Défis et chansons en
          compagnonnage</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Nicolas Adell</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract" xml:id="d1e106" xml:lang="fr">
        <p xml:id="d1e107">Les compagnons du Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> conçoivent les
        règles de leur pratique chansonnière en interaction avec d’autres
        aspects de leur culture d’hommes de métier. À partir d’une
        ethnographie des chants compagnonniques, cet article cherche à en
        restituer la logique à l’intérieur du champ des coutumes des
        différentes sociétés de compagnonnage. En rendant compte des
        situations à l’intérieur desquelles ces chants sont réalisés, nous
        avançons l’hypothèse suivante : les chansons de compagnons
        constituent, sous des formes et à des degrés différents, des défis de
        reconnaissance qui sont tout à la fois sociaux, cognitifs, affectifs
        et corporels. Ils sont ainsi le théâtre d’une « lutte pour la
        reconnaissance » et offrent un point d’observation privilégié du
        fonctionnement de la société compagnonnique.</p>
      </div>
      <div type="abstract" xml:id="d1e109" xml:lang="en">
        <p xml:id="d1e110">Challenges and Songs Within Journeymen’s
        Society<lb/>Journeymen design rules for singing with other aspects of
        their culture of craftsmen. From an ethnography of journeymen’s songs,
        this article seeks to reveal the logic that rules these songs within
        customs of the various journeymen’s communities. In reporting
        situations within which these songs are performed, we suggest the
        following hypothesis : journeymen’s songs are, in different forms and
        at different levels, challenges of recognition that are situated in
        the social, cognitive, emotional and physical areas. Thus, they are
        the theatre of a « struggle for recognition » and offer a vantage
        point to observe how journeymen’s society is ruled.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <p xml:id="d1e115">O<hi rendition="#T10">n trouve</hi> dans les
        sociétés du compagnonnage en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, sociétés
        vouées à la transmission de métiers artisanaux par le biais d’une
        pédagogie réglée lors d’un voyage d’apprentissage, le Tour de
        <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, et de rituels
        d’initiation, une tradition de chansons compagnonniques attestée
        depuis la fin du <date from="1700" to="1800" type="_temp">
            <hi rendition="#T10">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Elles
        constituent aujourd’hui encore un élément saillant de la vie
        collective des compagnons du Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>. Ces chansons
        sont en effet largement mobilisées lors des rassemblements, des plus
        formels, tels ceux des fêtes patronales, aux plus informels.</p>
        <p xml:id="d1e126">Pris dans la trame de la sociabilité compagnonnique
        et notamment des moments qui la manifestent et la renforcent tout à la
        fois, le chant est un élément indispensable de la coutume
        compagnonnique, ritualisée ou non<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Pour une étude de la place de la chanson dans la sociabilité
            des compagnons, cf. Julie Hyvert (2015 : 199-254).</p>
          </note>. Il cimente les relations en même temps qu’il les organise
        et les explicite. Les compagnons reconnaissent dans le chant un moyen
        d’éducation et un outil traduisant et construisant d’un même mouvement
        l’unité d’un collectif, comme la discipline qui le traverse. On
        retrouve dans le fait de chanter le fonctionnement « idéal » de la
        société compagnonnique, le compagnonnage « rêvé ». Un individu réalise
        une démonstration qui obéit à un répertoire et à des formes
        prédéfinies tout en y exprimant, par le choix fait et la performance
        elle-même, sa singularité. Cette performance individuelle s’articule
        au collectif à la fois par le cadre qui la suscite et, dans sa
        réalisation même, par le fait que les refrains et/ou les vers bissés
        sont repris en chœur par l’assemblée des compagnons présents. Ce mode
        chanté d’inscription dans le groupe, en tant que réalisation de soi
        dans un cadre précontraint, se décline finalement dans tous les
        compartiments de la vie compagnonnique, qu’il s’agisse du rapport au
        métier (dans la réalisation du chef-d’œuvre et la vie de chantier) ou
        du rapport à la communauté (dans l’épreuve initiatique et le Tour de
          <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>)<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Concernant l’articulation des différents registres de la vie
            compagnonnique, cf. Nicolas Adell (2008).</p>
          </note>. Les compagnons organisent leurs chants, conçoivent les
        règles de leur pratique et leur donnent un sens dans un plasma
        culturel qui les lie indissolublement à l’ensemble des domaines de la
        vie compagnonnique.</p>
        <p xml:id="d1e137">Le répertoire convoqué emblématise ainsi une
        posture générale que le chanteur propose au déchiffrement des
        compagnons : revendiquer son attachement à un corps de métier, à un
        Devoir, à un groupement compagnonnique ; rappeler une fidélité à un
        corps imprécis de traditions qui sont, pour soi, le « vrai »
        compagnonnage ou, au contraire, manifester son goût pour les
        transformations contemporaines. Le message chanté est amorcé dans le
        choix même de la chanson, comme un <hi rend="italic">défi de
        reconnaissance</hi> : l’auditoire saura-t-il situer, et avec quelle
        précision, la proposition du chanteur dans le paysage moral,
        politique, historique, affectif du compagnonnage ? Et le chanteur
        relèvera-t-il, dans sa performance, le défi qu’elle constitue en
        elle-même ?</p>
        <p xml:id="d1e143">Car la chanson compagnonnique est l’un des théâtres
        privilégiés de l’expression de l’estime sociale chez les compagnons.
        Estime symétrique au fondement même de toute forme de solidarité
        (Honneth 2013 [1992] : 206-221) que le compagnonnage a hissée, avec la
        transmission des savoirs plus récemment, au rang de ses valeurs
        cardinales. Mais <persName ref="029096251" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Axel Honneth</persName> néglige un
        aspect que la chanson compagnonnique permet de souligner. Tandis qu’il
        insiste sur l’importance de l’expérience partagée, notamment
        l’expérience de résistance (à un traumatisme, à une oppression, etc.)
        comme scène élémentaire où surgit l’estime symétrique, il semble
        considérer strictement le partage immédiat ou simultané de
        l’expérience par les uns ou les autres. Or, dans la performance
        compagnonnique chantée comme dans bien d’autres cas, il est largement
        question d’un partage différé de l’expérience, qui fonctionne sur
        l’anamnèse et la réactivation. Des Anciens, tel est le titre réservé à
        ceux qui ont achevé le Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> et se sont
        sédentarisés, apprécient une performance et reconnaissent la valeur et
        les qualités d’un plus jeune à l’aune de leur propre expérience de la
        même situation, vécue des années auparavant. Qualifions cette
        solidarité d’<hi rend="italic">expérientielle</hi>. Elle n’est pas
        exclusive de l’autre type de solidarité, celle élaborée dans le
        partage immédiat d’un moment, par exemple la fête patronale, et que
        l’on qualifie de <hi rend="italic">situationnelle</hi> pour la
        distinguer de la précédente. L’estime sociale qui est en jeu dans les
        deux cas, le type de symétrie qui se noue relèvent, à notre sens, de
        mécanismes différents de reconnaissance qui aboutissent à la
        production de la même solidarité.</p>
        <p xml:id="d1e152">Conservons l’hypothèse, qui mériterait cependant
        une ample démonstration qui déborderait largement le cadre de cet
        article, et déployons-la sur le terrain de la chanson compagnonnique.
        L’une des propriétés de cette dernière – qu’elle a en commun avec les
        situations agonistiques, celles des combats, des jeux et des sports –
        est de s’engager dans le processus de production d’estime sociale
        symétrique par un défi et une provocation. Ne retrouve-t-on pas chez
        les compagnons du Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> ce qui est
        peut-être l’un des ressorts de la chanson traditionnelle à son degré
        zéro, celui de la parole mélodisée ? Toute parole mélodisée n’est-elle
        pas en effet d’abord une parole <hi rend="italic">provocante</hi>, au
        sens premier du terme, c’est-à-dire qui lance la voix en avant comme
        pour annoncer qu’elle exprime davantage que ce qu’elle énonce et pour
        requérir des personnes auxquelles elle est adressée une attention
        supplémentaire ?</p>
        <p xml:id="d1e158">C’est ce geste inaugural, dont la chanson
        compagnonnique a gardé la trace dans ses performances les plus
        actuelles, que cet article voudrait reconstituer en rendant compte de
        la manière dont le chant engage un <hi rend="italic">éveil de
        l’attention</hi> et une série de <hi rend="italic">défis de
        reconnaissance</hi> que les sociétés compagnonniques ont
        particulièrement travaillés et réélaborés tout au long des deux
        derniers siècles : un défi social – on recherche l’estime des « autres
        qui comptent », comme dirait <persName ref="031673805" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">George H. Mead</persName> –, un défi
        cognitif – on fait appel aux connaissances des auditeurs qui sauront
        lire, pour certains, dans le choix du texte, l’intention du message –,
        un défi affectif – il faut créer l’empathie et surmonter l’émotion
        sans paraître indifférent –, un défi corporel – chanter en compagnon
        implique une <hi rend="italic">tenue</hi> et une présence qui
        distinguent la scène du chant compagnonnique de toute autre.</p>
        <div type="div1" xml:id="d1e170">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e171">Tour de chants, ou les cadres
          sociaux de la chanson compagnonnique contemporaine</head>
          <p xml:id="d1e173">De nos jours, les chants compagnonniques trouvent
          généralement leur place lors de banquets formels associés à des
          événements réglés de la vie en compagnonnage (une fête patronale, la
          clôture d’une initiation, le départ ou l’arrivée dans une ville du
          Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> d’un
          itinérant), ou informels réunissant des compagnons pour d’autres
          circonstances souvent liées à la vie « profane » (un mariage, une
          retraite, une naissance, etc.). Mais c’est plus particulièrement à
          l’occasion des premiers que les caractères fondamentaux du chant
          ressortent le mieux car les acteurs y traduisent avec plus
          d’application et de réflexion ce que chanter veut dire. L’on n’a pas
          d’un côté le théâtre cérémonialisé du chant compagnonnique et, de
          l’autre, le « vrai » chant ou le chant compagnonnique dans sa
          pratique ordinaire. Ce sont bien deux scènes dont les compagnons ont
          conscience qu’elles les mettent toutes deux dans des rôles et des
          situations que la première ne fait que distribuer de manière plus
          tranchée et plus complète. Les défis sociaux, cognitifs, affectifs
          et corporels qui sont en jeu y sont vécus plus intensément, car la
          pratique s’inscrit à l’intérieur d’un cadre routinier et rituel plus
          large qui rend les acteurs <hi rend="italic">disponibles</hi> pour
          la performance, mais aussi pour l’écoute et le déchiffrement d’une
          parole provocante. « C’est un moment impressionnant de chanter
          devant cent cinquante personnes. C’est plutôt un bon moment car il y
          a tout ce qu’il y a autour » (Jean-Paul Chapelle, dit Limousin Va de
          Bon Cœur, compagnon charpentier des Devoirs, le 22 septembre 2011).
          « Tout ce qu’il y a autour », c’est d’abord l’assemblée des
          compagnons, en tenue compagnonnique, la famille parfois et quelques
          amis qui sont venus assister à la partie publique de la fête durant
          laquelle les jeunes doivent chanter. Il s’agit donc de montrer aux
          compagnons qu’on est des leurs, d’être reconnus par eux, et de faire
          en sorte que les <hi rend="italic">siens</hi>, « profanes »,
          comprennent à quel point vous êtes des <hi rend="italic">autres</hi>, initiés. Mais le charpentier fait
          également allusion à l’environnement contextuel, la fin d’un moment
          initiatique, qui met sur le devant de la scène les récipiendaires de
          l’année qui « doivent » leur chanson.</p>
          <div type="div2" xml:id="d1e184">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e185">L’encadrement du
            chant</head>
            <p xml:id="d1e187">Depuis les années <date from="1950" to="1959" type="_temp">1950</date>, une formule liminaire originale, unique
            dans le paysage chansonnier français du <date from="2000" to="2099" type="_temp">
                <hi rendition="#T10">xxi</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, sert d’introduction routinière à
            chaque chanson :</p>
            <q rend="quotation">
              <hi rendition="#T10">Le rouleur</hi>
              <note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
                <p>Il s’agit du compagnon qui assure dans un siège
                compagnonnique, pour une année ou deux, la fonction de maître
                des cérémonies.</p>
              </note> : « Notre Mère, Pays et Coteries<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
                <p>« Pays » et « Coterie » sont des termes d’adresse
                génériques qui désignent les compagnons travaillant au sol
                (pays) et les compagnons travaillant en élévation (coterie :
                comme les charpentiers, les couvreurs, etc.). La Mère a
                longtemps été la seule présence féminine au sein des sièges
                compagnonniques, assurant la fonction de logeuse quand elle
                était propriétaire de l’établissement (« la Mère » finissant
                par désigner le siège lui-même). Elle cumule aujourd’hui les
                rôles d’intendante et de psychologue, et fait l’objet d’une
                initiation particulière qui lui confère un rôle symbolique
                spécifique qu’elle joue notamment à l’occasion de la cérémonie
                de l’Adoption des jeunes qui vont partir sur le Tour de
                France.</p>
              </note>, trouvez-vous le Pays Abel Boyer, Périgord Cœur Loyal,
            maréchal-ferrant, capable de nous chanter une
            chanson ? »<lb/>L’<hi rendition="#T10">assistance</hi> :
            « Capable ! »<lb/>
              <hi rendition="#T10">Le rouleur</hi> : « Et vous
            Périgord Cœur Loyal, vous en sentez-vous capable ? »<lb/>
              <hi rendition="#T10">Le compagnon</hi> : « Oui, Pays, et si je ne le
            suis pas, les compagnons me reprendront ».</q>
            <p xml:id="d1e221">Cette annonce rituelle masque une réalité très
            souvent faite de petites tractations, de mises au défi, de
            conquêtes symboliques de positions au sein du groupe. Parmi les
            plus jeunes, ceux qui viennent de passer le premier moment
            initiatique, l’Adoption ou l’Affiliation, et qui vont se produire
            généralement pour la première fois devant une assemblée aussi
            nombreuse et dans un moment aussi formel, n’attendent pas le jour
            même pour s’en préoccuper. Pour beaucoup, l’inquiétude est forte
            et, si l’on se sent assez à l’aise avec son rouleur, l’on peut
            espérer y couper.</p>
            <q rend="quotation">« Le moment que je craignais le plus, c’était
            les chants. Je ne voulais pas chanter. Je n’y croyais pas trop
            mais j’allais voir Bruno, avec qui je m’entendais très bien et qui
            était alors le rouleur, pour lui demander de ne pas me faire
            chanter. Il se marre et me dit que ce n’est pas possible mais que
            je peux choisir une chanson pas trop compliquée, avec beaucoup de
            refrains ou des couplets courts. J’ai direct choisi <hi rend="italic">Vive les Bordelaises</hi> ! ».(Alsacien, aspirant
            charpentier des Devoirs, 2004)</q>
            <p xml:id="d1e230">Pour d’autres, qui ont de moins bonnes
            relations ou que l’on veut mettre à l’épreuve parce qu’ils ont
            fait défaut à un moment dans le courant de l’année, l’on peut
            imposer une chanson réputée difficile (car longue, complexe, avec
            un lexique inusuel, etc.), voire changer la chanson au dernier
            moment. Mais, à celui que l’on charge ainsi d’un défi plus élevé,
            les compagnons procureront également le soutien d’un refrain
            collectif.</p>
            <p xml:id="d1e234">De défi, il est explicitement question dans la
            formule : « Vous en sentez-vous capable ? ». Ces mots résonnent
            singulièrement à celui qui s’est vu imposer sa chanson et qui se
            sait sous le regard particulier de l’assemblée des compagnons et
            de son rouleur. Si la formule peut changer d’un compagnonnage à
            l’autre – le « capable » semble assez caractéristique des
            compagnons du rite Soubise<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
                <p>La source la plus ancienne que nous ayons retrouvée qui
                fasse mention du mot « capable » chez les compagnons se trouve
                dans le rituel de réception du rite de Soubise : « Le rouleur
                prend la parole et dit : “Les Compagnons, me trouvez-vous
                capable de lever et conduire à son lieu et place la couronne
                du bienheureux Saint-Joseph, pour commencer l’assemblée de
                Saint-Joseph, le 19 mars 1884 ? En présence des compagnons,
                quoiqu’à moi l’honneur n’appartienne pas”. Les compagnons
                répondant : “Capable !” » (Connay 1909 : 137). Les compagnons
                du rite du Père Soubise (il aurait été l’un des architectes du
                Temple de Salomon ou encore un moine bénédictin de la fin du
                <hi rendition="#T10">xiii</hi>
                  <hi rend="sup">e</hi> siècle
                selon les légendes compagnonniques) font partie des compagnons
                du Devoir. Ils sont charpentiers, couvreurs et plâtriers.</p>
              </note> (charpentiers, couvreurs, plâtriers), de leurs bravades
            et de leur réputation d’hommes de métier courageux et robustes –,
            il reste que la situation à surmonter, chanter en public et en
            compagnon, demeure invariable. L’on ne trouvait pas, par exemple,
            dans d’anciens compagnonnages du rite de Maître Jacques
            (bourreliers, cordiers, vanniers ou blanchers-chamoiseurs, entre
            autres) le terme « capable ». En revanche et d’une manière
            générale, des formules du type « Demandez la permission » et le
            terme « Permis » étaient utilisés. Chez les cordonniers et les
            tanneurs, au début du <date from="1800" to="1850" type="_temp">
                <hi rendition="#T10">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, la
            formule « Permis ? » était prononcée avant qu’on entonne deux
            couplets d’une chanson (Hyvert 2015 : 69-74). Le rouleur répondait
            « Permis ». Le défi semble là moins explicite, sinon absent. Mais,
            dans le compte rendu qui est fait de la scène, on a simplement
            noté : « Il chantera d’une voix médiocre »<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
                <p>Entrée de chambre des cordonniers et des tanneurs
                (Manuscrit, Archives nationales : F7 4236).</p>
              </note>. Signe que l’évaluation de la performance importait,
            qu’il y avait en jeu quelque chose qui dépassait la simple
            satisfaction d’une règle.</p>
            <p xml:id="d1e255">Passé la formule introductive et une fois
            l’attention centrée sur l’interprète, l’adhésion de la communauté
            au chant est garantie et l’encouragement systématique, car il
            n’arrive jamais qu’un chanteur potentiel ne soit pas « capable ».
            Et l’on s’assure même de cette réussite de la performance par des
            consignes. Dans le <hi rend="italic">Chansonnier</hi> de l’Union
            compagnonnique (Union compagnonnique des compagnons du Tour de
            France des Devoirs unis 2010), il est notifié : « N’oubliez pas
            que l’on ne se moque jamais d’un chanteur dans le
            compagnonnage » ; expression formelle d’une solidarité réglée qui
            n’est cependant pas la simple manifestation théâtrale de l’unité
            et de la coopération compagnonniques. L’échange des formules
            rituelles comprenant la demande tout aussi réglée de coopération
            de la part du chanteur désigné (le souhait d’être repris par
            l’assemblée en cas d’erreur) s’accompagne d’un effet éprouvé qui
            est la marque du moment : « ça fait quelque chose », répètent les
            compagnons.</p>
            <p xml:id="d1e261">L’interprétation solo du chant est soutenue par
            le collectif qui reprend les refrains et les vers bissés. À ces
            moments, toute l’assemblée est invitée à chanter <hi rend="italic">a cappella</hi> formant l’unisson qui « fait quelque
            chose ». Le résultat sonore varie donc selon le potentiel du
            chanteur amateur (il n’y a pas d’apprentissage musical dans le
            cadre de la formation chez les compagnons), mais aussi selon la
            capacité de l’assemblée des compagnons à « faire ensemble » ce
            jour-là.</p>
            <p xml:id="d1e267">L’on comprend aisément que le « capable ! »
            lancé comme un défi, dont la coutume fait qu’il sera
            invariablement relevé et réussi, ne concerne pas uniquement la
            chanson et les compétences musicales, mais s’adresse à des
            compétences liées au statut de compagnon en général : capacité à
            se mobiliser pour une cause générale, à coopérer, à transmettre,
            capacité à vivre et à se comporter en compagnon. Difficile de ne
            pas chanter, de ne pas répondre à l’appel quand on sait qu’il
            manifeste au moins autant l’examen d’une valeur individuelle
            qu’une manière d’exprimer des valeurs telles que la solidarité ou
            la transmission. Que penser alors de ce couvreur du Devoir que
            nous avions observé tout au long d’un banquet et qui ne chantait
            pas et ne reprenait pas non plus les refrains ? Interrogé sur son
            silence, il avait déclaré : « Mais si, je chante mais dans ma
            tête ». L’épreuve initiale passée, le maintien d’une pratique
            chansonnière, même dans le cadre de la coutume compagnonnique, n’a
            pas le caractère systématique qu’on aurait pu lui supposer de
            prime abord et que les règles énoncent :</p>
            <q rend="quotation">« À mon Adoption, j’ai chanté <hi rend="italic">Les Deux saisons</hi>. C’est mon responsable de
            corporation qui me l’avait apprise un mois avant. C’est un bon
            souvenir mais je n’ai jamais osé le refaire. J’ai jamais eu le
            cran de me relancer. J’ai envie de recommencer, à chaque fois je
            me dis au prochain repas, je le fais mais je ne le fais pas ! Je
            n’ose pas mais j’aime ça ».(Nantais, aspirant serrurier métallier
            du Devoir, 20 ans)</q>
            <p xml:id="d1e276">Mais le moment lui-même reste largement
            plébiscité. Beaucoup gardent à vie le souvenir de la première
            chanson qui les met à l’honneur :</p>
            <q rend="quotation">« La première fois que j’ai chanté à mon
            Adoption, <hi rend="italic">Les Adieux de Lyon</hi>, c’est un bon
            souvenir, ça m’a plu et il faut avoir le courage de chanter devant
            tout le monde. On m’a félicitée à la fin ».(Dauphiné, aspirant
            sellier garnisseuse du Devoir, 20 ans)</q>
            <p xml:id="d1e286">Les parents ou les amis, venus assister à la
            partie publique de l’Adoption en quoi consiste notamment le
            banquet, participent également de l’entretien du souvenir chargé,
            là encore, d’une rhétorique implicite du défi exprimée dans les
            termes du risque et de la surprise qu’évoquent les « premières
            fois » : « Je suis épatée de voir mon fils chanter », rapporte la
            mère d’un jeune compagnon. « Il faut que je vienne chez les
            compagnons pour l’entendre chanter. C’est bien la première fois
            que je l’entends chanter ! ».</p>
            <p xml:id="d1e289">Mais l’ordre, largement ludique, du défi par le
            chant compagnonnique s’exprime également à l’issue de la
            performance elle-même. La chanson terminée, il est d’usage de
            célébrer par des bans le chanteur, puis d’entonner une ritournelle
            collective conclusive d’une manière dont seuls les membres de la
            communauté possèdent les codes.</p>
            <p xml:id="d1e292">Les applaudissements rituels que sont les
              bans<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
                <p>Le mot « ban » (du <hi rendition="#T10">xii</hi>
                  <hi rend="sup">e</hi> siècle, selon le <hi rend="italic">Trésor de
                la langue française</hi>) a plusieurs significations. De la
                désignation d’une proclamation ou d’une annonce officielle et
                publique qu’il a encore conservée (les bans du mariage), le
                terme indiquait par extension, et surtout dans le milieu
                militaire, un morceau musical au tambour ou au clairon
                marquant le début et la fin de la cérémonie ou de l’annonce.
                C’est donc ce dernier usage, moins répandu, que les compagnons
                ont conservé. On le trouve également dans certaines régions
                françaises, en Bourgogne par exemple.</p>
              </note> clôturent chaque performance vocale. Les compagnons s’y
            adonnent depuis le <date from="1800" to="1899" type="_temp">
                <hi rendition="#T10">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, à
            tout le moins. En <date type="_temp" when="1889">1889</date>, le
            rouleur des charpentiers du Devoir à Bordeaux, le compagnon Belle,
            « avait toujours un banc <hi rend="italic">[sic]</hi> de prêt pour
              remercier le chanteur »<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
                <p>« Fête du Ralliement de Bordeaux à la Pentecôte », <hi rend="italic">Le Ralliement</hi>, 23 juin 1889, 138 : 4.</p>
              </note>. Ces bans sont l’un des lieux privilégiés du travail de
            la <hi rend="italic">reconnaissance</hi> par corps et de la
            manifestation la plus concrète d’une solidarité forte par une
            conduite collective rythmée qui dit, d’un même mouvement, le
            partage de savoirs, de savoir-faire et de valeurs<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
                <p>L’importance du rythme comme manifestation de savoirs et de
                valeurs se retrouve dans plusieurs registres de la vie
                compagnonnique, et d’abord dans la pratique du métier. Sur ce
                point, cf. Nicolas Adell (2013).</p>
              </note>. Il s’agit de séries d’applaudissements en salves
            rythmées et chiffrées qui marquent la fin de la performance. On
            s’y applique au point qu’il n’est pas rare qu’un rouleur organise,
            avant le banquet, une répétition pour les plus jeunes.</p>
            <p xml:id="d1e330">Cette attention prêtée par les compagnons aux
            débuts et aux fins doit probablement beaucoup au souci du partage,
            de la rupture et de la coupure qui caractérise les sociétés de
            forme initiatique prises « dans le siècle » et ayant
            quotidiennement à vivre la coupure entre les espaces (sacré et
            profane) et les temps (initiatique et ordinaire). Cela est
            d’ailleurs explicitement transposé dans le cadre de la chanson. En
            effet, tandis que seules les personnes qui ont activement
            participé à la vie communautaire (Mères, aspirants, compagnons,
            stagiaires) peuvent entonner les « chants compagnonniques », les
            autres invités ne peuvent interpréter que les chants dits
            « profanes ». Lors de la fête de l’Ascension des compagnons maçons
            des Devoirs, le <date type="_temp" when="2013-05-24">24 mai
            2013</date> à <placeName ref="6454060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tours</placeName>, à la
            demande du rouleur, les chants compagnonniques ont fait place au
            bout d’un moment aux chants profanes. Parmi ceux-ci figuraient :
            <hi rend="italic">Dans les prisons de Nantes</hi> (accompagnée du
            rythme battu en tapant du plat de la main sur la table, puis de la
            ritournelle « Cette chanson fait honneur à celui qui la chante,
            j’espère que vous l’applaudirez »), <hi rend="italic">La
            Boiteuse</hi> (chanson paillarde), <hi rend="italic">Mon Dieu que
            j’en suis à mon aise</hi> ou <hi rend="italic">La Piémontaise</hi>
            (suivie d’une ritournelle sur l’air de <hi rend="italic">La
            Marseillaise</hi> : « Il a fort bien chanté / J’espère que vous
            l’applaudirez / Buvons, buvons, à leur santé / qu’ils ont fort
            bien chanté ! »), <hi rend="italic">La Jeune fille du métro</hi>
            (suivie de « Cette chanson est vraiment épatante / elle fait
            honneur à celui qui l’a chantée / j’espère que vous
            l’applaudirez »), <hi rend="italic">La Rirette</hi>, <hi rend="italic">Les Petits oiseaux zo-zo-zo</hi>, <hi rend="italic">Chanson du Toc-toc-toc</hi> (jeu en chanson
            popularisé par l’éphémère <hi rend="italic">Trombone illustré</hi>
            de Franquin, puis construite au fur et à mesure des « Toc toc toc,
            qui est là ? » lancés à la cantonade).</p>
            <p xml:id="d1e364">L’on comprend aisément qu’une fin coordonnée
            des applaudissements soit l’objectif à atteindre. Le nombre de
            « pattes » (les frappes) est codifié et varie selon l’état, le
            grade ou la fonction d’un membre du compagnonnage, voire d’un
            non-compagnon. Mais là aussi la coupure est marquée de façon
            sensible. Les profanes auront ainsi droit, selon les sociétés, à
            « un simple ban à sept pattes » (Association ouvrière des
            compagnons du Devoir), à des « bravos classiques » (Union
            compagnonnique), ou à des « battements de mains rythmés »
            (Fédération compagnonnique des métiers du bâtiment). Mais c’est à
            propos des chants compagnonniques que le respect de la rythmique
            des bans doit être le plus strict. À l’occasion du banquet de
            l’Ascension à <placeName ref="6454060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tours</placeName>, le <date type="_temp" when="2013-05-09">9 mai 2013</date>, des compagnons
            de la Fédération compagnonnique ont évoqué les pénalités encourues
            par ceux qui avaient le malheur de frapper dans leurs mains après
            les autres, donc de ne pas marcher sur les « bonnes pattes » :</p>
            <q rend="quotation">« Toute l’assemblée chantait alors : <hi rend="italic">Il la boira ou bien la chantera</hi>. Il avait alors
            intérêt à chanter une chanson, sinon il était invité à boire une
            mixture horrible. On lui attachait autour du cou une grande
            serviette et on préparait la boisson où entraient des ingrédients
            divers : un œuf dans du Ricard, du vin rouge, du vinaigre, de la
            moutarde et de la poudre à récurer ; de l’huile, du vinaigre, du
            vin, du poivre, du sel ».</q>
            <p xml:id="d1e374">« Le verre à bière, la cuillère tenait debout
            dedans. Ça t’arrachait. C’était surtout les charpentiers qui
            faisaient ça », insiste l’un d’entre eux. Ils disaient avoir connu
            durant leur Tour de France ces amendes à boire qui auraient cessé
            d’être pratiquées sous cette forme radicale dans les années 1980.
            Certains corps de métier, et en effet les charpentiers des
            Devoirs, les ont cependant maintenues.</p>
            <p rend="figure-title" xml:id="d1e376">
              <hi rend="bold">Comparaison des schémas musicaux du ban pour un
              compagnon et pour un profane</hi>
              <lb/>
            </p>
            <p rend="figure-title" xml:id="d1e380">Pour un compagnon : triple
            ban à sept pattes</p>
            <p xml:id="d1e382">
              <figure xml:id="d1e383">
                <graphic url="docannexe/image/23940/img-1.jpg"/>
              </figure>
            </p>
            <p rend="figure-title" xml:id="d1e385">Pour un “profane” : simple
            ban à sept pattes</p>
            <p xml:id="d1e387">
              <figure xml:id="d1e388">
                <graphic url="docannexe/image/23940/img-2.jpg"/>
              </figure>
            </p>
            <p rend="figure-legend" xml:id="d1e390">Transcriptions rythmiques
            de Julie Hyvert d’après les enregistrements de terrain</p>
            <p xml:id="d1e392">La réponse aux bans, qu’ils soient destinés à
            des compagnons ou à des profanes, est un couplet routinier entonné
            très fort par l’assemblée tout entière, parfois rythmé de coups de
            coude sur la table sur les fins de phrase. Transmis oralement, ils
            sont connus de tous, répétés à l’occasion des différents banquets.
            Par exemple, à la Fédération compagnonnique des métiers du
            bâtiment, le rouleur chante fréquemment :</p>
            <q rend="quotation">« Notre Mère, Mesdames, Messieurs, Pays et
            Coteries vous le savez,<lb/>C’est un serrurier qui vient de
            chanter.<lb/>J’espère que vous l’applaudirez.<lb/>Tralala ça ne va
            guère, tralala ça ne va pas.<lb/>
              <hi rend="italic">[parlé]</hi> Je
            vous demande un triple ban à sept pattes ».</q>
            <p xml:id="d1e409">Cette formule, qui « emprunte l’air d’une
            chanson du Sud-Ouest qui servait à faire danser les ours » selon
            le témoignage d’un compagnon, a été abandonnée au <date from="1974" to="1976" type="_temp">milieu des années 1970</date>
            par l’Association ouvrière des compagnons du Devoir. Elle est
            désormais remplacée par ces paroles mélodisées : « Cette chanson
            est vraiment ravissante, elle fait honneur à celui qui la chante /
            C’est un compagnon <hi rend="italic">[nom du métier et
            société]</hi> qui vient de chanter / Tralalala tralalalalalalère
            tralalala tralalalalalala ». Ces ritournelles conclusives font
            partie intégrante de la pratique du chant compagnonnique en
            contexte formel. Elles renforcent le sentiment de l’entre soi et
            mettent, davantage encore que le chant lui-même, les profanes à
            l’écart, puisque l’assemblée ne fait jamais que reprendre un
            refrain ou répéter des vers bissés en distinguant les
            protagonistes. Certains membres – surtout les jeunes itinérants –
            s’amusent volontairement à accélérer le tempo de la ritournelle et
            à taper du coude sur la table de façon désordonnée, alors qu’ils
            savent, ou parce qu’ils savent, que cela n’est pas apprécié par
            les Anciens et la Mère.</p>
            <q rend="quotation">« Le rituel est galvaudé, les coudes sur la
            table ne sont pas compagnonniques, ce n’est pas marqué dans le
            rituel du chansonnier mais il faut toujours qu’ils fassent du
            bruit ! Ce n’est pas bien de taper sur la table comme ça. Ils en
            rajoutent tout le temps ».(Mère des compagnons de Nantes,
            Association ouvrière des compagnons du Devoir, février 2012)</q>
            <p xml:id="d1e418">Signe en réalité que le temps de la performance
            a bien fini avec les bans, les jeunes investissent les interstices
            non réglés (c’est-à-dire, comme souvent chez les compagnons, non
            fixés par écrit) par la coutume compagnonnique en la détournant et
            en jouant avec elle. Ils battent des coudes au lieu des mains,
            dans un rythme désordonné où la réussite ne réside plus dans
            l’unité d’une fin coordonnée, mais dans l’éparpillement des fins
            presque individualisées. Le vacarme est épouvantable et fait
            littéralement pièce au moment du chant compagnonnique. Il en va
            alors de l’autorité du rouleur de rappeler les jeunes à l’ordre et
            au rythme, en montrant l’exemple avec sa canne. Mais ce théâtre
            d’une « délinquance légitime », que l’on retrouve en d’autres
            occasions de la vie collective compagnonnique, ne fait finalement
            que renforcer la cohésion du groupe vis-à-vis des profanes
            présents. Si les plus hardis d’entre eux ou les mieux informés se
            prêtent au jeu de reprendre, discrètement, les vers bissés, voire
            tâchent d’exécuter les bans, ils ne s’agrègent pas au désordre qui
            suit et qui reste plus ou moins improvisé. Car la mascarade de la
            provocation et du conflit n’est jamais aussi efficace que
            lorsqu’elle s’établit sur la ligne de crête qui sépare la
            simulation évidente du conflit d’une tension réelle sur le point
            de s’exprimer. N’échappant pas toujours à la seconde pente (les
            Anciens s’agacent pour de bon et le rouleur fait un rappel à
            l’ordre plus musclé que d’habitude ; mais il faut précisément en
            être pour identifier ces variations et ces degrés), il est
            impossible pour les profanes de prendre le risque de la
            perturbation d’un moment auquel ils sont présents à titre
            d’« invités ». La plupart des « renards »<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
                <p>Le terme « renard » désigne les personnes non reçues
                compagnon mais proches du compagnonnage. Cela comprend tout à
                la fois ceux qui aspirent à le devenir, comme ceux qui ne le
                souhaitent pas ou ne l’envisagent pas.</p>
              </note> ne connaissent pas, de toute façon, les codes d’usage de
            la ritournelle ni des bans. Et puis, si la participation au
            vacarme est tout simplement impensable, on fera également
            comprendre, par un regard appuyé, à un renard qui aurait le
            mauvais goût de « jouer » le compagnon que ses applaudissements
            fautifs perturbent l’expression de l’unité compagnonnique. Mais il
            y a plus.</p>
          </div>
          <div type="div2" xml:id="d1e424">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e425">“Il la boira ou il la
            chantera”, ou le règlement du désordre</head>
            <p xml:id="d1e427">À mesure que la soirée se prolonge, il n’est
            pas rare qu’un compagnon se trompe dans les bans ou qu’une faute
            d’un autre ordre (tenue vestimentaire non réglementaire, retard,
            faute de langage, conduite inappropriée, etc.) soit révélée.
            L’assemblée se tourne alors vers le fautif, chantant : « Il la
            boira celui qui a fait la faute / il la boira ou bien il la
            chantera »<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
                <p>Ce couplet figure dans la catégorie « Pour faire boire »
                chez Patrice Coirault, dans cette variante : « Il boira, il
                boira celui qui a fait la faute / Il boira, il boira, ou
                l’diab’l’emportera » (2006 : 175).</p>
              </note>. Lors de la « mise à l’amende » (ou « mise en
            déduction », suivant les sociétés compagnonniques), il s’agit de
            choisir entre la boire ou la chanter, tandis qu’en contexte plus
            ordinaire, l’amende est souvent littéralement payée à la caisse
            commune. La collecte des fautes alimente ainsi une cagnotte qui
            peut servir à l’organisation d’un repas, d’un week-end, ou d’une
            fête en fin d’année.</p>
            <p xml:id="d1e434">Or, dans la logique du défi qui est celle du
            chant, la faute ne se solde que par la proposition d’un autre défi
            de nature équivalente (Adell 2008 : 139). Il est d’usage de « la
            chanter » :</p>
            <q rend="quotation">« Quelquefois, rarement, par bravade le
            gâcheur décidait de boire. On lui préparait un infâme breuvage
            avec du vin salé. Il devait boire d’une seule traite. Cela
            rappelait le breuvage d’amertume des anciennes civilisations.
            Vivre ou mourir. Dans notre cas, c’était beaucoup moins grave. Je
            me souviens aussi, lorsqu’un chanteur avait du mal à terminer son
            chant, d’un air qui était repris en chœur par la communauté :
            “Toute chanson qui perd sa fin mérite à boire, toute chanson qui
            perd sa fin mérite à boire un verre de vin”. En règle générale, le
            voisin, s’il en était capable, lui donnait un coup de
            main ».(Georges le Provençal, compagnon serrurier du Devoir, 67
            ans)</q>
            <p xml:id="d1e440">Le serrurier nous laisse entendre que si
            l’usage veut que la faute soit « chantée », il est sans doute bon,
            de temps à autre, de « la boire » pour augmenter le plaisir de la
            fête, défier l’infâme boisson proposée, procurer aux autres le
            plaisir de sa grimace. Se révèle ici une tradition assez générale
            en compagnonnage, à savoir le fait qu’il est de coutume de
            transgresser la coutume pour attester qu’on la sait vraiment (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 169-170).</p>
            <p xml:id="d1e446">Le défi d’assumer son statut qu’il faut
            comprendre comme la maîtrise de l’ensemble des droits et devoirs
            qui lui sont inhérents, la connaissance des règles de la vie
            collective et la capacité à identifier les moments où l’on peut,
            où il est recommandé même, de ne pas s’y soumettre. Tel est
            l’enjeu que la pratique du chant compagnonnique permet de
            manifester, se cristallisant tout particulièrement dans la figure
            du maître de cérémonie, le rouleur.</p>
            <p xml:id="d1e450">Car, après le chanteur soliste – souvent
            fraîchement initié et achevant en quelque sorte ses épreuves du
            jour à ce moment – et peut-être même d’abord, c’est le rouleur, le
            maître de cérémonie, qui est examiné, mis au défi dans le temps
            des chants qu’il a à sa charge d’annoncer rituellement. Les
            compagnons, souvent les plus jeunes, maîtres de la coutume (Fabre
            1999 [1985]), épient ses gestes et ses mots, détectant la moindre
            de ses erreurs : se tromper ou écorcher le nom d’un compagnon ou
            d’un aspirant au moment de la formule introductive, ne pas la dire
            d’une traite, égratigner la ritournelle finale ; mais également,
            manquer à sa tenue réglementaire, oublier sa canne, chanter
            « faux ». Là encore, il faut que le rouleur se mette ou soit mis à
            la faute ; non trop souvent parce qu’il doit assurer le bon
            déroulement du banquet ; non trop rarement pour que le banquet
            soit une réussite joyeuse. Certains rouleurs sont très habiles
            dans cet exercice qui consiste à manifester le contrôle du
            cérémonial et de la coutume jusque dans le surgissement faussement
            involontaire d’une erreur. D’autres, un peu trop consciencieux
            comme le sont souvent les plus jeunes rouleurs, sont tourmentés
            pour que la faute vienne. On peut lui reprocher de ne pas avoir
            assez vite commandé la chanson suivante, de ne pas avoir sa
            cravate bien mise, de ne pas avoir sa canne, attribut essentiel du
            compagnon, qu’un camarade diligenté vient de lui dérober. Le
            rouleur doit être à la faute parce qu’il doit chanter ; il doit
            chanter parce qu’il est la représentation même, ici superlative et
            excessive, de cette <hi rend="italic">lutte permanente pour la
            reconnaissance</hi> que le fait d’être compagnon, le fait de
            « faire son Devoir » et d’obéir à une éthique singulière, impose à
            tout individu qui en porte le titre.</p>
            <p xml:id="d1e456">Certains, mieux que d’autres, relèvent le défi
            avec passion et un certain talent. Nous avions demandé à Rouergue
            la Fidélité s’il existait des compagnons plus réputés que d’autres
            pour chanter : « Oui, ceux qui savent chanter, ce sont ceux qui
            chantent donc on les repère. Il y a ceux qui aiment chanter et
            ceux qui aiment écouter ! » (Rouergue la Fidélité, compagnon
            passant couvreur du Devoir, 22 ans, juin 2012). On comprend mieux
            cette demande d’un Ancien au rouleur lors d’un banquet
            compagnonnique : « Ce soir, tu fais chanter des bons, les autres
            s’entraîneront une autre fois » (Savoyard l’Ami du Progrès,
            compagnon passant couvreur du Devoir, Brest, mai 2011). Ce qui
            révèle la tension qui traverse le chant compagnonnique
            contemporain, pris entre le souci de la belle performance (qui
            n’est pas sans rapport avec la rhétorique de la belle ouvrage qui
            distingue la formation compagnonnique) et le goût pour le défi sur
            lequel plane la possibilité d’un ratage. Si, « ce soir », on fait
            chanter les « bons », c’est bien qu’on ne fait ordinairement pas
            chanter qu’eux, car il est d’autres enjeux à faire valoir.</p>
            <p xml:id="d1e459">L’on conçoit également que, même si les
            mélodies des chants (Hyvert 2015 : 25-43) éloignent toute forme de
            virtuosité musicale (rythmes simples et répétitifs, intervalles
            conjoints, tonalités stables, formules mélodiques facilement
            mémorisables), une belle interprétation se construit dans la
            durée. Du point de vue des compagnons, il est certain que le
            niveau des chanteurs augmente avec l’entraînement, l’intérêt
            personnel pour le chant, l’assiduité et la participation aux
            banquets, les rencontres avec des Anciens ou des camarades de
            chambre qui aiment chanter. Et parmi ceux-ci, certains peuvent
            avoir à cœur de travailler spécifiquement leur puissance vocale ou
            encore l’émotion qu’ils cherchent à procurer en osant des nuances
            ou des registres plus aigus pour des chansons qui s’y prêtent et
            que l’on identifie. Le coterie Guérin, charpentier du Devoir (35
            ans) plie le coin des pages de son chansonnier lorsqu’il est
            capable de bien chanter la chanson, et s’est promis de les
            apprendre par cœur et de pouvoir les chanter toutes, en cérémonie,
            avant la fin de sa vie.</p>
            <p xml:id="d1e462">Enfin, les « bons », « ceux qui savent
            chanter », se distinguent également au moment de la clôture du
            banquet quand s’exécute le geste qui, par-delà les défis, les
            écarts et les degrés manifestés dans les performances
            individuelles, rappelle l’unité collective à laquelle la pratique
            du chant doit participer. Il s’agit de la formation d’une ronde
            par les membres de la communauté, bras croisés sur la poitrine et
            se donnant la main ; au centre, la Mère, le rouleur et un
            compagnon réputé pour ses qualités de chanteur. L’ensemble forme
            ainsi la « chaîne d’alliance »<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
                <p>
                  <hi rend="italic">Terminus post quem</hi>, 1850 (cf.
                Anonyme, <hi rend="italic">Le Secret des compagnons
                cordonniers dévoilé</hi>, Paris, Payrard, 1858). Il s’agit, à
                l’origine, d’une chanson de Jules Lyon, Parisien le Bien Aimé,
                compagnon cordonnier. Elle a été publiée, en 1858, dans le <hi rend="italic">Chansonnier du Tour de France</hi> d’Agricol
                Perdiguier, compagnon menuisier du Devoir de Liberté.</p>
              </note> (<hi rend="italic">Ibid</hi>. : 265-274). Une chanson
            spécifique y est aujourd’hui interprétée, <hi rend="italic">Les
            Fils de la vierge</hi>, qui a été extraite du répertoire des
            compagnons tisseurs pour être reprise par l’ensemble des sociétés
            compagnonniques en cette occasion dans le courant du siècle
            dernier. Dès le <date from="1800" to="1899" type="_temp">
                <hi rendition="#T10">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, le
            caractère hautement symbolique de ce dispositif était souligné et
            abondamment glosé, témoignant de la vive émotion collective qu’il
            pouvait susciter. Le menuisier Agricol Perdiguier la rapporte au
            <date from="1860" to="1865" type="_temp">début des années
            1860</date> :</p>
            <q rend="quotation">« La chaîne symbolique s’est mise en
            mouvement, s’est agitée en tournant, a formé une immense ronde, et
            la musique lui envoyait ses notes les plus sympathiques. Les mains
            se pressaient, les yeux rayonnaient, les cœurs battaient avec
            force. Un éclatant vivat a terminé cette cérémonie d’une si haute
            portée ».(in <hi rend="italic">Le Siècle</hi>, 7 janvier 1862)</q>
            <p xml:id="d1e494">Aujourd’hui encore, les instructions données
            concernant l’exécution de la chaîne d’alliance à l’Association
            ouvrière attestent l’importance qui est accordée à ce moment :</p>
            <q rend="quotation">« La chaîne d’alliance est un moment fort pour
            les Compagnons et le public apprécie la dignité dans laquelle elle
            se déroule. Il convient néanmoins de veiller à la tenue de chacun
            des participants. La tenue vestimentaire ainsi que l’attitude
            digne doivent être de rigueur. Tout écart sur ces plans doit faire
            l’objet d’une sanction et d’une mise à l’écart sur-le-champ,
            décidée par le rouleur de cérémonie »<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
                <p>Cf. le <hi rend="italic">Rapport de synthèse sur la vie des
                maisons</hi> (inédit), 55<hi rend="sup">e</hi> Assises
                nationales des compagnons du Devoir, Bruxelles, 11 et 12 juin
                1993 (Association ouvrière des compagnons du Devoir du Tour de
                France, article 5 : 87).</p>
              </note>.</q>
            <p xml:id="d1e511">Lieu d’expression de l’unité compagnonnique, la
            chaîne d’alliance est également un objet qui, à l’instar du
            répertoire chanté dans un banquet, marque une appartenance à une
            société, à un Devoir. La manière de l’exécuter, les façons de
            tourner, de se tenir, d’y chanter d’autres chansons que <hi rend="italic">Les Fils de la Vierge</hi> sont autant de
            décrochages, illisibles pour les profanes (qui ne lisent que
            l’unité et la fraternité que veut présenter la ronde et que les
            compagnons explicitent), mais très signifiants pour les compagnons
            (qui savent l’étendue des variantes de la performance). Pour ne
            prendre qu’un exemple, depuis 1984, les compagnons menuisiers et
            serruriers du Devoir de Liberté, dits <hi rend="italic">Gavots</hi>, pratiquent une variante de la chaîne
            d’alliance appelée la « ronde unitaire », au cours de laquelle les
            cannes sont tenues par les participants (et non les mains). En
            <date type="_temp" when="2012">2012</date>, lors de la Saint-Éloi
            à <placeName ref="6451740" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Limoges</placeName>, Médoc
            Cœur-Loyal, compagnon menuisier du Devoir de Liberté (62 ans), le
            chanteur désigné, commentait ainsi le moment :</p>
            <q rend="quotation">« Aujourd’hui, j’ai chanté la chaîne d’union
            car le premier compagnon me l’a demandé, c’est lui qui s’occupe du
            programme de chants. On peut la chanter sur trois airs mais on la
            chante toujours sur l’air du <hi rend="italic">Blason</hi>. On la
            chante depuis les <date from="1980" to="1989" type="_temp">années
            1980</date>, la première fois c’était à la réception d’une Mère à
            <placeName ref="6440938" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tarbes</placeName> suite à
            une décision nationale des Gavots. On a moins d’affinité avec la
            chaîne d’alliance ».</q>
          </div>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e525">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e526">Chanteurs et chansons</head>
          <div type="div2" xml:id="d1e528">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e529">Chanter en compagnon</head>
            <p xml:id="d1e531">Il nous paraît évident que les performances
            liées aux chants compagnonniques dans le cadre des banquets
            formels et l’intense activité réflexive qui en découle sont
            l’occasion de mettre en œuvre le compagnonnage <hi rend="italic">rêvé</hi>, celui qui exprime immédiatement les
            valeurs prônées par les compagnons (la fraternité, la solidarité,
            l’excellence, la transmission, etc.), et que le compagnonnage <hi rend="italic">pratique</hi>, celui des comportements situés plus
            que des valeurs, vient menacer par les débordements coutumiers des
            plus jeunes, mais aussi les ratages et leur résolution.</p>
            <p xml:id="d1e540">Cette tension fait que, finalement, hors le
            rappel des valeurs transmises dans le chant et sa pratique, les
            compagnons parlent peu de leurs actions de chant de manière
            générale et que peu de chose a été écrit sur son mode d’exécution
            (on ne trouve pas de manuel du chant compagnonnique). C’est
            pourquoi les rares données que nous possédons en la matière sont
            précieuses. Dans les <date from="2000" to="2010" type="_temp">années 2000</date>, dans un texte inédit intitulé <hi rend="italic">L’Animation</hi> et contenant un chapitre « Le chant
            dans nos banquets », le compagnon Lorenzi (qui avait une formation
            musicale de clarinettiste, ce qui explique cet intérêt tout
            singulier) note :</p>
            <q rend="quotation">« Si l’on veut que le chanteur assume
            correctement sa chanson compagnonnique, nos traditions méritent un
            peu plus d’attention. Autant le rituel préalable, assumé par le
            rouleur demandant l’avis de l’assemblée est bien rodé, autant la
            déception des convives est fréquente ensuite. Surtout à cause du
            manque de préparation du chanteur, de sa tenue, de son élocution.
            Il ne suffit pas de mettre une veste et de porter sa couleur,
            c’est l’interprétation du chant qui doit être préparée (surtout
            pour les débutants) ».(Lorenzi 2004 : 177)</q>
            <p xml:id="d1e549">Aussi le compagnon joint-il un certain nombre
            de propositions dont un schéma descriptif du compagnon interprète.
            Les recommandations concernant les gestes et les postures semblent
            avoir été entendues puisqu’elles correspondent à ce que nous avons
            pu observer lors des fêtes compagnonniques actuelles : on insiste
            sur la posture droite (car elle permet de dégager la colonne
            d’air, explique le compagnon Lorenzi), la tête haute bien que
            légèrement penchée sur le chansonnier, les pieds posés à plat sur
            le sol. Le chanteur se tient alors debout, toujours aux côtés du
            rouleur, sur la scène ou derrière sa chaise. L’immobilité est de
            mise durant l’interprétation du chant. Elle est strictement
            respectée à la Fédération compagnonnique. À l’Association
            ouvrière, on peut observer depuis une dizaine d’années des
            chanteurs se déplacer durant leur performance. On y lit volontiers
            le souci, constant au sein de ce groupement depuis quelques
            années, de réinterpréter les traditions, de les adapter, de
            devancer la modernité. Cela a d’ailleurs conduit à des
            refondations de rituels d’initiation que l’on jugeait trop
            archaïques. Il reste que ces interprétations libres et
            individuelles du chant (qui ne sont pas explicitées et pensées
            collectivement comme des changements) déplaisent assez aux
            Anciens : « Pourquoi il bouge comme ça ? C’est n’importe quoi » ;
            « on se demande pourquoi il ne reste pas tranquille à sa place »,
            entend-on souvent.</p>
            <p xml:id="d1e552">Il n’est ainsi, de la posture à la voix
            proprement dite, pas un élément de la performance qui ne fasse
            l’objet d’une évaluation. La voix surtout : « Il y a quelques fois
            de très bonnes voix sur le Tour, des voix puissantes. Comme t’as
            l’occasion de les côtoyer à des fêtes, tu sais qu’ils chantent
            bien » (Breton Noble Cœur, compagnon mécanicien du Devoir, 57 ans,
            février 2012). Mais il existe aussi « des résultats désastreux,
            trop forts, avec voyelles accentuées sur “é” ou “eu” en fin de
            phrases » (Daniel Le Guépin, compagnon serrurier du Devoir, 85
            ans, 2013). Et l’on tâche de mettre à profit les qualités des
            « bons chanteurs » qui peuvent « faire leur Devoir », c’est-à-dire
            transmettre leur savoir aux plus jeunes, en enseignant le
            « chanter en compagnon » lors des arrosages au moment des départs
            et des arrivées sur le Tour de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, voire en
            organisant de véritables cours de chants dans les maisons de
            compagnons. Le compagnon Daniel Le Guépin avait ainsi participé à
            une tentative de mise en place de cours de chant avec son frère
            Jean à <placeName ref="6431349" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nîmes</placeName> :</p>
            <q rend="quotation">« Lorsqu’avec l’âge, les regrets s’ajoutent
            les uns aux autres, celui de n’avoir pas réussi à faire aimer la
            musique aux jeunes compagnons représente une vraie fausse note
            dans ma volonté de partager. Ce bonheur inextinguible nous accorde
            à nous-mêmes, en nous élevant hors du temps, hors des
            contingences ; j’aurais voulu communiquer ce phénomène miraculeux
            à tous ceux que j’aime. Mais hélas, il n’est pas donné à tout le
            monde le privilège d’“entrer en musique”, parfois cette
            impossibilité frise le handicap ».(Souriou 2013 : 99)</q>
            <p xml:id="d1e559">Aujourd’hui et devant ce constat d’une
            incapacité à chanter pour quelques-uns – le « capable ? » du
            rouleur résonne pour eux d’une manière particulière –, certains
            déplorent finalement que la pratique chansonnière demeure
            obligatoire. Ce n’est d’ailleurs plus strictement le cas à
            l’Association ouvrière depuis cinq ans avec le renouvellement du
            rituel de l’Adoption, même si chanter en compagnon reste très
            valorisé. Là encore, cet assouplissement est vécu comme une
            adaptation nécessaire à l’époque. Et c’est un sentiment partagé
            au-delà même de ce groupement compagnonnique, jusque chez certains
            charpentiers de la Fédération compagnonnique réputés les plus
            pointilleux quant au maintien des « anciennes traditions ».
            Limousin Va de Bon Cœur nous l’expliquait :</p>
            <q rend="quotation">« Chanter c’est d’abord pour l’exercice de
            chanter, pour forcer les gens à chanter. Pour montrer sa capacité
            à, pour pousser à s’exprimer. Aujourd’hui, chanter devant jusqu’à
            sept cents personnes – et ça arrive de plus en plus souvent dans
            des fêtes comme la Sainte-Anne – peut amener les jeunes à se
            ridiculiser et ils peuvent en garder un mauvais souvenir. Réciter
            un poème pourrait suffire. Ou alors faire chanter la chanson par
            un “coterie de remplissage”, quelqu’un qui chante bien et qui
            pourrait interpréter le chant à la place du jeune qui ne sait pas
            bien chanter. Afin d’éviter que les jeunes viennent “dégueuler” ce
            qu’ils ont mal digéré […]. Il suffirait que les chanteurs
            d’exception mettent la main sur l’épaule. Car ridiculiser l’homme,
            ce n’est pas élever l’homme. Parfois certains rigolent et ça c’est
            mauvais. Il faudrait faire chanter ceux qui savent chanter. Quand
            on est dans l’intime, en famille, c’est normal que l’on soit
            obligé de chanter mais quand un jeune chante mal, c’est lourd pour
            tout le monde. Il ne devrait y avoir un caractère obligatoire que
            lorsque l’on est entre nous ».(Limousin Va de Bon Cœur, compagnon
            charpentier des Devoirs, 22 septembre 2011)</q>
            <p xml:id="d1e565">L’on perçoit clairement le conflit qui existe
            désormais, à l’occasion de ces banquets ouverts aux profanes et au
            siècle, entre le goût de mettre au défi et la volonté de faire
            corps. Dans le cas de la Fédération compagnonnique dont il est ici
            question, la solution adoptée est celle d’un partage plus net des
            registres public et privé de la fête. L’obligation du chant
            rejoindra la sphère « intime », comme le dit Limousin. Car il faut
            la maintenir, non seulement pour le défi qu’elle représente, mais
            également parce qu’il s’y dit davantage qu’une compétence vocale :
            une façon d’être, une disposition à prendre un risque, à se prêter
            au jeu collectif. C’est ce type d’exigence et d’enjeu qui explique
            que les « bons chanteurs » ne sont pas les seuls, loin de là, à
            prôner la valeur et la nécessité du chant compagnonnique :</p>
            <q rend="quotation">« J’ai rarement chanté. Malgré ma mauvaise
            voix, j’ai quand même chanté pour encourager les jeunes à
            apprendre les chants compagnonniques et surtout à se manifester en
            public et ce n’était pas évident ».(Jean Le Quimper, compagnon
            menuisier du Devoir, 84 ans, décembre 2011)</q>
            <p xml:id="d1e571">Mais la solution suggérée par Limousin n’a pas
            la valeur d’une règle. Aussi faut-il que chacun adopte des
            stratégies personnelles pour relever ce qui est pour certains une
            épreuve permanente. Parmi ces stratégies, il en est une qui
            consiste à s’appliquer à la maîtrise d’une seule chanson, qui sera
            dès lors toujours celle qui sera chantée :</p>
            <q rend="quotation">« Des compagnons ont une chanson avec laquelle
            ils font toute leur vie. Par exemple, il y a un compagnon
            mécanicien de 68 ans, sa chanson c’est <hi rend="italic">L’Hiver</hi>. Il n’a toujours chanté que celle-là.
            D’ailleurs, on dit que c’est “la chanson à Noël Léger” ».(Breton
            Noble Cœur, compagnon mécanicien du Devoir, février 2012)</q>
          </div>
          <div type="div2" xml:id="d1e580">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e581">Une théorie indigène de la
            chanson</head>
            <p xml:id="d1e583">Il est également question, dans ces chants
            compagnonniques, de manifester un attachement à un corps incertain
            de traditions dont le compagnonnage serait comme le conservatoire,
            celui de pratiques chansonnières partagées dans l’ancien monde
            rural et ouvrier (Martin Saint-Léon 1901 : 277). L’effacement de
            ce monde rend aujourd’hui ces pratiques propres au groupe du fait
            de leur résistance chez les compagnons. Ici, le maintien singulier
            d’une tradition de l’ancienne chanson française (de ses timbres,
            de ses structures, de ses thèmes, etc.), associé à une certaine
            ritualisation (le banquet, les formules introductives et
            conclusives du rouleur, les bans, etc.) en ont fait un objet dit
            « compagnonnique ».</p>
            <p xml:id="d1e586">S’il n’y a pas véritablement de manuel du chant
            compagnonnique, en dépit des tentatives isolées de formalisation
            du compagnon Lorenzi, il existe en revanche, diffuse au sein des
            communautés compagnonniques, une certaine théorie indigène du
            chant :</p>
            <q rend="quotation">« Les chants étaient une manière d’exprimer
            des idées, des avis. De transmettre les traditions. Tout ce que
            les hommes ne pouvaient pas se dire avec des mots. Les gens ne
            savaient pas lire mais ils savaient chanter ».(Franc-Comtois,
            aspirant menuisier du Devoir, 21 ans, juin 2012)</q>
            <p xml:id="d1e592">Là encore, la parole mélodisée, l’énonciation
            chantée offrent de dire ce qui ne se dit pas. Non dans le sens de
            ce qui peut exister dans d’autres usages du chant ailleurs<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
                <p>Parmi de nombreux exemples, on pourra lire les descriptions
                de Fiona Magowan (2007 : 136-139), à propos des chants yolngu
                du Nord-Est de la Terre d’Arnhem.</p>
              </note>, où cela serait interdit ou contraire aux règles de la
            pudeur, mais dans celui où ce qui est énoncé excède les codes de
            la parole ordinaire car cela la rendrait pesante, maladroite,
            impropre. Ce sont là aussi bien des formules d’interpellation
            directe excessivement déployées (« Dis-moi donc, Compagnon, quand
            aurons-nous compris ? », <hi rend="italic">Témoignage</hi>
              <note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
                <p>Association ouvrière des compagnons du Devoir 1996 :
                237-239.</p>
              </note>), que des jeux de répétition (« Et rifle, et rifle, ô
            menuisier […] / Et pan ! et pan ! dans l’atelier », <hi rend="italic">Le Menuisier</hi>
              <note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
                <p>Association ouvrière des compagnons du Devoir 1996 :
                198-201.</p>
              </note>), des formules d’exhortation insistante (« Allons,
            debout ! Marchons avec franchise », <hi rend="italic">La
            Fraternelle</hi>
              <note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>. : 71-73.</p>
              </note>), des morales et devises proverbialisantes (« Travail
            joyeux vaut paradis », <hi rend="italic">Travaille et
            chante</hi>
              <note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>. : 143-146.</p>
              </note>).</p>
            <p xml:id="d1e628">Lieu de transmission des valeurs et des formes
            d’adresse, la chanson est également pour les compagnons l’un des
            lieux privilégiés, probablement le lieu séminal hors le métier,
            d’expression de leur identité compagnonnique. D’où l’importance
            qu’ils accordent au fait de livrer, dans un dernier couplet, les
            noms et qualité de l’auteur de la chanson :</p>
            <q rend="quotation">« Pour voyager : talent, honneur,<lb/>Il en a
            fait sa devise ;<lb/>C’est un <hi rend="bold">maréchal</hi>, nommé
            <hi rend="bold">Cœur-Loyal</hi>,<lb/>
              <hi rend="italic">[bis]</hi>
              Marchant toujours avec franchise »<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
                <p>Dernier couplet de <hi rend="italic">Ah ! Dis-moi joli
                Compagnon</hi>, d’Abel Boyer (<hi rend="italic">Ibid</hi>. :
                150-142).</p>
              </note>.</q>
            <p xml:id="d1e660">Il est probable d’ailleurs que cet usage ait
            contribué à l’émergence de l’idée de propriété intellectuelle ou à
            celle de la notion d’auteur chez les compagnons (Adell 2010). En
            tous les cas, la coutume est ancienne : il faut que l’on sache,
            dans la chanson même, à qui elle appartient. Dans les <date from="1880" to="1889" type="_temp">années 1880</date>, Angevin la
            Fierté du Devoir rappelait ainsi à l’ordre un compagnon qui venait
            d’interpréter une chanson de sa composition :</p>
            <q rend="quotation">« Tu oublies de nous dire ton nom, tu sais que
            l’usage veut que l’auteur se nomme au dernier couplet, allons,
            travaille, il nous faut le nom de l’auteur »<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
                <p>
                  <hi rend="italic">Le Ralliement des Compagnons du
                Devoir</hi>, 24 avril 1887 : 6 ; lire aussi à ce propos, Julie
                Hyvert (2015 : 279-282).</p>
              </note>.</q>
            <p xml:id="d1e672">L’enjeu était, derrière l’affirmation
            individuelle, de constituer des répertoires de chansons propres à
            chacune des sociétés compagnonniques. Derrière la déclinaison de
            l’identité compagnonnique de l’auteur, on lisait un Devoir et un
            corps de métier. Si le chant fabrique bien <hi rend="italic">du</hi> collectif par reconnaissance (d’une
            « capacité », d’une identification, d’une émotion suscitée), il
            institue également <hi rend="italic">des</hi> collectifs
            spécifiques, identifiés par l’usage de répertoires particuliers.
            Que chaque groupement compagnonnique de nos jours ait « son »
            chansonnier confirme cette dimension. Plus encore, le choix de
            telle ou telle chanson au sein du répertoire proposé indiquera aux
            compagnons avertis à quel sous-groupe, peut-être moins institué
            que les groupements tels que l’Association ouvrière, la Fédération
            compagnonnique et l’Union compagnonnique, mais soudés par des
            liens plus denses (de métier, d’âge, de partages de valeurs, de
            conceptions de la vie compagnonnique, etc.), le chanteur veut
            qu’on l’identifie. Défi de reconnaissance qui recouvre d’anciens
            enjeux d’identité et de propriété de la vérité du
            compagnonnage.</p>
            <p xml:id="d1e681">En <date type="_temp" when="1855">1855</date>,
            <persName ref="028113055" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jacques-Paul Migne</persName>
            remarquait, dans son <hi rend="italic">Encyclopédie
            théologique</hi>, que « chaque Devoir a sa chanson, et ces
            chansons sont ordinairement de la composition des compagnons
            eux-mêmes […]. Les couplets sont souvent agressifs ou injurieux
            pour les devoirs ennemis » (1855 : 1212). Jusque dans les <date from="1890" to="1899" type="_temp">années 1890</date>, un genre à
            part entière, la chanson satirique en compagnonnage, alimente de
            larges rubriques de la presse compagnonnique<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
                <p>Philip [sans titre], <hi rend="italic">Le Ralliement des
                Compagnons du Devoir</hi>, 26 juillet 1891, 188 (Air de <hi rend="italic">Buffalo</hi>, Incipit : Un beau dimanche de
                juillet).</p>
              </note>. En <date type="_temp" when="1892">1892</date>, on
            trouve par exemple une chanson contre la venue à <placeName ref="6447142" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marseille</placeName> de
            <persName ref="071477772" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucien Blanc</persName>,
            compagnon bourrelier-harnacheur, fondateur et président de l’Union
            compagnonnique, qui restitue le mauvais accueil que lui firent les
            compagnons maréchaux du Devoir<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
                <p>Filhiol [sans titre], <hi rend="italic">Le
                Ralliement…</hi>, 14 février 1892, 201 : 5-6 (Air de <hi rend="italic">Oh quel nez !</hi>, Incipit : Chantons tous à
                l’unisson).</p>
              </note>. En <date type="_temp" when="1909">1909</date> encore,
            <persName type="_temp">Jean Connay</persName> décrivait cette
            situation de conflits permanents que les chants avivent :</p>
            <q rend="quotation">« Lorsqu’une fête, un banquet ou une conduite
            réunit les compagnons, ils aiment à chanter des chansons
            glorifiant le compagnonnage – le leur, bien entendu – et lorsqu’en
            vers, les poètes parlent des sociétés adverses, c’est en termes
            peu courtois. Si ces derniers montrent peu de soucis pour les
            règles de la versification, par contre ils en montrent un grand à
            s’attribuer toutes les qualités et à leurs adversaires tous les
            défauts ».(Connay 1909 : 101)</q>
            <p xml:id="d1e711">Ces chants de combat ont été progressivement
            supprimés des chansonniers contemporains, en adéquation avec le
            développement d’une théorie indigène de la chanson qui en fait un
            lieu de transmission des valeurs partagées par l’ensemble des
            compagnonnages. Les conflits, qui pouvaient être largement armés,
            ont pris des allures de bravades symboliques par la manifestation
            d’appartenances plus spécifiques que le fait d’être « compagnon »,
            ce qui par ailleurs est une idée qui a peu de prise. L’on est
            nécessairement compagnon d’un corps de métier, d’une société, d’un
            groupement. Parfois, ces collectifs sont parfaitement explicites
            dans les chansons interprétées, notamment quand le thème porte sur
            un métier en particulier et que celui-ci est renforcé par la
            désignation de l’auteur dans le dernier couplet. Pour ne puiser
            que dans le répertoire contemporain, c’est le cas, entre autres,
            du <hi rend="italic">Tailleur de pierre</hi> de <persName type="_temp">Joseph Dulaud</persName>, du <hi rend="italic">Menuisier</hi> de <persName type="_temp">Pierre
            Morin</persName>, ou du <hi rend="italic">Métallier</hi>
            d’<persName ref="118745166" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri Lorenzi</persName>.
            Limousin Va de Bon Cœur nous confiait qu’il y a une majorité de
            chants en hommage ou à destination de certains métiers, un effet
            sans doute renforcé par la signature dans le dernier couplet qui
            donne la profession du compagnon. Et d’ajouter : « Il y a aussi
            beaucoup de chansons de charpentiers, c’est difficile à comprendre
            mais nous sommes les plus nombreux ». Il faut dire que les
            charpentiers, outre les chansons « de métier », ont pu également
            s’approprier ou être associés à des chansons qu’ils ont pris
            l’habitude d’entonner et qui appartiennent dès lors à leur
            patrimoine chansonnier. C’est le cas par exemple de <hi rend="italic">Vive les Bordelaises !</hi>, très chantée dans les
            différents groupements, mais dont les interprétations sont
            surreprésentées chez les charpentiers. De même, ils ont intégré à
            leur répertoire des chansons qui les moquaient, telle <hi rend="italic">Les Charpentiers</hi> qui aurait été écrite par un
            auteur de revue et « fut chantée au théâtre sous le <date from="1848" to="1870" type="_temp">Second Empire</date> pour se
            moquer des compagnons charpentiers qui tenaient alors le haut du
            pavé »<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
                <p>Association ouvrière des compagnons du Devoir 1996 :
                132.</p>
              </note>. Malgré ses paroles piquantes sur les traits de
            caractère des charpentiers (« L’échelle sociale a des degrés / Ils
            sont tous en haut les charpentiers »), la chanson a été largement
            adoptée par les compagnons et est interprétée avec humour
            aujourd’hui.</p>
          </div>
          <div type="div2" xml:id="d1e733">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e734">Des défis et des
            combats</head>
            <p xml:id="d1e736">Ces défis de reconnaissance en chansons, qui
            relèvent aujourd’hui d’un travail cognitif et affectif sur les
            liens, les types et les degrés d’attachement et de solidarité <hi rend="italic">à l’intérieur</hi> même du groupe, prennent une
            autre dimension quand on les restitue dans une perspective
            historique. Les chants compagnonniques étaient alors
            fondamentalement adressés <hi rend="italic">à l’extérieur</hi>,
            provocations non symboliques, appels à la reconnaissance qui
            pouvaient générer de véritables conflits, en écho avec la fonction
            des chansons dans l’espace public des <date from="1700" to="1799" type="_temp">
                <hi rendition="#T10">xviii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
              </date> et <date from="1800" to="1899" type="_temp">
                <hi rendition="#T10">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècles</date>
            (Darnton 2014).</p>
            <p xml:id="d1e755">Les appartenances corporatives ou de Devoir qui
            continuent d’être manifestées aujourd’hui encore dans le choix des
            chansons et la composition d’un chansonnier formaient alors des
            groupes en conflit régulier autour de questions telles que la
            préséance ou le droit même à prétendre au statut de compagnon. Les
            motifs de ces querelles allaient du port un peu haut d’un ruban de
            couleur au refus de répondre à un appel à reconnaissance
            ritualisé, connu sous le nom de « topage » et qui était le nom
            même de la provocation pour les compagnons au <date from="1800" to="1899" type="_temp">
                <hi rendition="#T10">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. La chanson participait de ces
            différentes formes d’adresse provocante, car elle excitait les
            esprits et annonçait parfois l’intention d’en découdre. Sous le
            <date from="1804" to="1815" type="_temp">Premier Empire</date>,
            les sociétés compagnonniques s’illustraient particulièrement par
            le désordre et les rixes qui les déchiraient sur les chantiers,
            dans les ateliers, sur les routes, dans les lieux de
            divertissement. Les archives de police des <date from="1700" to="1799" type="_temp">
                <hi rendition="#T10">xviii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
              </date> et <date from="1800" to="1899" type="_temp">
                <hi rendition="#T10">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècles</date> sont
            chargées de ces comptes rendus de rixes qui aboutissaient à des
            saisies, des arrestations et où la violence des combats alimentait
            l’imaginaire des classes ouvrières en tant que « classes
            dangereuses » (Chevalier 1958). Ces rapports consigneront
            certaines des chansons alors entonnées, comme preuve des
            intentions belligérantes des compagnons et cause de la rixe. L’on
            indique ainsi qu’outre les propos, le contenu de l’adresse qui
            constituait une « hymnodie de combat » (Hyvert 2015 : 131-134), sa
            forme participait largement de l’outrage lui-même. On rapporte que
            plusieurs de ces chansons devaient se chanter « face à l’ennemi ».
            Des batailles meurtrières opposaient ainsi fréquemment les « Bons
            Drilles Compagnons Passants du Devoir » ou « Dévoirants » (se
            réclamant de Maître Jacques et de Soubise) aux « Gavots » ou
            « Étrangers du Devoir de Liberté », que l’on dit nés d’une
            scission située en <date type="_temp" when="1804">1804</date> (et
            qui se réclament de Salomon). Les réformateurs du compagnonnage,
            entre les <date from="1830" to="1880" type="_temp">années 1830 et
            1880</date> en particulier, ont largement dénoncé ces usages, nous
            permettant ainsi de les documenter et de révéler, en quelque
            sorte, l’ancienne théorie indigène de la chanson, où elle apparaît
            comme le creuset même de l’accusation et du soupçon. Chanter était
            provoquer. L’un de ces réformateurs, le menuisier Agricol
            Perdiguier, l’a indiqué avec beaucoup de clarté :</p>
            <q rend="quotation">« Les chansons de compagnons sont une des
            principales causes de désordre dans le Compagnonnage, ce sont
            elles qui aigrissent les esprits, nourrissent la haine et
            provoquent tant de batailles ».(1841 : 78)</q>
            <p xml:id="d1e776">Et de poursuivre en décrivant les effets de ces
            chants qui emportent les individus :</p>
            <q rend="quotation">« Quand ils avaient fait entendre, avec une
            énergie indescriptible, des chants de cette nature, les
            compagnons, de part et d’autre, ne se possédaient plus, ils
            étaient prêts à combattre, à tuer, à mourir ».(1854 : 134)</q>
            <p xml:id="d1e783">L’on en fut si convaincus, et pendant si
            longtemps, que dans les <date from="1960" to="1969" type="_temp">années 1960</date>, au moment de la refonte des
            répertoires, l’on attribuait les difficultés du compagnonnage au
            <date from="1800" to="1899" type="_temp">
                <hi rendition="#T10">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> à
            leurs pratiques chansonnières : « C’est ce mauvais génie de nos
            poètes qui fut la première cause de nos dissensions »<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
                <p>Cf. « Nos belles chansons compagnonniques », in <hi rend="italic">Le Compagnonnage</hi>, 1966, 539-540 : 2.</p>
              </note>. Et la théorie contemporaine du chant s’appliquera à
            s’édifier contre l’ancienne : chanter désormais sera
            transmettre.</p>
            <p rend="break" xml:id="d1e798">* * *</p>
            <q rend="quotation">« L’hiver de mon Adoption, je me suis fait
            chambrer parce que je venais de <placeName ref="2985246" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Provence</placeName> et on me
            cherchait en permanence avec la chanson <hi rend="italic">Le
            Compagnon mécontent</hi>
              <note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
                <p>Cette chanson conte les mésaventures de Compagnons
                dauphinois mal reçus en Provence : « Ces maudits Provençaux /
                Sont pires que le Diable / Nous font boire de l’eau / Et
                coucher à l’étable… / Mais les draps qu’ils nous baillent /
                Grand Dieu qu’ils sont trop gros / Ils ont servi de voiles / À
                tous leurs vieux bateaux » (in Association ouvrière des
                compagnons du Devoir 1996 : 32, 2<hi rend="sup">e</hi>
                couplet).</p>
              </note> qui fait une mauvaise réputation aux Provençaux. Le jour
            de mon Adoption, je l’ai chantée pour me venger ».(Provençal,
            aspirant maçon, Brest, 9 juin 2015)</q>
            <p xml:id="d1e813">Ce jeune aspirant condense en quelques mots ce
            que nous avons tâché d’expliciter ici, à savoir l’intrication de
            la chanson et de la logique du défi dans le compagnonnage
            contemporain. En effet, une très grande majorité de compagnons
            partage la conviction selon laquelle le chant compagnonnique
            exprime à la fois l’unité du groupe, la solidarité, la coopération
            et l’entraide, en même temps qu’il permet une transmission et une
            diffusion de ces valeurs. Parallèlement, la pratique chansonnière
            est effectivement jouée sur le mode du défi ; registre d’action
            sur lequel elle s’effectue concrètement chez les compagnons. La
            chanson compagnonnique doit être véritablement une prise de
            position, par rapport à un groupe, à une situation (comme évoquée
            par le jeune Provençal taquiné par ses camarades avec <hi rend="italic">Le Compagnon mécontent</hi>), à des valeurs, à un
            projet. Et ce positionnement peut être aussi bien le rappel d’une
            position déjà acquise, la conquête d’une autre à prendre, l’effort
            fait pour maintenir son rang. Mais ce défi pèse tout autant sur le
            chanteur que sur l’auditoire des compagnons et sur le maître de
            cérémonie, qui, à tous les sens du terme, ordonne les chants.
            Chacun, de sa place et dans son rôle, doit répondre aux exigences
            de la coutume chansonnière compagnonnique qu’une mise en pratique
            précise contraint (répertoire limité, moment privilégié du banquet
            pour les performances, formules introductives et conclusives
            routinières à respecter, etc.), mais au sein duquel une place
            importante est faite aux perspectives individualisées. Rien n’est
            plus désespérant pour un compagnon, et en particulier dans le
            cadre formel de ces banquets, que l’absence totale de surprise, le
            respect strict des contraintes, la prédictibilité des
            comportements. Il est probable que l’habitude, sinon le goût d’une
            certaine dose d’incertitude développé dans le registre
            professionnel (la conduite d’un chantier, la réaction d’un
            matériau, la singularité d’une configuration, etc.) ne soit pas
            sans effet sur <hi rend="italic">l’attente de l’incertain</hi>.
            C’est en ce sens que, dans le compagnonnage comme dans beaucoup
            d’autres configurations sociales, il existe, à l’instar de
            certaines langues, un système de <hi rend="italic">règles à
            tons</hi>, tons qui permettent de distinguer entre celles qui,
            dans telle situation, vont être impératives au bon déroulement de
            la vie collective (et, dans d’autres situations, se font
            secondaires) et celles qui, au même moment, doivent faire l’objet
            d’une dose contrôlée de désobéissance. C’est à ce niveau que peut
            s’exprimer le talent, ou la médiocrité interprétative des
            individus. Savoir quand il faut être à l’amende plutôt que de
            suivre le règlement ; savoir quand il faut « boire sa faute »
            plutôt que la chanter, et inversement. Tout cela constituant le
            principe général d’une infinité de petits déséquilibres qui, loin
            de contribuer à ruiner l’ordre social compagnonnique, le
            dynamisent.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliography" xml:id="d1e825">
        <listBibl xml:id="d1e826">
          <bibl xml:id="d1e827">Adell, Nicolas, 2008 <hi rend="italic">Des
          hommes de Devoir. Les compagnons du Tour de France, <hi rendition="#T10">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>-<hi rendition="#T10">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</hi>. Paris,
          Éd. de la <hi rendition="#T10">Msh</hi> (« Ethnologie de la France »
          30).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e846">Adell, Nicolas, 2010 « Le conteur, le scribe,
          le chansonnier : formes et raisons de l’autobiographie chez les
          compagnons du Tour de France », <hi rend="italic">L’Homme</hi>
          195-196 : 193-224.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e852">Adell, Nicolas, 2013 « Arts de faire, arts de
          vivre : chefs-d’œuvre inconnus des compagnons du Tour de France »,
          <hi rend="italic">Gradhiva</hi> 17 : 118-143.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e858">Association ouvrière des compagnons du Devoir,
          1996 <hi rend="italic">Chansonnier des compagnons du Devoir</hi>.
          Paris, Librairie du Compagnonnage.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e864">Chevalier, Louis, 1958 <hi rend="italic">Classes laborieuses et classes dangereuses à Paris
          pendant la première moitié du <hi rendition="#T10">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</hi>. Paris, Plon (« Civilisations d’hier
          et d’aujourd’hui »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e875">Coirault, Patrice, 2006 <hi rend="italic">Répertoire des chansons françaises de tradition
          orale</hi>, 3. <hi rend="italic">Religion, crimes,
          divertissements</hi>. Paris, <hi rendition="#T10">Bnf</hi>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e888">Connay, Jean, 1909 <hi rend="italic">Le
          Compagnonnage, son histoire, ses mystères</hi>. Paris, Union des
          charpentiers de la Seine.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e894">Darnton, Robert, 2014 <hi rend="italic">L’Affaire des Quatorze. Poésie, police et réseaux de
          communication à Paris au <hi rendition="#T10">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</hi>. Trad. de l’anglais (États-Unis) par
          Jean-François Sené. Paris, Gallimard (« <hi rendition="#T10">Nrf</hi> essais »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e908">Fabre, Daniel, 1999 [1985] « Familles : le
          privé contre la coutume », in Philippe Ariès &amp; Georges Duby,
          eds, <hi rend="italic">Histoire de la vie privée</hi>, 3. <hi rend="italic">De la Renaissance aux Lumières</hi>. Paris, Le Seuil
          (« Points. Histoire ») : 527-564.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e917">Honneth, Axel, 2013 [1992] <hi rend="italic">La Lutte pour la reconnaissance</hi>. Trad. de
          l’allemand par Pierre Rusch. Paris, Gallimard (« Folio. Essais »
          576).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e923">Hyvert, Julie, 2015 <hi rend="italic">Le Chant
          à l’œuvre. La pratique chansonnière des compagnons du Tour de
          France, <hi rendition="#T10">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>-<hi rendition="#T10">xxi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</hi>. Rennes,
          Presses universitaires de Rennes (« Histoire »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e939">Lorenzi, Henri, 2004 <hi rend="italic">L’Animation</hi>. Paris, Les Compagnons du Devoir
          [inédit].</bibl>
          <bibl xml:id="d1e946">Magowan, Fiona, 2007 <hi rend="italic">Melodies of Mourning. Music and Emotion in Northern
          Australia</hi>. Oxford, James Currey.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e952">Martin Saint-Léon, Étienne, 1901 <hi rend="italic">Le Compagnonnage, son histoire, ses coutumes, ses
          règlements et ses rites</hi>. Paris, Armand Colin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e958">Migne, Jean-Paul [abbé], 1855 <hi rend="italic">Encyclopédie théologique, ou Série de dictionnaires
          sur toutes les parties de la science religieuse</hi>. Paris,
          Ateliers catholiques du Petit-Montrouge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e964">Perdiguier, Agricol, 1841 <hi rend="italic">Le
          Livre du compagnonnage</hi>. Paris, Pagnerre.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e970">Perdiguier, Agricol, 1854 <hi rend="italic">Mémoires d’un compagnon</hi>. Paris, Agricol
          Perdiguier Éd.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e976">Perdiguier, Agricol, 1858 <hi rend="italic">Chansonnier du Tour de France par des compagnons de
          tous les métiers et tous les Devoirs</hi>. Paris, Agricol
          Perdiguier.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e983">Souriou, Daniel, 2013 <hi rend="italic">L’Homme du fer et du feu</hi>. Nîmes, Ateliers Baie
          (« Récits &amp; témoignages »).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e989">Union compagnonnique des compagnons du Tour de
          France des Devoirs unis, 2010 <hi rend="italic">Chansonnier</hi>.
          Versailles, U<hi rendition="#T10">cctfddu</hi>.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>