<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="snadal" time="2021-12-03T09:57:19.913+01:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="MaR-11_Bonnot">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Objets d’attachement et patrimoines encombrants.
        Enquêtes anthropologiques</title>
        <author role="aut">
          <forename>Thierry</forename>
          <surname>Bonnot</surname>
          <affiliation>CNRS, Institut de recherche interdisciplinaire sur les
          enjeux sociaux (IRIS)</affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions 4.0 International - CC BY-NC-SA 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-11-28T19:20:00" who="Céline Barthonnat">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Objets d’attachement et patrimoines
          encombrants. Enquêtes anthropologiques</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Thierry Bonnot</docAuthor>
          <affiliation>CNRS, Institut de recherche interdisciplinaire sur les
          enjeux sociaux (IRIS)</affiliation>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract">
        <p xml:lang="fre">À partir d’une réflexion sur les attachements
        réciproques entre sujets et objets, inspirée notamment par la
        sociologie des réseaux et le pragmatisme, cet article propose de
        combiner cette approche à une analyse transhistorique prenant en
        compte les caractéristiques physiques et dimensionnelles des objets.
        Les enquêtes ethnographiques sur la construction des patrimoines
        permettent d’analyser au plus près les attaches entre individus et
        objets hérités, montrant que la conservation patrimoniale s’apparente
        parfois à une forme d’encombrement. Celui-ci est d’autant plus
        prégnant qu’il concerne les restes de l’industrie, monumentaux ou
        massivement produits. Étudier les objets dans leur parcours, de la
        production au passage à l’état de déchet permet de tenir au plus près
        les variations des rapports entre l’objet et les individus qui le
        fabriquent, l’utilisent, le manipulent, s’en débarrassent ou le
        conservent. Au croisement de l’individuel et du collectif, l’attention
        à la construction patrimoniale nous apprend comment les sociétés
        s’attachent plus ou moins fortement à certains objets et assument la
        charge des vestiges encombrants, matériellement et symboliquement.</p>
        <p xml:lang="eng">From the “attachment” concept, used by Actor-Network
        Theory and pragmatism to study relationships between subjects and
        objects, this paper proposes to cross this approach with an historical
        analysis taking into account material properties of objects.
        Ethnography of Cultural Heritage allows us to study as closely as
        possible attachments between people and inherited objects, showing
        that heritage sometimes seems as a burden, especially when it concern
        remains of industry, monumental building or mass production.
        Considering objects in the totality of their careers, from production
        to waste, aim to understand the variations in in the relationship
        between the object and the individuals who make it, use it, handle it,
        destroy or keep it. At the crossroads of the individual and the
        collective, attention to Cultural Heritage construction teaches us how
        societies attach themselves more or less strongly to some objects, and
        assume materially and symbolically the burden of cumbersome
        remains.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
          <p xml:id="d1e68">Dans un article très stimulant, l’archéologue
          <persName ref="029833205" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ian Hodder</persName> a retracé le
          processus de longue durée qui a rendu les humains et les choses
          interdépendants. L’humanité n’a pas toujours été submergée par les
          objets manufacturés. Le nomadisme est incompatible avec un matériel
          mobilier trop abondant et l’accroissement des biens matériels est
          intervenu avec l’agriculture et la sédentarisation, sans que la
          relation de cause à effet soit évidente : est-ce la sédentarisation
          qui a fait s’accroître la masse des objets mobiliers ou serait-ce la
          présence de plus en plus abondante de ces objets qui a obligé
          l’homme à la sédentarisation ? Plus l’homme fabrique et possède
          d’outils et d’accessoires, moins il lui est possible de les
          transporter, plus il doit trouver des solutions pour les entreposer.
          Plus l’homme accumule ce matériel, plus il est empêtré (<hi rend="italic">entangled</hi>) dans les choses, explique <persName ref="029833205" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hodder</persName>
            <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>
                <hi rend="small-caps"> Hodder</hi>, 2014.</p>
            </note>. Par exemple, la culture céréalière a nécessité
          l’invention de techniques agricoles, donc d’outils, ainsi que
          d’éléments mobiliers nécessaires au stockage et à la conservation :
          les céréales ont en quelque sorte piégé (<hi rend="italic">entraped</hi>) les humains, les contraignant à un
          travail plus dur et à l’acquisition d’équipement toujours plus
          important et envahissant. Les nouveaux modes de vie génèrent de
          nouvelles nécessités matérielles, les unes entraînant les autres. La
          relation d’interdépendance des hommes et des choses peut donc
          devenir un piège, social ou environnemental. Le modèle de croissance
          exponentielle enclenché il y a 10 000 ans au <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Moyen
          Orient</placeName> est toujours en vigueur. Il inclut désormais,
          dans le cadre d’un enchevêtrement toujours grandissant, des
          changements environnementaux délétères et, selon Ian Hodder, le
          processus semble irréversible, car un système interdépendant ne peut
          être facilement déconstruit sans porter atteinte à son existence
          même.</p>
          <p xml:id="d1e83">L’enchevêtrement tel qu’<persName ref="029833205" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hodder</persName> le
          définit est la combinaison de différents types de dépendances entre
          choses et humains produits relationnellement, que l’archéologie
          essaie de penser sur le long terme. L’anthropologie, dont le travail
          de terrain consiste à dialoguer avec des personnes afin de
          comprendre leur activité sociale et leur façon d’appréhender le
          monde, peut tirer profit de cette double caractérisation du rapport
          entre objets et êtres humains, combinant embarras et attraction.
          Parmi cette multitude d’objets dans laquelle nous sommes empêtrés,
          certains acquièrent un statut particulier, voire exceptionnel, parce
          qu’à un moment donné une ou plusieurs personnes leur ont accordé un
          intérêt singulier. Celui-ci peut-être affectif, nostalgique,
          intellectuel, voire vénal. Ce lien entre individus et objets,
          nourrissant, pour ce qui est de mon terrain, la valorisation d’un
          passé local et familial, ouvre une voie pour observer et saisir la
          construction d’un patrimoine au ras du sol, en partant du plus près
          de la relation entre objets et personnes, c’est-à-dire en
          considérant les pratiques et pas seulement les discours qualifiant
          une charge mémorielle des objets qui serait tenue pour acquise une
          fois pour toutes. La notion d’attachement semble féconde pour penser
          ce lien, cet enchevêtrement et ces rencontres. Elle permet
          d’analyser la multiplicité des liaisons entre les individus, les
          sociétés et les choses et de déterminer les modalités selon
          lesquelles les uns <hi rend="italic">tiennent</hi> aux autres, donc
          s’y attachent, sans se limiter à la stricte équivalence entre
          attachement et affection. Cet article s’efforcera, après avoir
          exposé brièvement plusieurs perspectives théoriques sur les
          attachements et questionné la nature concrète de ces relations, de
          les rapporter au problème des dimensions matérielles des objets et
          des choses en tant qu’elles jouent un rôle crucial dans les liens
          avec les personnes et les collectifs.</p>
          <div type="section1" xml:id="d1e88">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e89">Liens d’attachements et
            charge mémorielle</head>
            <p xml:id="d1e91">La sociologie s’est particulièrement intéressée
            à la notion d’attachement en l’enrichissant d’un point de vue
            pragmatique qui insiste sur la coproduction des liens en
            situation. Dès <date type="_temp" when="1992">1992</date>, dans
            son analyse des réseaux technico-économiques, <persName type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel
            Callon</persName> faisait de l’attachement l’un des pôles des
            stratégies des acteurs d’un réseau. Ces stratégies, ressorts du
            dynamisme des réseaux, forment une « dialectique de l’attachement
            et du détachement », compromis entre les deux extrêmes, entre « la
            capacité de fabriquer des irréversibilités pour les autres tout en
            se ménageant la faculté d’échapper aux irréversibilités que les
            autres fabriquent »<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Callon</hi>, 1992, p. 60-62.</p>
              </note>. Cette idée a été transposée à d’autres terrains, comme
            celui du goût et de sa construction, étudié dans plusieurs textes
            par <persName ref="026918919" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antoine Hennion</persName>
              <note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Hennion</hi>, 2004 et 2010.</p>
              </note>, souhaitant se démarquer d’un déterminisme social trop
            univoque. Qu’il s’agisse des amateurs de vin ou de musique, penser
            les attachements permet de mieux comprendre les interactions, les
            effets produits par les personnes sur les choses mais aussi leur
            réciprocité car, selon cette perspective, les choses coproduisent
            ce qui se passe. <persName ref="026918919" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antoine Hennion</persName> se
            réfère explicitement à <persName ref="028784170" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Callon</persName> ainsi
            qu’à <persName ref="02825354X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bruno Latour</persName> et
            s’inscrit dans le même projet de sociologie de l’acteur-réseau et
            de la médiation. Pour <persName ref="02825354X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Latour</persName>, l’attachement
            est une voie moyenne pour s’éviter de diviser l’action sociale
            entre acteur actif et objet passif… ou l’inverse<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Latour</hi>, 2000.</p>
              </note>. Rendre compte de la réalité en distinguant soit un
            maître-acteur dictant impérieusement sa loi aux choses, soit une
            maîtresse-chose qui détermine implacablement l’action des sujets,
            ne permet pas de définir les attachements dans leur réciprocité,
            ni d’en évaluer la qualité. Dans une perspective symétrique, la
            notion d’attachement est un outil théorique destiné à se
            débarrasser de ce schéma considéré comme trop rigide et au final
            contre-productif pour les sciences sociales. Elle oblige à se
            concentrer sur l’action en train de se faire, sans privilégier un
            acteur ou un objet passif mais en tenant attachés les deux
            éléments et en tentant de qualifier ces attachements.</p>
            <p xml:id="d1e116">Les cas étudiés par des enquêtes de terrain
            montrent que les objets nous attachent autant que nous y sommes
            attachés. Ils nous attachent au sens où ils nous entravent, nous
            pèsent parfois et vont jusqu’à nous encombrer. Pour la famille
            Mothu, les maquettes de locomotives à l’échelle 1/14<hi rend="sup">e</hi> – c’est-à-dire mesurant chacune environ
            deux mètres de long et pesant plus de cent kilos – conçues et
            fabriquées par <persName type="_temp">Lucien Mothu</persName>
            étaient des objets de fierté familiale et de piété filiale<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Bonnot</hi>, 2006.</p>
              </note>. L’attachement des filles de <persName type="_temp">Lucien</persName> et de l’ensemble de la famille
            était d’autant plus fort que l’histoire de ces objets, il est vrai
            remarquables par leurs qualités techniques et leur processus de
            production, était indiscernable de l’histoire des Mothu eux-mêmes.
            À la mort de <persName type="_temp">Lucien</persName>, le statut
            de relique s’est ajouté à celui de chef-d’œuvre et la
            sacralisation des maquettes a transpiré sur l’ensemble de
            l’atelier du créateur, dans le sous-sol du pavillon de la banlieue
            du <placeName ref="3003796" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Havre</placeName>, devenu
            sanctuaire. C’était bien une sorte d’emprise qui s’exerçait sur
            les héritiers, dans un sens affectif mais aussi très concret
            matériellement, car la totalité de l’espace était occupée par les
            maquettes, l’établi, les outils et les rails adaptés aux
            locomotives – car <persName type="_temp">Lucien Mothu</persName>
            avait construit un système démontable permettant de faire circuler
            ses machines dans la cour de la propriété. Les objets avaient une
            présence physique permanente, alors qu’ils avaient déjà rythmé la
            vie familiale durant des décennies du vivant du maquettiste qui
            avait passé des milliers d’heures à leur réalisation. Comment se
            détacher de cet encombrant héritage sans pour autant s’en
            débarrasser ? Les filles, le gendre et le petit-fils de <persName type="_temp">Lucien Mothu</persName> ont cherché des solutions qui
            correspondent à l’idée qu’ils se faisaient d’un détachement
            respectant l’héritage : ils ont cherché à donner cet ensemble à un
            musée, avec comme conditions de ne pas achever les maquettes non
            terminées et de ne pas séparer locomotives et atelier. Il ne
            s’agissait pas seulement, pour eux, de donner des objets, mais de
            transmettre une existence entière matérialisée par une œuvre, ce
            dernier terme entendu à la fois comme production et comme
            processus créatif. Détacher les maquettes de l’atelier du
            maquettiste aurait été un manquement à la mémoire de <persName type="_temp">Lucien</persName>, une façon de briser l’unité. Le
            don de l’ensemble à l’écomusée Creusot-Montceau fut la voie
            médiane la plus juste entre emprise et détachement. C’est là un
            exemple probant de la réciprocité des attachements
            individus/objets, montrant qu’on peut être à la fois attaché à
            quelque chose et attaché par cette chose : les Mothu tenaient à
            quelque chose qui les tenait.</p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e129">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e130">Les attachements comme
            liens sensibles : prise et évaluation</head>
            <p xml:id="d1e132">Ce cas n’est exceptionnel que par la dimension
            des objets en cause, car si le maquettiste avait davantage
            miniaturisé ses productions, la question de l’encombrement ne se
            serait pas posée aussi franchement, ou pas aussi rapidement. Car
            la matérialité concrète des objets conditionne l’attachement d’une
            façon déterminante, ce qu’une approche purement théorique de la
            notion risquerait d’escamoter. Sur ce point, la nuance
            terminologique proposée par Laurent Thévenot est d’une grande
            utilité, renvoyant au vocabulaire technique ou anatomique : selon
            lui, ce sont avant tout les <hi rend="italic">attaches</hi>, au
            sens d’attaches musculaires par exemple, qui constituent des clés
            d’accès à la réalité de l’engagement familier des individus dans
            l’action. Il s’agit de qualifier des liens avant tout physiques,
            qui peuvent devenir des attachements au sens abstrait de rapport
            moral aux choses et former des « entrelacs d’attachements [qui]
            spécifient un engagement bien différent de l’appropriation
            privative d’un bien aliénable<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Thévenot</hi>, 2006, p. 245.</p>
              </note> ». C’est par l’observation de l’engagement des acteurs,
            de leurs rapports indissociablement physiques et sociaux avec le
            monde et les choses, que Laurent Thévenot étudie toute la gamme de
            nuances entre les attaches, selon que l’individu s’attache à une
            chose ou soit attaché à une configuration. La dimension physique
            et sensible de ces liaisons intervient sur différents plans, dont
            celui de l’évaluation et de la qualification des objets. C’est ce
            qu’ont étudié très méticuleusement <persName ref="029426243" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Christian
            Bessy</persName> et <persName ref="030951283" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Francis Chateauraynaud</persName>
            dans leurs travaux sur l’expertise et l’authentification des
            objets vendus aux enchères. Ils tentent d’apporter à la sociologie
            de l’acteur-réseau et à celle de la justification une autre
            dimension, « celle de l’attention aux choses, et de tous les
            ressorts sensibles forgés par la pratique, nécessaires pour ancrer
            adéquatement les formes les plus ordinaires de vigilance et de
            participation au cours des choses<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Bessy</hi> et <hi rend="small-caps">Chateauraynaud</hi>, 2014 (1995),
                p. 478.</p>
              </note> ». <persName ref="029426243" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bessy</persName> et <persName ref="030951283" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chateauraynaud</persName> ont
            forgé et mis à l’épreuve le concept de prise, ancré dans les
            relations situées, susceptible de caractériser les données les
            plus fines sur lesquelles se fixe l’attention indispensable à la
            connaissance ou à la reconnaissance des objets, des plus communs
            aux plus rares. Ethnographier au plus près les relations
            individus/objets donne accès aux différentes formes d’attachements
            et à leur portée sociale, leur complexité signifiante. Cette
            approche fine des interactions a permis aux sociologues
            d’identifier deux phases dans l’opération d’estimation : « partir
            du corps de l’objet en s’efforçant de trouver les bonnes prises
            (de le priser) ; évaluer l’état du marché sur la base de la
            qualification générique de l’objet<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 116.</p>
              </note> ». La première phase nécessite de construire son
            attachement à l’objet, y compris sensible et physique, la seconde
            implique de s’en détacher<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
                <p>Nous retrouvons ici, dans une perspective légèrement
                différente, l’oscillation attachement/détachement observée par
                Michel Callon.</p>
              </note>. L’attachement devient ainsi un rapport d’emprise dont
            il faut nécessairement s’extraire pour l’expertise. Le
            détachement, indispensable à l’objectivation évaluatrice, consiste
            à dépouiller l’objet de sa charge affective singulière pour en
            mesurer les critères de valeur objective, reconnus par un réseau
            de professionnels. Cette configuration semble tout à fait
            similaire au processus de qualification des objets patrimoniaux
            qui nous intéressent ici.</p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e169">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e170">Héritages et emprises
            mutuelles</head>
            <p xml:id="d1e172">Car il s’agit bien, à propos d’objets matériels
            auxquels les individus et les groupes familiaux sont attachés
            selon différentes modalités, de se distancier d’une perception
            strictement affective pour poser une évaluation raisonnée, à
            l’échelle de la reconnaissance sociale des propriétés
            patrimoniales. Pour la famille <persName type="_temp">Mothu</persName>, le détachement est passé par la
            transformation du legs paternel en collection muséale. Les
            maquettes de locomotive ont intégré l’héritage collectif, le
            Patrimoine – avec majuscule, au sens culturel du terme – en
            quittant l’héritage familial, avec une importante nuance entre les
            deux formes de transmission : le Patrimoine est un héritage
            choisi, intentionnellement sélectionné à partir de critères variés
            mais présumés objectifs ; l’héritage familial est parfois reçu
            passivement et n’est pas toujours désiré. L’exemple de la famille
            Chèze relève de cette réception d’un legs embarrassant. <persName type="_temp">Philibert Chèze</persName> s’est implanté au lieu-dit
            <placeName ref="6455456" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">le Montet</placeName>
            (<placeName ref="6442354" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Palinges</placeName>,
            <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Saône-et-Loire</placeName>)
            au <date from="1840" to="1860" type="_temp">milieu du <hi rend="small-caps">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> pour
            produire des poteries de grès et des produits céramiques
            réfractaires. L’usine a été en activité de <date from="1860" to="1963" type="_temp">1860 à 1963</date>. Elle a ensuite abrité
            une petite activité métallurgique jusqu’au début des <date from="1980" to="1989" type="_temp">années 1980</date>, ce qui
            explique que l’ensemble des bâtiments n’a pas été démoli. La
            maison familiale n’est plus désormais occupée que durant les
            vacances des héritiers. Ces derniers, âgés d’une cinquantaine
            d’années, sont les quatre arrière-petits-enfants du fondateur de
            l’entreprise. Ils se sont retrouvés propriétaires d’une vieille et
            grande maison en pleine campagne, à plus de cent kilomètres de
            leur lieu de résidence – l’une des héritières vit même aux
            Etats-Unis – et d’une usine qu’ils n’ont jamais vu
            fonctionner.</p>
            <p xml:id="d1e179">Ce qui a échu, « un peu par hasard » comme le
            dit l’une des héritières, aux actuels propriétaires du site, ce
            sont des bâtiments de différentes natures – usine, four
            monumental, dépendances, maison d’habitation patronale – ainsi
            qu’une foule d’objets disparate qu’il n’est pas possible de
            réduire à un stock de céramiques industrielles. Il y a dans les
            bâtiments d’usine, dans les caves et le jardin de la maison, le
            long des murs, des poteries invendues mais intactes, des fragments
            céramiques, des ratés de cuisson déformés, des ustensiles en grès
            utilisés par la famille. Il y a aussi des outils, des productions
            métallurgiques, un bric-à-brac sédimenté ici par les décennies
            d’activités diverses. Il y a également quelques objets
            particuliers, des créations céramiques du grand-père <persName ref="19810216X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gabriel Chèze</persName>, médecin
            aliéniste pratiquant le métier en amateur pendant ses loisirs. Il
            signait de ses initiales, dans les <date from="1910" to="1919" type="_temp">années 1910</date>, des statuettes en grès émaillé
            que ses descendants découvrent peu à peu, disséminées dans les
            nombreuses pièces de la maison – les moules de ces statuettes ont
            été retrouvés dans l’usine.</p>
            <p xml:id="d1e181">Le regard porté sur ces différentes catégories
            d’objets varie selon les personnes et selon les types d’attention
            aux choses. Ces objets peuvent être perçus comme de précieux
            documents sur l’histoire industrielle de la région, ou plus
            largement sur l’histoire de l’industrie céramique ; ils peuvent
            fournir des témoignages sur l’histoire du site, par exemple sur le
            passage de la production céramique à la métallurgie ; certains
            constituent de véritables et rares reliques familiales. Un objet
            ou un bâtiment peut tout à fait ressortir de plusieurs catégories,
            voire de toutes à la fois. Quant aux dimensions physiques des
            éléments de l’héritage, cela varie de quelques centimètres de
            hauteur pour les flacons et pots de grès, à trois étages pour un
            four à poteries d’environ quatre mètres de diamètre. Cette
            variation d’échelle intervient indéniablement dans l’emprise
            exercée par les choses sur les personnes, source de tension entre
            l’attachement à la mémoire familiale et l’encombrement de sa
            monumentalité. Empêtrés dans les vestiges industriels, les
            descendants des patrons du <date from="1800" to="1899" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> ne peuvent se résoudre à les
            détruire mais ne sauraient s’engager dans leur restauration.
            L’héritage est plus pesant quand il s’agit d’envisager la
            conservation d’un bâtiment qu’à propos de quelques poteries de
            grès posées sur une étagère.</p>
            <p xml:id="d1e188">Mais qu’en est-il de la masse de la
            production : que faire des tonnes de céramiques laissées derrière
            elle par une production industrielle défunte ?</p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e190">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e191">La question dimensionnelle
            au carrefour de deux temporalités</head>
            <p xml:id="d1e193">L’entreprise Chèze faisait partie de la
            douzaine d’usines de production céramique, produisant des poteries
            principalement destinées au conditionnement alimentaire et
            chimique, simultanément en activité à l’apogée du secteur <date from="1880" to="1900" type="_temp">entre 1880 et 1900</date> dans
            la vallée de la Bourbince. Les poteries de grès cérame glaçuré
            sont intéressantes dans l’histoire de la production céramique et
            plus largement dans celle de la révolution industrielle sous
            l’angle de l’évolution de la consommation. Les spécificités
            techniques, fonctionnelles et commerciales de ces entreprises
            reflètent la spectaculaire mutation des modes de vie dans les
            premières décennies de l’urbanisation et de l’industrie de masse
            en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> :
            conditionnement alimentaire individualisé (moutarde et bière par
            exemple), démocratisation de produits de luxe (liqueurs),
            apparition de produits nouveaux (chimie, yaourt).</p>
            <p xml:id="d1e195">Dès leurs débuts, la production des
            manufactures de grès de la vallée de la Bourbince est faite de
            céramiques produites en série, aux dimensions strictement
            normalisées, vendues à des industriels ou à des détaillants avant
            d’être mises sur le marché, ce qui correspond à un infléchissement
            des critères de commercialisation marquant la charnière entre les
            deux siècles. Dans son <hi rend="italic">Histoire de l’emballage
            en France</hi>, <persName ref="02826455X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Denis Woronoff</persName> a
            montré comment la nécessité de « protéger et conditionner » les
            denrées était devenue un impératif de la société de consommation
            émergente au <date from="1700" to="1799" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xviii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
            notamment du fait de l’intensification des échanges commerciaux
            au-delà des circuits locaux<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Woronoff</hi>, 2014.</p>
              </note>. Le marché du flaconnage est révélateur à cet égard :
            par exemple la société des eaux de <placeName ref="2969392" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Vichy</placeName> (<placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Allier</placeName>), située à
            une centaine de kilomètres de la vallée de la Bourbince, fut l’un
            des premiers clients des poteries de grès, dès les <date from="1810" to="1819" type="_temp">années 1810</date>.</p>
            <p xml:id="d1e213">Le conditionnement des produits dans des
            récipients individuels correspond à une tendance lourde de la
            société de consommation, marquée par l’urbanisation progressive et
            par la plus grande mobilité des hommes, entraînant l’apparition
            d’objets portatifs<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Bernasconi</hi>, 2015.</p>
              </note>. Les cruches à bière<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Sigaut</hi>, 1997.</p>
              </note> et les bouteilles d’encre<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Brongniart</hi>, 1877 (1844),
                p. 197.</p>
              </note> fabriquées en grès par les usines de la région en
            constituent des témoins majeurs : ces récipients se sont imposés
            au <date from="1800" to="1899" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
            massivement produits et largement commercialisés, parce qu’ils
            correspondaient à de nouveaux modes de vie – urbanisation,
            consommation à domicile, alphabétisation, expansion de l’écriture
            administrative. Nous touchons là un point crucial, celui des
            effets transhistoriques des conditions techniques et économiques
            du moment de la production, sur le temps patrimonial et sur la
            collection. Ces effets se combinent avec les processus de
            qualification du moment patrimonial contemporain, générés par les
            attaches et attachements des sujets aux objets, ils sont ancrés
            dans une historicité particulière qui a des répercussions sur
            l’attention portée aux objets. L’histoire des phénomènes sociaux
            s’inscrit dans la matérialité des objets, qui sont de véritables
            « points d’ancrage » de l’intrication temporelle des évolutions
            des pratiques et des représentations, pour reprendre les notions
            mises en évidence par Gianenrico Bernasconi. Revendiquant une
            « approche réaliste [qui] valorise la matérialité du document »,
            il est parvenu à caractériser les « modalités d’inscription de la
            mobilité dans la matière », montrant « comment l’intensification
            de la mobilité pénètre les différents domaines de la vie
            quotidienne, transformant la relation à l’espace, les formes de
            l’interaction sociale ou encore la culture du souvenir »<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Bernasconi</hi>, 2015, p. 320.</p>
              </note>. Cet accroissement de la mobilité, avec la diffusion
            plus large du goût pour le voyage, mais aussi l’intérêt de plus en
            plus marqué pour le confort domestique sont des phénomènes ancrés
            dans le <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle qui s’épanouissent massivement avec
            l’industrialisation au <date from="1800" to="1899" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Ainsi les bouillottes
            chaufferettes destinés à lutter individuellement contre le froid
            sont encore des objets de luxe au <date from="1700" to="1799" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xviii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
              <note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
                <p>Dont Gianenrico Bernasconi donne une illustration page 261
                de son ouvrage.</p>
              </note> puis se démocratisent au siècle suivant : les
            manufactures de grès industriel, dont celles de la vallée de la
            Bourbince, produiront de grosses quantités de bouillottes jusqu’au
            <date from="1940" to="1960" type="_temp">milieu du <hi rend="small-caps">xx</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Les
            nouvelles pratiques et de nouveaux rapports sociaux se lisent dans
            les dimensions individuelles des objets, qui nous permettent de
            saisir des évolutions aussi bien sur le plan des techniques que
            sur celui de la consommation. Le développement des contenants
            individualisés entraîne la massification du nombre d’exemplaires
            produits et la diminution de la contenance. Les prises (<persName ref="029426243" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bessy</persName> et <persName ref="030951283" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chateauraynaud</persName>) et les
            attaches (<persName type="_temp">Thévenot</persName>) activées
            aujourd’hui par les collectionneurs et les musées sont en partie
            déterminées par cette matérialité, puisqu’il est possible à la
            fois de singulariser des objets de collection de dimensions
            ordinaires, qu’un particulier peut conserver et exposer dans un
            espace réduit, et de constituer des séries calquées sur les séries
            industrielles<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
                <p>Par exemple les séries de contenances des bouteilles
                d’encre, du 1/8<hi rend="sup">e</hi> de litre au litre.</p>
              </note>.</p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e287">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e288">Massification de la
            production… et des patrimoines</head>
            <p xml:id="d1e290">L’ensemble de ces réflexions concerne le
            patrimoine dit industriel, dont la reconnaissance est en grande
            partie à l’origine du phénomène relativement récent d’« inflation
            tous azimuts du corpus patrimonial<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Heinich</hi>, 2009, p. 21.</p>
              </note> ». Cette légitimation ne s’est pas faite facilement et
            selon le spécialiste Pierre Fluck, reste largement une vue de
            l’esprit, car le patrimoine industriel cumule les handicaps : il
            ne fait pas rêver, rappelle la dureté de la condition ouvrière, la
            récession, le chômage et divers traumatismes, il est trop récent
            et dépourvu d’esthétique. « Le patrimoine n’est pas forcément
            désiré, et le patrimoine industriel en particulier a besoin de
            plaire pour se faire accepter<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Fluck</hi>, 2017, p. 54.</p>
              </note> ». Cet héritage non désiré encombre, notamment parce que
            ce qui est communément regroupé sous cette appellation sont des
            objets de grandes dimensions : usines, machines, cités ouvrières
            par exemple. Les produits des industries en font également partie,
            mais sont intégrés à d’autres catégories puisque le patrimoine
            architectural est distingué du patrimoine mobilier, notamment en
            <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> par
            l’Inventaire général du patrimoine culturel : ce service de l’État
            gère plusieurs bases de données, rassemblant les objets mobiliers
            (base Palissy et base Joconde pour les collections des musées de
            France) et les objets immobiliers (base Mérimée, œuvres
            architecturales)<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
                <p>Bases de données accessibles via POP, la plateforme ouverte
                du patrimoine : <ref target="https://www.pop.culture.gouv.fr">https://www.pop.culture.gouv.fr</ref>.
                Pour l’Inventaire général : <ref target="http://www.inventaire.culture.gouv.fr/">http://www.inventaire.culture.gouv.fr/</ref>.</p>
              </note>. L’étanchéité entre les différentes classes
            patrimoniales ainsi qu’entre les différentes conceptions de
            l’objet lui-même a sa pertinence pour la systématisation de la
            connaissance qu’implique l’inventaire. Mais au ras du sol, dans le
            fouillis relationnel et affectif de l’enquête de terrain, les
            étiquettes patrimoniales classiques ne parviennent
            qu’approximativement à circonscrire la complexité des situations.
            Ainsi l’usine Chèze peut-elle être officiellement rattachée au
            patrimoine industriel<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
                <p>Elle a sa notice sur la base Mérimée : <ref target="https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/IA71002445">https://www.pop.culture.gouv.fr/notice/merimee/IA71002445</ref>.</p>
              </note>. Mais en tant qu’objet-usine, elle est constituée d’un
            ensemble de choses qui ne relèvent pas toutes de cette catégorie :
            elle comprend certes des bâtiments, des cheminées, des fours, de
            l’outillage, ainsi que des espaces végétalisés, des objets
            céramiques de différents statuts – stocks de produits, moules,
            briques, tuiles, accessoires réfractaires – et des objets
            marginaux par rapport à son activité principale qui font
            indéniablement partie de son histoire et portent une charge
            affective spécifique. L’ensemble forme également héritage
            familial, d’où un encombrement certain, un patrimoine « pas
            forcément désiré », entremêlé d’un réseau d’attachements de degrés
            variés.</p>
            <p xml:id="d1e327">Ce que j’essaie de mettre ici en évidence, ce
            sont les résonances entre les conditions de production des objets
            et le temps de leur patrimonialisation. Certes, la construction de
            la valeur patrimoniale est un processus en grande partie extérieur
            aux propriétés intrinsèques des objets, mais celles-ci, et
            notamment leurs propriétés physiques, ne sont pas totalement sans
            influence sur les jugements contemporains. Au carrefour des deux
            temporalités survient par exemple la question des déchets générés
            par l’industrie de masse. La mutation du secteur de production
            céramique a impliqué une réduction des dimensions des objets,
            puisqu’on est passé des grands contenants au conditionnement
            individuel, mais la massification de la production a aussi
            entraîné un accroissement des rebuts et des surplus. Localement,
            cela nous a donné l’opportunité de nous confronter à un terrain
            inédit, la fouille d’un dépotoir industriel<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Bonnot</hi>, 2019.</p>
              </note>. Sans entrer dans le détail de cette expérience c’est
            bien une question de dimension qui a été soulevée par cette
            confrontation tangible à la masse matérielle. Ce sont bien ici des
            attaches physiques et cognitives existant entre sujets et objets
            qui s’avèrent pertinentes pour penser le rapport sensible à la
            masse d’objets fragmentés, obligeant à reconstituer mentalement
            leur intégrité initiale, nécessitant dans le cadre de la fouille
            un engagement physique de notre part. L’expérience a profondément
            modifié notre prise des objets, voire l’emprise exercée sur nous
            par cette mémoire industrielle. Nous pouvons y voir un écho du
            rapport des consommateurs du <date from="1800" to="1899" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> aux récipients céramiques, devenus
            objets courants puis abondants : leur vie quotidienne a été
            bouleversée par la production de masse et le conditionnement
            individuel. Le volume de production ayant été considérable, de
            nombreux objets restent encore en circulation sur le marché de
            seconde main ou dans des espaces de conservation publics et
            privés. Collectionner des céramiques industrielles n’équivaut pas
            à collectionner, par exemple, des objets d’art ou pour rester dans
            le domaine de la céramique, des faïences rares ou des
            porcelaines : ces dernières ne sont prisées que par une élite
            économique, sélective par les prix des objets. Leur « rareté
            résiduelle », pour reprendre la formule de <persName ref="033137021" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Raymonde Moulin</persName>
              <note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Moulin</hi>, 1978.</p>
              </note>, est proportionnelle à la quantité initialement
            produite. Ce qui offre la possibilité aux collectionneurs d’objets
            industriels de constituer des séries et d’amasser de fortes
            quantités d’objets, impliquant un accroissement des collections et
            de l’espace occupé. Le reportage télévisé ou de presse écrite est
            un classique, qui montre un collectionneur cerné par une foule
            d’objets dont le nombre impressionnant et l’espace nécessaire à
            leur exposition génèrent des conséquences néfastes sur sa vie
            quotidienne et sur celle de sa famille. Les objets tiennent une
            place préoccupante dans l’existence des personnes et
            l’envahissement est d’autant plus problématique qu’il concerne des
            objets produits en masse. Sur le terrain, les collectionneurs de
            poteries admettent qu’ils sont encombrés par les objets et se
            questionnent sur la possibilité de transmettre leur collection.
            Quant aux musées, le problème d’espace disponible dans les
            réserves est récurrent. La problématique de l’encombrement
            patrimonial est similaire, mutatis mutandis, pour les collections
            privées et publiques. Outre la tension existant entre attachement
            et emprise, sélection d’objets et submersion matérielle<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Guillard</hi>
                  <hi rend="italic">et
                al.</hi>, 2014 ; <hi rend="small-caps">Vincent</hi>
                  <hi rend="italic">et al.</hi>, 2011.</p>
              </note>, l’historien <persName ref="070208832" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Russell Belk</persName> a montré
            comment la collection telle que nous la connaissons aujourd’hui a
            émergé au cours des <date from="1700" to="1799" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xviii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
              </date> et <date from="1800" to="1899" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècles</date> par
            le jeu des interactions entre un certain « ethos » de la
            consommation, l’abondance d’argent disponible et de temps libre
            pour la bourgeoisie et l’aliénation industrielle des travailleurs
            transformant les hobbies hors de l’usine, dont la collection, en
            source de dignité<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Belk</hi>, 1995 et 2006.</p>
              </note>. La massification de la production matérielle peut donc
            se comprendre aussi à travers l’étude de la démocratisation de la
            collection et les deux temps de l’histoire des objets s’inscrivent
            dans une certaine continuité.</p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e386">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e387">Entrelacs patrimoniaux,
            nœuds individuels et collectifs</head>
            <p xml:id="d1e389">Les conceptions des attachements sur lesquelles
            nous avons bâti notre raisonnement impliquent une réciprocité
            entre l’individu s’attachant aux choses en se les appropriant et
            les choses exerçant une certaine emprise sur l’individu. La
            réciprocité des attachements est un point clé de l’étude de la
            collection, soulignent <persName ref="029426243" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bessy</persName> et <persName ref="030951283" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chateauraynaud</persName> :
            « Prise dans sa dynamique, la collection réclame une anthropologie
            qui renonce au partage classique entre sujet et objet, qui refuse
            une version intra et une version extra, qui surmonte la cassure
            entre les états d’âme singuliers et les lois d’airains du
            marché<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Bessy</hi> et <hi rend="small-caps">Chateauraynaud</hi>, 2014 (1995),
                p. 141.</p>
              </note> ». Selon ces auteurs, nous ne saurions distinguer entre
            une collection constituée autour de valeurs marchandes et une
            collection enracinée « dans le monde de l’enfance ou de la rêverie
            singulière<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 168.</p>
              </note> ». Un constat analogue peut être établi pour le champ du
            patrimoine. L’écart entre attachement individuel et qualification
            collective ne constitue pas un ancrage pertinent pour notre
            problématique, y compris pour penser les propriétés
            dimensionnelles des objets : il n’y a pas de corrélation entre la
            taille des objets d’attachement et la caractérisation de cet
            attachement par une gradation de l’individuel au collectif.</p>
            <p xml:id="d1e410">Comment la société pourrait-elle s’attacher à
            des objets ou à des monuments – à un « Patrimoine » – sans que les
            individus qui la composent n’éprouvent cet attachement, y compris
            pour des raisons singulières, voire intimes ? Dans une perspective
            durkheimienne, <persName ref="02691249X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maurice Halbwachs</persName>
            avait déjà remarqué que « si la mémoire collective tire sa force
            et sa durée de ce qu’elle a pour support un ensemble d’hommes, ce
            sont cependant des individus qui se souviennent, en tant que
            membres du groupe<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Halbwachs</hi>, 1997 (1950),
                p. 94.</p>
              </note> ». Il y a dans l’attachement des personnes aux choses
            des dimensions individuelles et des dimensions collectives
            entremêlées et interdépendantes, comme il en existe dans tous les
            domaines de la vie sociale : « on ne part plus d’une opposition
            entre la Société, agissant comme un être collectif monolithique,
            et l’Individu, atome irréductible doué d’une rationalité propre,
            enfermé dans la dialectique de l’égoïsme et de l’altruisme<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Bessy</hi> et <hi rend="small-caps">Chateauraynaud</hi>, 2014 (1995), p. 65.</p>
              </note> ». La construction des patrimoines non seulement ne fait
            pas exception, mais constitue de ce point de vue un terrain
            d’observation tout à fait passionnant. À propos des réactions à
            l’incendie du château de <placeName ref="6454301" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lunéville</placeName> en
            <date from="2003-01-01" to="2003-01-30" type="_temp">janvier 2003</date>, <persName ref="077086082" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Louis
            Tornatore</persName> a montré que l’émotion suscitée par le
            sinistre et l’engouement collectif en vue de la reconstruction du
            monument ont fait émerger « deux figures contrastées d’attachement
            – et par conséquent d’émotion patrimoniale<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Tornatore</hi>, 2010, p. 113. La
                notion d’émotion patrimoniale renvoie à un projet collectif
                mené dans le cadre de la Mission à l’Ethnologie, <hi rend="small-caps">Fabre</hi>
                  <hi rend="italic">et al.</hi>,
                2013. Sur le château de Lunéville, voir surtout <hi rend="small-caps">Barbe</hi> et <hi rend="small-caps">Tornatore</hi>, 2011.</p>
              </note> ». Tandis que certains déploraient la perte d’un témoin
            historique, édifice marquant de la culture locale, d’autres
            avaient la sensation de perdre un lieu évocateur de souvenirs
            personnels. En effet, le château a connu diverses fonctions,
            muséales et administratives notamment, son parc est un lieu public
            fréquenté par les habitants qui entretiennent pour la plupart avec
            lui des relations familiales fortes. Établir une distinction
            tranchée entre valeur historique, liée à la mémoire collective, et
            valeur affective, plutôt individuelle et familiale, associées au
            monument n’aurait pas de sens : « L’objet d’émotion n’est pas
            seulement un monument de l’art et de l’histoire médiatisée par son
            appréhension lettrée, il est aussi un souvenir, au sens littéral
            de ce qui (re)vient à l’esprit d’une expérience passée,
            c’est-à-dire le château présent dans le souvenir des personnes qui
            l’ont rencontré et vécu à divers titres<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Tornatore</hi>, 2010, p. 113.</p>
              </note> ». Les enquêtes de terrain sur les objets dotés d’une
            certaine valeur patrimoniale nous montrent que cette dernière est
            toujours polysémique, alimentée de références individuelles et
            collectives, familiales et régionales, personnelles et
            professionnelles, sans qu’il soit possible de clairement
            distinguer un registre d’un autre – et encore moins d’opposer un
            registre à un autre. Les deux exemples des familles <persName type="_temp">Chèze</persName> et <persName type="_temp">Mothu</persName> sont typiques des entrelacs
            patrimoniaux attachant les êtres aux choses dans la construction
            d’une mémoire aux multiples facettes. La circulation des objets et
            leur devenir ne peuvent se penser que dans le cadre de cette
            pluralité.</p>
            <p rend="break" xml:id="d1e459">⁂</p>
            <p xml:id="d1e461">Comment un objet ou une chose devient-elle
            patrimoniale, au sens commun du terme ? Parce que des individus,
            formant collectif, y ont prêté attention et l’ont estimé
            intéressant au titre de la collectivité, combinant attachement
            individuel et déterminismes sociaux ancrés dans une certaine
            profondeur historique, également caractérisés par des dimensions
            matérielles et techniques. C’est peut-être là une nuance
            importante à apporter aux théories de l’attachement défendues par
            les tenants du pragmatisme et de l’étude des réseaux : proposer
            une étude pragmatique des attaches, des liaisons réciproques entre
            sujets et objets, des prises et de l’emprise permet de percevoir
            les effets de retour produits sur les personnes par les choses.
            Mais observer au plus près des situations les attachements ainsi
            caractérisés, non exclusivement affectifs, ne doit pas faire
            oublier qu’ils s’inscrivent dans un ensemble de cadres sociaux et
            historiques. La tension entre dimensions monumentales, pour des
            objets de grande taille ou des masses d’objets envahissantes, et
            attachement singulier – à une mémoire familiale ou individuelle –
            est intelligible par l’enquête ethnographique considérant au ras
            du sol les raisons de s’attacher à un objet ou à un monument,
            voire à un paysage, raisons à étudier dans leur historicité.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e464">
        <head xml:id="d1e465">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e467">
          <bibl xml:id="d1e468">
            <hi rend="small-caps">Barbe</hi> et <hi rend="small-caps">Tornatore</hi>, 2011 : Noël <hi rend="small-caps">Barbe</hi> et Jean-Louis <hi rend="small-caps">Tornatore</hi> (dir.), <hi rend="italic">Les
          formats d’une cause patrimoniale. Agir pour le château de Lunéville,
          </hi>Les carnets du LAHIC n° 6, Lahic/Ministère de la Culture,
          direction générale des Patrimoines, département pilotage de la
          recherche et de la politique scientifique, <ref target="https://www.iiac.cnrs.fr/IMG/pdf/carnet_6.pdf">https://www.iiac.cnrs.fr/IMG/pdf/carnet_6.pdf</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e487">
            <hi rend="small-caps">Belk</hi>, 1995 :
          Russell <hi rend="small-caps">Belk</hi>, <hi rend="italic">Collecting in a consumer society</hi>, Londres,
          Routledge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e497">
            <hi rend="small-caps">Belk</hi>, 2006 :
          Russell <hi rend="small-caps">Belk</hi>, « Collectors and
          collecting », dans Christopher <hi rend="small-caps">Tilley</hi>
            <hi rend="italic">et al.</hi> (dir.), <hi rend="italic">Handbook of
          Material Culture</hi>, Los Angeles/Londres, Sage publications,
          p. 534-545.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e513">
            <hi rend="small-caps">Bernasconi</hi>, 2015 :
          Gianenrico <hi rend="small-caps">Bernasconi</hi>, <hi rend="italic">Objets portatifs au Siècle des Lumières</hi>, Paris,
          Éditions du Comité des travaux historiques et scientifiques.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e523">
            <hi rend="small-caps">Bessy</hi> et <hi rend="small-caps">Chateauraynaud</hi>, 2014 (1995) : Christian <hi rend="small-caps">Bessy</hi> et Francis <hi rend="small-caps">Chateauraynaud</hi>, <hi rend="italic">Experts et
          faussaires. Pour une sociologie de la perception</hi>, Paris,
          Petra.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e539">
            <hi rend="small-caps">Bonnot</hi>, 2006 :
          Thierry <hi rend="small-caps">Bonnot</hi>, « Les maquettes de Lucien
          Mothu », <hi rend="italic">EspacesTemps.net</hi>, <ref target="https://www.espacestemps.net/articles/les-maquettes-de-lucien-mothu/">https://www.espacestemps.net/articles/les-maquettes-de-lucien-mothu/</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e552">
            <hi rend="small-caps">Bonnot</hi>, 2019 :
          Thierry <hi rend="small-caps">Bonnot</hi>, « Enquête
          pluridisciplinaire sur une mutation industrielle », <hi rend="italic">Revue d’histoire du </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xix</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, dossier « Histoire et archéologie : que
          faire du <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle ? » sous la direction de Stéphanie Sauget
          et Manuel Charpy, 58, p. 41-58, <ref target="https://journals.openedition.org/rh19/6432">https://journals.openedition.org/rh19/6432</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e577">
            <hi rend="small-caps">Brongniart</hi>, 1877
          (1844) : Alexandre <hi rend="small-caps">Brongniart</hi>, <hi rend="italic">Traité des arts céramiques ou des poteries considérées
          dans leur histoire, leur pratique et leur théorie</hi>, Paris,
          P. Asselin, vol. 2.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e587">
            <hi rend="small-caps">Callon</hi>, 1992 :
          Michel <hi rend="small-caps">Callon</hi>, « Sociologie des sciences
          et économie du changement technique : l’irrésistible montée des
          réseaux technico-économiques », dans Centre de Sociologie de
          l’Innovation, <hi rend="italic">Ces réseaux que la raison
          ignore</hi>, Paris, L’Harmattan, coll. « Logiques sociales »,
          p. 53-78.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e597">
            <hi rend="small-caps">Fabre</hi>
            <hi rend="italic">et al.</hi>, 2013 : Daniel <hi rend="small-caps">Fabre</hi> (dir.), <hi rend="italic">Émotions
          patrimoniales</hi>, Paris, Éditions de la Maison des Sciences de
          l’Homme.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e610">
            <hi rend="small-caps">Fluck</hi>, 2017 :
          Pierre <hi rend="small-caps">Fluck</hi>, <hi rend="italic">Manuel
          d’archéologie industrielle. Archéologie et patrimoine</hi>, Paris,
          Hermann.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e621">
            <hi rend="small-caps">Guillard</hi>
            <hi rend="italic">et al.</hi>, 2014 : Valérie <hi rend="small-caps">Guillard</hi> (dir.),<hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Boulimie d’objets. L’être et l’avoir dans nos
          sociétés</hi>, Louvain-la-Neuve, De Boeck.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e636">
            <hi rend="small-caps">Halbwachs</hi>, 1997
          (1950) : Maurice <hi rend="small-caps">Halbwachs</hi>, <hi rend="italic">La mémoire collective</hi>, Paris, Albin
          Michel.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e646">
            <hi rend="small-caps">Heinich</hi>, 2009 :
          Nathalie <hi rend="small-caps">Heinich</hi>, <hi rend="italic">La
          fabrique du patrimoine, « De la cathédrale à la petite
          cuillère »</hi>, Paris, Éditions de la Maison des Sciences de
          l’Homme, coll. « Ethnologie de la France », vol. 31.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e656">
            <hi rend="small-caps">Hennion</hi>, 2004 :
          Antoine <hi rend="small-caps">Hennion</hi>, « Une sociologie des
          attachements. D’une sociologie de la culture à une pragmatique de
          l’amateur », <hi rend="italic">Sociétés</hi>, 85, p. 9-24, <ref target="https://www.cairn.info/revue-societes-2004-3-page-9.htm">https://www.cairn.info/revue-societes-2004-3-page-9.htm</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e669">
            <hi rend="small-caps">Hennion</hi>, 2010 :
          Antoine <hi rend="small-caps">Hennion</hi>, « Vous avez dit
          attachements ? », dans Madeleine Akrich, Yannick Barthe, Fabian
          Muniesa <hi rend="italic">et al.</hi>, <hi rend="italic">Débordements : mélanges offerts à Michel Callon</hi>,
          Paris, Presses des Mines : <ref target="http://books.openedition.org/pressesmines/744">http://books.openedition.org/pressesmines/744</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e685">
            <hi rend="small-caps">Hodder</hi>, 2014 : Ian
          <hi rend="small-caps">Hodder</hi>, « The Entanglements of Humans and
          Things: A Long-Term View », <hi rend="italic">New Literary
          History</hi>, 45, p. 19-36.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e695">
            <hi rend="small-caps">Latour</hi>, 2000 :
          Bruno <hi rend="small-caps">Latour</hi>, « Factures/fractures. De la
          notion de réseau à celle d’attachement », dans André Micoud et
          Michel Peroni, <hi rend="italic">Ce qui nous relie</hi>, La Tour
          d’Aigues, Éditions de l’Aube, p. 189-208.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e705">
            <hi rend="small-caps">Moulin</hi>, 1978 :
          Raymonde <hi rend="small-caps">Moulin</hi>, « La genèse de la rareté
          artistique », <hi rend="italic">Ethnologie française,</hi> VIII,
          2/3, p. 241-256.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e715">
            <hi rend="small-caps">Sigaut</hi>, 1997 :
          François <hi rend="small-caps">Sigaut</hi>, « La diversité des
          bières. Questions sur l’identification, l’histoire et la géographie
          récentes d’un produit », dans Dominique Garcia et Dimitri Meeks
          (dir.), <hi rend="italic">Techniques et économie antiques et
          médiévales. Le temps de l’innovation</hi>, Paris, Errance,
          p. 82-87 : <ref target="http://www.francois-sigaut.com/index.php/publications-diverses/publications/12-articles-fond/256-1997a">http://www.francois-sigaut.com/index.php/publications-diverses/publicatio</ref>
            <ref target="http://www.francois-sigaut.com/index.php/publications-diverses/publications/12-articles-fond/256-1997a">ns/12-articles-fond/256-1997a</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e730">
            <hi rend="small-caps">Thévenot</hi>, 2006 :
          Laurent <hi rend="small-caps">Thévenot</hi>, <hi rend="italic">L’action au pluriel</hi>, Paris, La Découverte.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e740">
            <hi rend="small-caps">Tornatore</hi>, 2010 :
          Jean-Louis <hi rend="small-caps">Tornatore</hi>, « L’esprit de
          patrimoine », <hi rend="italic">Terrain</hi>, 55, p. 106-127, <ref target="https://journals.openedition.org/terrain/14084">https://journals.openedition.org/terrain/14084</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e754">
            <hi rend="small-caps">Vincent</hi>
            <hi rend="italic">et al.</hi>, 2011 : Odile <hi rend="small-caps">Vincent</hi> (dir.), <hi rend="italic">Collectionner ? Territoires, objets, destins</hi>,
          Paris, Créaphis.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e767">
            <hi rend="small-caps">Woronoff</hi>, 2014 :
          Denis <hi rend="small-caps">Woronoff</hi>, <hi rend="italic">Histoire de l’emballage en France du </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xviii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle à nos jours</hi>, Valenciennes, Presses
          universitaires de Valenciennes, coll. « Transports et
          mobilités ».</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>