<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="MaR-02_Jahjah">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Annoter, extraire, exploiter… vers une pratique
        imaginale du savoir</title>
        <author role="aut">
          <forename>Marc</forename>
          <surname>Jahjah</surname>
          <affiliation>Maître de conférences en Sciences de l’Information et
          de la Communication (Université de Nantes, laboratoire
          LAMO)</affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when=""/> dans le
        cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions 4.0 International - CC BY-NC-SA 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/RS35HFTE" type="conferencePaper" xml:lang="">
          <analytic>
            <title level="a">Annoter, extraire, exploiter… vers une pratique
            imaginale du savoir</title>
            <author>
              <forename>Marc</forename>
              <surname>Jahjah</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title type="conferenceName">Matières à raisonner</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Genève</pubPlace>
              <date/>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>culture numérique</item>
            <item>savoirs</item>
            <item>extractivisme</item>
            <item>agentivité</item>
            <item>monde imaginal</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>digital culture</item>
            <item>knowledge</item>
            <item>extractivism</item>
            <item>agentivity</item>
            <item>imaginal world</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date type="_temp" when="1950">1950</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1200" to="1999" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xiii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle au <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          </term>
          <term>
            <date from="2019-08-01" to="2019-08-31" type="_temp">août 2019</date>
          </term>
          <term>
            <date from="2015-11-01" to="2015-12-31" type="_temp">novembre-décembre 2015</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-12-20T10:13:00" who="Céline Barthonnat">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Annoter, extraire, exploiter… vers une
          pratique imaginale du savoir</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Marc Jahjah</docAuthor>
          <affiliation>Maître de conférences en Sciences de l’Information et
          de la Communication (Université de Nantes, laboratoire
          LAMO)</affiliation>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract">
        <p xml:lang="fre">À partir d’un ouvrage d’<persName ref="066876982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ivan Illich</persName>,
        qui étudie le passage de la lecture monastique à la lecture
        scolastique au <date from="1100" to="1199" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, je
        propose d’enquêter sur le régime contemporain des savoirs, marqué par
        l’exploitation des textes, l’instrumentalisation de la connaissance.
        De plus en plus inscrit dans un régime libéral, managérial et
        capitaliste, qui lui demande de produire toujours plus, le monde des
        professionnels du savoir ne s’oppose pas tant à l’industrie : il la
        sous-tend ; il est l’une des manifestations des politiques
        extractivistes. Sans établir un lien de cause à effet déterministe,
        j’y vois cependant une « résonance constitutive » amorcée avec la
        scolastique, qui culmine avec l’informatique et les outils
        productivistes qu’elle met à notre disposition. Avec elle, les textes
        deviennent des mines dans lesquelles puiser ; elle rejoint en cela les
        ontologies libérales qui transforment tout en ressources à exploiter.
        Pour le montrer, j’analyse avec la <hi rend="italic">sémiotique des
        écrans</hi> un logiciel d’annotation (LiquidText), salué pour son
        caractère novateur, qui est en fait un avatar contemporain de la
        rationalisation scolastique quand il est associé à un fonctionnement
        libéral de la recherche universitaire. Enfin, je rends compte de mon
        expérience corporelle de ce dispositif en montrant comment il
        participe d’un accès problématique – hégémonique – du savoir, avant de
        plaider pour une pratique <hi rend="italic">imaginale</hi>, agentive
        et sensible.</p>
        <p xml:lang="eng">Based on a work by Ivan Illich, who studies the
        transition from monastic to scholastic reading in the 12th century, I
        propose to investigate modestly the contemporary regime of knowledge,
        marked by the exploitation of texts and their instrumentalisation.
        Increasingly inscribed in a liberal, managerial and capitalist regime,
        the world of knowledge professionals is not so much opposed to
        industry, as one might think; it underlies it; it is one of the
        manifestations of extractivist policies. Without establishing a
        deterministic link between them, I do see a ‘constitutive resonance’
        that began with scholastic and culminates in computer science and the
        productivist tools it places at our disposal. With it, texts become
        mines from which to draw; in this it joins the liberal ontologies that
        transform everything into resources to be exploited. To show this, I
        analyse an annotation software (LiquidText), hailed for its innovative
        character, which is in fact a contemporary avatar of scholastic
        rationalization when associated with a liberal functioning of
        university research. Finally, I give an account of my bodily
        experience of this device by showing how it participates in a
        problematic—hegemonic—access to knowledge, before arguing for an
        ‘imaginal‘, agentive and sensitive practice.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
          <p xml:id="d1e97">Repérer, surligner, écrire, découper, extraire,
          coller… les pratiques savantes sont marquées par des micro-activités
          inscrites dans des écologies documentaires, sociales, matérielles,
          indexées sur des régimes du savoir. On doit sans doute au <date from="1100" to="1199" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> non pas l’invention<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>Ces pratiques sont en effet connues depuis l’antiquité. Voir,
              entre autres : <hi rend="small-caps">Maehler</hi>, 1999 ; <hi rend="small-caps">Jacob</hi>, 2001 ; <hi rend="small-caps">McNamee</hi>, 2007 ; <hi rend="small-caps">Dickey</hi>, 2007.</p>
            </note>, mais l’intensification de ce modèle, grâce aux
          modifications de la page et à la naissance des premières
          universités, comme l’a montré <persName ref="066876982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ivan Illich</persName> dans un
          livre magistral qui servira de guide tout au long de cet
          article<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Illich</hi>, 1991.</p>
            </note>. Les modalités d’accès au savoir se métamorphosent alors,
          passant d’un rapport charnel au corps de la page à une conception
          utilitaire, instrumentale, propre à la « raison scolastique », « qui
          veut tout connaître, tout comprendre, tout expliquer, tout
          dire »<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Boureau</hi>, 2007, p. 14.</p>
            </note>. Tout au long du <date from="1200" to="1299" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xiii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, les textes deviennent
          progressivement des mines dans lesquelles puiser pour satisfaire les
          exigences d’un travail, d’un parcours intellectuel, grâce à la
          naissance ou au perfectionnement de technologies intellectuelles
          (rubrication, index, etc.).</p>
          <p xml:id="d1e140">Nous avons largement hérité de cette conception
          appareillée du savoir, à travers des transmissions et des médiations
          complexes ; il ne m’appartient pas ici de les retracer. J’aimerais
          cependant donner une place à un constat : la pérennité et
          l’hégémonie de cette conception, non seulement dans mes pratiques,
          mais dans toutes celles de mes collègues universitaires<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Voir à ce sujet l’état de l’art que j’avais réalisé pour la
              Bibliothèque nationale de France (BNF) portant sur les pratiques
              matérielles du savoir (<hi rend="small-caps">Jahjah</hi>,
              2017b).</p>
            </note>, de plus en plus indexées sur un management néolibéral de
          la recherche, qui nous impose un rapport productif au savoir. Or, la
          plupart des outils qui nous sont aujourd’hui proposés appareillent
          cette vision hégémonique. Depuis les <date from="1990" to="1999" type="_temp">années 1990</date>, des dizaines de logiciels
          d’annotation ont ainsi été conçues sur le même modèle de
          l’extraction, du découpage, de l’exploitation de la circulation.
          Parmi ces modèles figurent les dispositifs dits « sociaux » (Amazon
          Kindle, Kobo, etc.), qui ont inscrit la lecture et les lecteurs dans
          un régime industriel : leurs écrits, surlignements, annotations,
          sont encouragés, encadrés, exploités d’un point de vue marketing et
          éditorial<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Jahjah</hi>, 2014.</p>
            </note>. Certes, ils diffèrent de tous les artefacts produits par
          les milieux universitaires, mais les relations entre ces deux mondes
          sociaux sont loin d’être étanches ; la rhétorique des uns semble
          parfois alimenter celle des autres<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>C’est par exemple le cas du dispositif Hypothes.is qui
              emprunte parfois au vocabulaire des start-up. Voir mon étude :
              <hi rend="small-caps">Jahjah</hi>, 2017a.</p>
            </note>. Il n’y a donc pas lieu de les opposer
          caricaturalement.</p>
          <p xml:id="d1e163">Dans cet article, j’aimerais travailler une
          intuition ou une hypothèse de travail, formulée ailleurs<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Jahjah</hi>, 2020.</p>
            </note> : à leur manière, les technologies inventées par la
          scolastique participent à « l’âge des systèmes » décrit par Illich,
          du capitalisme moderne et du néomanagement du savoir. Il n’y a, pour
          s’en convaincre, qu’à penser au système d’indexation de Google, aux
          formes visuelles qu’il impose aujourd’hui à des milliards de pages
          et au rôle de foreur alors dévolu à l’usager.</p>
          <p xml:id="d1e172">Restons cependant prudents : il y a peut-être des
          <hi rend="italic">résonances</hi>
            <note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Cette notion a été proposée par les anthropologues pour
              penser l’élaboration d’un devenir commun entre sujets, objets,
              matières, relations qui s’intersectionnent à mesure qu’ils
              circulent dans l’espace social. Voir <hi rend="small-caps">Meiu</hi>, 2020.</p>
            </note> historiques et synchroniques, mais pas de liens de cause à
          effet, difficiles à prouver, à moins de mener une enquête
          archéologique hors de ma portée. J’aimerais, de manière plus
          modeste, mais ambitieuse, montrer combien cette résonance est
          présente, dans de microgestes, de microsignes, dans les dispositifs
          informatiques que nous mobilisons au quotidien. J’aimerais aller
          jusqu’à me demander s’il n’existe pas une résonance entre les
          pratiques d’extraction scolastique et les politiques extractivistes
          que dénoncent aujourd’hui des mouvements d’Amérique latine<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Gómez-Barris</hi>, 2017.</p>
            </note>. Encore une fois, je n’y vois pas de relation causale : je
          souhaite néanmoins montrer que les pratiques scolastiques
          s’inscrivent aussi dans une modalité hégémonique d’accès
          au monde.</p>
          <p xml:id="d1e190">Pour poser cette critique, je travaillerai à
          partir d’un logiciel d’annotation (LiquidText) que la rhétorique
          habituelle du web a qualifié de « révolutionnaire » lors de son
          lancement en <date type="_temp" when="2015">2015</date>. Comme tous
          ses concurrents conçus depuis les <date from="1990" to="1999" type="_temp">années 1990</date>, il permet certes d’annoter un
          texte, de le surligner, d’intégrer des commentaires, mais, bien
          plus, de le découper, d’en déplacer les unités fragmentées dans un
          espace dédié, où il peut être de nouveau recomposé, recontextualisé,
          réélaboré, tout en étant techniquement et sémantiquement lié au
          texte d’origine. En cela, il s’inscrit manifestement dans une
          « révolution scribale » (<hi rend="italic">sic</hi>) qui, dès le
          <date from="1100" to="1199" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xii</hi>
              <hi rend="sup">e </hi>siècle</date>, a
          fait du texte un silo, une mine dans laquelle puiser pour extraire
          des informations (Illich, 1991).</p>
          <p xml:id="d1e200">Ce logiciel me semble particulièrement indiqué
          pour travailler mon hypothèse et identifier les liens, plus étroits
          qu’on ne le croit, entre les technologies scolastiques, les
          politiques extractivistes, la capitalisation des savoirs et leur
          industrialisation technique. Pour le montrer, je présenterai d’abord
          la thèse historique d’Ivan Illich, dont on trouve des résonances
          jusque dans des artefacts contemporains. Je mènerai ensuite une
          analyse dite « sémiotechnique » de LiquidText, en mettant notamment
          au jour ses mythologies, nichées dans de petits gestes, de petites
          formes et de petits signes. Enfin, je proposerai quelques éléments
          de restitution de mon expérience du dispositif, seule à même de
          montrer comment le pouvoir circule, s’ajuste, passe en nous, en
          s’insérant dans nos rythmes temporels, matériels, sociaux, avant de
          formuler des propositions qui nous permettront de diversifier nos
          topologies mentales. Dans ce cadre, j’évoquerai la notion de « monde
          imaginal » forgé par <persName type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henry Corbin</persName>,
          spécialiste de philosophie islamique, qui désigne une zone entre le
          sensible et l’intellectuel, dans laquelle peut être expérimentée une
          nouvelle manière de sentir, percevoir, vivre, expérimenter
          le savoir.</p>
          <div type="section1" xml:id="d1e202">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e203">Le « texte livresque » :
            une technologie scolastique et un système technique</head>
            <p xml:id="d1e205">La thèse d’<persName ref="066876982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Illich</persName>
            s’inscrit dans un ensemble de travaux historiques, qui ont cherché
            à préciser les apports réels de l’invention de <persName ref="02782361X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gutenberg</persName>. Selon lui,
            la véritable « révolution » du monde du livre n’a pas eu lieu au
            <date from="1400" to="1499" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xv</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, mais
            beaucoup plus tôt, dans le passage de la lecture monastique à la
            lecture scolastique, avec une invention inédite : le « texte
            livresque ».</p>
            <p xml:id="d1e212">Pour travailler cette notion, <persName ref="066876982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Illich</persName> s’appuie sur
            l’art de lire d’<persName ref="028685954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hugues de Saint-Victor</persName>
            (1096-1141), une figure intellectuelle du Moyen Âge central, en
            adoptant une démarche anthropologique, matérielle et
            phénoménologique. À la charnière des mondes monastique et
            scolastique, l’œuvre d’<persName ref="028685954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hugues de Saint-Victor</persName>
            commentée par <persName ref="066876982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ivan Illich</persName>,
            permettrait d’identifier une transformation importante dans notre
            rapport au savoir. L’avènement de la lecture scolastique,
            encouragée par le développement de technologies éditoriales
            (index, table des matières, etc.) au <date from="1140" to="1160" type="_temp">milieu du <hi rend="small-caps">xii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, aurait en effet entraîné la perte
            d’un contact charnel, viscéral, avec le corps de la page. À
            l’inverse, <persName ref="028685954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hugues de Saint-Victor</persName>
            la percevait bien différemment :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e219">[R]egarder un livre était
            comparable à l’expérience que l’on peut revivre, de bon matin,
            dans les églises gothiques qui ont conservé leurs vitraux
            originaux. Quand le soleil se lève, il fait vibrer les couleurs de
            ces vitraux qui, avant l’aube, ne semblaient qu’un obscur
            remplissage des arcs de pierre<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Illich</hi>, 1991<hi rend="italic">,</hi> p. 26-27.</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e231">Cette perception était informée par une
            conception religieuse de la matérialité, à laquelle le livre
            participait : dès l’incipit, il s’agissait de s’arracher des
            ténèbres en se mettant au contact d’une source lumineuse puis de
            cheminer dans le dédale des enluminures qui s’embrasaient au
            contact de la bougie. Plus cette source était jugée lumineuse
            (les Écritures), plus elle était susceptible de maximiser la
            rédemption de l’individu. Le but était d’aider le lecteur à
            trouver sa place dans l’ordre de la création dont le livre n’était
            finalement qu’une réplique.</p>
            <p xml:id="d1e233">La recherche de cette place était tributaire de
            la mémorisation<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
                <p>Sur ces questions, le livre classique de <hi rend="small-caps">Carruthers</hi> (1993) fait autorité.</p>
              </note> : comme les technologies de repérage n’existaient pas
            encore, le lecteur devait identifier puis incorporer les lieux du
            texte, avant de les synthétiser dans des architectures mentales
            (une arche, un coffre) qui lui permettraient de s’unifier<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
                <p>Jean-Louis Chrétien confirme bien cette interprétation :
                « mettre en forme ses pensées dispersées et mobiles en tout
                sens, c’est s’ordonner soi-même et se construire, prendre
                forme et assise » (<hi rend="small-caps">Chrétien</hi>, 2014,
                p. 196).</p>
              </note>. En plus d’être une activité intellectuelle, la lecture
            était d’abord une aventure spirituelle, qui pouvait
            s’individualiser une fois maîtrisées certaines techniques.</p>
            <p xml:id="d1e249">Ce modèle s’affaissa progressivement, à mesure
            que la page monastique fit place à la page dite scolastique. Grâce
            aux index, à la classification alphabétique, aux espaces entre les
            mots, entre autres<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
                <p>Ces inventions ont largement été étudiées (<hi rend="small-caps">Petrucci</hi>, 1995 ; <hi rend="small-caps">Rouse</hi> et <hi rend="small-caps">Rouse</hi>, 1989 ; <hi rend="small-caps">Weijers</hi>, 2010).</p>
              </note>, le texte fut peu à peu perçu comme un silo, une mine,
            comme un espace à survoler, sans avoir à en incorporer lentement
            les articulations secrètes, énigmatiques :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e267">Alors que le haut Moyen
            Âge ne connaissait que de modestes subdivisions du texte, reposant
            moins sur des signes spécifiques que sur des ornements
            (rehaussement des lettres initiales par la couleur, changements
            d’écriture, décorations diverses), on passe à un véritable système
            de techniques auxiliaires de la lecture et de la consultation du
            livre, destinées à identifier rapidement le passage que l’on
            recherche : rubrication, découpage en paragraphes, titres de
            chapitre, séparation du texte et du commentaire, sommaires, tables
            des concordances des termes, index et tables analytiques
            alphabétiques<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Cavallo</hi> et <hi rend="small-caps">Chartier</hi>, 2001, p. 28.</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e279">Selon <persName ref="066876982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Illich</persName>, le texte se
            déracine alors de la page : il devient un objet autonome et
            abstrait qu’il nomme le « texte livresque ». Circule ainsi dans
            l’espace social un fantôme matériel qui va durablement organiser
            nos topologies mentales, d’autant que l’imprimerie en consacrera
            l’existence en le reproduisant à une large échelle. Par
            conséquent, il ne faut pas penser l’âge scolastique uniquement
            comme une époque ou un milieu déterminés : c’est surtout une
            modalité d’accès aux savoirs, qui s’est développée, a fini par se
            généraliser au point d’être hégémonique.</p>
            <p xml:id="d1e281">Ce passage signe en effet l’affaiblissement
            d’une lecture lente, méditative et longue des sources. Si les
            « communautés textuelles », selon l’expression célèbre de
            <persName ref="028431006" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brian Stock</persName>, existent
            toujours et continuent bien évidemment de se développer avec la
            scolastique<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Boureau</hi>, 2007, p. 53-77.</p>
              </note>, elles remplissent un nouveau cahier des charges :
            favoriser l’acquisition de concepts et d’un corpus théologique.
            Ainsi la lecture se professionnalise, alors qu’elle était
            jusque-là thérapeutique, du moins au Moyen Âge central. En
            témoigne le passage d’une métaphore (« les lumières de la foi ») à
            une autre (« les lumières de la raison ») au <date from="1200" to="1299" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xiii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
              <note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Vallet</hi>
                  <hi rend="italic">et
                al.</hi>, 2013.</p>
              </note>. Cette nouvelle lecture se systématise également, selon
            Illich : la coordination des outils à disposition des lecteurs,
            les pratiques des étudiants, la formalisation et l’intensification
            des cours favorisent la germination de « l’âge des systèmes », un
            âge productiviste, dont le penseur situe la ratification finale
            autour de <date type="_temp" when="1950">1950</date>, avec le
            développement des écrans, de l’informatique et de la
            cybernétique<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
                <p>J’ai articulé ici le texte d’Illich sur Hugues de
                Saint-Victor à d’autres passages de ses œuvres, où il cite
                explicitement le <hi rend="small-caps">xiii</hi>
                  <hi rend="sup">e</hi> siècle comme frémissement de « l’âge des
                systèmes ». On retrouve ces échos dans <hi rend="small-caps">Illich</hi>, 2004 et <hi rend="small-caps">Illich</hi> et <hi rend="small-caps">Cayley</hi>, 2007.</p>
              </note>. Avec ces dernières, nous devenons à la fois usager et
            partie d’un système dans des espaces visuels où le corps, l’œil et
            les interactions sont configurés par des icônes. Ainsi, ce constat
            amène <persName ref="066876982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Illich</persName> à attirer notre
            attention sur la nécessité d’étudier l’<hi rend="italic">éthique</hi> des outils, c’est-à-dire les forces
            techniques par lesquelles notre vision, nos sens sont médiatisés,
            transformés.</p>
            <p xml:id="d1e326">Le constat d’<persName ref="066876982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Illich</persName>
            est sans doute exagéré, même s’il se livre à une archéologie
            souvent minutieuse de l’anthropologie des techniques, des sens et
            des institutions. En effet, si l’on reste fixé sur l’histoire des
            pratiques textuelles, savantes, matérielles, il est difficile de
            généraliser sa thèse. Du <date from="1200" to="1999" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xiii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle au <hi rend="small-caps">xx</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, ces pratiques demeurent
            hétérogènes, complexes. Certes, dès le <date from="1200" to="1299" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xiii</hi>
                <hi rend="sup">e </hi>siècle</date>, les étudiants utilisent des
            compilations, des florilèges, des index et des concordances qui
            instrumentalisent bien le savoir<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Letrouit</hi>, 1999.</p>
              </note>. Mais « à côté des techniques universitaires qui ont eu
            une influence fondamentale sur la pratique de la lecture, il faut
            cependant signaler qu’il existait d’autres accès aux textes
            pratiqués par des intellectuels cultivés, par des bibliophiles qui
            avaient gardé l’amour des livres<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Hamesse</hi>, 2001, p. 144.</p>
              </note> ». De la même manière, l’humanisme naissant est marqué
            par une intimité retrouvée avec les textes<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Eden</hi>, 2012.</p>
              </note>, dont on trouve des traces jusque chez les scribes
            islandais<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Schott</hi>, 2012.</p>
              </note>. À l’inverse, si les humanistes du <date from="1500" to="1599" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xvi</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> plaident bien en faveur d’un accès
            renouvelé, personnel, singulier aux textes classiques, enfin
            délestés de la matrice exégétique supposément envahissante du
            texte médiéval, ils multiplient plus tard les traités techniques,
            pour aider les lecteurs à capitaliser leur lecture<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Châtelain</hi>, 1999.</p>
              </note>. Ainsi, au <date from="1600" to="1699" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xvii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
            alors que se perfectionnent les technologies de repérage,
            l’annotation ne sert plus qu’à indexer l’information. Mais à la
            même époque, dans d’autres milieux, la <hi rend="italic">devotia
            moderna</hi> incite les lecteurs à développer une lecture
            personnelle sans nécessairement passer par ces techniques<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Roudaut</hi>, 2003.</p>
              </note>. Pareillement, si les <date from="1100" to="1199" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xvii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
              </date>
              <hi rend="sup"/>et le <date from="1200" to="1299" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xviii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècles</date> sont marqués par la
            multiplication des livres de lieux communs<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Rhodes</hi> et <hi rend="small-caps">Sawsay</hi>, 2002 ; <hi rend="small-caps">Allan</hi>, 2010.</p>
              </note>, on y observe également une liberté dans les marges<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
                <p>« Les lecteurs du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
                  <hi rend="sup">e</hi> siècle ne sont pas tous des Richardson.
                Leurs annotations marginales se sont libérées des obligations
                des lieux communs et utilisent les blancs de la composition
                pour manifester leur réaction face au livre, se l’approprier
                tant dans son existence matérielle d’objet acheté, offert,
                reçu, dont les pérégrinations sont rappelées sur la page de
                titre, que dans son texte lui-même, qui suscite émotions,
                souvenirs, et désirs. » (<hi rend="small-caps">Chartier</hi>,
                2013, p. 11)</p>
              </note>. Les siècles suivants sont travaillés par la même
            dialectique : à l’instrumentalisation des savoirs, liée à des
            technologies de repérage, à des stratégies institutionnelles et
            des pratiques plus ou moins codifiées, répondent la méditation des
            textes, leur rumination, leur intensité. Il suffit de changer de
            milieux, de formes livresques (album jeunesse, bande dessinée,
            etc.), pour également changer de constat sur les médiations avec
            lesquelles nous accédons aux textes.</p>
            <p xml:id="d1e437">On peut même se demander si celui d’<persName ref="066876982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Illich</persName> n’est pas
            caractéristique d’une méfiance assez classique, pour ne pas dire
            stéréotypée, sur l’émiettement des savoirs. Dans son <hi rend="italic">Histoire de la fiche érudite</hi>, <persName ref="117676934" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-François Bert</persName>
            montre ainsi que cette petite architecture a servi de points de
            crispations entre les savants : les uns considérant qu’elle
            favorisait l’accumulation vertigineuse, vaine, l’encyclopédisme,
            au détriment de la critique et de la rhétorique ; les autres
            estimant qu’elle traduisait au contraire un rapport renouvelé à
            l’œuvre et au savoir, en expansion constante, plus limité par le
            règne de la rhétorique, marqué par la célébration de l’extraction,
            de « la transformation de matières premières, un lieu de
            production industrielle, un atelier, une usine, une raffinerie »,
            comme l’écrit <persName ref="026932563" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Christian Jacob</persName> dans
            sa belle préface au livre de <persName ref="117676934" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bert</persName>. De
            manière saisissante, on retrouve ici, quelques siècles plus tard,
            la conception que se faisaient les scolastiques du texte, pensé
            comme un silo.</p>
            <p xml:id="d1e442">Le constat d’<persName ref="066876982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Illich</persName>
            mérite cependant d’être entendu. En effet, ce n’est pas tant
            l’existence de ces techniques qui l’inquiétait que leur hégémonie,
            articulée au « texte livresque ». Car les modèles extensifs ou
            intensifs du savoir ne sont que les deux faces de cette même
            pièce : que l’on se prononce en faveur de l’expansion ou qu’on la
            condamne, c’est toujours à partir du « texte livresque ». Bien
            évidemment, d’autres pratiques se sont affirmées depuis le <date from="1100" to="1199" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, qui
            ne reposent pas que sur la collecte, l’extraction, l’exploitation
            des textes – et quand bien même, cette exploitation aboutit
            parfois à d’heureux exercices. Mais on peut se montrer plus
            inquiet par la rencontre entre les techniques scolastiques et
            l’informatique. Non qu’il faille la condamner ; encore une fois,
            c’est la présence hégémonique de cette rencontre
            qui interroge.</p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e449">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e450">LiquidText : un avatar
            contemporain et rationalisant du texte livresque</head>
            <p xml:id="d1e452">Il est aujourd’hui rare d’accéder à une
            information sans passer par un moteur de recherche et plus
            particulièrement Google. Or, toute son économie repose sur des
            techniques nées au <date from="1200" to="1299" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xiii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
            dont les avatars contemporains sont la scientométrie et la
            sociométrie : le dispositif de Google consiste à indexer des
            textes et à les organiser selon des règles algorithmiques<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
                <p>Pour plus de détails : <hi rend="small-caps">Gomez-Mejia</hi>, <hi rend="small-caps">Nicey</hi> et <hi rend="small-caps">Vaezi</hi>, 2016.</p>
              </note>, qui changent régulièrement au point d’obliger un
            certain nombre d’acteurs (journalistes, blogueurs, etc.) à
            s’adapter d’un point de vue stratégique, graphique, éditorial,
            langagier<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Fabre</hi>, 2016.</p>
              </note>. Google a inventé un nouveau « texte livresque »,
            c’est-à-dire une forme fantomatique qui régit nos productions
            médiatiques, jusqu’aux techniques scolastiques elles-mêmes. Ainsi,
            en <date type="_temp" when="2013">2013</date>, le dispositif
            Inkling sur iPad, qui propose des manuels scolaires dits
            « interactifs », annonça que l’ensemble de leurs unités
            documentaires (chapitres, paragraphes, sons, vidéos, etc.) avaient
            été indexées par Google et qu’elles étaient consultables
            séparément, monnayant quelques euros. Journalisme, éducation,
            université, littérature, politique : il y a peu de lieux, de
            genres, de discours et de milieux qui ne soient pas investis par
            des « architextes<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
                <p>« Du banal traitement de texte au logiciel d’écriture
                multimédia, on ne peut pas produire un texte à l’écran sous
                outils d’écriture situés en amont. Le texte à l’écran est donc
                placé en abîme dans une autre structure textuelle, un
                architexte, qui le régit et lui permet d’exister. Les
                architextes (de <hi rend="italic">archè</hi>, origine et
                commandement), sont les outils qui permettent l’existence de
                l’écrit à l’écran et qui, non contents de représenter la
                structure du texte, en commandent l’exécution et la
                réalisation. » (<hi rend="small-caps">Jeanneret</hi> et <hi rend="small-caps">Souchier</hi>, 2009, p. 158-159)</p>
              </note> », ces systèmes d’écriture qui écrivent en amont notre
            écriture, la régissent, la capturent. Sans tomber, encore une
            fois, dans un déterminisme sociotechnique, d’autant qu’il existe
            des alternatives et des usages artistiques<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Jahjah</hi>, 2018 ; <hi rend="small-caps">Saemmer</hi>, 2020.</p>
              </note>, il nous faut prendre au sérieux les métamorphoses du
            « texte livresque ».</p>
            <p xml:id="d1e502">Dans ma thèse de doctorat<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Jahjah</hi>, 2014<hi rend="italic">.</hi>
                </p>
              </note>, j’ai pu montrer comment cette technologie avait été
            saisie par les industries du web contemporain : en permettant aux
            lecteurs de surligner des textes collaborativement, de les éditer,
            de partager leurs productions médiatiques, des acteurs comme
            Amazon, Kobo ou Readmill ont su tirer parti des opportunités du
            « texte livresque », d’un point de vue marketing et économique.
            L’Université n’est pas en reste : depuis des dizaines d’années,
            elle multiplie les projets qui font rarement du texte autre chose
            qu’un « silo », qu’une « mine » à exploiter, qu’une « fouille » à
            mener. Nous ne sommes pas sortis du texte livresque : nous ne
            faisons qu’assister à ses métamorphoses, qui sont parfois
            spectaculaires. C’est dans cette filiation que j’aimerais situer
            le logiciel LiquidText, récemment lancé sur la tablette iPad.</p>
            <p xml:id="d1e513">En effet, il a rapidement été présenté comme
            « révolutionnaire » par ses concepteurs, dans une rhétorique
            propre au web. C’est qu’il ne permet pas seulement de surligner,
            d’annoter, voire de constituer des index et des tables de matières
            de ses annotations. Contrairement à tous les logiciels
            d’annotation conçus depuis les <date from="1990" to="1999" type="_temp">années 1990</date>, il permet aussi d’extraire des
            éléments textuels, de les déplacer dans un espace dédié pour les
            recombiner, les « remembrer » dans un nouveau lieu de mémoire, qui
            pourra être réactivé en fonction des besoins, sans perdre
            cependant de vue le lien intrinsèque avec le texte où ces
            fragments ont été prélevés<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
                <p>Voir la vidéo de présentation officielle de LiquidText
                en 2015, « LiquidText - Comprehend More » : <ref target="https://www.youtube.com/watch?v=sfPEi5BSyHU">https://www.youtube.com/watch?v=sfPEi5BSyHU</ref>
                (consultée le 10 octobre 2020).</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e522">Je propose maintenant d’analyser ce dispositif
            en mobilisant l’approche communicationnelle et la sémiotique des
            écrans<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Souchier</hi>
                  <hi rend="italic">et
                al.</hi>, 2019.</p>
              </note>, qui me permettront d’identifier ce à quoi participe
            LiquidText et ce à quoi nous participons potentiellement lorsque
            nous le mobilisons, en tenant compte de ses discours, de ses
            signes, de ses gestes, de ses acteurs. Dans ce cadre, j’analyserai
            non seulement le logiciel en tant que tel, mais, bien plus, ses
            vidéos de présentation, son site web, sa documentation pour
            comprendre comment le « texte livresque » est travaillé.</p>
            <p xml:id="d1e534">Cet outil d’écriture, lancé en <date type="_temp" when="2015">2015</date>, est emblématique des
            relations étroites entre l’université et « l’esprit
            entrepreneurial » : au lieu de les opposer, il vaut ainsi mieux
            montrer comment ils s’ajustent pour comprendre comment « ils
            élaborent dans la durée les normes, croyances, confiances et
            postures<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Jeanneret</hi> (2014, p. 87) définit
                ainsi l’« ajustement ».</p>
              </note> ». Le concepteur de LiquidText, <persName type="_temp">Craig Tashman</persName>, a rédigé une thèse sur le
            sujet et publié plusieurs articles, avant de fonder son
            entreprise, d’être rejoint par des investisseurs et des
            spécialistes du marketing. LiquidText a les caractéristiques des
            écologies institutionnelles<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Griesemer</hi> et <hi rend="small-caps">Leigh Star</hi>, 1989.</p>
              </note>, de ces lieux de brassage où se rencontrent des mondes
            sociaux différents, qui finissent par tisser un vocabulaire, des
            pratiques, des dispositifs à partir d’un même objet (ici
            l’annotation), dont ils s’emparent, qu’ils transforment,
            actualisent alors.</p>
            <p xml:id="d1e553">La métaphore de l’eau, annoncée dans le nom
            même du logiciel, structure l’ensemble des discours, des gestes,
            des conceptions de LiquidText. Elle constitue ce que <persName type="_temp">Bachelard</persName> appelle une « auréole
            imaginaire », c’est-à-dire une image qui en suscite d’autres, se
            met au contact de tout un ordre temporel, gestuel, cognitif,
            matériel, qu’elle vivifie. Elle fonctionne également, dans le
            cadre des mythologies du web, comme un « discours d’escorte » qui
            accompagne l’usage d’un dispositif technique, en célèbre les
            vertus, fabrique « un argumentaire mobilisateur»<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Souchier</hi>
                  <hi rend="italic">et
                al.</hi>, 2019<hi rend="italic">.</hi>
                </p>
              </note> prêt à l’emploi. La liquidité, les images de l’eau sont
            manifestement puissantes : depuis les années 1990, elles servent
            en effet à qualifier notre expérience sur le web (nous
            « surfons »). Elle a permis à ses promoteurs d’en vendre la
            facilité, en conciliant nouveauté, gestes et opérations
            intellectuelles pour en masquer les logiques techniques,
            discursives, sociales, idéologiques. De la même manière, la
            métaphore de l’eau sert à qualifier l’expérience des usagers de
            LiquidText : ils évolueraient ainsi dans un espace où tout serait
            fluide, par opposition au « papier », une matière généralement
            brandie par les acteurs du web, qui serait le marqueur d’une
            culture supposément fixe, lente, bureaucratique depuis les <date from="1960" to="1969" type="_temp">années 1960</date>
              <note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Jahjah</hi>, 2018.</p>
              </note>. LiquidText s’inscrit explicitement dans cette
            trajectoire rhétorique dès l’entrée (Fig. 1).</p>
            <figure xml:id="d1e574">
              <head xml:id="d1e575">Fig. 1 - Page d’accueil du site de
              LiquidText</head>
              <p xml:id="d1e577">Source : <ref target="https://www.liquidtext.net/">
                  <hi rend="underline">https://www.liquidtext.net/</hi>
                </ref>, consulté le 12 décembre 2021</p>
            </figure>
            <p xml:id="d1e583">Il s’agit bien d’aller au-delà d’une matière
            métonymique, qui concentrerait toutes les tares, à partir d’un
            rapport de force mis en scène par LiquidText dans un comparatif de
            supériorité (<hi rend="italic">Better than paper</hi>), auquel son
            outil apporterait une solution. Sur l’ensemble de son site de
            présentation, on voit ainsi disséminés des indices de problèmes
            (perte de temps, lourdeur du papier, etc.), dans une scénarisation
            verticale qui va de leur expression à leur résolution progressive,
            à mesure que les fonctionnalités du logiciel sont exposées. Chaque
            fois, ce sont les propriétés prêtées à l’eau qui organisent
            l’argumentation linguistique et visuelle : d’un cadre à l’autre,
            d’un espace à l’autre, les fragments textuels peuvent ainsi être
            déplacés, liés entre eux. À la manière de gouttes d’eau, ils sont
            susceptibles de prendre toutes les formes possibles. Le processus
            semble transparent, ne souffrir d’aucune difficulté, n’avoir pour
            limites que celles de l’imagination. C’est sans doute pourquoi
            plusieurs vidéos d’usagers sont proposées sur le site web de
            LiquidText, du monde juridique aux étudiants : l’outil d’écriture
            s’adapte manifestement à toutes les pratiques, à tous les
            travailleurs du savoir. Ces vidéos peuvent également être lues
            comme des projets de communication, c’est-à-dire comme des
            opérateurs d’un emploi idéal, qui consiste à capitaliser
            l’information, à partir d’opérations de repérage, de sélection,
            d’extraction, de remodelage, de mémorisation, de réécriture.</p>
            <p xml:id="d1e588">Si ces opérations sont déjà propres à tous les
            logiciels d’annotation, elles ne bénéficient cependant pas des
            propriétés supposées de l’eau, d’autant plus visibles qu’elles
            font l’objet d’un spectacle : les plans audiovisuels des vidéos
            promotionnelles se focalisent sur la trajectoire des fragments
            textuels, en suivent les transformations, les coagulations. Le
            corps des usagers représentés semble moins animer LiquidText
            qu’ils sont animés par lui, tant ils sont rapidement réduits à
            quelques parties (doigts, mains) et à une fonction illustrative de
            la voix explicative<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
                <p>Voir note 32.</p>
              </note>. Par rapport à elles, l’écran est en situation
            hyperonymique : il inclut tout le corps de l’usager, capté par les
            formes manipulées. En cela, l’eau et l’écran relèvent d’une
            « forme spectacle<note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Pedler</hi> et <hi rend="small-caps">Cheyronnaud</hi>, 2018.</p>
              </note> » : en eux viennent se mirer les usagers ébahis par les
            possibilités offertes.</p>
            <p xml:id="d1e604">Mais quelque chose résiste dans la structure
            même du texte et de l’annotation : le lien sémantique qui les unit
            et permet de déterminer une hiérarchie entre eux, entre un centre
            et ses périphéries. Or, à ce niveau, l’espace du logiciel respecte
            nos habitudes ou nos attentes, alors même que l’histoire des
            pratiques d’annotation témoigne de relations graphiques complexes,
            qui ont parfois marginalisé le texte, en plaçant par exemple son
            commentaire au centre<note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
                <p>Sur toutes ces questions, voir l’étude marginalia de <hi rend="small-caps">Tura</hi>, 2005.</p>
              </note>. Certes, un jeu d’échelle permet d’agrandir le
            cadre-document de droite, celui des marges et de l’espace de
            travail, pour lui donner une place visuelle plus importante,
            jusqu’à minimiser totalement le texte commenté. Mais en cliquant
            sur un fragment détaché, placé dans cet espace, je retrouve
            systématiquement le lieu du texte où il a été prélevé. Par
            conséquent, d’un point de vue technique et sémantique, LiquidText
            est tributaire d’une vieille technologie antique (les commentaires
            à lemmes), perfectionnée par la scolastique. C’est déjà l’indice
            que la « révolution » annoncée est en partie rhétorique, même s’il
            ne s’agit pas ici de minimiser les apports de ce logiciel ou de
            considérer que rien n’a changé avec lui. Il nous faut cependant
            déconstruire ses <hi rend="italic">fantasmagories</hi>,
            c’est-à-dire l’ensemble des productions médiatiques qui donnent
            « une portée et une valeur imaginaires<note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Jeanneret</hi>, 2014, p. 12.</p>
              </note> » à cette marchandise informatique, avant de situer les
            transformations que cette marchandise informatique fait subir au
            texte livresque.</p>
            <p xml:id="d1e624">De toute évidence, LiquidText est tendu entre
            deux exigences : faire la démonstration de sa plus-value par
            rapport à l’offre existante, sans désarçonner trop fortement
            l’usager, qui doit pouvoir se décider rapidement sur les
            plateformes d’achat (Apple Store). C’est la raison pour laquelle
            dans ses vidéos de présentation, sur son site web comme sur
            l’interface même du logiciel, on trouve une logique intermédiale,
            malgré une dépréciation de la matière papier<note n="41" place="foot" type="standard" xml:id="ftn41">
                <p>Voir la présentation officielle de 2015, « LiquidText -
                Comprehend More », déjà citée et celle de 2020, « LiquidText:
                Better than Paper! iPad, Mac and Windows » : <ref target="https://www.youtube.com/watch?v=VYqa6FfyjkA">https://www.youtube.com/watch?v=VYqa6FfyjkA</ref>
                (consultée le 10 octobre 2020).</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e633">Tout l’univers métonymique du papier y est,
            avec l’ensemble de sa quincaillerie tangible (le stylet, qui
            accompagne la version pour les professionnels) ou iconisée :
            stylo, crayon, gomme, surligneurs fluo, couleurs… l’usager évolue
            dans un environnement familier, dont il reconnaît immédiatement
            les formes et les objets, pour peu qu’il appartienne à la culture
            qui les promeut. Les gestes eux-mêmes (entourer, relier,
            surligner…) relèvent de l’habitude : ils imitent de manière
            iconique<note n="42" place="foot" type="standard" xml:id="ftn42">
                <p>La sémiotique contemporaine distingue en effet trois
                niveaux d’iconisation : iconique, figuratif, figural. Voir <hi rend="small-caps">Marrone</hi>, 2016.</p>
              </note> les gestes attendus, inscrits dans notre mémoire
            graphique.</p>
            <p xml:id="d1e642">De la même manière, les liens possibles entre
            les différents fragments découpés, qui appartiennent parfois à des
            documents différents, relèvent des bases de données auxquelles
            nous ont habitués les annotateurs virtuoses, les humanistes, les
            travailleurs du savoir. La culture informatique et numérique a su
            tirer parti de cette tentation encyclopédique en proposant, avec
            l’« hypertexte », un moyen de lier un univers en pleine expansion.
            Dans LiquidText, cet univers est matérialisé par le cadre de
            droite, qui propose un espace de travail lui-même découpé en une
            multitude de petits cadres, dont les fragments peuvent être
            organisés, sans doute dans des unités de sens. Ainsi, l’expansion
            est elle-même contenue dans un cadre, qui rappelle la fonction de
            la page, sur laquelle se sont construites nos topologies mentales,
            nos gestes intellectuels.</p>
            <p xml:id="d1e644">Il faut ainsi davantage penser LiquidText comme
            un espace livresque, ou un avatar contemporain de cette
            technologie qui fit du texte une mine, un silo. Tout, dans
            l’interface, rappelle en effet une logique productiviste : les
            documents intégrés peuvent être classés en « dossiers » selon une
            logique arborescente. Le logiciel permet de les convoquer via le
            « cloud », une technologie si caractéristique des espaces
            bureautiques professionnels, qui participe d’une négation de la
            matérialité technique. Deux éléments (l’eau, l’air) sont donc
            convoqués pour donner l’impression d’une transparence du geste,
            qui ne connaîtrait aucune limite matérielle, même si nous avons vu
            que cette matérialité était partout présente. Elle pousse même la
            logique du « texte livresque » jusqu’à son extrême limite : chaque
            trace de l’usager se trouve inscrite dans le logiciel, qui lui
            fait subir un traitement technique et éditorial. Ainsi, un
            surlignement effectué fait l’objet d’une discrète indication dans
            la barre de défilement de gauche du texte. Contrairement aux
            humanistes, qui réalisaient des index et des tables de matières à
            partir de leurs annotations, ces derniers sont conçus par le
            logiciel lui-même, qui maximise les potentialités du texte
            livresque, tout en se référant intégralement à sa logique.</p>
            <p xml:id="d1e646">De la même manière, l’ensemble des
            fonctionnalités proposées permettent de commenter les fragments
            découpés dans l’espace de travail, de les réunir, de les éditer,
            de les désassembler, de modifier la typographie, la couleur ;
            bref, de les faire changer d’état sémiotique. Ces transformations
            mettent l’usager dans la position d’un éditeur paradoxal : le
            texte commenté reste toujours intact. Ce qui est modifié, découpé,
            prélevé est un double, une image, qui subit toutes les
            modifications souhaitées et nécessaires. Par conséquent, il ne
            peut littéralement intervenir qu’à la marge, sans jamais affecter
            la hiérarchie entre centre et périphérie.</p>
            <p xml:id="d1e648">Au terme de ce parcours, on observe un point
            fondamental : la tendance du dispositif LiquidText à maximiser les
            potentialités du « texte livresque » qui ressemble davantage à un
            « textiel livresque ». En reprenant à mon compte le concept de <hi rend="italic">textiel</hi>
              <note n="43" place="foot" type="standard" xml:id="ftn43">
                <p>Voir <hi rend="small-caps">Jacquot</hi> et <hi rend="small-caps">Jahjah</hi>, 2020.</p>
              </note>, qui désigne les propriétés du texte à l’écran
            (configuration actancielle, anticipation d’habitudes de lecture,
            etc.), articulé au concept d’Illich, je souhaite souligner une
            tendance de l’informatique : elle ne recycle pas uniquement notre
            héritage matériel ; elle le reconfigure pour le porter à son plus
            haut degré de réalisation. Dans cette perspective, toutes les
            caractéristiques du texte livresque (extraction, capitalisation
            des savoirs) se trouvent ici facilitées par l’informatique. Plus
            encore : elles rencontrent la mentalité entrepreneuriale et
            productiviste qui s’est chargée depuis une trentaine d’années et
            plus de nous fournir tous les « outils » dont nous aurions besoin
            pour accomplir nos tâches professionnelles. Cette rencontre entre
            les technologies scolastiques et la culture informatique, qui
            pourraient sembler éloignées, est ici particulièrement
            efficace.</p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e662">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e663">L’expérience vécue
            du « textiel livresque »</head>
            <p xml:id="d1e665">Ce « texte livresque » s’est coulé dans mes
            pratiques universitaires et dans les logiques qui les régissent
            aujourd’hui, que je fais fonctionner au quotidien. J’aimerais le
            montrer rapidement, à partir d’un retour d’expérience – je n’ose
            pas parler d’autoethnographie, ce serait trop ambitieux. Je me
            concentrerai plutôt sur quelques éléments de pratiques, qui datent
            d’<date from="2019-08-01" to="2019-08-31" type="_temp">août 2019</date> et d’<date from="2020-08-01" to="2020-08-31" type="_temp">août 2020</date>. Je veux montrer, en
            suivant <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName>
              <note n="44" place="foot" type="standard" xml:id="ftn44">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Lorenzini</hi>, 2015.</p>
              </note> ou l’ethnométhodologie, que le pouvoir institutionnel
            passe dans les pratiques ordinaires, auquel elles répondent,
            auquel elles s’ajustent, qu’elles font fonctionner, qu’elles
            rendent, un temps, tolérable, qu’elles digèrent, avant qu’il ne se
            manifeste de nouveau dans sa dureté. C’est dire que le pouvoir
            n’est pas centralisé, mais qu’il se distribue en nous : il passe
            par nous à travers l’optimisation de la vie ordinaire, par tout un
            jeu de relais, d’ajustements, d’adaptations, de réseaux
            sociotechniques, bureaucratiques, qui nous inscrivent dans une
            texture dont il est difficile de s’extraire, parce qu’elle informe
            aussi bien nos gestes que nos comportements, nos habitudes, nos
            énoncés. C’est pourquoi j’adopterai maintenant un style d’écriture
            plus personnel, à même de rendre compte de mon expérience, à la
            fois de LiquidText et de la texture temporelle, spatiale,
            professionnelle dans laquelle j’ai été pris. On pourra qualifier
            cette proposition de perspectiviste ou de située : elle consiste à
            adopter à un point de vue qui permet de déplier un ordre social et
            institutionnel.</p>
            <p xml:id="d1e674">J’utilise LiquidText régulièrement, mais je
            l’ai surtout mobilisé deux fois, lors de la correction pendant les
            vacances d’été des rapports de soutenances de mes étudiant·es de
            licence. Chaque fois, j’en eu à lire une quarantaine de rapports
            d’une cinquantaine de pages, sans la certitude, le jour de la
            soutenance (fin août), de m’en souvenir. Or, ces soutenances sont
            parfois accompagnées des tuteurs des étudiant·es en entreprise.
            J’ai rapidement compris que je pouvais mobiliser LiquidText comme
            une mémoire distribuée pour me remobiliser dans une situation qui
            comporte un enjeu social et professionnel et à une période où je
            dois à la fois gérer la rentrée d’une licence, d’un master,
            déposer des appels à projets, préparer des cours, aider mes
            étudiant. e. s à trouver des contrats d’alternance, continuer à
            écrire des articles. Je dois donc maximiser mon temps en trouvant
            mon <hi rend="italic">rythme</hi>, pour reprendre <persName ref="026984903" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leroi-Gourhan</persName>
              <note n="45" place="foot" type="standard" xml:id="ftn45">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Bidet</hi>, 2007.</p>
              </note> : je dois me faire une place habitable dans un champ de
            forces sociales, matérielles, temporelles, organisationnelles en
            opposition, alors que les tâches dévolues aux
            enseignant·es-chercheurs/euses se sont multipliées avec
            l’autonomie libérale des universités françaises<note n="46" place="foot" type="standard" xml:id="ftn46">
                <p>Le carnet de recherche <hi rend="italic">Academia</hi>
                documente parfaitement toute cette histoire en cours : <ref target="https://academia.hypotheses.org/">https://academia.hypotheses.org/</ref>.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e696">La capture d’écran ci-dessous synthétise
            l’usage que j’ai fini par faire de LiquidText, après quelques
            essais lors de premières soutenances en 2019. Elles m’ont permis
            de comprendre quel usage optimal je pourrais faire de ces
            inscriptions, compte tenu de la situation décrite.</p>
            <figure xml:id="d1e698">
              <head xml:id="d1e699">Fig. 2 – LiquidText en action</head>
              <p xml:id="d1e701">Capture d’écran personnel d’un usage datant
              d’août 2020.</p>
            </figure>
            <p xml:id="d1e703">À droite, l’espace de travail de LiquidText
            peut être investi de différentes manières. J’ai pour ma part
            choisi de condenser le rapport de stage en une série de formes
            énonciatives (le « plan », les « citations », les « notes », etc.)
            afin de mobiliser rapidement les informations qui me permettraient
            d’être présent à chaque moment de l’exercice de la soutenance (la
            question posée au tuteur, la main tendue au co-jury, la remarque à
            l’étudiant·e, aussi bien sur son oral que sur son stage). Ainsi,
            durant la soutenance des étudiant·es, je pouvais rapidement relire
            les quelques informations décrites pour poser une question
            pertinente à un tuteur (évolution de l’entreprise, difficultés
            éventuelles pendant le Covid, etc.). Les situations vécues ont
            fini par se couler elles-mêmes dans le « texte livresque » et par
            définir les conditions de sa formation, en liste, en extraits, en
            articulations. C’est tout le génie de cette forme ; elle s’adapte
            en permanence, en même temps que nous l’expérimentons. Elle se
            niche dans nos microgestes, elle participe de nos rythmes
            temporels, sociaux ; elle s’incarne dans la matière vivante de nos
            calendriers, de nos interactions. Mais elle est ici secondée par
            LiquidText, parfaitement aligné sur des logiques productivistes,
            qui est modulable, qui permet la mobilité des formes à l’écran.
            Textiel et texte livresque forment une équipe efficace, qui
            s’adapte manifestement à nos rythmes productivistes, parce que ces
            deux formes textuelles sont nées d’une telle logique.</p>
            <p xml:id="d1e705">L’âge des systèmes décrit par Illich fournit
            ainsi des réponses aux situations que nous vivons
            quotidiennement : il nous permet de nous ajuster, de nous adapter
            à l’ordre, au pouvoir qui nous travaille continuellement, habite
            nos corps. Jusqu’au moment où j’ai développé des tendinites, une
            fatigue lancinante, douloureuse, qui a fini par gagner tous les
            pans de ma vie, à mesure que je développais des stratégies
            matérielles pour juguler les tâches, toujours plus nombreuses. Les
            premières douleurs sont apparues en <date from="2015-11-01" to="2015-12-31" type="_temp">novembre-décembre 2015</date> dans
            les épaules, alors que j’étais post-doctorant à la Sorbonne. Là
            encore, j’ai essayé de mettre en place des calendriers, de mieux
            gérer mes courriels, de leur attribuer des dossiers associés à
            d’autres outils de gestion de tâches, pour faire face. Puis, ces
            douleurs se sont étendues à l’ensemble du corps, jusqu’à se
            solidifier dans les muscles. Chaque fois, j’ai tenté de m’adapter
            à la situation en recourant à des « outils » chargés de me
            seconder, sans voir qu’eux-mêmes n’étaient qu’une réponse à un
            problème créé par l’ordre productiviste auquel ils sont liés.
            C’est dire que le pouvoir institutionnel, que ses tressages et ses
            relais techniques, s’inscrivent dans la chair même des
            enseignant·es-chercheurs/euses. M’adapter, m’ajuster à des
            cadences difficiles à tenir, en articulant administration,
            pédagogie, recherche scientifique : voilà ce qu’un tel outil
            – associé à d’autres, bien évidemment –, m’aura en partie permis,
            sans en faire pour autant le responsable désigné ; il participe
            plutôt à un <hi rend="italic">rythme</hi>, un <hi rend="italic">agencement</hi> problématiques, entre des politiques
            libérales, des situations personnelles, des dispositifs. La
            question est de savoir non pas si ces « outils » sont toxiques ou
            pas, ni quel usage heureux pourrait en être fait mais de
            comprendre si d’autres rencontres sont <hi rend="italic">encore</hi> possibles, compte tenu de la manière
            dont les politiques libérales et managériales investissent
            nos espaces.</p>
            <p xml:id="d1e716">Comment sortir de cette « sorcellerie
            capitaliste », comme dirait <persName ref="027148378" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Isabelle Stengers</persName>
              <note n="47" place="foot" type="standard" xml:id="ftn47">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Pignarre</hi> et <hi rend="small-caps">Stengers</hi>, 2007.</p>
              </note>, qui nous piège en nous donnant les moyens de résoudre
            les problèmes qu’elle pose par ailleurs. On peut sans doute
            trouver dans l’écologie politique, les philosophies du vivant, les
            anthropologues de la nature ou les artistes décoloniaux d’Amérique
            latine<note n="48" place="foot" type="standard" xml:id="ftn48">
                <p>Par exemple : <hi rend="small-caps">Gómez-Barris</hi>,
                2017.</p>
              </note> de premières pistes. En effet, l’extraction des savoirs,
            telle que je l’ai décrite, ressemble en partie à l’extractivisme
            prédateur et les ontologies libérales<note n="49" place="foot" type="standard" xml:id="ftn49">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Landivar</hi>, 2021. Merci à ma
                collègue Laurence Allard pour l’indication de cette précieuse
                ressource.</p>
              </note> qui officient sur l’ensemble de la planète, contre
            lesquels résistent quelques autochtones<note n="50" place="foot" type="standard" xml:id="ftn50">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Cepek</hi> et <hi rend="small-caps">Guerra</hi>, 2018.</p>
              </note>. Or, cet extractivisme recourt à la raison
            instrumentale, qui est la nôtre, comme l’ont montré les
            épistémologies du sud<note n="51" place="foot" type="standard" xml:id="ftn51">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Santos</hi>, 2011.</p>
              </note>. J’y vois ainsi une « résonance » entre raison
            instrumentale, texte (iel) livresque et extractivisme des
            ressources, suffisante pour suivre les réflexions menées par un
            ensemble de courants écologistes dont les travaux inspirent
            d’autres manières de faire science, qu’on pense aux coopératives
            de recherche, à la proclamation de zones autonomes, aux plaidoyers
            en faveur d’une <hi rend="italic">slow science</hi>. Il s’agit de
            faire coexister d’autres points de vue pour rééquilibrer les
            modalités d’accès au monde qui, nous l’avons vu, passe en grande
            partie par le forage des textes et l’exploitation productiviste,
            même si je ne nie évidemment pas l’existence, çà et là, d’autres
            pratiques, en marge de nos logiques industrielles.</p>
            <p xml:id="d1e763">J’aimerais faire une proposition, en partant de
            ma perspective et de mes intérêts, qui croisent ceux des courants
            précédemment cités. Tous nous enjoignent à reconnaître que nous ne
            sommes pas seuls pour sortir de nos logiques prédatrices,
            extractivistes, productivistes. Cette reconnaissance implique
            ainsi d’admettre d’autres formes de vie, d’autres sensibilités,
            jusqu’aux êtres végétaux, jusqu’aux morts, jusqu’aux êtres situés
            dans des zones floues<note n="52" place="foot" type="standard" xml:id="ftn52">
                <p>Je pense ici à toute la philosophie écologique (Desprets,
                Morizot, Latour, Stengers, etc.) mais également aux <hi rend="italic">Queer Death Studies</hi> qui s’intéressent aux
                êtres oubliés, minorés, méprisés, comme les fœtus, les
                esprits, les insectes (<hi rend="small-caps">Radomska</hi>,
                <hi rend="small-caps">Mehrabi</hi> et <hi rend="small-caps">Lykke</hi>, 2020).</p>
              </note>, jusqu’aux êtres « imaginaux ». <persName ref="026798786" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henry Corbin</persName>, le grand
            spécialiste de philosophie islamique, a forgé un concept (le
            « monde imaginal<note n="53" place="foot" type="standard" xml:id="ftn53">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Corbin</hi>, 2005 (1977).</p>
              </note> »), pour qualifier une région et un processus, situés
            entre le monde sensible et le monde intellectuel. Médiane, à
            l’intersection, elle assure la circulation et la transformation
            d’un fond archétypal d’images et de savoirs, qui s’expriment dans
            une subjectivité propre, que nous devons mobiliser pour y avoir
            accès. C’est une région que nous pouvons expérimenter en
            pratiquant, par exemple, l’autohypnose, en développant une <hi rend="italic">conversation écologique</hi> avec le monde<note n="54" place="foot" type="standard" xml:id="ftn54">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Roustang</hi> (1994) pense l’hypnose
                comme une pratique écologique, qui nous rend plus sensible à
                notre environnement et nous permet d’expérimenter des régimes
                variés d’expérience, des gammes perceptives denses, comme nous
                y invite le taoïsme (<hi rend="small-caps">Billeter</hi>,
                2014). En association l’écologie des relations à la notion de
                <hi rend="italic">conversation</hi> (à partir de la définition
                de<hi rend="italic"/>
                  <hi rend="small-caps">Laugier</hi>,
                2011), je souhaite insister sur le plaisir que l’on peut
                ressentir en passant du temps avec ces entités (animaux,
                visages, images, phrases qui se présentent dans les situations
                d’autohypnose). Pour autant, je ne recommanderai pas de se
                livrer à cette activité sans accompagnement.</p>
              </note>, en prêtant une attention aux rêves, à de
            micro-intuitions, des images qui surgissent et émergent dans le
            flux continu de la vie. Or, ces phrases, ces images surgissent
            singulièrement, dans une syntaxe renouvelée, passant de la veille
            au rêve, du rêve à la conversation amicale, de la conversation
            amicale au rêve et ainsi de suite. J’appelle ces formes des
            « êtres imaginaux » : ce sont des passe murailles qui fendent les
            ordres du réel, recyclent les savoirs incorporés et les
            réinvestissent dans le corps social. Pour illustrer mon propos,
            qui peut paraître mystique et quelque peu déconnecté de l’article
            en question, je propose maintenant de commenter quelques exemples
            de phrases, parmi un corpus d’une centaine que je publie
            régulièrement sur le réseau social Instagram<note n="55" place="foot" type="standard" xml:id="ftn55">
                <p>Voir <ref target="https://www.instagram.com/marc_jahjah/">https://www.instagram.com/marc_jahjah/</ref>.</p>
              </note> après chaque séance d’autohypnose. Elles m’ont permis,
            en convoquant d’autres ressources (les groupes de sororité, par
            exemple), de comprendre ce que je vivais et d’y faire face
            progressivement en accueillant pleinement ce qu’elles avaient à me
            dire, ce que j’avais à me dire et qu’il m’était difficile
            d’entendre.</p>
            <list type="ordered" xml:id="d1e816">
              <item>« Que feras-tu de l’énigme de la vérité ? » Cette phrase,
              qui a surgi en <date type="_temp" when="2020">2020</date> lors
              d’une séance d’autohypnose, est un défi pour un chercheur, que
              je reçois comme un conseil précieux : la vérité n’est jamais
              donnée ; elle est ce à quoi nous pouvons seulement aspirer, ce
              vers quoi nous pouvons tendre, avant de la rejouer.</item>
              <item>« Tu n’es pas le diable que tu veux. » Dans des situations
              universitaires libérales, où l’individu est rendu
              systématiquement responsable des dysfonctionnements systémiques,
              j’aime penser cet énoncé comme un petit talisman, que je porte à
              mon cou et qui me rappelle la manière dont le pouvoir se
              distribue dans nos corps, au point de faire porter sur nos
              épaules la charge affective, sociale, corporelle.</item>
              <item>« Il faut de l’herbe pour pousser. » On a sans doute ici
              affaire à une réminiscence d’une lecture de Voltaire qui, à la
              fin de <hi rend="italic">Candide</hi>, nous enjoint à cultiver
              notre propre jardin, au lieu de spéculer sans fin. Ce qui me
              frappe le plus ici, c’est la juxtaposition des états : les
              conditions de ma propre croissance dépendent de celles de
              l’herbe ; nous sommes pris dans un devenir commun. Pour le
              néolibéralisme, qui fait de nous des autoentrepreneurs, c’est
              une provocation et sans doute un poison : notre salut viendra
              sans doute de notre capacité à envisager des
              « contre-conduites » (<persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName>) à partir
              d’affiliations impropres, en incluant un ensemble d’êtres
              relégués à l’arrière-plan.</item>
            </list>
            <p xml:id="d1e826">Ces quelques exemples, modestes, trop rapides,
            permettent néanmoins de montrer l’intérêt à penser le savoir à
            partir de la <hi rend="italic">pratique imaginale</hi>, en tenant
            compte d’autres êtres, en construisant de nouvelles alliances pour
            nous relier autrement à nos espaces de travail, à nos collègues, à
            nos rythmes, à nos lectures, sans chercher nécessairement à les
            capitaliser en forant le texte : il suffit de « laisser être »
            (Maître Eckhart). Ce n’est évidemment pas cette seule réponse qui
            jugulera les effets du néolibéralisme et qui ouvrira d’autres
            voies. Mais elle offre des outils pour se relever, pour devenir ce
            que <persName type="_temp">Bachelard</persName> appelait un
            « arbre aérien » : bien enraciné, ancré, mais tourné vers d’autres
            mondes, capable d’envisager des scénarios alternatifs en étant
            suffisamment fidèles à ces phrases et ces images pour en explorer
            toute l’épaisseur.</p>
            <p xml:id="d1e832">Cet accès ou cette métamorphose nécessitent de
            faire un pas de côté : le savoir ne peut plus être seulement pensé
            comme « l’ensemble des procédures mentales, discursives,
            techniques et sociales par lesquelles une société, les groupes et
            les individus qui la composent, donnent sens au monde qui les
            entoure et se donnent les moyens d’agir sur lui ou d’interagir
            avec lui<note n="56" place="foot" type="standard" xml:id="ftn56">
                <p>Jacob, 2014, § 16.</p>
              </note> ». La conception imaginale du savoir invite à donner au
            monde le statut d’un acteur à part entière, qui agit en nous : en
            devenant un temps son hôte, nous nous donnons les moyens de
            répondre à ce qui nous habite et nous violente. En cela, la
            pratique imaginale des savoirs relève des techniques de
            l’ordinaire ; des « contre-conduites<note n="57" place="foot" type="standard" xml:id="ftn57">
                <p>Lorenzini, 2015.</p>
              </note> ». Elle s’inscrit dans les épistémologies du sud et dans
            « la sociologie des absences<note n="58" place="foot" type="standard" xml:id="ftn58">
                <p>Santos,<hi rend="italic"/>2011.</p>
              </note> », qui cherche à rendre visible, audible, ce qui est
            invisibilisé, tu, et qui, lorsque nous l’accueillons, lui faisons
            place, se révèle une ressource puissamment douce, capable de
            s’impliquer dans notre existence, d’y prendre sa part, de l’ouvrir
            à des solutions inaperçues. Au pouvoir institutionnel, qui passe
            en nous et affaiblit notre puissance d’agir, il s’agit d’opposer
            et d’affirmer la pratique imaginale du savoir, qui nous traverse
            continuellement et nous offre les moyens d’aller là où nous sommes
            déjà.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e850">
        <head xml:id="d1e851">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e853">
          <bibl xml:id="d1e854">
            <hi rend="small-caps">Allan</hi>, 2010 : David
          <hi rend="small-caps">Allan</hi>, <hi rend="italic">Commonplace
          books and reading in Georgian England</hi>, Cambridge, Cambridge
          University Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e864">
            <hi rend="small-caps">Bert</hi>, 2017 :
          Jean-François <hi rend="small-caps">Bert</hi>
            <hi rend="italic">, Une
          histoire de la fiche érudite</hi>, Lyon, Presses de l’ENSSIB.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e873">
            <hi rend="small-caps">Bidet</hi>, 2007 :
          Alexandra <hi rend="small-caps">Bidet</hi>, « Le corps, le rythme et
          l’esthétique sociale chez André Leroi-Gourhan », <hi rend="italic">Techniques &amp; Culture</hi>, 48-49, p. 15-38.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e883">
            <hi rend="small-caps">Billeter</hi>, 2014 :
          Jean-François <hi rend="small-caps">Billeter</hi>, <hi rend="italic">Leçons sur Tchouang-Tseu</hi>, Paris, Allia.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e893">
            <hi rend="small-caps">Boureau</hi>, 2007 :
          Alain <hi rend="small-caps">Boureau</hi>, <hi rend="italic">L’Empire
          du livre. Pour une histoire du savoir scolastique (1200-1380)</hi>,
          t. 12, <hi rend="italic">La Raison scolastique</hi>, Paris, Les
          Belles lettres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e906">
            <hi rend="small-caps">Carruthers</hi>, 1993 :
          Mary <hi rend="small-caps">Carruthers</hi>, <hi rend="italic">The
          Book of Memory</hi>, Cambridge, Cambridge University Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e916">
            <hi rend="small-caps">Cavallo </hi>et<hi rend="small-caps"> Chartier</hi>, 2001 <hi rend="small-caps">:</hi>
          Guglielmo <hi rend="small-caps">Cavallo</hi> et Roger <hi rend="small-caps">Chartier</hi>, « Introduction », dans Guglielmo
          Cavallo et Roger Chartier (dir.), <hi rend="italic">Histoire de la
          lecture dans le monde occidental</hi>, Paris, Seuil.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e935">
            <hi rend="small-caps">Cepek</hi>, 2018 :
          Michael L. <hi rend="small-caps">Cepek,</hi>
            <hi rend="italic">Life
          in Oil: Cofán Survival in the Petroleum Fields of Amazonia</hi>,
          Texas, University of Texas Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e945">
            <hi rend="small-caps">Chartier</hi>, 2013 :
          Roger <hi rend="small-caps">Chartier</hi>, « Pouvoirs de l’écrit et
          manières de lire », dans Michel Jeanneret <hi rend="italic">et al.</hi>, <hi rend="italic">Le lecteur à
          l’œuvre</hi>, Gollion, Infolio.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e958">
            <hi rend="small-caps">Chatelain</hi>, 1999 :
          Jean-Marc <hi rend="small-caps">Chatelain</hi>, « Humanisme et
          culture de la note », <hi rend="italic">Revue de la Bibliothèque
          nationale de</hi> <hi rend="italic">France</hi>, 2, Jean-Marc
          Chatelain (dir.), <hi rend="italic">Le livre annoté</hi>,
          p. 26-37.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e974">
            <hi rend="small-caps">Chrétien</hi>, 2014 :
          Jean-Louis <hi rend="small-caps">Chrétien</hi>, <hi rend="italic">L’Espace intérieur</hi>, Paris, Éditions
          de Minuit.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e985">
            <hi rend="small-caps">Corbin</hi>, 2005
          (1977) : Henry <hi rend="small-caps">Corbin</hi>, <hi rend="italic">Corps spirituel et Terre céleste</hi>. <hi rend="italic">De l’Iran Mazdéen à l’Iran Shî’ite</hi>, 3<hi rend="sup">e</hi> éd., Paris, Buchet Chastel.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1001">
            <hi rend="small-caps">Dickey, 2007 :</hi>
          Eleanor <hi rend="small-caps">Dickey</hi>, <hi rend="italic">Ancient
          Greek Scholarship: A Guide to Finding, Reading, and Understanding
          Scholia, Commentaries, Lexica, and Grammatical Treatises, from their
          Beginnings to the Byzantine Period</hi>, Oxford, Oxford University
          Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1011">
            <hi rend="small-caps">Eden</hi>, 2012 : Kathy
          <hi rend="small-caps">Eden</hi>, <hi rend="italic">The Renaissance
          Rediscovery of Intimacy</hi>, Chicago, University of Chicago
          Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1021">
            <hi rend="small-caps">Fabre</hi>, 2016 :
          Sylvie <hi rend="small-caps">Fabre</hi>, « Référencement naturel et
          production des écrits web », <hi rend="italic">Semen. Revue de
          sémio-linguistique des textes et discours</hi>, 41, <hi rend="italic">L’énonciation éditoriale</hi>, <ref target="https://doi.org/10.4000/semen.10583">https://doi.org/10.4000/semen.10583</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1037">
            <hi rend="small-caps">Gómez-Barris</hi>,
          2017 : Macarena <hi rend="small-caps">Gómez-Barris</hi>, <hi rend="italic">The Extractive Zone: Social Ecologies and Decolonial
          Perspectives</hi>, Durham, Duke University Press Books.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1047">
            <hi rend="small-caps">Gomez-Mejia</hi>, <hi rend="small-caps">Nicey</hi> et <hi rend="small-caps">Vaezi</hi>,
          2016 : Gustavo <hi rend="small-caps">Gomez-Mejia</hi>, Jérémy <hi rend="small-caps">Nicey</hi> et Shabnam <hi rend="small-caps">Vaezi</hi>, « Questionner les pouvoirs éditoriaux
          de Google », <hi rend="italic">Communication &amp; langages</hi>,
          188, 2, p. 23-43.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1070">
            <hi rend="small-caps">Griesemer</hi> et <hi rend="small-caps">Leigh Star</hi>, 1989 : James R. <hi rend="small-caps">Griesemer</hi> et Susan <hi rend="small-caps">Leigh Star</hi>, « Institutional Ecology,
          ‘Translations’ and Boundary Objects: Amateurs and Professionals in
          Berkeley’s Museum of Vertebrate Zoology, 1907-39 », <hi rend="italic">Social Studies of Science</hi>, 19, 3,
          p. 387-420.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1086">
            <hi rend="small-caps">Hamesse</hi>, 2001 :
          Jacqueline <hi rend="small-caps">Hamesse</hi>, « Le modèle
          scolastique de la lecture », dans Guglielmo Cavallo et Roger
          Chartier (dir.)<hi rend="italic">, </hi>
            <hi rend="italic">Histoire
          de la lecture dans le monde occidental</hi>, Paris, Seuil.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1098">
            <hi rend="small-caps">Illich</hi>, 1991 :
          Ivan <hi rend="small-caps">Illich</hi>, <hi rend="italic">Du lisible
          au visible. La naissance du texte, un commentaire du
          « Didascalicon</hi>
            <hi rend="italic"> </hi>
            <hi rend="italic">» de
          Hugues de Saint-Victor</hi>, Paris, Cerf.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1112">
            <hi rend="small-caps">Illich</hi>, 2004 :
          Ivan <hi rend="small-caps">Illich</hi>, <hi rend="italic">La perte
          des sens</hi>, Paris, Fayard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1122">
            <hi rend="small-caps">Illich</hi> et <hi rend="small-caps">Cayley,</hi> 2007 : Ivan <hi rend="small-caps">Illich</hi> et David <hi rend="small-caps">Cayley</hi>, « L’Âge des systèmes », dans Ivan
          Illich et David Cayley, <hi rend="italic">La corruption du meilleur
          engendre le pire</hi>, Arles, Actes Sud.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1139">
            <hi rend="small-caps">Jacquot</hi>, <hi rend="small-caps">Jahjah</hi>, 2020 : Clémence <hi rend="small-caps">Jacquot</hi> et Marc <hi rend="small-caps">Jahjah</hi>, « L’énigme du textiel littéraire »,
          <hi rend="italic">Corela</hi>, HS 33, <hi rend="italic">Textuel,
          textiel. Repenser la textualité numérique</hi>, <ref target="https://doi.org/10.4000/corela.11828">https://doi.org/10.4000/corela.11828</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1162">
            <hi rend="small-caps">Jacob</hi>, 2001 :
          Christian <hi rend="small-caps">Jacob</hi>, « La carte des mondes
          lettrés », dans Lucie Giard et Christian Jacob (dir.), <hi rend="italic">Des Alexandries</hi>, t. 1,<hi rend="italic"> Du livre
          au texte</hi>, Paris, Éditions de la BnF, p. 11-40.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1175">
            <hi rend="small-caps">Jacob</hi>, 2014 :
          Christian Jacob, <hi rend="italic">Qu’est-ce qu’un lieu de
          savoir</hi>
            <hi rend="italic"> </hi>
            <hi rend="italic">?</hi>,
          Marseille, OpenEdition Press, en ligne : <ref target="https://books.openedition.org/oep/652">https://books.openedition.org/oep/652</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1189">
            <hi rend="small-caps">Jahjah</hi>, 2014 :
          Marc <hi rend="small-caps">Jahjah</hi>, « Les marginalia de lecture
          dans les “réseaux sociaux” du livre (2008-2014) : mutations, formes,
          imaginaires », thèse de doctorat, EHESS.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1196">
            <hi rend="small-caps">Jahjah</hi>, 2017a :
          Marc <hi rend="small-caps">Jahjah</hi>, « “Annoter le monde et
          améliorer l’humanité” : les imaginaires matériels d’un logiciel
          d’annotation », dans Gérald Kembellec et Évelyne Broudoux (dir.),
          <hi rend="italic">Écrilecture augmentée dans les communautés
          scientifiques</hi>, Londres, ISTE éditions, p. 71-88.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1206">
            <hi rend="small-caps">Jahjah</hi>, 2017b :
          Marc Jahjah, « État de l’art théorique, méthodologique et critique
          sur les “usages” et les “pratiques” », rapport pour la Bibliothèque
          nationale de France, en ligne : <ref target="https://multimedia-ext.bnf.fr/pdf/mettre_en_ligne_patrimoine_etat_art.pdf">https://multimedia-ext.bnf.fr/pdf/mettre_en_ligne_patrimoine_etat_art.pdf</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1213">
            <hi rend="small-caps">Jahjah</hi>, 2018 :
          Marc <hi rend="small-caps">Jahjah</hi>, « Culture imprimée et
          culture numérique : au-delà de Gutenberg, les enjeux du “texte
          livresque” », <hi rend="italic">Revue de la bibliothèque nationale
          universitaire de Strasbourg</hi>, hors-série Gutenberg (1468-2018),
          p. 90-99.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1223">
            <hi rend="small-caps">Jahjah</hi>, 2020 :
          Marc <hi rend="small-caps">Jahjah</hi>, « Du lisible au visible : la
          naissance du texte, une méthode critique pour penser l’“éthique
          perceptive” de la culture numérique ? », <hi rend="italic">Communication &amp; Langages</hi>, 204, 2,
          p. 79-93.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1233">
            <hi rend="small-caps">Jeanneret</hi> et <hi rend="small-caps">Souchier</hi>, 2009 : Yves <hi rend="small-caps">Jeanneret</hi> et Emmanuel <hi rend="small-caps">Souchier</hi>, « Architextes », dans Driss Ablali
          et Dominique Ducard (dir.), <hi rend="italic">Vocabulaire des études
          sémiotiques et sémiologiques</hi>, Paris/Besançon, Honoré
          Champion/Presses universitaires de Franche-Comté, p. 158-159.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1249">
            <hi rend="small-caps">Landivar</hi>, 2021 :
          Diego <hi rend="small-caps">Landivar</hi>, « Animisme, patrimoine,
          communs. Revendications ontologiques face au libéralisme tardif et à
          l’anthropocène », <hi rend="italic">In Situ. Au regard des sciences
          sociales</hi>, <hi rend="italic">Patrimoine et commun(s)</hi>, <ref target="https://doi.org/10.4000/insituarss.1338">https://doi.org/10.4000/insituarss.1338</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1265">
            <hi rend="small-caps">Laugier, 2011</hi> :
          Sandra <hi rend="small-caps">Laugier</hi>, « Le commun comme
          ordinaire et comme conversation », <hi rend="italic">Multitudes</hi>, 45, 2, p. 104-112.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1276">
            <hi rend="small-caps">Letrouit</hi>, 1999 :
          Jean <hi rend="small-caps">Letrouit</hi>, « La prise de notes de
          cours sur support imprimé dans les collèges parisiens au <hi rend="small-caps">xvi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle », <hi rend="italic">Revue de la Bibliothèque nationale de</hi> <hi rend="italic">France</hi>, 2, Jean-Marc Chatelain (dir.), <hi rend="italic">Le livre annoté</hi>, p. 47-57.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1298">
            <hi rend="small-caps">Lorenzini</hi>, 2015 :
          Daniele <hi rend="small-caps">Lorenzini</hi>, <hi rend="italic">Éthique et politique de soi. Foucault, Hadot, Cavell
          et les techniques de l’ordinaire</hi>, Paris, Vrin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1308">
            <hi rend="small-caps">Maehler</hi>, 1999 :
          Herwig <hi rend="small-caps">Maehler</hi>, « L’évolution matérielle
          de l’hypomnema jusqu’à la basse époque », dans Marie-Odile
          Goulet-Cazé (dir.), <hi rend="italic">Le commentaire entre tradition
          et innovation</hi>, Paris, Vrin, p. 101-119.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1318">
            <hi rend="small-caps">Marrone</hi>, 2016 :
          Gianfranco <hi rend="small-caps">Marrone</hi>, <hi rend="italic">Principes de la sémiotique du texte</hi>, Paris,
          Mimesis.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1328">
            <hi rend="small-caps">McNamee</hi>, 2007 :
          Kathleen <hi rend="small-caps">McNamee</hi>, <hi rend="italic">Annotations in Greek and Latin texts from Egypt</hi>,
          Durham, American Society of Papyrologists.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1338">
            <hi rend="small-caps">Meiu</hi>, 2020 :
          Georges Paul <hi rend="small-caps">Meiu</hi>, « Panics over
          Plastics: A Matter of Belonging in Kenya », <hi rend="italic">American Anthropologist</hi>, 122, 2,
          p. 222-235.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1348">
            <hi rend="small-caps">Pedler</hi> et <hi rend="small-caps">Cheyronnaud</hi>, 2018 : Emmanuel <hi rend="small-caps">Pedler</hi> et Jacques <hi rend="small-caps">Cheyronnaud</hi> (dir.), <hi rend="italic">La forme spectacle</hi>, Paris, Éditions de
          l’EHESS.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1364">
            <hi rend="small-caps">Petrucci</hi>, 1995 :
          Armando <hi rend="small-caps">Petrucci</hi>, <hi rend="italic">Writers and Readers in Medieval Italy: Studies in the
          History of Written Culture</hi>, New Haven, Yale University
          Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1374">
            <hi rend="small-caps">Pignarre</hi> et <hi rend="small-caps">Stengers</hi>, 2007 : Philippe <hi rend="small-caps">Pignarre</hi> et Isabelle <hi rend="small-caps">Stengers</hi>, <hi rend="italic">La sorcellerie
          capitaliste</hi>, Paris, La Découverte.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1390">
            <hi rend="small-caps">Rhodes</hi> et <hi rend="small-caps">Sawsay</hi>, 2002 : Neil <hi rend="small-caps">Rhodes</hi> et Jonathan <hi rend="small-caps">Sawsay</hi>, <hi rend="italic">The Renaissance
          Computer</hi>, Londres, Routledge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1406">
            <hi rend="small-caps">Radomska</hi>, <hi rend="small-caps">Mehrabi</hi> et <hi rend="small-caps">Lykke</hi>,
          2020 : Marietta <hi rend="small-caps">Radomska</hi>, Tara <hi rend="small-caps">Mehrabi</hi> et Nina <hi rend="small-caps">Lykke</hi>, « Queer Death Studies: Death, Dying
          and Mourning from a Queerfeminist Perspective », <hi rend="italic">Australian Feminist Studies</hi>, 35, 104,
          p. 81-100.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1430">
            <hi rend="small-caps">Roudaut</hi>, 2003 :
          François <hi rend="small-caps">Roudaut</hi>, <hi rend="italic">Le
          Livre au </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xvi</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle. Éléments de
          bibliologie matérielle et d’histoire</hi>, Paris, Honoré
          Champion.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1446">
            <hi rend="small-caps">Rouse</hi> et <hi rend="small-caps">Rouse</hi>, 1989 : Mary A. <hi rend="small-caps">Rouse</hi> et Richard H. <hi rend="small-caps">Rouse</hi>, « La naissance des index », dans
          Henri-Jean Martin et Roger Chartier (dir.), <hi rend="italic">Histoire de l’édition française</hi>, t. 1,<hi rend="italic"> Le livre conquérant. Du Moyen Âge au milieu du
          </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xvii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris,
          Fayard/Cercle de la Librairie, p. 95-108.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1472">
            <hi rend="small-caps">Roustang</hi>, 1994 :
          François <hi rend="small-caps">Roustang</hi>, <hi rend="italic">Qu’est-ce que l’hypnose</hi>
            <hi rend="italic"> </hi>
            <hi rend="italic">?</hi>, Paris, Éditions
          de Minuit.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1486">
            <hi rend="small-caps">Saemmer</hi>, 2020 :
          Alexandra <hi rend="small-caps">Saemmer</hi>, « De l’architexte au
          computexte Poétiques du texte numérique, face à l’évolution des
          dispositifs », <hi rend="italic">Communication &amp; langages</hi>,
          203, 1, p. 99-114.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1496">
            <hi rend="small-caps">Santos</hi>, 2011 :
          Boaventura de Sousa <hi rend="small-caps">Santos</hi>,
          « Épistémologies du Sud », <hi rend="italic">Études rurales</hi>,
          187, p. 21-50.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1506">
            <hi rend="small-caps">Schott</hi>, 2012 :
          Christine Marie <hi rend="small-caps">Schott</hi>, « Intimate
          Reading: Marginalia in Medieval Manuscripts », thèse de doctorat,
          University of Virginia.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1513">
            <hi rend="small-caps">Souchier</hi>
            <hi rend="italic">et al.</hi>, 2019 : Emmanuel <hi rend="small-caps">Souchier</hi>, Étienne <hi rend="small-caps">Candel</hi>, Gustavo <hi rend="small-caps">Gomez-Mejia</hi> et Valéry Jeanne-Perrier, <hi rend="italic">Le numérique comme écriture</hi>, Paris,
          Hermann.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1532">
            <hi rend="small-caps">Tura</hi>, 2005 :
          Adolfo <hi rend="small-caps">Tura</hi>, « Essai sur les marginalia
          en tant que pratique et documents » dans Danielle Jacquart et
          Charles Burnett (dir.), <hi rend="italic">Scientia in Margine.
          Études sur les marginalia dans les manuscrits scientifiques du Moyen
          Âge à la Renaissance</hi>, Genève, Droz, p. 261-380.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1542">
            <hi rend="small-caps">Vallet </hi>
            <hi rend="italic">et al.</hi>, 2013 : Éric <hi rend="small-caps">Vallet</hi>, Sandra<hi rend="small-caps">
          Aube</hi> et Thierry<hi rend="small-caps"> Kouamé</hi>, <hi rend="italic">Lumières de la sagesse</hi>. <hi rend="italic">Écoles
          médiévales d’Orient et d’Occident</hi>, Paris, Publications de
          la Sorbonne.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1564">
            <hi rend="small-caps">Weijers</hi>, 2010 :
          Olga <hi rend="small-caps">Weijers</hi>, « Les instruments de
          travail au Moyen Âge, quelques remarques », dans Jean-François
          Gilmont et Alexandre Vanautgaerden (dir.), <hi rend="italic">Les instruments de travail à la Renaissance</hi>,
          Turnhout, Brepols.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>