<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="MaR-06_Virenque">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">De l’arbre à l’arborescence</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">"From tree to arborescence. Memory and
        materiality of reasonnings in the Middle Ages and Early Modern
        Times"</title>
        <author role="aut">
          <forename>Naïs</forename>
          <surname>Virenque</surname>
          <affiliation>Université Catholique de Louvain</affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/44IZ44P5" type="conferencePaper" xml:lang="">
          <analytic>
            <title level="a">De l’arbre à l’arborescence. Mémoire et
            matérialité des raisonnements du Moyen Âge à l’époque
            moderne</title>
            <author>
              <forename>Naïs</forename>
              <surname>Virenque</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title type="conferenceName">Colloque Matières à raisonner</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Genève</pubPlace>
              <date/>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item/>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date type="_temp" when="1533">1533</date>
          </term>
          <term>
            <date from="0200" to="0299" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">iii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle après
            Jésus-Christ</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps" style="typo_SC">xvii</hi>
              <hi rend="sup" style="typo_Exposant">e</hi> siècle</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1100" to="1199" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-10-18T12:00:00" who="Jeanne FLAMANT">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">De l’arbre à l’arborescence</titlePart>
          <titlePart type="sub">Mémoire et matérialité des raisonnements du
          Moyen Âge à l’époque moderne</titlePart>
          <titlePart type="alt">"From tree to arborescence. Memory and
          materiality of reasonnings in the Middle Ages and Early Modern
          Times"</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Naïs Virenque</docAuthor>
          <affiliation>Université Catholique de Louvain</affiliation>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract">
        <p xml:lang="fre">Au <date>Moyen Âge</date> et à l’époque moderne, la
        matérialisation des fils conducteurs des raisonnements (<hi rend="italic" style="typo_Italique">ducti</hi>) se caractérise par une
        grande pluralité formelle. Les modèles de structures selon lesquelles
        ils se déploient sont en effet d’une grande variété : architectures,
        paysages, tableaux, roues, animaux, corps humains, zodiaque ou encore
        topographie biblique, ces structures se définissent par leur capacité
        répartitrice et distributive. Mais force est de constater, du point de
        vue quantitatif, que les structures les plus efficaces et les plus
        répandues sont celles qui exploitent le modèle répartiteur de l’arbre
        puis de l’arborescence. De l’<date>Antiquité</date> à l’époque
        moderne, racines, troncs, branches, feuilles, fleurs ou encore fruits
        constituent les outils mentaux d’une opérativité organisatrice,
        cognitive, mnémotechnique et didactique redoutable, à tel point
        qu’elles innervent encore aujourd’hui le lexique de la pensée et
        constituent une métaphorologie à part entière de l’activité
        intellectuelle.En particulier au <date>Moyen Âge</date> et à l’époque
        moderne, les arbres et les arborescences répartiteurs ont fait l’objet
        d’une matérialisation foisonnante d’une remarquable complexité. Le
        présent article en explore les typologies, les champs d’effectivité et
        les modes d’opérationnalité afin de comprendre en quoi, de
        l’<date>Antiquité tardive</date> à la veille du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
            <hi rend="small-caps" style="typo_SC">xvii</hi>
            <hi rend="sup" style="typo_Exposant">e</hi>
        siècle</date>, le modèle de l’<hi rend="italic" style="typo_Italique">arbor</hi> constitue un pilier fondamental de
        l’histoire occidentale de la matérialité des raisonnements.</p>
        <p xml:lang="???">In the Middle Ages and the Early Modern Times, the
        materialization of the guiding principles of reasoning (<hi rend="italic" style="typo_Italique">ducti</hi>) is characterized by a
        great formal plurality. The models of structures according to which
        they are deployed are indeed of great variety: architectures,
        landscapes, paintings, wheels, animals, human bodies, zodiac or even
        biblical topography, these structures are defined by their allocative
        and distributive capacity. But from a quantitative point of view,
        there is no denying that the most efficient and widespread structures
        exploit the distributive model of the tree and then of the
        arborescence. From Antiquity to the Modern Times, roots, trunks,
        branches, leaves, flowers or even fruits constitute the mental tools
        of a strong organizational, cognitive, mnemonic and didactic
        operativity, to such an extent that they still today innervate the
        lexicon of thought and constitute a full-fledged metaphorology of
        intellectual activity.Particularly in the Middle Ages and in the Early
        Modern Times, trees and arborescences have been materialized in an
        abundant and remarkably complex way. This article explores their
        typologies, fields of effectiveness and modes of operationality in
        order to understand to what extent, from Late Antiquity to the eve of
        the seventeenth century, the <hi rend="italic" style="typo_Italique">arbor</hi> model constitutes a fundamental
        pillar of the Western history of the materiality of reasoning.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
          <div type="section1" xml:id="d1e90">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e91">Introduction</head>
            <p xml:id="d1e93">Chercher à définir la matérialité des
            raisonnements et à caractériser leur évolution dans le temps pose
            un triple problème qui semble relever d’une antinomie
            fondamentale : celle de l’irréductibilité de la pensée à l’objet
            matériel, et, réciproquement, celle de l’idiosyncrasie de l’objet,
            qui paraît exclure par définition la singularité des raisonnements
            ou, au contraire, leurs potentielles aspirations à
            l’universalité.</p>
            <p xml:id="d1e95">Le premier volet de ce problème concerne les
            natures distinctes des raisonnements et de leurs matérialisations
            – au sens d’un processus qui leur confère une existence en tant
            qu’objets concrets, dont l’apparition dispose de coordonnées
            propres dans le temps et dans l’espace. De fait, les raisonnements
            consisteraient en une activité mentale et processuelle qui serait
            par essence immatérielle, le résultat de leur matérialisation, en
            un produit manufacturé identifiable par ses aspects
            techniques.</p>
            <p xml:id="d1e97">Le deuxième volet concerne la définition
            contemporaine des raisonnements, communément admis comme des
            processus en acte toujours susceptibles d’être approfondis.
            Contrairement à l’action de matérialisation, qui présuppose le
            début et la fin d’un acte créateur se déployant dans l’espace et
            dans le temps, le raisonnement ne serait pas soumis à la
            finitude : en échappant aux limites spatio-temporelles qui
            définissent l’objet matériel dans son être-au-monde, le
            raisonnement s’accomplit en propre dans sa capacité à être
            prolongé, approfondi, reformulé.</p>
            <p xml:id="d1e99">Le troisième volet du problème concerne la
            nature des outils à l’œuvre dans la production d’un raisonnement,
            et en particulier celle du texte qui, depuis le <date from="1800" to="1899" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, passe pour l’outil par excellence
            d’une pensée construite, précise et perspicace. Ce qui se pense
            clairement s’énonce clairement, répète-t-on à loisir dans les
            considérations pédagogiques des <date from="1800" to="1899" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
              </date> et <date from="1900" to="1999" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xx</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècles</date> : un
            lien étroit – et ontologique ? – serait alors censé relier la
            formation de la pensée et son énonciation verbale, comme si la
            première ne trouvait son accomplissement que dans la seconde, et
            que la seconde était le seul médium par lequel communiquer
            efficacement et universellement un raisonnement dans toute sa
            complexité.</p>
            <p xml:id="d1e116">Ces trois volets participent d’une même
            problématique : celle de l’examen des liens entre les
            raisonnements et leur matérialité à travers le prisme de
            l’abstraction. Raisonner, en particulier depuis <persName ref="026917467" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hegel</persName>, ce serait
            abstraire et organiser mentalement des concepts, des théories, des
            notions, qui n’auraient de valeur que dans leur tension vers des
            universaux aptes à couvrir la totalité de la réalité soumise à
            l’activité de la raison. Or, en plus d’être contestable du point
            de vue philosophique – un raisonnement abstrait et universel
            est-il possible ? –, une telle antinomie entre le raisonnement et
            sa matérialité constitue un paradigme nettement déterminé dans le
            temps, qui ne recouvre pas, loin s’en faut, l’intégralité de
            l’histoire de la pensée.</p>
            <p xml:id="d1e118">Du point de vue diachronique, les trois volets
            du problème de la définition de la matérialité des raisonnements
            paraissent même globalement insignifiants. De fait, le premier
            s’estompe dès lors que l’on prend en compte le fait que les
            considérations médicales et physiologiques ont, depuis
            l’<date>Antiquité</date>, cherché à localiser le siège de la
            pensée d’un point de vue anatomique, rendant par-là impossible
            d’envisager une pensée détachée de son existence au moins
            organique<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
                <p>Sur la localisation anatomique de la mémoire dans
                l’Antiquité, voir <hi rend="small-caps">Simondon</hi>, 1982,
                p. 170-180 ; <hi rend="small-caps">Baroin</hi>, 2010,
                p. 50-66 ; <hi rend="small-caps">Virenque</hi>, 2019. Pour le
                Moyen Âge, voir <hi rend="small-caps">Carruthers</hi>, 1990
                (2002), p. 75-123.</p>
              </note>. Le deuxième omet le fait que, jusqu’au développement de
            la pensée cartésienne, il est impossible de concevoir l’infinité
            en acte, y compris celle des raisonnements, et que, depuis le
            <date from="1900" to="1999" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xx</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, le
            développement de l’informatique et des sciences de la matière ont
            profondément bouleversé les paradigmes de la finitude des objets
            et des corps, rendant leur perception bien moins incompatible avec
            la non-finitude potentielle d’un raisonnement. Le troisième volet,
            quant à lui, ne passe pas seulement sous silence l’opérativité des
            schèmes mentaux à l’œuvre dans la production de raisonnements, qui
            reposent sur des modèles formels longtemps matérialisés
            figurativement, comme des architectures ou des tableaux. Il exclut
            également le fait que le texte dispose lui-même d’une matérialité
            graphique et que, du point de vue cognitif, l’énonciation verbale
            demeure étroitement liée à l’existence d’un alphabet dont
            l’assimilation repose fondamentalement sur la matérialité de
            l’écriture. Par ailleurs, il omet de prendre pleinement en
            considération le fait que, pour <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>,
            « l’âme ne pense jamais sans image »<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
                <p>
                  <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>, <hi rend="italic">De l’âme</hi>, III, 15.</p>
              </note>, ce qui présuppose, d’une part, que la pensée se fonde
            nécessairement sur des objets dont l’existence mentale provient
            des données de la perception ; d’autre part, que toute
            matérialisation de la pensée est en fait susceptible de constituer
            une ré-matérialisation – dans d’autres circonstances et par
            d’autres <hi rend="italic">media</hi> –, d’objets perçus que la
            pensée avait abstraits de leur matérialité. Il en résulte un
            constat essentiel : dans une telle perspective, les objets
            matériels servent de modèles à la pensée et interviennent donc,
            lors de l’élaboration de cette dernière, sur le registre de la
            modélisation.</p>
            <p xml:id="d1e153">À ces considérations historiques et
            philosophiques s’ajoute la nécessité de prendre en compte la force
            qu’exercent la matérialité et sa perception sur l’activité de la
            raison. Cette force se remarque en particulier dans la
            terminologie occidentale sur laquelle repose la définition de
            l’activité mentale depuis l’Antiquité : raisonner revient à
            « produire » du sens, à « fabriquer » des « chemins », des
            « passerelles », des « cases », des « liens » ou encore des
            « sauts » – autant d’activités et d’objets indissociables de la
            matière grâce auxquels il est pourtant possible, précisément,
            d’exprimer un raisonnement. Ce mode d’expression relève de la
            métaphore au sens où la définit <persName ref="028425685" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hans
            Blumenberg</persName> lorsqu’il pose les bases de la
            métaphorologie<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
                <p>Voir notamment <hi rend="small-caps">Blumenberg</hi>, 1960
                (2006). Pour une réflexion monographique sur la métaphorologie
                de Hans Blumenberg, voir <hi rend="small-caps">Guiderdoni</hi>, 2021.</p>
              </note>, c’est-à-dire une science « au service de l’histoire des
            concepts<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Blumenberg</hi>, 1979 (1994),
                p. 106.</p>
              </note> », qui « a répertorié et décrit les difficultés qui
            apparaissent dans la zone qui précède la formation des
            concepts<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>., <hi rend="italic">loc</hi>. <hi rend="italic">cit</hi>..</p>
              </note> » – autant de difficultés qui ne trouvent leur solution
            énonciative que dans la métaphore. Pour Hans Blumenberg, certaines
            métaphores doivent même « être appelées absolues<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Blumenberg</hi>, 1960 (2006),
                p. 11.</p>
              </note> », ce qui « signifie seulement qu’elles s’avèrent
            résistantes face à la prétention terminologique, qu’elles ne
            peuvent pas être résolues en conceptualité<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>., <hi rend="italic">loc</hi>. <hi rend="italic">cit</hi>..</p>
              </note> ». Il semblerait que ce soit le cas des métaphores qui
            exploitent l’efficacité évocatrice d’activités et d’objets
            intrinsèquement liés à la matière pour désigner des opérations de
            la pensée. Ces métaphores constituent les conditions <hi rend="italic">sine qua non</hi> de l’expression des
            raisonnements : « [d]ans un sens très large, leur vérité est
            d’ordre <hi rend="italic">pragmatique</hi>. En tant que repère
            pour des orientations, leur contenu détermine une attitude, elles
            donnent une structure au monde, elles représentent la totalité de
            la réalité dont on ne peut jamais faire l’expérience et que l’on
            ne peut jamais entièrement appréhender<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 24-25</p>
              </note> ». En outre, comme le soulignent <persName ref="026961504" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">George Lakoff</persName> et
            <persName type="_temp">Mark Johnson</persName> en détaillant
            l’existence de métaphores conceptuelles, certains concepts
            eux-mêmes ne peuvent s’exprimer que par métaphore, ce qui met à
            nouveau en évidence, comme l’avait énoncé <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>, que des
            objets matériels perçus par les sens modélisent activement la
            pensée<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Lakoff</hi> et <hi rend="small-caps">Johnson</hi>, 1980 (1986).</p>
              </note>. Il en résulte que la binarité entre les raisonnements
            d’une part, et la matérialité de l’autre, ne peut être que
            contestable, et surtout largement insuffisante pour caractériser
            l’imbrication étroite de la pensée et de la matière.</p>
            <p xml:id="d1e236">D’un point de vue historique, prendre en compte
            cette imbrication paraît d’autant plus nécessaire que, depuis
            l’<date>Antiquité</date>, l’élaboration de la pensée est
            intimement liée à la permanence mnésique de la sensation – la
            mémoire étant, en particulier dans la philosophie
            aristotélicienne, la faculté grâce à laquelle l’expérience
            s’unifie et peut alors servir de fondement à l’expression des
            raisonnements (<hi rend="italic">logismos</hi>)<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
                <p>Aristote, <hi rend="italic">Métaphysique</hi>, A, 1,
                980b30.</p>
              </note>. Depuis l’<date>Antiquité</date>, la définition de la
            pensée est donc indissociable de celle de la mémoire, que ce soit
            d’un point de vue philosophique ou médical, mais également d’un
            point de vue rhétorique<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
                <p>Sur la mémoire dans l’Antiquité entre philosophie, médecine
                et rhétorique, voir <hi rend="small-caps">Simondon</hi>,
                1982 ; <hi rend="small-caps">Baroin</hi>, 2010 ; <hi rend="small-caps">Virenque</hi>, 2019.</p>
              </note>. Les rhétoriciens grecs, puis, surtout, les orateurs
            latins, n’ont en effet eu de cesse de souligner la puissance
            extrêmement stimulante et créatrice des techniques de
            mémorisation, qui préconisent d’élaborer mentalement des
            structures propres à accueillir les souvenirs sous la forme
            d’images et/ou de textes dans un ordre précis, dans le but de
            produire et d’énoncer des discours rigoureux, percutants et
            efficaces<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
                <p>Voir, par exemple, Anonyme, <hi rend="italic">Rhétorique
                à Hérennius</hi>, III, 28-40 et Cicéron, <hi rend="italic">De l’orateur</hi>, II, LXXXVII, 357 à LXXXVIII,
                360.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e274">Or, de telles techniques qui, dès le <date from="0100" to="0199" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">i</hi>
                <hi rend="sup">er</hi> siècle avant J.-C.</date>, constituent un art
            de la mémoire (<hi rend="italic">ars memoriae</hi>)<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
                <p>Sur l’art de la mémoire dans l’Antiquité, voir
                principalement <hi rend="small-caps">Rossi</hi>, 1960 (1993) ;
                <hi rend="small-caps">Yates</hi>, 1966 (1975) et <hi rend="small-caps">Baroin</hi>, 2007.</p>
              </note>, reposent sur l’opérativité mentale d’un <hi rend="italic">ductus</hi>, c’est-à-dire un fil directeur dynamique
            grâce auquel les idées s’enchaînent de manière ordonnée, cohérente
            et convaincante. Du point de vue métaphorologique, le <hi rend="italic">ductus</hi> relève de ce que Blumenberg appelle les
            « <hi rend="italic">éléments constitutifs fondamentaux</hi> du
            discours philosophique, des "transferts" que l’on ne peut pas
            ramener à l’authentique, à la logicité<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Blumenberg</hi>, 1960 (2006),
                p. 10.</p>
              </note> » : il désigne à la fois le cheminement de la raison et
            le moteur qui permet de l’effectuer. Du point de vue rhétorique et
            cognitif, il constitue donc le fondement même de l’<hi rend="italic">enargeia</hi> (ou, en latin, de l’<hi rend="italic">evidentia</hi>) des discours et des raisonnements
            qui les sous-tendent : il autorise l’intelligibilité du
            raisonnement en produisant des liens sémiques entre les idées. Ce
            faisant, il favorise la production des raisonnements, mais
            autorise également leur compréhension et leur juste interprétation
            dans le cadre d’une éthique de la transmission et de la
            réception.</p>
            <p xml:id="d1e322">L’efficacité informatrice du <hi rend="italic">ductus</hi> ne caractérise pas seulement les
            pratiques rhétoriques de l’<date>Antiquité</date> – qui, du reste,
            excèdent largement la sphère de la constitution de discours à
            visée délibérative, et reflètent puis innervent progressivement
            toute activité mentale en fournissant aux entreprises
            intellectuelles et spéculatives des concepts et des processus
            d’une grande fécondité. Elle se retrouve, par exemple, au cœur de
            la discipline monastique, dont la méditation et l’élévation
            spirituelles sont la visée principale<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
                <p>Sur le rôle du <hi rend="italic">ductus</hi> dans la
                discipline monastique, voir <hi rend="small-caps">Carruthers</hi>, 1998 (2002), <hi rend="italic">passim</hi>.</p>
              </note>. Dans la culture monastique, l’activité mentale est un
            métier, pour lequel l’apprenti doit apprendre à non seulement se
            servir de ses outils, mais aussi à les fabriquer<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
                <p>
                  <hi rend="italic">Sur la fabrication de la pensée médiévale,
                  voir</hi>
                  <hi rend="italic">ibid</hi>
                  <hi rend="italic">., p. 11.</hi>
                </p>
              </note> : les moines n’ont jamais rédigé de manuels de
            rhétorique, mais ils témoignent d’une fabrication foisonnante de
            représentations et de schèmes cognitifs qui caractérisent en
            propre des savoir-faire mentaux. La pensée créatrice monastique
            repose sur l’imitation d’exemples, de tropes de langage et
            d’images matérielles comme immatérielles – une tâche ardue qui
            relève en plein de la rhétorique et qui requiert une longue
            éducation, une pratique intense ainsi qu’une discipline
            rigoureuse. En somme, dans la culture monastique, penser est une
            <hi rend="italic">praxis</hi>. L’homme n’y a pas d’idées, pas de
            souvenirs, mais il les fabrique, ce qui met profondément à mal la
            binarité entre raisonnement et matérialité en rendant floues les
            frontières terminologiques entre les deux, mais surtout en
            remettant en cause la nécessité d’une distinction ontologique
            entre le matériel et l’immatériel lorsqu’il s’agit de mettre au
            point l’outillage de la pensée.</p>
            <p xml:id="d1e356">Reste que, malgré les emprunts à l’imaginaire
            pratique et technique que l’appareil notionnel de la rhétorique
            antique et médiévale applique à l’activité de l’esprit, il ne va
            pas de soi que l’outillage mental conduisant à la production, à
            l’énonciation et/ou à l’assimilation de raisonnements repose
            concrètement sur des objets matériels propres à le former et/ou à
            l’informer. Ces cinquante dernières années, l’historiographie des
            habitudes mentales, des processus cognitifs, des techniques de
            mémoire et des liens entre textes et images<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
                <p>Voir notamment <hi rend="small-caps">Esmeijer</hi>, 1978 ;
                <hi rend="small-caps">Bolzoni, Erlindo et Morelli</hi>, 1998 ;
                <hi rend="small-caps">Wessel</hi> et <hi rend="small-caps">Stumpel</hi>, 1999 ; <hi rend="small-caps">Bolzoni</hi>, 2002 ; <hi rend="small-caps">Beecher</hi> et <hi rend="small-caps">Williams</hi>, 2009; <hi rend="small-caps">Busse Berger</hi> et <hi rend="small-caps">Rossi</hi>, 2009 ; <hi rend="small-caps">Wetzel</hi> et <hi rend="small-caps">Flückiger</hi>, 2009 ; <hi rend="small-caps">Carruthers</hi>, 2010; <hi rend="small-caps">Doležalová</hi>, 2010 ; <hi rend="small-caps">Karnes</hi>, 2011 ; <hi rend="small-caps">Schapiro</hi>, 2000 (2011).</p>
              </note>, ainsi que la naissance récente de la science
            diagrammatologique<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
                <p>Le terme se déploie surtout à partir de 1981, où il se
                retrouve sous la plume de William Mitchell. Voir <hi rend="small-caps">Mitchell</hi>, 1981. Sur le développement de
                la diagrammatologie, voir notamment <hi rend="small-caps">Ferri</hi>, 2021 ; <hi rend="small-caps">Virenque</hi>, à paraître.</p>
              </note> visant à comprendre l’efficacité visuelle et mentale de
            toutes sortes de figures diagrammatiques<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
                <p>Le terme même de « diagrammatologie » et ses dérivés
                apparaissent eux-mêmes de plus en plus dans les intitulés de
                communications scientifiques, parfois même lorsque ces
                dernières ne visent pas à définir ce qu’est un diagramme. Une
                telle pratique atteste l’actualité et l’existence factuelle
                d’un champ d’investigation scientifique en tant que tel. Voir,
                par exemple, <hi rend="small-caps">Ferri</hi>, 2020 ou <hi rend="small-caps">Nanni</hi>, 2021.</p>
              </note>, s’efforcent de caractériser les liens qui existent ou
            ont pu exister entre les objets matériels et les raisonnements. La
            diversité des contextes, la difficulté de l’accès à certaines
            sources figuratives de même que la complexité d’analyser des
            pratiques mentales par essence immatérielles (qui échappent donc
            aux sources textuelles et figuratives) rendent la tâche ardue.
            Pour autant, il demeure possible d’établir de nombreux constats et
            hypothèses, qui soulignent majoritairement le rôle essentiel que
            la matérialisation concrète des <hi rend="italic">ducti</hi> a
            joué dans la formation des raisonnements au fil de l’histoire.</p>
            <p xml:id="d1e438">Au <date>Moyen Âge</date> et à l’<date>époque
            moderne</date>, une telle matérialisation se caractérise par une
            grande pluralité formelle. Les modèles de structures selon
            lesquelles les <hi rend="italic">ducti</hi> se déploient sont en
            effet d’une grande variété : architectures, paysages, tableaux,
            roues, animaux, corps humains, zodiaque ou encore topographie
            biblique, ces structures se définissent par leur capacité
            répartitrice et distributive. Elles informent des raisonnements,
            qui sont le plus souvent plaqués sur elles, en leur impulsant une
            dynamique propre et en favorisant leur intelligibilité sur le
            principe de l’hypotypose – c’est-à-dire, en en proposant une
            formalisation parlante et souvent animée. Mais force est de
            constater, du point de vue quantitatif, que les structures les
            plus efficaces et les plus répandues sont celles qui exploitent le
            modèle répartiteur de l’arbre<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
                <p>Pour un panorama général sur le modèle organisationnel de
                l’arbre au Moyen Âge, voir <hi rend="small-caps">Klapisch-Zuber</hi>, 2000.</p>
              </note> [fig. 1 à 7 ; 10 et 11] puis de l’arborescence
            [fig. 12]. De l’<date>Antiquité</date> à l’<date>époque
            moderne</date>, racines, troncs, branches, feuilles, fleurs ou
            encore fruits constituent les outils mentaux d’une opérativité
            organisatrice, cognitive, mnémotechnique et didactique redoutable,
            à tel point qu’elles innervent encore aujourd’hui le lexique de la
            pensée et constituent une métaphorologie à part entière de
            l’activité intellectuelle.</p>
            <p xml:id="d1e451">En particulier au <date>Moyen Âge</date> et à
            l’<date>époque moderne</date>, les arbres et les arborescences
            répartiteurs ont fait l’objet d’une matérialisation foisonnante
            d’une remarquable complexité. Nous nous proposons d’en explorer
            les typologies, les champs d’effectivité et les modes
            d’opérationnalité afin de comprendre en quoi, de l’<date>Antiquité
            tardive</date> à la veille du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xvii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
            siècle</date>, le modèle de l’<hi rend="italic">arbor</hi>
            constitue un pilier fondamental de l’histoire occidentale de la
            matérialité des raisonnements.</p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e461">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e462">
              <hi rend="italic">Stemmata</hi> et <hi rend="italic">arbores</hi> :
            aux origines formelles et figuratives des arbres répartiteurs
            médiévaux</head>
            <p xml:id="d1e469">Du point de vue formel et quantitatif, un
            premier constat s’impose en observant les très nombreux arbres
            répartiteurs [<hi rend="bold">fig. 1 à 7 ; 10 et 11</hi>] qui
            jouent des rôles structurants dans les quatre principaux champs
            d’effectivité de la pensée médiévale, c’est-à-dire la cognition,
            la spiritualité, l’éthique et la mémoire des origines. Ce constat
            concerne l’orientation de ces arbres : ils constituent les <hi rend="italic">ducti</hi> de processus de pensée en se déployant
            majoritairement de façon verticale.</p>
            <p xml:id="d1e477">Une telle verticalité doit toutefois s’examiner
            avec précaution, en tenant compte de deux points essentiels. D’une
            part, au <date>Moyen Âge</date>, la pluralité formelle et
            l’évolution dans le temps des structures en arbre donne lieu à de
            nombreux cas limites, qui exploitent parfois l’efficacité formelle
            et figurative d’autres structures, telles que le cercle ou le
            tableau. D’autre part, la définition d’un arbre répartiteur mérite
            quelques précisions historiques et terminologiques.</p>
            <p xml:id="d1e479">Par « arbre répartiteur », nous entendons un
            objet figuratif clos, qui se définit par sa continuité graphique.
            De ce point de vue, un arbre répartiteur est un diagramme : il
            distribue des éléments qu’il localise précisément dans l’espace,
            et sa parcourabilité visuelle favorise leur assimilation dans un
            ordre précis et signifiant<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
                <p>Il n’existe aucune définition précise et consensuelle d’un
                diagramme. Nous avons longuement abordé ce point dans <hi rend="small-caps">Virenque</hi>, à paraître.</p>
              </note>. La continuité graphique des arbres répartiteurs les
            distingue d’un autre type de structure souvent dite « en arbre »,
            qui se retrouve fréquemment dans les marges des manuscrits
            médiévaux, en particulier à partir du <date from="1100" to="1199" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
            siècle</date> : les graphes stemmatiques [fig. 8 et 9],
            c’est-à-dire un ensemble de délinéations graphiques qui relient et
            répartissent du texte (selon les cas, du simple mot à plusieurs
            phrases) sans l’enclore dans un quelconque cadre localisant<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
                <p>Le même problème se pose pour les graphes stemmatiques
                (voir <hi rend="italic">ibid</hi>.).</p>
              </note>. Ces graphes, qui rendent généralement compte de
            distinctions (<hi rend="italic">distinctiones</hi>) entre, par
            exemple, les composantes d’un domaine épistémique, d’un ouvrage ou
            d’un raisonnement<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
                <p>Sur les <hi rend="italic">distinctiones</hi> au Moyen Âge,
                voir en particulier <hi rend="small-caps">Evans</hi>, 1980
                (2012), § 2.4-3.3. Voir également <hi rend="small-caps">Even-Ezra</hi>, 2019. Dans cet article très
                stimulant, Ayelet Even-Ezra n’établit pas la distinction que
                nous proposons entre les figures répartitrices qui enclosent
                leurs contenus et celles qui, comme les graphes stemmatiques,
                ne les enclosent pas. Elle qualifie de façon générique les <hi rend="italic">distinctiones</hi> de diagrammes. Sur la pensée
                délinéatrice au Moyen Âge, voir <hi rend="small-caps">Even-Ezra</hi>, 2021.</p>
              </note>, possèdent en revanche, la plupart du temps, une
            orientation horizontale. Contrairement aux arbres répartiteurs,
            qui exploitent davantage l’efficacité visuelle et cognitive de
            l’image, les graphes stemmatiques utilisent davantage le mode
            d’opérationnalité de la lecture occidentale en se parcourant de
            gauche à droite.</p>
            <p xml:id="d1e525">Les arbres répartiteurs et les graphes
            stemmatiques procèdent d’un même modèle, celui du <hi rend="italic">stemma</hi>. Sur les murs des <hi rend="italic">atria</hi> des maisons romaines, les <hi rend="italic">stemmata</hi> constituent des réseaux de
            délinéations qui relient entre eux les portraits en médaillon des
            ancêtres d’une famille<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
                <p>Sur les <hi rend="italic">stemmata</hi> et la
                représentation graphique des liens de parenté dans la culture
                romaine, voir <hi rend="small-caps">Klapisch-Zuber</hi>, 2000,
                p. 20-23. Sur le recours métaphorique au végétal dans la
                culture romaine de la généalogie, voir Bretin-Chabrol,
                2012.</p>
              </note>, sans nécessairement faire appel à l’imaginaire de
            l’arbre. Les arbres répartiteurs leur empruntent leur
            verticalité ; les graphes stemmatiques, leur sobriété graphique.
            C’est probablement sa plurilinéarité, sa capacité à modéliser des
            distinctions ainsi que son usage en botanique qui conduit le <hi rend="italic">stemma</hi> à innerver en profondeur l’imaginaire
            visuel et terminologique de la structuration en arbre de la pensée
            et des discours. Dès l’<date>Antiquité</date>, il est
            progressivement remplacé par le terme « <hi rend="italic">arbor</hi> », qui désigne alors tout type de
            structure tracée possédant un appareil graphique plurilinéaire,
            qu’elle soit ou non formellement et figurativement proche d’un
            arbre véritable<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
                <p>Pour une définition précise de l’<hi rend="italic">arbor</hi>, voir en particulier <hi rend="small-caps">Klapisch-Zuber</hi>, 2009, p. 433.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e565">Le modèle de l’<hi rend="italic">arbor</hi>
            présuppose une structure qui impulse parcourabilité visuelle
            ordonnée. La plupart du temps, l’ordre de cette structure
            correspond à un déploiement du général au particulier que
            matérialisent les divisions et les subdivisions du tronc en
            branches puis en sous-branches. Dans le cas des arbres
            répartiteurs diagrammatiques, le sens de cet ordre n’influe pas
            sur leur symbolique d’<hi rend="italic">axes mundi</hi> inspiré
            par leur verticalité. Qu’ils exploitent en effet le modèle
            descendant de la dérivation néoplatonicienne ou celui, ascendant,
            de l’élévation chrétienne, ces arbres permettent à leur
            lecteur/spectateur de progresser visuellement et mentalement entre
            les régions terrestres et les régions célestes. En symbolisant la
            croissance de l’arbre de vie, ils soutiennent ainsi l’élévation
            intellectuelle et/ou spirituelle de celui qui les lit et les
            regarde<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
                <p>Sur l’arbre de vie comme <hi rend="italic">axis mundi</hi>
                au Moyen Âge, voir <hi rend="small-caps">Klapisch-Zuber</hi>,
                2000, p. 220. Pour une étude plus transversale de l’arbre de
                vie comme pilier cosmique, voir <hi rend="small-caps">Eliade</hi>, 1940, p. 240-244 ; <hi rend="small-caps">Eliade</hi>, 1949, p. 30-37 ; <hi rend="small-caps">Eliade</hi>, 1952, p. 219.</p>
              </note>.</p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e593">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e594">Diversité formelle et
            pluralité des modes d’opérationnalité</head>
            <p xml:id="d1e596">Du point de vue historique, il est fort
            probable que des outils grapho-figuratifs existent depuis les
            premiers moments de la pensée écrite. Il est en tout cas très
            probable que de tels outils se trouvaient dans des copies de
            textes, comme ceux de <persName type="_temp">Platon</persName> ou
            d’<persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>, qui
            circulaient dès l’<date>Antiquité</date> – une époque durant
            laquelle il n’est pas exclu que certains cours se soient déroulés
            dans des salles ornées d’affiches où se trouvaient des images
            pédagogiques<note n="27" place="fot" type="standard" xml:id="ftn27">
                <p>Sur l’usage des diagrammes dans l’Antiquité, voir <hi rend="small-caps">Klapisch-Zuber</hi>, 2000, p. 29.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e606">Toutefois, la première tradition formelle qui
            préside à la culture médiévale de l’arbre répartiteur est celle
            qui donne lieu au dit arbre de <persName ref="027435873" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Porphyre</persName>
            ou <hi rend="italic">arbor porphyriana</hi>
              <note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
                <p>Sur le modèle formel et figuratif de l’arbre de Porphyre au
                Moyen Âge, voir notamment <hi rend="small-caps">Verboon</hi>,
                2008, p. 251-268 ; <hi rend="small-caps">Verboon</hi>, 2014,
                p. 95-116. Sur ses caractéristiques sémiotiques,
                philosophiques et théorétiques, voir <hi rend="small-caps">Eco</hi>, 2007 (2010), p. 18-45.</p>
              </note>. Celui-ci constitue le résultat grapho-figuratif de la
            matérialisation du deuxième chapitre de l’<hi rend="italic">Isagoge</hi>
              <note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Porphyre de Tyr</hi>, <hi rend="italic">Isagoge</hi>, 2.</p>
              </note>, l’ouvrage dans lequel, au <date from="0200" to="0299" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">iii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
            siècle après Jésus-Christ</date>, le néoplatonicien <persName ref="027435873" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Porphyre de Tyr</persName>
            interprète les <hi rend="italic">Catégories</hi> d’<persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>. <persName ref="027435873" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Porphyre</persName> n’est pas
            lui-même à l’origine de l’arbre, qui n’apparaît que dans la
            traduction qu’en fait <persName ref="026650045" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Boèce</persName>, et dont on ne
            possède aucun manuscrit antérieur au <date from="0400" to="0499" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">x</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
            siècle</date>. Des délinéations inspirées du modèle de l’<hi rend="italic">arbor</hi> y matérialisent la subordination des
            espèces aux genres, sur laquelle repose la progression du
            raisonnement conduisant à définir ce qu’est l’homme en partant de
            la définition de la substance [<hi rend="bold">fig. 1 et
            2</hi>]<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
                <p>Sur l’<hi rend="italic">arbor porphyriana</hi> qui
                accompagne la traduction et le commentaire de l’<hi rend="italic">Isagoge</hi> de Boèce, voir <hi rend="small-caps">Verboon</hi>, 2008, <hi rend="italic">passim</hi>.</p>
              </note>. Ce diagramme, qui se regarde de haut en bas, exploite
            un mode d’opérationnalité diaïrétique, c’est-à-dire qu’il procède
            par dichotomie (<hi rend="italic">diairesis</hi>) : chaque étape
            du raisonnement, matérialisée par un embranchement, donne à voir
            les deux espèces qui constituent un genre, mais seule l’une des
            deux fait ensuite l’objet d’une nouvelle distinction pour parvenir
            à la définition de l’homme.</p>
            <p xml:id="d1e677">La culture visuelle médiévale de l’arbre
            répartiteur repose sur une deuxième tradition formelle et
            figurative : celle de la division de la philosophie et/ou des
            sciences (<hi rend="italic">divisio philosophiae</hi> ou <hi rend="italic">scientiae</hi>)<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
                <p>Sur la <hi rend="italic">divisio philosophiae </hi>ou <hi rend="italic">scientiae </hi>dans l’Antiquité, voir <hi rend="small-caps">Hadot</hi>, 2014, p. 25-53. Sur sa mise en
                arbre durant le haut Moyen Âge, <hi rend="small-caps">Harðarson</hi>, 2015, p. 5-11. Sur la
                théorisation au Moyen Âge, voir <hi rend="small-caps">Dahan</hi>, 1990 et <hi rend="small-caps">Weijers</hi>, 1996, <hi rend="italic">passim</hi>.</p>
              </note>. Ces <hi rend="italic">divisiones</hi> matérialisent sur
            le modèle de l’<hi rend="italic">arbor</hi> la pluralité des
            domaines du savoir – arts libéraux, vertus cardinales et/ou
            théologales, autres domaines épistémiques comme les sciences de la
            nature, mais aussi leurs composantes ou encore leurs champs
            d’application [<hi rend="bold">fig. 3, 4 et 7</hi>]. Contrairement
            aux <hi rend="italic">arbores porphyrianae</hi>, qui respectent
            systématiquement le raisonnement logique fondé sur la progression
            diaïrétique de la substance à l’homme, les <hi rend="italic">divisiones philosophiae</hi> ou <hi rend="italic">scientiae</hi> tendent à l’exhaustivité : elles
            exploitent l’opérativité de l’embranchement pour matérialiser
            toutes les distinctions et tous les niveaux hiérarchiques entre
            les éléments qu’elles répartissent. Leur mode d’opérationnalité
            n’est donc pas diaïrétique, mais encyclopédique.</p>
            <p xml:id="d1e731">Une troisième tradition nourrit la culture
            médiévale de l’arbre répartiteur : celle de la généalogie qui se
            mesure à partir de figures qualifiées d’<hi rend="italic">arbores
            juris</hi>
              <note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
                <p>Sur la naissance des <hi rend="italic">arbores juris</hi>
                ou <hi rend="italic">consanguinitatis</hi>, voir <hi rend="small-caps">Klapisch-Zuber</hi>, 2000, p. 23-26 et
                36-43 ; <hi rend="small-caps">Schadt</hi>, 1982, <hi rend="italic">passim</hi>.</p>
              </note>. Durant le haut <date>Moyen Âge</date>, la littérature
            ecclésiastique s’empare du problème juridique et théologique qui
            consiste à rendre compte graphiquement des liens qui unissent les
            membres d’une même famille. Des <hi rend="italic">arbores
            juris</hi> (<hi rend="italic">consanguinitatis</hi> et <hi rend="italic">affinitatis</hi>) sont alors produits dans le but de
            donner à voir le degré auquel deux individus sont liés par le sang
            afin de réguler les questions d’héritage et d’éviter l’inceste
            [<hi rend="bold">fig. 5 et 6</hi>]. Du point de vue formel et
            figuratif, ces arbres ne sont pas les héritiers des <hi rend="italic">stemmata</hi> des maisons romaines, ils
            n’entretiennent aucun lien avec les tables de lois qui assuraient
            les mêmes fonctions dans l’Antiquité (elles-mêmes appelées « <hi rend="italic">arbores</hi>
              <hi rend="italic">juris </hi>» à partir
            du <date from="0800" to="0899" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">ix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>) et,
            jusqu’à la demande contraire d’<persName ref="026931494" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Isidore de
            Séville</persName>, ils ne font l’objet d’aucune
            végétalisation<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
                <p>Sur l’histoire de la végétalisation des <hi rend="italic">arbores juris</hi>, voir<hi rend="small-caps"/>
                  <hi rend="small-caps">Klapisch-Zuber</hi>,
                2009, p. 435.</p>
              </note>. En revanche, ils donnent à voir les différents grades
            des membres d’une famille dans des cadres localisants et
            permettent à leur utilisateur de se déplacer de l’un à l’autre
            afin d’examiner précisément le degré de parenté qui unit deux
            personnes d’une même famille. De ce fait, contrairement à l’<hi rend="italic">arbor porphyriana</hi> [<hi rend="bold">fig. 1 et
            2</hi>] et aux <hi rend="italic">divisiones philosophiae</hi> ou
            <hi rend="italic">scientiae</hi> [<hi rend="bold">fig. 3, 4 et
            7</hi>], les <hi rend="italic">arbores juris </hi>[<hi rend="bold">fig. 5 et 6</hi>]<hi rend="italic"/>ne matérialisent
            pas un raisonnement ou une hiérarchie, mais constitue un socle
            visuel à partir duquel il est possible de raisonner.</p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e821">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e822">De l’époque carolingienne à
            la fin du Moyen Âge : panorama chronologique des arbres
            répartiteurs</head>
            <p xml:id="d1e824">À partir du <date from="0800" to="0899" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">ix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
            siècle</date>
              <note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
                <p>Sur l’arbre dans le renouveau des études carolingiennes du
                <hi rend="small-caps">ix</hi>
                  <hi rend="sup">e</hi> au <hi rend="small-caps">xii</hi>
                  <hi rend="sup">e</hi> siècle, voir
                <hi rend="small-caps">Klapisch-Zuber</hi>, 2000, p. 34-36.</p>
              </note>, la pensée carolingienne attribue aux <hi rend="italic">arbores</hi> une place croissante dans
            l’organisation et la transmission des savoirs<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
                <p>Aucune structure arborescente datant d’avant le <hi rend="small-caps">xi</hi>
                  <hi rend="sup">e</hi> siècle ne nous
                est parvenue.</p>
              </note>. Mais c’est surtout au cours du dernier tiers du <date from="1000" to="1099" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xi</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> que
            les arbres répartiteurs matérialisent de plus en plus fréquemment
            des raisonnements à vocation épistémique en organisant
            visuellement des ordres ou des hiérarchies à des fins
            mnémotechniques. Au <date from="1000" to="1099" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xi</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, le
            théologien <persName ref="028685954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hugues de Saint-Victor</persName>
            (1096-1141) décrit ce processus avec précision. « Je vais
            maintenant te montrer combien [la] visualisation mentale (<hi rend="italic">consideratio</hi>) est utile à l’apprentissage<note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
                <p>Hugues de Saint-Victor, <hi rend="italic">De tribus maximis
                circumstantiis gestorum</hi>, Diane Meur. Pour le texte latin,
                voir Hugues de Saint-Victor, <hi rend="italic">De tribus
                maximis circumstantiis gestorum</hi>, William Green : « <hi rend="italic">Et haec consideratio quomodo ad discendum sit
                utilis audi</hi>
                  <hi rend="italic"> </hi>».</p>
              </note> » : « toute l’utilité de l’enseignement consiste en
            effet dans la mémoire que l’on en garde<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
                <p>Hugues de Saint-Victor, <hi rend="italic">De tribus maximis
                circumstantiis gestorum</hi>, Diane Meur. Pour le texte latin,
                voir Hugues de Saint-Victor, <hi rend="italic">De tribus
                maximis circumstantiis gestorum</hi>, William Green : « <hi rend="italic">In sola enim memoria omnis utilitas doctrinae
                consistit</hi> ».</p>
              </note> », écrit-il à son lecteur étudiant dans le <hi rend="italic">De tribus maximis circumstantiis gestorum</hi>. Dans
            cette perspective, mémoriser consiste en premier lieu à
            appréhender un contenu dans le temps et dans l’espace : « c’est en
            effet la séparation des choses qui rend celles-ci visibles (<hi rend="italic">discretio rerum evidentiam facit</hi>)<note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
                <p>Hugues de Saint-Victor, <hi rend="italic">De tribus maximis
                circumstantiis gestorum</hi>, Diane Meur.</p>
              </note> », énonce encore <persName ref="028685954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hugues de
            Saint-Victor</persName>, de sorte que la temporalité et la
            spatialité du souvenir correspondent à l’ordre dans lequel les
            choses sont organisées<note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
                <p>Sur l’art de la mémoire chez Hugues de Saint-Victor, voir
                en particulier <hi rend="small-caps">Carruthers</hi>, 1990
                (2002), principalement p. 124-162 ; <hi rend="small-caps">Carruthers</hi>, 1998 (2002), <hi rend="italic">passim</hi> ; <hi rend="small-caps">Rivers</hi>,
                2010, p. 45-71.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e938">À partir du <date from="1100" to="1199" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
            siècle</date>, en raison de leurs vastes qualités heuristiques et
            didactiques, les arbres répartiteurs deviennent de plus en plus
            nombreux et innervent progressivement des champs de la pensée et
            de la connaissance de plus en plus variés, sans toutefois que
            cette diffusion n’implique un abandon des modèles traditionnels :
            l’<hi rend="italic">arbor porphyriana</hi> se maintient dans les
            ouvrages de logique dont il devient l’outil diagrammatique de
            référence ; la reproduction de diagrammes encyclopédiques demeure
            extrêmement fréquente, et les <hi rend="italic">arbores juris</hi>
            continuent à alimenter les ouvrages de droit et à réguler les
            pratiques matrimoniales.</p>
            <p xml:id="d1e951">À partir du <date from="1100" to="1199" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
            siècle</date>, la diffusion des arbres répartiteurs reflète
            l’élargissement important des domaines dans lesquels intervient le
            modèle flexible et adaptable de la <hi rend="italic">divisio</hi>,
            qui ordonne des subdivisions de plus en plus nombreuses. Plus
            largement, cette diffusion se caractérise par un recours de plus
            en plus fréquent à l’<hi rend="italic">arbor</hi> pour
            matérialiser des <hi rend="italic">ducti</hi> plurilinéaires. Elle
            se fonde sur le renforcement de l’idée selon laquelle l’élévation
            de l’âme vers la connaissance requiert une progression graduelle
            initiatique, au sein de laquelle chaque étape constitue un
            apprentissage. Dès lors, comme le requièrent les principes de
            l’art de la mémoire, qui connaît également une grande résurgence à
            partir du <date from="1100" to="1199" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
              <note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
                <p>Sur la résurgence de l’art de la mémoire au <hi rend="small-caps">xii</hi>
                  <hi rend="sup">e</hi> siècle, voir
                <hi rend="small-caps">Carruthers</hi>, 1990 (2002), <hi rend="italic">passim</hi> ; <hi rend="small-caps">Rivers</hi>,
                2010, p. 27-71.</p>
              </note>, localiser le contenu d’une étape sous la forme d’une
            image et/ou d’un texte devient un outil pour accéder à la sagesse.
            Progresser visuellement et mentalement à l’aide de l’image d’un
            arbre répartiteur devient ainsi une habitude propédeutique,
            axiologique et spirituelle fondée sur l’activité de la mémoire :
            dès lors que le lecteur/spectateur maîtrise suffisamment l’image
            pour la visualiser mentalement, il en dispose comme d’un outil
            cognitif acquis et peut se passer de sa matérialité.</p>
            <p xml:id="d1e992">L’accroissement du recours aux arbres
            répartiteurs se poursuit au <date from="1200" to="1299" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xiii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
            siècle</date>, conjointement à la traduction et à la diffusion
            d’écrits d’art de la mémoire, au renforcement de la pensée
            encyclopédique, à l’augmentation de la production d’écrits
            archivistiques<note n="41" place="foot" type="standard" xml:id="ftn41">
                <p>Sur l’augmentation de la production d’écrits
                archivistiques, voir <hi rend="small-caps">Cammarosano</hi>,
                1991.</p>
              </note> – d’une telle ampleur qu’elle est parfois qualifiée de
            « révolution<note n="42" place="foot" type="standard" xml:id="ftn42">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Maire Vigueur</hi>, 1995.</p>
              </note> » – et, surtout, à la constitution de l’université.
            Professeurs, prédicateurs, juristes, médecins, nombreux sont ceux
            qui exploitent les potentialités mnémotechniques des arbres
            répartiteurs, auxquels ils confèrent une variabilité formelle et
            figurative considérable. Dans la littérature profane également, il
            n’est pas rare que le modèle de l’arbre structure des trames
            narratives à des fins initiatiques et exemplaires<note n="43" place="foot" type="standard" xml:id="ftn43">
                <p>C’est le cas, par exemple, du <hi rend="italic">Roman de
                Renart</hi>.</p>
              </note>. Une telle profusion exprime, d’une part, un besoin
            croissant de classification et d’ordonnancement de l’activité de
            l’esprit, et, d’autre part, une association, caractéristique de la
            culture médiévale, de tels outils classificatoires avec
            l’accomplissement moral et la vie profane [<hi rend="bold">fig. 7</hi>]. Du point de vue matériel, elle est en
            grande partie due au fait que les livres (qu’il s’agisse de copies
            d’autorités ou manuels) sont plus accessibles au <date from="1200" to="1299" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xiii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> qu’au <date from="1100" to="1199" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
              </date>, essentiellement parce que les ateliers de copistes
            universitaires et les <hi rend="italic">scriptoria</hi>
            monastiques et conventuels se multiplient. En d’autres termes, la
            matérialisation des arbres répartiteurs augmente en même temps que
            les <hi rend="italic">media</hi> s’organisent de façon à diffuser
            le savoir facilement, rapidement et à moindres frais.</p>
            <p xml:id="d1e1043">Cette augmentation en nombre se produit dès le
            début du <date from="1200" to="1299" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xiii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> et
            se poursuit jusqu’au <date from="1500" to="1599" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xvi</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
              </date>, conjointement à l’intensification des préoccupations
            des pédagogues concernant la fiabilité et l’organisation de la
            mémoire<note n="44" place="foot" type="standard" xml:id="ftn44">
                <p>Sur la prise en compte du fonctionnement de la mémoire dans
                les méthodes et les programmes universitaires, voir <hi rend="small-caps">Weijers</hi>, 1996, p. 39-59.</p>
              </note>. Au cours de ces trois siècles, les maîtres produisent,
            à destination des étudiants, de nombreux outils heuristiques et
            didactiques qui ont manifestement pour objectif de faciliter la
            mémorisation – gloses, florilèges, index, répertoires,
            concordances, liste de mots ou dictionnaires<note n="45" place="foot" type="standard" xml:id="ftn45">
                <p>Sur les outils heuristiques produits à des fins
                propédeutiques dans le cadre universitaire, voir notamment <hi rend="small-caps">Rouse</hi>, 1981 ; <hi rend="small-caps">Weijers</hi>, 1991 <hi rend="small-caps">;
                Verger</hi>, 1999, p. 158-162.</p>
              </note>. Ces outils, qui exploitent fréquemment les
            potentialités heuristiques des <hi rend="italic">arbores</hi> [<hi rend="bold">fig. 8 et 9</hi>], deviennent progressivement les
            marques symboliques de la validité épistémique d’un raisonnement
            ou d’un discours.</p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e1084">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e1085">Ordre et raisonnements,
            matérialisation et modélisation</head>
            <p xml:id="d1e1087">À ce point de la réflexion, une remarque
            s’impose quant au rôle que les arbres répartiteurs jouent
            effectivement dans la matérialité des raisonnements. De fait, ces
            arbres exercent essentiellement une fonction heuristique : ils
            matérialisent l’organisation des savoirs, des récits, des
            histoires ou encore des généalogies afin d’en mettre au jour la
            trame pour en faciliter l’assimilation. Dans la plupart des cas,
            cette organisation reflète un ordre du monde dans lequel les
            savoirs occupent une place précise les uns par rapport aux autres,
            mais ne rend pas compte, <hi rend="italic">stricto sensu</hi>, du
            déploiement d’un raisonnement d’ordre logique.</p>
            <p xml:id="d1e1092">Dans les domaines épistémiques dans lesquels
            des arbres répartiteurs interviennent (les arts libéraux, les
            sciences naturelles, mais aussi d’autres champs organisés du
            savoir, comme l’alchimie), seulement deux utilisent des arbres
            répartiteurs pour matérialiser des raisonnements logiques. Le
            premier est celui la logique, dans laquelle des arbres rendent
            compte de procédés tels que l’induction ou la déduction, de
            dichotomies, de parallélismes, bref de toutes sortes d’opérations
            mentales qui permettent de définir les rapports qu’au moins deux
            éléments entretiennent entre eux [<hi rend="bold">fig. 1 et
            2].</hi> Le second, très peu étudié, est celui de la médecine, qui
            use à plusieurs reprises d’arbres répartiteurs pour matérialiser
            la démarche conduisant le médecin à établir un pronostic et/ou un
            diagnostic, voire des protocoles prophylactiques ou thérapeutiques
            en fonction de l’état de son patient [<hi rend="bold">fig. 10</hi>]. À ces deux domaines épistémiques (le
            premier relevant du champ d’effectivité de la cognition, le second
            de celui de l’éthique) s’en ajoute un troisième : celui de la
            prédication (qui relève du champ d’effectivité de la
            spiritualité), pour lequel certains arbres matérialisent à
            destination des prédicateurs une trame narrative et argumentative
            qu’ils peuvent réemployer pour élaborer leurs propres discours
            parénétiques [<hi rend="bold">fig. 11</hi>].</p>
            <p xml:id="d1e1103">Quoi qu’il en soit, les arbres répartiteurs
            médiévaux donnent à voir des contenus finis, qui reflètent
            l’éternité et l’immuabilité de l’ordre du monde. Au <date>Moyen
            Âge</date>, selon le principe aristotélicien de l’« <hi rend="italic">anagkè stènai</hi>
              <note n="46" place="foot" type="standard" xml:id="ftn46">
                <p>Cette expression apparaît à de nombreuses reprises dans les
                écrits d’Aristote. Voir, par exemple,<hi rend="small-caps">
                Aristote, </hi>
                  <hi rend="italic">Seconds analytiques</hi> (<hi rend="italic">Organon </hi>
                  <hi rend="italic">
                    <hi rend="small-caps">iv</hi>
                  </hi>), 81b ; Aristote, <hi rend="italic">Traité du
                ciel</hi>, 300b ; <hi rend="italic">Aristote</hi>, <hi rend="italic">La </hi>
                  <hi rend="italic">Physique</hi>, 207b,
                256a, 257a et 262b.</p>
              </note> » (« il est nécessaire de s’arrêter »), l’infinité, y
            compris celle des raisonnements, est impensable. Or, contrairement
            à l’horizontalité, qui rend toujours possible l’ajout d’un niveau
            de subdivisions, la verticalité l’interdit formellement : au moins
            du point de vue métaphorique (mais la métaphorologie de Blumenberg
            incite à prendre en compte la très grande puissance informatrice
            des métaphores), l’arbre répartiteur vertical se heurte
            nécessairement à la terre d’un côté (même si, dans certains cas,
            les racines en occupent les entrailles) et aux régions célestes de
            l’autre – des régions dont l’harmonie principielle ne requiert
            aucun artifice organisateur, puisque tout y est déjà en ordre.</p>
            <p xml:id="d1e1135">Ce constat ne doit pas éclipser le fait que
            les manuscrits médiévaux, surtout à partir du <date from="1200" to="1299" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xiii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, matérialisent souvent des <hi rend="italic">distinctiones</hi> par le biais de délinéations
            graphiques, qui prennent la forme de graphes stemmatiques
            horizontaux<note n="47" place="foot" type="standard" xml:id="ftn47">
                <p>Sur cette différence d’orientation, voir <hi rend="small-caps">Katzenellenbogen</hi>, 1939, p. 65 et <hi rend="small-caps">Evans</hi>, 1980 (2012), § 3.2 à 3.4.</p>
              </note>. En mettant en relation des phrases, des syntagmes ou
            des vocables (jamais d’images) qu’aucune loge ne contient,
            l’objectif de ces graphes est de matérialiser les liens de cause à
            effet, de généalogie ou de hiérarchie, qui opèrent souvent au
            cours de l’exposition d’un raisonnement (parfois en tant que prise
            de notes lors de la lecture). Bien que les éditions modernes des
            textes médiévaux ne les prennent quasiment jamais en compte, et
            que les historiens ne leur aient que très rarement accordé
            d’attention<note n="48" place="foot" type="standard" xml:id="ftn48">
                <p>Voir <hi rend="small-caps">Evans</hi>, 1980 (2012), § 2.3 à
                3.1.</p>
              </note>, ces graphes constituent des éléments à part entière de
            la matérialité des savoirs : en plus de matérialiser des
            raisonnements et/ou des processus, ils constituent des modèles
            mentaux qui encouragent l’activité intellectuelle.</p>
            <p xml:id="d1e1164">Prises en considération parallèlement aux
            arbres répartiteurs qui matérialisent des raisonnements en
            logique, médecine et prédication, ces délinéations graphiques
            encouragent à envisager les liens entre les raisonnements et la
            matérialité sous l’angle de la stimulation réciproque. D’une part,
            la matérialisation en arbre d’un raisonnement peut en augmenter le
            pouvoir de diffusion et d’assimilation par son destinataire.
            D’autre part, l’existence du modèle de l’arbre nourrit
            incontestablement le déploiement des raisonnements. De ce point de
            vue, une distinction terminologique et conceptuelle est
            susceptible d’être d’une grande fécondité. En effet, dans le
            premier cas, le passage du raisonnement immatériel à la
            matérialité de l’image et/ou du texte relève bien d’un processus
            de matérialisation. Mais, dans le second, c’est la matérialité
            pré-existante d’images et/ou de textes dans l’environnement visuel
            et cognitif des hommes du <date>Moyen Âge</date> qui les conduit à
            réexploiter le modèle : prendre en compte cette considération – ce
            qui relève en propre d’une éco-critique de la pensée –, conduit à
            définir ce processus de reproduction matérielle (mais qui peut
            également être d’ordre purement mental) non simplement comme une
            matérialisation, mais également comme une modélisation.</p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e1166">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e1167">Les arbres répartiteurs et
            la matérialisation des raisonnements au prisme de la
            modernité</head>
            <p xml:id="d1e1169">Dès lors, qu’advient-il de la stimulation
            réciproque entre raisonnement et matérialité au début de l’époque
            moderne, alors que les humanistes sont nombreux à formuler leurs
            réticences quant à l’efficacité didactique des arbres répartiteurs
            tels qu’ils circulent au <date>Moyen Âge</date> ?</p>
            <p xml:id="d1e1171">À partir du <date from="1400" to="1499" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xv</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
            siècle</date>, les habitudes visuelles et les systèmes de pensée
            médiévaux entrent en contact avec la réforme des institutions et
            des modalités d’enseignement qui, d’une part, puise dans le visuel
            une méthode supposément nouvelle d’accès au savoir et, d’autre
            part, témoigne de la volonté de rendre compte visuellement d’un
            raisonnement en cours pour constituer un savoir en science<note n="49" place="foot" type="standard" xml:id="ftn49">
                <p>Sur la volonté de rendre visibles les savoirs à la
                Renaissance, voir <hi rend="small-caps">Bolzoni</hi>, 1995
                (2005), p. 8-55. Pour quelques exemples du recours à des
                structures en arbre dans un tel processus, voir <hi rend="italic">ibid</hi>., p. 55-136.</p>
              </note>. Pourtant, force est de constater qu’au début de
            l’époque moderne, le nombre de structures en arbre qui circulent
            afin d’être enseignées et apprises excède largement celui du
            <date>Moyen Âge</date>. Bien que, du point de vue formel,
            figuratif et théorétique, ces structures diffèrent des médiévales,
            les humanistes ne mettent donc pas un terme à la matérialisation
            en arbre de toute sorte d’activités mentales à des fins
            mnémotechniques.</p>
            <p xml:id="d1e1189">En revanche, à partir du deuxième tiers du
            <date from="1400" to="1499" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xv</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, il
            est indéniable que ce processus de matérialisation connaît un
            changement épistémologique majeur. La majorité des structures en
            arbre qui matérialisent les <hi rend="italic">divisiones</hi>
              <hi rend="italic">scientiae</hi> change en effet d’orientation :
            verticales au <date>Moyen Âge</date>, elles deviennent de plus en
            plus horizontales<note n="50" place="foot" type="standard" xml:id="ftn50">
                <p>On trouve quelques prémisses de ce changement d’orientation
                à la fin du <hi rend="small-caps">xiv</hi>
                  <hi rend="sup">e</hi> siècle. Voir, par exemple, <hi rend="small-caps">Evans</hi>, 1980 (2012), fig. 5.</p>
              </note> [<hi rend="bold">fig. 12</hi>]. Ce changement
            épistémologique s’accompagne d’un changement formel et figuratif
            notable : alors qu’au <date>Moyen Âge</date>, la majorité des <hi rend="italic">divisiones scientiae</hi> prenaient la forme
            d’arbres répartiteurs enclosant les images et/ou les textes qu’ils
            répartissaient dans des cadres localisants [<hi rend="bold">fig. 3, 4 et 7</hi>], les <hi rend="italic">divisiones
            scientiae</hi> modernes adoptent majoritairement la forme et la
            figuration de graphes stemmatiques [<hi rend="bold">fig. 12</hi>].
            En d’autres termes, lorsqu’il s’agit de matérialiser des <hi rend="italic">divisiones scientiae</hi>, les arbres répartiteurs
            s’estompent quantitativement au profit des graphes stemmatiques.
            En revanche, ce changement n’affecte pas les arbres répartiteurs
            qui, au <date>Moyen Âge</date>, matérialisaient des raisonnements
            systématiques et/ou protocolaires dans les domaines de la logique,
            de la médecine et de la prédication. Pour en comprendre les
            raisons et les effets, un bref panorama des réformes des
            institutions pédagogiques et de l’environnement visuel épistémique
            des premiers humanistes est nécessaire.</p>
            <p xml:id="d1e1234">Au <date from="1400" to="1499" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xv</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
              </date> puis surtout au <date from="1500" to="1599" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xvi</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
            siècle</date>, accéder visuellement à la connaissance et favoriser
            l’enseignement et l’apprentissage est au cœur des débats qui
            animent les nouveaux pôles de savoir<note n="51" place="foot" type="standard" xml:id="ftn51">
                <p>Sur les pôles de production et de diffusion du savoir au
                début de l’époque moderne, voir <hi rend="small-caps">Frijhoff</hi>, 1994.</p>
              </note>, tels les <hi rend="italic">studia humanitatis</hi>. De
            leur côté, les universités accueillent un grand nombre d’étudiants
            au <date from="1400" to="1499" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xv</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> et,
            tout en continuant à diffuser des arbres répartiteurs verticaux,
            prennent activement part au développement de la pensée humaniste.
            Du point de vue cognitif, cette dernière se fonde sur une
            exigence : celle de transmettre des contenus avec les plus grandes
            clartés et universalités afin de garantir aux élèves la plus
            grande autonomie possible. Pour ce faire, les humanistes recourent
            très fréquemment à toute sorte de figures répartitrices. Celles
            qui s’inspirent du modèle de l’<hi rend="italic">arbor</hi>
            s’apparentent beaucoup à des <hi rend="italic">distinctiones</hi>
            médiévales en reliant des syntagmes ou des vocables par un réseau
            de délinéations graphiques horizontal fondé sur un principe
            dichotomique.</p>
            <p xml:id="d1e1269">Pourtant, bien que leur usage ne soit pas
            nouveau, de telles figures s’accompagnent souvent d’un discours
            qui vante leur efficacité en arguant de leur nouveauté. C’est le
            cas, par exemple, du lettré <persName ref="075545276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Francesco Robortello</persName>
            (1516-1567), qui donne à voir la totalité de son cours à travers
            une figure structurée en arbre<note n="52" place="foot" type="standard" xml:id="ftn52">
                <p>Cette figure sur trouve sur une affiche conservée au Musée
                Correr de Venise (fonds Donà delle Rose, inv. 447/29). Pour
                une reproduction, voir <hi rend="small-caps">Sgarbi</hi>,
                2016, p. 249. Sur la façon dont cette figure matérialise une
                <hi rend="italic">divisio scientiae</hi> de la rhétorique,
                voir <hi rend="small-caps">Sgarbi</hi>, 2016, p. 248-252.</p>
              </note> ayant pour objectif que « tout ce sur quoi on peut
            discuter sur [la rhétorique] apparaîtra de manière adéquate à sa
            place<note n="53" place="foot" type="standard" xml:id="ftn53">
                <p>Cité par <hi rend="small-caps">Bolzoni</hi>, 1995 (2005),
                p. 58. À la même page, Lina Bolzoni transcrit également le
                texte latin.</p>
              </note> ». Cette figure n’est pourtant rien de plus qu’une <hi rend="italic">divisio scientiae</hi> de la rhétorique, qui permet
            au lecteur/spectateur d’identifier et de hiérarchiser ses
            composantes, telle qu’il en existe sans interruption depuis
            l’<date>Antiquité tardive</date>. Bien que, de manière tout à fait
            topique dans les écrits modernes pourvus de figures répartitrices,
            <persName ref="075545276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Robortello</persName> revendique
            la nouveauté de sa méthode, la seule véritable différence qui
            singularise sa figure par rapport aux <hi rend="italic">divisiones</hi> de la rhétorique médiévale (qui,
            dans de très rares cas, adoptaient aussi une orientation
            horizontale) est d’ordre épistémologique. Avec une figure de ce
            type, en effet, l’instruction ne se pense plus comme un
            cheminement allant du bas vers le haut sur le modèle de
            l’élévation spirituelle, mais comme un approfondissement linéaire
            (ou plurilinéaire) allant de la gauche vers la droite, sur le
            modèle traditionnel de la lecture occidentale.</p>
            <p xml:id="d1e1299">De ce point de vue, le passage de la verticale
            à l’horizontale participe d’un processus que l’on pourrait
            qualifier de passage du <hi rend="italic">speculum</hi> au <hi rend="italic">theatron</hi>, autrement dit du passage d’un moment
            (médiéval) où l’homme élabore un miroir mnémonique du monde (<hi rend="italic">speculum</hi>) sans qu’il lui soit possible d’y
            prendre part activement, à un moment (moderne) où, s’étant
            approprié un pouvoir organisationnel sur sa propre société,
            l’homme élabore lui-même le dispositif heuristique (<hi rend="italic">theatron</hi>) qui permet de comprendre
            universellement une matière donnée. Progressivement, durant le
            deuxième tiers du <date from="1500" to="1599" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xvi</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
            alors que l’observation et l’expérience remplacent la lecture
            inconditionnelle des autorités et constituent de nouvelles grilles
            heuristiques à travers lesquelles percevoir le monde,
            l’horizontalisation des <hi rend="italic">divisiones
            scientiae</hi> s’accentue. Il est fort probable que cette
            accentuation soit un épiphénomène du passage de l’<hi rend="italic">experientia</hi> médiévale – qui produit une
            connaissance fondée sur des constats – à l’<hi rend="italic">experimentum</hi> moderne – qui consiste à mettre
            les savoirs à l’épreuve de l’expérimentation afin de comprendre
            leur nature et leur fonctionnement<note n="54" place="foot" type="standard" xml:id="ftn54">
                <p>Sur le passage de l’<hi rend="italic">experientia</hi> à
                l’<hi rend="italic">experimentum</hi>, voir <hi rend="small-caps">Brioist</hi>, 2007.</p>
              </note> – un passage que l’historiographie a longtemps
            considéré, à la suite de Thomas Kuhn, comme une « Révolution
            scientifique<note n="55" place="foot" type="standard" xml:id="ftn55">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Kuhn</hi>, 1962.</p>
              </note> ».</p>
            <p xml:id="d1e1350">Du reste, au sein de la vaste réorganisation
            des savoirs et des raisonnements qui caractérise la première
            modernité, la multiplication des structures en arbre résulte de
            l’accentuation de la vulgarisation des savoirs. De ce point de
            vue, leur banalisation relève des mêmes présupposés de
            transmission que l’augmentation du nombre des bibliothèques
            publiques, des jardins botaniques, des observatoires ou encore des
            librairies. Quant à leur réception, elle concorde avec le
            phénomène de la <hi rend="italic">peregrinatio academica</hi>,
            c’est-à-dire, à partir du <date from="1400" to="1499" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xv</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
            siècle</date>, la venue dans les grandes universités de France et
            surtout d’Italie d’étudiants du nord$<note n="56" place="foot" type="standard" xml:id="ftn56">
                <p>Sur les mobilités étudiantes, voir <hi rend="small-caps">Riché</hi> et <hi rend="small-caps">Verger</hi>, 2006, p. 251-256.</p>
              </note>. Les études universitaires se perçoivent de plus en plus
            comme l’occasion d’un voyage, dont les découvertes et les
            rencontres valent autant, sinon plus, que les connaissances
            accumulées. Les structures en arbre modernes participent
            assurément de cette nouvelle manière d’envisager l’instruction et
            l’éducation : elles ne matérialisent plus la nécessité d’assimiler
            des contenus figés, mais témoignent de l’attrait de la nouveauté,
            de l’élaboration des savoirs et de la progression vers un inconnu
            à explorer.</p>
            <p xml:id="d1e1371">Du reste, un dispositif technique d’une aussi
            grande ampleur et d’une aussi vaste incidence sur l’histoire des
            savoirs<note n="57" place="foot" type="standard" xml:id="ftn57">
                <p>Parmi les nombreuses études sur le rôle de l’imprimerie
                dans la circulation des savoirs au début de l’époque moderne,
                voir <hi rend="small-caps">Chartier</hi>, 1981 ; <hi rend="small-caps">Brioist</hi>, 2002, p. 4-5, 13 ; <hi rend="small-caps">Chartier</hi>, 2015.</p>
              </note> que celui de l’imprimerie, est-il susceptible d’avoir
            joué dans la matérialisation des raisonnements en arbre ? Sans
            cristalliser l’ensemble des mutations culturelles et
            intellectuelles de la <date>Renaissance</date> sur l’imprimerie en
            tant que « révolution technologique<note n="58" place="foot" type="standard" xml:id="ftn58">
                <p>Certains historiens du livre considèrent les rapports entre
                les mutations culturelles et intellectuelles et les inventions
                techniques à travers le prisme terminologique et conceptuel de
                la « révolution » et/ou du « progrès ». Voir, par exemple, <hi rend="small-caps">Hébrard</hi>, 2001.</p>
              </note> », la culture de l’imprimé induit assurément un rapport
            renouvelé au mot et à l’image ainsi qu’à la conservation des
            savoirs. Comme à l’époque carolingienne, au cours de laquelle les
            diagrammes mnémotechniques connaissent un accroissement
            considérable en même temps que des réformes administratives
            renforcent le fondement écrit de la société, l’imprimerie a pour
            conséquence de dynamiser l’apprentissage et l’assimilation de
            connaissances en accroissant l’accès aux structures en arbre.</p>
            <p xml:id="d1e1395">Le premier arbre imprimé apparaît en <date type="_temp" when="1543">1543</date>, à la fin des analyses
            dialectiques du pleur de Pénélope dans les <hi rend="italic">Dialecticae institutiones</hi>
              <note n="5ç" place="foot" type="standard" xml:id="ftn59">
                <p>
                  <hi rend="small-caps"/>
                  <hi rend="small-caps">Pierre de la
                Ramée</hi>, 1543.</p>
              </note> de Pierre de la Ramée, mais leur nouveau support imprimé
            ne paraît pas déterminant dans l’horizontalisation progressive des
            structures en arbre. De fait, les premiers imprimés ne diffèrent
            pas beaucoup des manuscrits médiévaux : les incunables sont conçus
            comme des <hi rend="italic">unica</hi>, et conservent le
            fonctionnement pratique d’un manuscrit. En revanche, les pratiques
            de lecture induites par le livre imprimé sont, quant à elles,
            susceptibles d’avoir accentué le changement d’orientation : au
            <date>Moyen Âge</date>, les <hi rend="italic">codices</hi> se
            parcourent de manière linéaire mais fractionnée en fonction de
            renvois d’un folio à un autre, des allées et venues d’un écrit à
            un autre – ce qui est très cohérent avec leurs contenus les plus
            fréquents, à savoir des recueils d’autorités ou des textes
            scripturaires qui ne requièrent pas d’être lus en continu du début
            à la fin. Le livre imprimé, quant à lui, se diffuse alors que
            l’apprentissage excède la seule lecture des autorités : les
            ouvrages écrits au <date from="1400" to="1499" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xv</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, qui
            requièrent une lecture suivie attentive, sont souvent eux-mêmes
            imprimés. Le changement concerne donc moins la nature manuscrite
            ou imprimée du support livresque que son contenu : l’accès au
            savoir ne s’envisage plus comme une élévation intellectuelle, mais
            comme la découverte progressive de ce que contient la page
            suivante.</p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e1419">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e1420">De l’arbre à
            l’arborescence : « du monde clos à l’univers infini » ?</head>
            <p xml:id="d1e1422">En <date type="_temp" when="1957">1957</date>,
            lorsqu’il publie une version étoffée de ses <hi rend="italic">Noguchi Lectures</hi> sous le titre <hi rend="italic">From the closed World to the infinite
            Universe</hi>
              <note n="60" place="foot" type="standard" xml:id="ftn60">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Koyré</hi>, 1957.</p>
              </note>, <persName ref="02695334X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alexandre Koyré</persName>
            revient sur le constat d’une Révolution scientifique à la
            charnière du <date from="1500" to="1599" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xvi</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
              </date> et du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xvii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. En
            accord<note n="61" place="foot" type="standard" xml:id="ftn61">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Koyré</hi>, 1957 (1962), p. 10.</p>
              </note> avec la tradition historiographique qui, comme le
            souligne abondamment Michel Foucault<note n="62" place="foot" type="standard" xml:id="ftn62">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 1969, p. 12-13.</p>
              </note>, traque, surtout depuis les <date from="1920" to="1929" type="_temp">années 1920</date>, les évènements, les crises et les
            ruptures dans l’histoire des savoirs et des sciences, <persName ref="02695334X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alexandre Koyré</persName> repère
            les « conversion[s]<hi rend="sup">
                <note n="63" place="foot" type="standard" xml:id="ftn63">
                  <p>
                    <hi rend="small-caps">Koyré</hi>, 1957 (1962), <hi rend="italic">loc</hi>. <hi rend="italic">cit</hi>..</p>
                </note> », les « remplacement[s]<note n="64" place="foot" type="standard" xml:id="ftn64">
                  <p>
                    <hi rend="italic">Ibid</hi>., <hi rend="italic">loc</hi>. <hi rend="italic">cit</hi>.</p>
                </note> », les « découverte[s]<note n="65" place="foot" type="standard" xml:id="ftn65">
                  <p>
                    <hi rend="italic">Ibid</hi>., <hi rend="italic">loc</hi>. <hi rend="italic">cit</hi>.</p>
                </note> » qui, progressivement, auraient fait la modernité : le
            passage d’une <hi rend="italic">theoria</hi> à une <hi rend="italic">praxis</hi>, d’une <hi rend="italic">scientia
            contemplativa</hi> à une <hi rend="italic">scientia activa</hi>,
            ou d’un schéma explicatif « téléologique et organismique<note n="66" place="foot" type="standard" xml:id="ftn66">
                  <p>
                    <hi rend="italic">Ibid</hi>., <hi rend="italic">loc</hi>. <hi rend="italic">cit</hi>.</p>
                </note> » à un schéma « causal et mécaniste<note n="67" place="foot" type="standard" xml:id="ftn67">
                  <p>
                    <hi rend="italic">Ibid</hi>., <hi rend="italic">loc</hi>. <hi rend="italic">cit</hi>.</p>
                </note> ». De tels changements, dont il avait déjà repéré les
            prémices dans ses <hi rend="italic">Études galiléennes</hi>
                <note n="68" place="foot" type="standard" xml:id="ftn68">
                  <p>
                    <hi rend="small-caps">Koyré</hi>, 1939 (1966).</p>
                </note>, témoignent en fait, estime-t-il, « d’expressions et de
            concomitants d’un processus plus profond et plus grave<note n="69" place="foot" type="standard" xml:id="ftn69">
                  <p>
                    <hi rend="small-caps">Koyré</hi>, 1957 (1962), <hi rend="italic">loc</hi>. <hi rend="italic">cit</hi>.</p>
                </note> », qui relèverait surtout d’un passage « du monde
            anthropocentrique du Moyen Âge<note n="70" place="foot" type="standard" xml:id="ftn70">
                  <p>
                    <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 9-10.</p>
                </note>
              </hi> » à l’« univers […] infini<note n="71" place="foot" type="standard" xml:id="ftn71">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 11.</p>
              </note> » qu’entrevoit l’astronomie moderne. En d’autres termes,
            ces changements ne désigneraient rien de moins que « la
            destruction du monde conçu comme un tout fini et bien ordonné,
            dans lequel la structure spatiale incarnait une hiérarchie de
            valeur et de perfection<note n="72" place="foot" type="standard" xml:id="ftn72">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>., <hi rend="italic">loc</hi>. <hi rend="italic">cit</hi>.</p>
              </note> », au profit d’un « Univers indéfini, et même infini, ne
            comportant plus aucune hiérarchie naturelle et uni seulement par
            l’identité des lois qui le régissent dans toutes ses parties<note n="73" place="foot" type="standard" xml:id="ftn73">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>., <hi rend="italic">loc</hi>. <hi rend="italic">cit</hi>.</p>
              </note> ». Ainsi l’homme de la première modernité aurait-il
            connu – ou produit – un bouleversement essentiel dans sa
            perception du monde, un bouleversement qui aurait eu comme
            premières conséquences de lui ôter ses repères spatio-temporels,
            qu’<persName ref="02695334X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alexandre Koyré</persName>
            énumère brièvement : « valeur, […], perfection, […] harmonie, […]
            sens ou […] fin<note n="74" place="foot" type="standard" xml:id="ftn74">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 12.</p>
              </note> ». En somme, la Révolution scientifique aurait opéré un
            « divorce total entre le monde des valeurs et le monde des
            faits<note n="75" place="foot" type="standard" xml:id="ftn75">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>., <hi rend="italic">loc</hi>. <hi rend="italic">cit</hi>.</p>
              </note> ».</p>
            <p xml:id="d1e1639">S’il est probant de considérer que le <date from="1500" to="1599" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xvi</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> est
            à l’origine d’un changement paradigmatique aussi radical, il est
            indispensable de constater que ce changement, loin de concerner
            seulement les sciences appliquées au Cosmos, concerne aussi en
            profondeur les schèmes de pensée et les structures mentales qui
            président à l’élaboration des savoirs et des sciences. <persName ref="02695334X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alexandre Koyré</persName>,
            d’ailleurs, le remarque bien : avec la Révolution scientifique,
            l’homme aurait « perdu sa place dans le monde [voire] le monde
            même qui formait le cadre de son existence et l’objet de son
            savoir<note n="76" place="foot" type="standard" xml:id="ftn76">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 11.</p>
              </note>». Surtout, il aurait « dû transformer et remplacer non
            seulement ses conceptions fondamentales mais jusqu’aux structures
            mêmes de sa pensée<note n="77" place="foot" type="standard" xml:id="ftn77">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>., <hi rend="italic">loc</hi>. <hi rend="italic">cit</hi>.</p>
              </note> ».</p>
            <p xml:id="d1e1668">Bien qu’elle confine dangereusement à la
            téléologie, et qu’elle dessaisisse par ailleurs l’homme de son
            pouvoir d’organiser sa propre société et ses propres schèmes de
            pensée, cette affirmation d’<persName ref="02695334X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alexandre Koyré</persName>
            recoupe toute réflexion sur la nature mnémotechnique des
            structures en arbre et sur leur évolution dans le temps. De fait,
            si les arts de la mémoire et les structures en arbre sont
            étroitement imbriqués depuis l’<date>Antiquité</date> latine
            jusqu’à la fin du <date from="1500" to="1599" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xvi</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
            seul le dernier tiers du <date from="1400" to="1499" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xv</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
            siècle</date> modifie intimement, et sur le long terme, leur
            orientation. Bien qu’elles aient connu de nombreuses modifications
            au fil du temps, ni le passage de l’<date>Antiquité</date> au
            <date>Moyen Âge</date>, ni l’époque carolingienne, ni la prétendue
            renaissance du <date from="1100" to="1199" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> (qui
            constituent pourtant des pivots majeurs de leur histoire)
            n’apportent à leur figuration, à leur efficacité et à leur
            opérationnalité des changements aussi importants que ce qui, dans
            le dernier tiers du <date from="1400" to="1499" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xv</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, est
            en train de se définir comme une « modernité ». En outre, le
            changement d’orientation des structures en arbre témoigne bien
            d’un changement dans la perception du fonctionnement de la
            pensée : ces structures ont désormais pour fonction, non plus de
            donner à voir un ordre du monde, une « hiérarchie naturelle<note n="78" place="foot" type="standard" xml:id="ftn78">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>., <hi rend="italic">loc</hi>. <hi rend="italic">cit</hi>.</p>
              </note> », mais de figurer un processus en cours, dont les
            « composants ultimes [sont] placés, tous, au même niveau
            ontologique<note n="79" place="foot" type="standard" xml:id="ftn79">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>., <hi rend="italic">loc</hi>. <hi rend="italic">cit</hi>.</p>
              </note> » – ce qu’<persName ref="02695334X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alexandre Koyré</persName>
            réserve à l’Univers infini.</p>
            <p xml:id="d1e1719">C’est le passage, sinon du monde clos à
            l’univers infini, du moins de l’arbre à l’arborescence. Il est
            d’ailleurs significatif que la première occurrence du terme
            « arborescence » apparaisse au sujet d’une plante, le tithymale
            arborescent, dans un ouvrage de botanique écrit en français en
            <date type="_temp" when="1533">1533</date>
              <note n="80" place="foot" type="standard" xml:id="ftn80">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Bélon</hi>, 1553, <hi rend="small-caps">i</hi>, 17 : « Nous y avons veu [en Grèce]
                le Tithymale arborescent, surnommé Dendroides » (dans la
                marge, Pierre Bélon écrit les noms de cette plante en latin :
                « <hi rend="italic">Tithymalus arborescens</hi> » et « <hi rend="italic">Dendroides</hi> »). Il est probable que Pierre
                Bélon (1518-1564) élabore l’adjectif « arborescent » à partir
                du verbe « <hi rend="italic">arborescere</hi> » que Pline
                utilise à propos de la mauve royale (que les botanistes
                appellent <hi rend="italic">lavatera arborea</hi> ou, en
                français, « lavatère arborescente », avant de lui attribuer le
                nom de <hi rend="italic">malva arborea</hi> ou <hi rend="italic">malva dendromorpha</hi>), <hi rend="italic">cf</hi>. <hi rend="small-caps">Pline
                L’Ancien</hi>, <hi rend="italic">Histoire naturelle</hi>, XIX,
                <hi rend="small-caps">xxii</hi>, 62 : « Des auteurs rapportent
                que, en Arabie, les mauves deviennent des arbres au bout de
                sept mois et qu’elles peuvent être utilisées comme des
                bâtons » (« <hi rend="italic">Tradunt auctores in Arabia,
                malvas septimo mense arborescere baculorumque usum
                praebere</hi> », nous traduisons). Cet usage de la plante de
                la mauve comme « bâton » explique peut-être le fait que la
                botanique contemporaine applique généralement l’adjectif
                « arborescent » aux « plantes herbacées dont les tiges ou
                rameaux prennent la consistance de ceux des arbres », <hi rend="italic">cf</hi>. <hi rend="small-caps">Littré,
                1872-1877</hi>, p. 184. Pierre Bélon lui-même a soin,
                d’ailleurs, de préciser que le tithymale arborescent atteint
                « la hauteur de deux hommes, ayant le tronc de la grosseur de
                la cuisse », <hi rend="italic">cf</hi>. <hi rend="small-caps">Bélon</hi>, 1533, <hi rend="italic">loc</hi>. <hi rend="italic">cit</hi>.. Le terme
                disparaît de la terminologie botanique moderne et réapparaît
                au début du <hi rend="small-caps">xix</hi>
                  <hi rend="sup">e</hi> siècle, <hi rend="italic">cf</hi>. <hi rend="small-caps">Mozin </hi>
                  <hi rend="small-caps">
                    <hi rend="italic">et</hi>
                  </hi>
                  <hi rend="small-caps"/>
                  <hi rend="small-caps">
                    <hi rend="italic">al</hi>
                  </hi>
                  <hi rend="small-caps">.</hi>, 1826, p. 91 : est
                arborescent ce « qui a le caractère, le port ou la forme d’un
                arbre ».</p>
              </note>. Pour <persName ref="02695334X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alexandre Koyré</persName>, qui
            étudie le début de la période moderne dans ses <hi rend="italic">Études galiléennes</hi>, il s’agit à ce moment-là
            d’une « préhistoire [à] la grande révolution<note n="81" place="foot" type="standard" xml:id="ftn81">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Koyré</hi>, 1957 (1962), p. 14.</p>
              </note> » – autrement dit, d’un moment vague et indéterminé, qui
            ne disposerait même pas des outils pour écrire (comme le fait la
            modernité postérieure à la Révolution scientifique) sa propre
            histoire. Or, il est impossible de penser l’infinité de la matière
            ou l’infinité d’un processus avant <persName ref="027287165" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Descartes</persName>
            – et donc impossible de considérer que les structures en arbre du
            dernier tiers du <date from="1400" to="1499" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xv</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> se
            détachent fermement d’une conception close et ordonnée du Cosmos
            –, il est frappant de constater que le changement de paradigme
            dont témoigne le changement d’orientation de ces structures
            rejoint la définition qu’<persName ref="02695334X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alexandre Koyré</persName>
            propose de la modernité. Toutefois, contrairement à la temporalité
            qu’il attribue à la modernité – « un processus profond<note n="82" place="foot" type="standard" xml:id="ftn82">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">
                    <hi rend="italic">Ibid</hi>
                  </hi>
                  <hi rend="small-caps">.</hi>, <hi rend="italic">op</hi>. <hi rend="italic">cit</hi>., p. 10.</p>
              </note> », mais minime à l’échelle de l’histoire des savoirs et
            des sciences –, ce changement ne se révèle ni sur le temps court,
            ni sur le temps long. Plus largement, il paraît surtout relever de
            la saturation de l’effectivité d’un modèle qu’il faut, sinon
            détruire, du moins reconfigurer. Parce qu’il semble vieilli et usé
            jusqu’à l’épuisement de son opérativité théorétique et
            épistémique, l’artefact de l’<hi rend="italic">arbor</hi> requiert
            une autre figuration pour continuer à opérer avec efficacité. Du
            point de vue épistémologique, il est dès lors inutile de recourir
            à un <hi rend="italic">continuum</hi> historique, ou, à l’inverse,
            de chercher à repérer une fracture dans le temps, pour désigner un
            processus qui, tout en étant situé dans le temps et dans l’espace,
            s’apparente plus à une littérale <hi rend="italic">reconfiguration</hi>.</p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e1851">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e1852">Conclusion</head>
            <p xml:id="d1e1854">S’interroger sur le rôle que les structures en
            arbre jouent dans la matérialité des raisonnements conduit, en
            somme, à s’interroger sur leur effectivité en tant que schèmes de
            pensée, et donc sur la chronologie du rapport qu’ils entretiennent
            avec leur contenu : adopte-t-on une structure en arbre parce
            qu’elle convient particulièrement bien à l’objet que l’on veut
            mémoriser, ou modélise-t-on l’objet en fonction d’une structure en
            arbre – ce qui fait toujours courir le risque d’attribuer à
            l’objet une signification supérieure et/ou différente ? Une telle
            problématique appelle, selon nous, à examiner l’opérativité de la
            notion d’appareil.</p>
            <p xml:id="d1e1856">En <date type="_temp" when="2008">2008</date>,
            dans la présentation du premier numéro de la revue <hi rend="italic">Appareil</hi>, qui paraît sous sa direction,
            Jean-Louis Déotte remarque la nécessité de penser les appareils
            comme des « dispositifs techniques […] qui, dans un premier temps,
            constituent les conditions des arts, époque après époque<note n="83" place="foot" type="standard" xml:id="ftn83">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Déotte</hi>, 2008.</p>
              </note> ». Il envisage surtout des dispositifs de l’époque
            moderne, sans lesquels « il serait bien difficile de dire ce que
            seraient les arts pris en eux-mêmes », car le fait que « les arts
            soient appareillés de telle ou telle manière entraîne
            nécessairement que la sensibilité commune prenne tel ou tel pli :
            c’est une affaire d’accueil de l’évènement mais aussi d’apparat et
            de posture<note n="84" place="foot" type="standard" xml:id="ftn84">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>.</p>
              </note> ».</p>
            <p xml:id="d1e1877">Tout appareil suppose une technique. Envisager
            l’appareillage de la mémoire par une structure en arbre implique
            de prendre en compte la nécessité de maîtriser une <hi rend="italic">téchnè</hi>. Cette <hi rend="italic">téchnè</hi> est
            à l’œuvre du point de vue pédagogique, didactique, anagogique et
            axiologique : quel que soit son objectif, la structure en arbre
            est un outil efficace pour transmettre et apprendre un savoir à
            partir du moment où on la mémorise autant que l’on mémorise son
            contenu. La question se pose différemment en ce qui concerne son
            efficacité heuristique : il importe souvent plus de mémoriser la
            structure que de mémoriser le contenu. C’est elle en effet qui
            révèle, qui met au jour des relations, des trames, des liens
            intrinsèques et invisibles entre au moins deux éléments – des
            liens qui préexistent à l’élaboration de la structure elle-même
            puisqu’ils s’inscrivent dans un <hi rend="italic">ordo</hi>
            cosmique. Pour cette raison, une structure en arbre ne peut
            s’envisager exclusivement comme un schème. Le schème présuppose en
            effet d’avoir intégré, au préalable, un modèle structurel propre à
            accueillir des contenus différents sur le même mode cognitif, par
            la même opération de l’esprit. La structure en arbre, quant à
            elle, est ce qui fabrique le schème. Dans la chronologie du
            façonnage métacognitif de la mémoire, elle est ce qui précède
            l’établissement du schème : elle constitue précisément ce qui
            appareille la mémoire afin de la rendre réceptive aux contenus
            qu’elle révèle (et, souvent, renouvelle), en instaurant entre eux
            des liens spécifiques.</p>
            <p xml:id="d1e1888">Dès lors, qu’en est-il de la nature de cet
            appareil ? Son efficacité cognitive se double-t-elle d’une
            sémiotique spécifique – l’appareil est-il signifiant en lui-même ?
            Le fondement heuristique des structures en arbre conduit à
            répondre à cette question par l’affirmative. Leur capacité à
            rendre visibles des liens invisibles, ainsi qu’à les inscrire dans
            la mémoire, présuppose en effet nécessairement que le spectateur
            procède, d’une manière ou d’une autre, à une herméneutique
            figurative : le sens de ces structures n’est pas donné, les
            processus qu’elles matérialisent ne vont pas de soi, et les
            rapports qu’elles révèlent entre les savoirs et la place que
            chacun d’entre eux occupe ne peuvent s’entendre sans examiner
            précisément la nature des liens qui les unissent. En somme, les
            structures en arbre sont actives, et signifiantes en elles-mêmes :
            leur forme s’adapte à la réalité qu’elles matérialisent,
            symbolisant ainsi des liens invisibles et immatériels, qui ne
            peuvent pas apparaître sous le régime figuratif de la <hi rend="italic">mimèsis</hi>. Les structures en arbre matérielles
            constituent donc nécessairement un ajout formel et figuratif à
            l’objet dont elles donnent à voir le maillage.</p>
            <p xml:id="d1e1893">Dès lors, les structures en arbre rejoignent
            la définition de l’appareil que propose <persName ref="029288800" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Louis
            Déotte</persName>
              <hi rend="sup">
                <note n="lxxxv" place="end" type="standard" xml:id="ftn85">
                  <p>
                    <hi rend="italic">Ibid</hi>.</p>
                </note>
              </hi> : elles appareillent la mémoire d’un maillage
            plurilinéaire signifiant, au sein duquel elles spatialisent un
            contenu qui est rendu cohérent par la nature même des liens
            logiques qui les sous-tendent. Jean-Louis Déotte envisage surtout
            les productions techniques qui apparaissent sous le régime de la
            projection – ce qu’il appelle des « appareils projectifs », « ces
            dispositifs techniques de la modernité comme la perspective, la
            <hi rend="italic">camera obscura</hi>, le musée, la photographie,
            le cinéma, la cure psychanalytique, <hi rend="italic">etc</hi>.<hi rend="sup"/>
              <hi rend="sup">
                <note n="lxxxvi" place="end" type="standard" xml:id="ftn86">
                  <p>
                    <hi rend="italic">Ibid</hi>.</p>
                </note>
              </hi> ». D’une certaine façon, les structures en arbre
            constituent des « appareils projectifs », mais dont l’objet se
            trouve à l’intérieur, et non à l’extérieur, de celui qui les
            regarde : elles n’appareillent pas le monde extérieur ; elles
            appareillent la mémoire.</p>
            <p xml:id="d1e1919">La notion d’appareil paraît d’autant plus
            appropriée aux structures en arbre qu’elle présuppose
            nécessairement une temporalité. Avec les appareils, écrit
            <persName ref="029288800" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Louis Déotte</persName>,
            « c’est notre rapport à la temporalité qui change et donc la
            figure du passé, ou ce qu’on attend de l’avenir<hi rend="sup">
                <note n="lxxxvii" place="end" type="standard" xml:id="ftn87">
                  <p>
                    <hi rend="italic">Ibid</hi>.</p>
                </note>
              </hi> » : l’appareil norme la perception et se superpose donc à
            la perception du temps. Or, c’est exactement ce que font les
            structures en arbre : en favorisant l’apprentissage de contenus
            épistémiques, en guidant la lecture, en produisant des étapes
            mentales afin de progresser vers la sagesse, en modélisant des
            processus, elles projettent leur maillage sur la perception
            spatio-temporelle du lecteur/spectateur, et présupposent
            nécessairement d’accéder dans le temps et dans l’espace aux
            souvenirs localisés dans l’ordre dans la mémoire. En d’autres
            termes, elles accomplissent l’une des fonctions essentielles de
            l’appareil : elles « rapproch[ent] selon un principe d’appariement
            ce qui, jusqu’alors, était hétérogène dans la multiplicité<hi rend="sup">
                <note n="lxxxviii" place="end" type="standard" xml:id="ftn88">
                  <p>
                    <hi rend="italic">Ibid</hi>.</p>
                </note>
              </hi> ».</p>
            <figure n="Fig. 1" xml:id="d1e1937">
              <head xml:id="d1e1938">
                <hi>Fig. 1</hi>
              </head>
              <p xml:id="d1e1941">Anonyme, <hi rend="small-caps">xiv</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle, probablement d’origine française,
              provenance inconnue. Paris, Bibliothèque nationale de France,
              ms. Lat. 6657, f. 4r.</p>
            </figure>
            <figure xml:id="d1e1948">
              <head xml:id="d1e1949">
                <hi rend="italic">Arbor porphyriana</hi>
              (arbre dit « de Porphyre »)</head>
              <p xml:id="d1e1953">Anonyme, <hi rend="small-caps">xiv</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle, probablement d’origine française,
              provenance inconnue. Paris, Bibliothèque nationale de France,
              ms. Lat. 6657, f. 4r.</p>
            </figure>
            <figure n="Fig. 2" xml:id="d1e1960">
              <head xml:id="d1e1961">
                <hi>Fig. 2</hi>
              </head>
              <p xml:id="d1e1964">
                <hi rend="italic">Arbor porphyriana
              </hi>(arbre dit « de Porphyre »)</p>
              <p xml:id="d1e1968">Anonyme, 1484, probablement d’origine
              française, provenance inconnue. Paris, Bibliothèque Mazarine,
              ms. 3795, f. 10r</p>
            </figure>
            <div type="section2" xml:id="d1e1970">
              <div type="section3" xml:id="d1e1971">
                <div type="section4" xml:id="d1e1972">
                  <head subtype="level4" xml:id="d1e1973">
                    <hi>Fig. 3</hi>
                  </head>
                  <figure xml:id="d1e1976">
                    <head xml:id="d1e1977">Arbre de la philosophie et des arts
                    libéraux</head>
                    <p xml:id="d1e1979">Andrea Bartoli, 1339-1340, Florence ou
                    Milan, possession de Bruzio Visconti.</p>
                    <p xml:id="d1e1981">Chantilly, Musée Condé, ms. 599,
                    f. 10v.</p>
                  </figure>
                </div>
                <div type="section4" xml:id="d1e1983">
                  <head subtype="level4" xml:id="d1e1984">
                    <hi>Fig. 4</hi>
                  </head>
                  <figure xml:id="d1e1987">
                    <head xml:id="d1e1988">Arbre de la grammaire</head>
                    <p xml:id="d1e1990">Maître du Méliacin (attr.), entre
                    1309 et 1316, origine italienne, probablement à
                    destination de Francesco Caracciolo de Naples, chancelier
                    de Paris.</p>
                    <p xml:id="d1e1992">Londres, British Library, ms. Burn.
                    275, f. 94r.</p>
                  </figure>
                </div>
                <div type="section4" xml:id="d1e1994">
                  <head subtype="level4" xml:id="d1e1995">
                    <hi>Fig. 5</hi>
                  </head>
                  <figure xml:id="d1e1998">
                    <head xml:id="d1e1999">
                      <hi rend="italic">Arbor</hi>
                      <hi rend="italic">consanguinitatis </hi>(arbre de
                    consanguinité)</head>
                    <p xml:id="d1e2006">Anonyme, milieu ou troisième quart du
                    <hi rend="small-caps">xiii</hi>
                      <hi rend="sup">e</hi>
                    siècle, élaboré à Paris, provenance inconnue.</p>
                    <p xml:id="d1e2013">Vendôme, Bibliothèque municipale,
                    ms. 81, f. 308r.</p>
                  </figure>
                </div>
                <div type="section4" xml:id="d1e2015">
                  <head subtype="level4" xml:id="d1e2016">
                    <hi>Fig. 6</hi>
                  </head>
                  <figure xml:id="d1e2019">
                    <head xml:id="d1e2020">
                      <hi rend="italic">Arbor</hi>
                      <hi rend="italic">affinitatis</hi> (arbre d’affinité)</head>
                    <p xml:id="d1e2027">Anonyme, milieu ou troisième quart du
                    <hi rend="small-caps">xiii</hi>
                      <hi rend="sup">e</hi>
                    siècle, élaboré à Paris, provenance inconnue.</p>
                    <p xml:id="d1e2034">Vendôme, Bibliothèque municipale,
                    ms. 81, f. 309r.</p>
                  </figure>
                </div>
                <div type="section4" xml:id="d1e2036">
                  <head subtype="level4" xml:id="d1e2037">
                    <hi>Fig. 7</hi>
                  </head>
                  <figure xml:id="d1e2040">
                    <head xml:id="d1e2041">
                      <hi rend="italic">Arbor</hi>
                      <hi rend="italic">sapientiae</hi> (arbre des arts
                    libéraux)</head>
                    <p xml:id="d1e2048">Maître de Fauvel (?), première
                    moitié du <hi rend="small-caps">xiv</hi>
                      <hi rend="sup">e</hi> siècle, origine française, provenance
                    inconnue.</p>
                    <p xml:id="d1e2055">Paris, Bibliothèque nationale de
                    France, ms. Ars. 1037, f. 5v.</p>
                  </figure>
                </div>
                <div type="section4" xml:id="d1e2057">
                  <head subtype="level4" xml:id="d1e2058">
                    <hi>Fig. 8</hi>
                  </head>
                  <figure xml:id="d1e2061">
                    <head xml:id="d1e2062">Figures astronomiques</head>
                    <p xml:id="d1e2064">Anonyme, <hi rend="small-caps">xiv</hi>
                      <hi rend="sup">e</hi>
                    siècle,</p>
                    <p xml:id="d1e2071">Paris, Bibliothèque Nationale de
                    France, ms. NAL 1401, f. 40r-40v.</p>
                  </figure>
                </div>
                <div type="section4" xml:id="d1e2073">
                  <head subtype="level4" xml:id="d1e2074">
                    <hi>Fig. 9</hi>
                  </head>
                  <figure xml:id="d1e2077">
                    <head xml:id="d1e2078">Graphe stemmatique</head>
                    <p xml:id="d1e2080">Anonyme, <hi rend="small-caps">xiii</hi>
                      <hi rend="sup">e</hi> siècle,
                    origine inconnue, provenance inconnue.</p>
                    <p xml:id="d1e2087">Moulins, Bibliothèque municipale,
                    ms. 42, f. 57r.</p>
                  </figure>
                </div>
                <div type="section4" xml:id="d1e2089">
                  <head subtype="level4" xml:id="d1e2090">
                    <hi>Fig. 10</hi>
                  </head>
                  <figure xml:id="d1e2093">
                    <head xml:id="d1e2094">Arbre-roue des urines</head>
                    <p xml:id="d1e2096">Anonyme, <hi rend="small-caps">xv</hi>
                      <hi rend="sup">e</hi> siècle,
                    probablement d’origine française, provenance inconnue.</p>
                    <p xml:id="d1e2103">Paris, Bibliothèque nationale de
                    France, ms. Lat. 11229, f. 19v.</p>
                  </figure>
                </div>
                <div type="section4" xml:id="d1e2105">
                  <head subtype="level4" xml:id="d1e2106">
                    <hi>Fig. 11</hi>
                  </head>
                </div>
                <div type="section4" xml:id="d1e2109">
                  <head subtype="level4" xml:id="d1e2110">
                    <hi rend="italic">Arbor de arte sive modo praedicandi</hi>
                  (arbre de prédication)</head>
                  <p xml:id="d1e2114">Anonyme, 1448, probablement d’origine
                  italienne, à destination des ducs de Milan.</p>
                </div>
                <div type="section4" xml:id="d1e2116">
                  <head subtype="level4" xml:id="d1e2117">
                    <hi>Fig. 12</hi>
                  </head>
                  <figure xml:id="d1e2120">
                    <head xml:id="d1e2121">Graphe stemmatique des sciences
                    mathématiques de la quantité</head>
                    <p xml:id="d1e2123">Anonyme, <hi rend="small-caps">xv</hi>
                      <hi rend="sup">e</hi> siècle,
                    origine et provenance inconnues.</p>
                    <p xml:id="d1e2130">Bâle, Öffentliche Bibliothek der
                    Universität, ms. F II 8, f. 45r.</p>
                  </figure>
                  <bibl xml:id="d1e2132">Anonyme, Rhétorique à
                  Hérennius.</bibl>
                  <bibl xml:id="d1e2134">Aristote, De l’âme.</bibl>
                  <bibl xml:id="d1e2136">Aristote, La Physique.</bibl>
                  <bibl xml:id="d1e2138">Aristote, Métaphysique.</bibl>
                  <bibl xml:id="d1e2140">Aristote, Seconds analytiques
                  (Organon iv).</bibl>
                  <bibl xml:id="d1e2142">Aristote, Traité du ciel.</bibl>
                  <bibl xml:id="d1e2144">Bélon, 1553 : Pierre Bélon, Les
                  observations de plusieurs singularitez et choses mémorables
                  trouvées en Grèce, Asie, Judée, Égypte, Arabie et autres
                  pays estranges, rédigées en trois livres, Paris, G.
                  Corrozet.</bibl>
                  <bibl xml:id="d1e2146">Cicéron, De l’orateur.</bibl>
                  <bibl xml:id="d1e2148">Hugues de Saint-Victor, De tribus
                  maximis circumstantiis gestorum, Diane Meur.</bibl>
                  <bibl xml:id="d1e2151">Hugues de Saint-Victor, De tribus
                  maximis circumstantiis gestorum, William Green.</bibl>
                  <bibl xml:id="d1e2153">Pierre de la Ramée, 1543 : Pierre de
                  la Ramée, Dialecticae institutiones: Aristotelicae
                  animadversiones, Paris, Jacques Bogard.</bibl>
                  <bibl xml:id="d1e2155">Pline L’Ancien, Histoire
                  naturelle.</bibl>
                  <bibl xml:id="d1e2157">Porphyre de Tyr, Isagoge.</bibl>
                  <bibl xml:id="d1e2159"/>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e2161">
        <head xml:id="d1e2162">LégendesBibliographieSourcesÉtudes</head>
        <listBibl xml:id="d1e2164">
          <bibl xml:id="d1e2165">Anonyme, Rhétorique à Hérennius.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2167">Aristote, De l’âme.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2169">Aristote, La Physique.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2171">Aristote, Métaphysique.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2173">Aristote, Seconds analytiques (Organon
          iv).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2175">Aristote, Traité du ciel.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2177">Bélon, 1553 : Pierre Bélon, Les observations
          de plusieurs singularitez et choses mémorables trouvées en Grèce,
          Asie, Judée, Égypte, Arabie et autres pays estranges, rédigées en
          trois livres, Paris, G. Corrozet.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2179">Cicéron, De l’orateur.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2181">Hugues de Saint-Victor, De tribus maximis
          circumstantiis gestorum, Diane Meur.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2183">Hugues de Saint-Victor, De tribus maximis
          circumstantiis gestorum, William Green.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2185">Pierre de la Ramée, 1543 : Pierre de la
          Ramée, Dialecticae institutiones: Aristotelicae animadversiones,
          Paris, Jacques Bogard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2188">Pline L’Ancien, Histoire naturelle.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2190">Porphyre de Tyr, Isagoge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2192"/>
          <bibl xml:id="d1e2193"/>
          <bibl xml:id="d1e2194">
            <hi rend="small-caps">Baroin</hi>, 2007 :
          Catherine <hi rend="small-caps">Baroin</hi>, « Techniques, arts et
          pratiques de la mémoire », in <hi rend="italic">Mètis</hi>, 5,
          2007, p. 135-160, <ref target="https://books.openedition.org/editionsehess/2227?lang=fr">
              <hi rend="underline">https://books.openedition.org/editionsehess/2227?lang=fr</hi>
            </ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2208">
            <hi rend="small-caps">Baroin</hi>, 2010 :
          Catherine <hi rend="small-caps">Baroin</hi>, <hi rend="italic">Se
          souvenir à Rome. Formes, représentations et pratiques de la
          mémoire</hi>, Paris, Belin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2218">
            <hi rend="small-caps">Beecher</hi> et <hi rend="small-caps">Williams</hi>, 2009 : Donald <hi rend="small-caps">Beecher</hi> et Grant <hi rend="small-caps">Williams</hi>, Ars Reminiscendi. <hi rend="italic">Mind and Memory in Renaissance Culture</hi>, Toronto,
          Centre for Reformation and Renaissance Studies.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2234">
            <hi rend="small-caps">Blumenberg</hi>, 1960
          (2006) : Hans <hi rend="small-caps">Blumenberg</hi>, <hi rend="italic">Paradigmes pour une métaphorologie</hi>, trad. fr.
          Didier Gammelin, Paris, Vrin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2244">
            <hi rend="small-caps">Blumenberg</hi>, 1979
          (1994) : Hans <hi rend="small-caps">Blumenberg</hi>, <hi rend="italic">Naufrage avec spectateur : paradigme d'une métaphore
          de l'existence</hi>, trad. fr. Laurent Cassagnau, Paris,
          L’Arche.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2254">
            <hi rend="small-caps">Bolzoni</hi>, 1995
          (2005) : Lina <hi rend="small-caps">Bolzoni</hi>, <hi rend="italic">La chambre de la mémoire. Modèles littéraires et
          iconographiques à l’âge de l’imprimerie</hi>
            <hi rend="italic">,
          </hi>Genève, Droz.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2266">
            <hi rend="small-caps">Bolzoni</hi>, 2002 :
          Lina <hi rend="small-caps">Bolzoni</hi>, <hi rend="italic">La rete
          delle immagini. </hi>
            <hi rend="italic">Predicazione in volgare dalle
          origini a Bernardino da Siena</hi>, Turin, Einaudi.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2279">
            <hi rend="small-caps">Bolzoni</hi>, <hi rend="small-caps">Erlindo</hi> et <hi rend="small-caps">Morelli</hi>, 1998 : Lina <hi rend="small-caps">Bolzoni</hi>, Vittorio <hi rend="small-caps">Erlindo</hi> et Marcello <hi rend="small-caps">Morelli</hi> (éd.), <hi rend="italic">Memoria e
          memorie. Convegno international di studi, Roma, 18-19 maggio 1995,
          Accademia Nazionale dei Lincei</hi>, Florence, Leo S.
          Olschki.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2302">
            <hi rend="small-caps">Bretin-Chabrol</hi>,
          2012 : Marine <hi rend="small-caps">Bretin-Chabrol</hi>, <hi rend="italic">L’arbre et la lignée. Métaphores végétales de la
          filiation et de l’alliance en latin classique</hi>, Grenoble, Jérôme
          Million.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2312">
            <hi rend="small-caps">Brioist</hi>, 2002 :
          Pascal <hi rend="small-caps">Brioist</hi>, « Les savoirs
          scientifiques », <hi rend="italic">Revue d’histoire
          moderne &amp; contemporaine</hi>, 49, 4bis, 5, p. 52-80.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2322">
            <hi rend="small-caps">Brioist</hi>, 2007 :
          Pascal <hi rend="small-caps">Brioist</hi>, « Les sciences et
          l’expérimentation à la Renaissance », <hi rend="italic">Atala</hi>,
          10, p. 31-46.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2332">
            <hi rend="small-caps">Busse Berger </hi>et
          <hi rend="small-caps">Rossi</hi>, 2009 : Anna Maria <hi rend="small-caps">Busse Berger </hi>et Massimiliano <hi rend="small-caps">Rossi</hi> (éd), <hi rend="italic">Memory and
          Invention. Medieval and Renaissance Literature, Art and Music</hi>,
          Florence, Leo S. Olschki.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2348">
            <hi rend="small-caps">Cammarosano</hi>,
          1991 : Paolo <hi rend="small-caps">Cammarosano</hi>, <hi rend="italic">Italia medievale : struttura e geografia delle fonti
          scritte</hi>, Roma, Carocci.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2358">
            <hi rend="small-caps">Carruthers</hi>, 1990
          (2002) : Mary <hi rend="small-caps">Carruthers</hi>, <hi rend="italic">Le livre de la mémoire</hi>, <hi rend="italic">La
          mémoire dans la culture médiévale</hi>, trad. fr. Diane Meur,
          Paris, Macula.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2371">
            <hi rend="small-caps">Carruthers</hi>, 1998
          (2002) : Mary <hi rend="small-caps">Carruthers</hi>, Machina
          memorialis. <hi rend="italic">Méditation, rhétorique et
          fabrication des images au Moyen Âge</hi>, trad. fr. Fabienne
          Durand-Bogaert, Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2381">
            <hi rend="small-caps">Carruthers</hi>, 2010 :
          Mary <hi rend="small-caps">Carruthers</hi>, « How to make a
          Composition. Memory-Craft in Antiquity and in the Middle Ages »,
          dans Susannah Radstone et Bill Schwarz (éd.) <hi rend="italic">Memory: Histories, Theories, Debates</hi>, New York,
          Fordham University Press, p. 15-29.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2391">
            <hi rend="small-caps">Chartier</hi>, 1981 :
          Roger <hi rend="small-caps">Chartier</hi>, « L’ancien régime
          typographique : réflexions sur quelques travaux récents », <hi rend="italic">Annales. Économies, Sociétés, Civilisations</hi>, 36,
          2, p. 191-209.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2401">
            <hi rend="small-caps">Chartier</hi>, 2015 :
          Roger <hi rend="small-caps">Chartier</hi>, <hi rend="italic">La main
          de l'auteur et l'esprit de l'imprimeur. xvi</hi>
            <hi rend="italic">ᵉ</hi>
            <hi rend="italic">-</hi>
            <hi rend="small-caps italic">xviii</hi>
            <hi rend="italic">ᵉ</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2422">
            <hi rend="small-caps">Dahan</hi>, 1990 :
          Gilbert <hi rend="small-caps">Dahan</hi>, « Les classifications du
          savoir aux <hi rend="small-caps">xii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> et
          <hi rend="small-caps">xiii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècles », <hi rend="italic">L’enseignement philosophique</hi>, 40, 2,
          p. 5-27.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2442">
            <hi rend="small-caps">Déotte</hi>, 2008 :
          Jean-Louis <hi rend="small-caps">Déotte</hi>, « Présentation », <hi rend="italic">Appareil</hi>, 1, <ref target="http://journals.openedition.org/appareil/140">
              <hi rend="underline">http://journals.openedition.org/appareil/140</hi>
            </ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2456">
            <hi rend="small-caps">Doležalová</hi>,
          2010 : Lucie <hi rend="small-caps">Doležalová </hi>(éd.), <hi rend="italic">The Making of Memory in the Middle Ages</hi>, Leyde,
          Brill.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2466">
            <hi rend="small-caps">Eco</hi>, 2007 (2010) :
          Umberto <hi rend="small-caps">Eco</hi>, <hi rend="italic">De l’arbre
          au labyrinthe. Études historiques sur le signe et
          l’interprétation</hi>, trad. fr. Hélène Sauvage, Paris,
          Grasset.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2476">
            <hi rend="small-caps">Eliade</hi>, 1940 :
          Mircea <hi rend="small-caps">Eliade</hi>, <hi rend="italic">Traité
          d’histoire des religions</hi>, Paris, Payot.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2486">
            <hi rend="small-caps">Eliade</hi>, 1949 :
          Mircea <hi rend="small-caps">Eliade</hi>, <hi rend="italic">Le Mythe
          de l’éternel retour, </hi>Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2496">
            <hi rend="small-caps">Eliade</hi>, 1952 :
          Mircea <hi rend="small-caps">Eliade</hi>,<hi rend="italic"> Images
          et symboles. Essais sur le symbolisme magico-religieux</hi>, Paris,
          Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2506">
            <hi rend="small-caps">Esmeijer</hi>, 1978 :
          Anna <hi rend="small-caps">Esmeijer</hi>, Divina Quaternitas<hi rend="italic">. A preliminary study in the method and application of
          visual exegesis</hi>, Assen, Van Gorcum et comp.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2516">
            <hi rend="small-caps">Evans</hi>, 1980
          (2012) : Michael <hi rend="small-caps">Evans</hi>, « The geometry of
          the Mind », <hi rend="italic">Architectural Association
          Quarterly</hi>, 12, 4, 1980, p. 32-55, réed. « The geometry of the
          Mind : Blog post », <hi rend="italic">She Philosopher. Studies in
          the history of science and culture</hi>, 21 août 2012, consulté le 6
          avril 2021, <ref target="https://she-philosopher.com/library/evans_Pt2.html">
              <hi rend="underline">https://she-philosopher.com/library/evans_Pt2.html</hi>
            </ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2533">
            <hi rend="small-caps">Even-Ezra</hi>, 2019 :
          Ayelet <hi rend="small-caps">Even-Ezra</hi>, « <hi rend="italic">Listes et diagrammes scolastiques : Une première
          approche de leurs mises en page, thèmes et fonctions</hi> », dans
          Claire Angotti <hi rend="italic">et al</hi>. (éd.), <hi rend="italic">Le pouvoir des listes au Moyen Âge - </hi>
            <hi rend="capitale">i</hi>
            <hi rend="italic"> : Écritures de la
          liste</hi>, Paris, Éditions de la Sorbonne, p. 91-116.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2553">
            <hi rend="small-caps">Even-Ezra</hi>, 2021 :
          Ayelet <hi rend="small-caps">Even-Ezra</hi>, <hi rend="italic">Lines
          of Thought. Branching diagrams and the Medieval Mind</hi>, Chicago,
          The University of Chicago Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2564">
            <hi rend="small-caps">Ferri</hi>, 2020 :
          Fabien <hi rend="small-caps">Ferri</hi>, « La diagrammatologie comme
          phénoménologie de la connaissance pratique : introduction à
          l’ingénierie sémiotique des systèmes diagrammatiques
          (Communication) », Besançon, <ref target="https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-02988809">
              <hi rend="underline">https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-02988809</hi>
            </ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2575">
            <hi rend="small-caps">Ferri</hi>, 2021 :
          Fabien <hi rend="small-caps">Ferri</hi>, « Le langage diagrammatique
          au-delà de la différence phénoménologique », dans Luciano Boi et
          Carlos Lobo (éd.), <hi rend="italic">Quand la forme devient
          substance</hi>, Bâle, Birkhäuser.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2585">
            <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 1969 :
          Michel <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, <hi rend="italic">L’archéologie du savoir</hi>, Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2595">
            <hi rend="small-caps">Frijhoff</hi>, 1994 :
          Willem <hi rend="small-caps">Frijhoff</hi>, « La circulation des
          hommes de savoir. Pôles, institutions, flux, volumes », dans Hans
          Bots et Françoise Waquet (éd.), <hi rend="italic">Commercium
          Litterarium, la communication dans la République des lettres,
          1600-1750</hi>, Amsterdam, Holland University Press, 1994,
          p. 228-258.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2605">
            <hi rend="small-caps">Guiderdoni</hi>, à
          paraitre : Agnès <hi rend="small-caps">Guiderdoni</hi>, « Autour de
          la métaphorologie de Hans Blumenberg », <hi rend="italic">GEMCA :
          Papers in Progress</hi>, 5, <ref target="https://uclouvain.be/fr/instituts-recherche/incal/gemca/papers-in-progress.html">
              <hi rend="underline">https://uclouvain.be/fr/instituts-recherche/incal/gemca/papers-in-progress.html</hi>
            </ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2619">
            <hi rend="small-caps">Hadot</hi>, 2014 :
          Pierre Hadot, <hi rend="italic">Discours et mode de vie
          philosophique</hi>, Paris, Les Belles Lettres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2626">
            <hi rend="small-caps">Harðarson</hi>, 2015 :
          Gunnar <hi rend="small-caps">Harðarson</hi>, « <hi rend="italic">Divisio philosophiae </hi>in the Medieval Icelandic
          Manuscript GKS 1812 4o », <hi rend="italic">Cahiers de l’Institut du
          Moyen Âge grec et latin</hi>, 84, p. 1-21.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2639">
            <hi rend="small-caps">Hébrard</hi>, 2001 :
          Jean <hi rend="small-caps">Hébrard</hi>, « Du <hi rend="italic">codex</hi> au multimédia : révolutions technologiques,
          révolutions intellectuelles », <hi rend="italic">Essaim</hi>, 7, 1,
          p. 103-114.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2652">
            <hi rend="small-caps">Karnes</hi>, 2011 :
          Michelle <hi rend="small-caps">Karnes</hi>, <hi rend="italic">Imagination, Meditation, and Cognition in the Middle
          Ages</hi>, Chicago, University of Chicago Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2662">
            <hi rend="small-caps">Katzenellenbogen</hi>,
          1939 : Adolf <hi rend="small-caps">Katzenellenbogen</hi>, <hi rend="italic">Allegories of the Virtues and Vices in Medieval Art
          from Early Christian Times to the Thirteenth Century</hi>, Londres,
          Warburg Institute.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2672">
            <hi rend="small-caps">Klapisch-Zuber</hi>,
          2000 : Christiane <hi rend="small-caps">Klapisch-Zuber</hi>, <hi rend="italic">L’ombre des ancêtres. Essai sur l’imaginaire médiéval
          de la parenté</hi>, Paris, Fayard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2683">
            <hi rend="small-caps">Klapisch-Zuber</hi>,
          2009 : Christiane <hi rend="small-caps">Klapisch-Zuber</hi>, « De la
          nature végétale de l’arbre généalogique », dans Agostino Paravicini
          Bagliani (éd.), <hi rend="italic">Le Monde végétal : médecine,
          botanique, symbolique</hi>, Florence, Edizioni del Galluzzo.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2693">
            <hi rend="small-caps">Koyré</hi>, 1939
          (1966) : Alexandre <hi rend="small-caps">Koyré</hi>, <hi rend="italic">Études galiléennes</hi>, Paris, Hermann.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2703">
            <hi rend="small-caps">Koyré</hi>, 1957 :
          Alexandre <hi rend="small-caps">Koyré</hi>, <hi rend="italic">From
          the closed World to the infinite Universe</hi>, Baltimore, The John
          Hopkins Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2713">
            <hi rend="small-caps">Koyré</hi>, 1957
          (1962) : Alexandre <hi rend="small-caps">Koyré</hi>, <hi rend="italic">Du monde clos à l’univers infini</hi>, trad. fr.
          Raïssa Tarr, Paris, Presses universitaires de France.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2723">
            <hi rend="small-caps">Kuhn</hi>, 1962 :
          Thomas <hi rend="small-caps">Kuhn</hi>, <hi rend="italic">The
          Structures of Scientific Revolutions</hi>, Chicago, University of
          Chicago Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2733">
            <hi rend="small-caps">Lakoff</hi> et <hi rend="small-caps">Johnson</hi>, 1980 (1986) : George <hi rend="small-caps">Lakoff</hi> et Mark <hi rend="small-caps">Johnson</hi>, Les métaphores dans la vie
          quotidienne, trad. fr. Michel de Fornel, Paris, Les Éditions de
          Minuit.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2746">
            <hi rend="small-caps">Littré</hi>,
          1872-1877 : Émile <hi rend="small-caps">Littré</hi>, <hi rend="italic">Dictionnaire de la langue française (1872-1877)</hi>,
          Paris, Hachette.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2756">
            <hi rend="small-caps">Maire Vigueur</hi>,
          1995 : Jean-Claude <hi rend="small-caps">Maire Vigueur</hi>,
          « Révolution documentaire et révolution scripturaire : le cas de
          l’Italie Médiévale. Note critique », Bibliothèque de l’<hi rend="italic">École des Chartes</hi>, 153, 1, p. 177-185.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2766">
            <hi rend="small-caps">Mitchell</hi>, 1981 :
          William <hi rend="small-caps">Mitchell</hi>, « Diagrammatology »,
          <hi rend="italic">Critical Inquiry</hi>, 7, 3, 1981,
          p. 622-633.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2776">
            <hi rend="small-caps">Mozin</hi> et al.,
          1826 : Dominique-Joseph <hi rend="small-caps">Mozin</hi>
            <hi rend="italic">et al</hi>., <hi rend="italic">Nouveau dictionnaire
          complet à l’usage des Allemands et des Français composé d’après les
          meilleurs dictionnaires de langues, d’arts ou de sciences qui ont
          paru jusqu’à ce jour</hi>, Stuttgart-Tübingen-Paris, Johann
          Friedrich Cotta.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2789">
            <hi rend="small-caps">Nanni</hi>, 2021 :
          Matteo <hi rend="small-caps">Nanni</hi>, « Notation practices in the
          9<hi rend="sup">th</hi> and the 10<hi rend="sup">th</hi> centuries:
          Diagrammatological observations (Communication) »,
          Louvain-la-Neuve.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2803">
            <hi rend="small-caps">Riché</hi> et <hi rend="small-caps">Verger</hi>, 2006 : Pierre <hi rend="small-caps">Riché</hi> et Jacques <hi rend="small-caps">Verger</hi>, <hi rend="italic">Maîtres et élèves
          au Moyen Âge</hi>, Paris, Tallandier.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2819">
            <hi rend="small-caps">Rivers</hi>, 2010 :
          Kimberly <hi rend="small-caps">Rivers</hi>, <hi rend="italic">Preaching the Memory of Virtue and Vice. Memory,
          Images, and Preaching in the Late Middle Ages</hi>, Turnhout,
          Brepols.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2829">
            <hi rend="small-caps">Rossi</hi>, 1960
          (1993) : Paolo <hi rend="small-caps">Rossi</hi>, Clavis
          universalis<hi rend="italic">. Arts de la mémoire, logique
          combinatoire et langue universelle de Lulle à Leibniz</hi>,
          trad. fr. Patrick Vighetti, Grenoble, Éditions Jérôme
          Million.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2839">
            <hi rend="small-caps">Rouse</hi>, 1981 :
          Richard <hi rend="small-caps">Rouse</hi>, « L’évolution des
          attitudes envers l’autorité écrite : le développement des
          instruments de travail au <hi rend="small-caps">xiii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle », dans Geneviève Hasenorh et Jean Longère
          (éd.), <hi rend="italic">Culture et travail intellectuel dans
          l’Occident médiéval</hi>, Paris, CNRS, p. 115-144.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2854">
            <hi rend="small-caps">Schadt</hi>, 1982 :
          Hermann <hi rend="small-caps">Schadt</hi>, <hi rend="italic">Die
          Darstellungen der </hi>Arbores Consanguinitatis<hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">und der </hi>Arbores Affinitati<hi rend="italic">s</hi>, Tübingen, Wasmuth.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2872">
            <hi rend="small-caps">Schapiro</hi>, 2000
          (2011) : Meyer <hi rend="small-caps">Schapiro</hi>, <hi rend="italic">Les Mots et les Images. Littéralité et symbolisme
          dans l’illustration d’un texte</hi>, Paris, Macula.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2882">
            <hi rend="small-caps">Sgarbi</hi>, 2016 :
          Marco <hi rend="small-caps">Sgarbi</hi>, « Francesco Robortello’s
          Rhetoric. On the Orator and his Arguments », <hi rend="italic">Rhetorica: A Journal of the History of Rhetoric</hi>,
          34, 3, p. 243-267.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2892">
            <hi rend="small-caps">Simondon</hi>, 1982 :
          Michèle <hi rend="small-caps">Simondon</hi>, <hi rend="italic">La
          mémoire et l’oubli dans la pensée grecque jusqu’à la fin du
          </hi>
            <hi rend="small-caps italic">v</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic">siècle avant
          Jésus-Christ</hi>, Paris, Les Belles Lettres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2909">
            <hi rend="small-caps">Verboon</hi>, 2008 :
          Annemieke <hi rend="small-caps">Verboon</hi>, « Einen alten Baum
          verpflantzt man nicht: Die Metapher des Porphyrianischen Baums im
          Mittelalter » in Ingeborg Reichele, Steffen Siegel et Achim Spelten
          (éd.),<hi rend="italic"> Visuelle Modelle</hi>, Munich, Fink.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2919">
            <hi rend="small-caps">Verboon</hi>, 2014 :
          Annemieke <hi rend="small-caps">Verboon</hi>, « The Medieval Tree of
          Porphyry: An Organic Structure of Logic » in Pippa Salonius et
          Andrea Worm (éd.), <hi rend="italic">The Tree. Symbol, Allegory, and
          Mnemonic Device in Medieval Art and Thought</hi>, Turnhout,
          Brepols.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2929">
            <hi rend="small-caps">Verger</hi>, 1999 :
          Jacques <hi rend="small-caps">Verger</hi>, <hi rend="italic">Culture, enseignement et société en Occident </hi>
            <hi rend="italic">aux </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> et </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xiii</hi>
            <hi rend="sup italic">e </hi>
            <hi rend="italic">siècles</hi>, Rennes, Presses universitaires de
          Rennes.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2955">
            <hi rend="small-caps">Virenque</hi>, 2019 :
          Naïs <hi rend="small-caps">Virenque</hi>, « D’une pensée à un art de
          la mémoire », dans Sylvie Lopez-Jacob et Éric Delassus (éd.), <hi rend="italic">Il pleut sur la ville et je me souviens. Réflexions
          sur la mémoire</hi>, Paris, L’Harmattan, p. 67-102.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2965">
            <hi rend="small-caps">Virenque</hi>, à
          paraître : Naïs <hi rend="small-caps">Virenque</hi>, « Vers une
          science diagrammatologique ? Quelques réflexions iconologiques,
          sémiotiques et terminologiques sur les diagrammes », actes du
          séminaire « Qu'est-ce qu'un diagramme ? Pour une théorie
          iconologique, esthétique et sémiotique des figures
          diagrammatiques », Université Catholique de Louvain,
          2020-2022.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2972">
            <hi rend="small-caps">Weijers</hi>, 1991 :
          Olga <hi rend="small-caps">Weijers</hi>, <hi rend="italic">Dictionnaires et répertoires au Moyen Âge. Une
          étude du vocabulaire</hi>, Turnhout, Brepols.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2982">
            <hi rend="small-caps">Weijers</hi>, 1996 :
          Olga <hi rend="small-caps">Weijers</hi>, <hi rend="italic">Le
          maniement du savoir. Pratiques intellectuelles à l’époque des
          premières universités (</hi>
            <hi rend="small-caps italic">xiii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="small-caps italic">xiv</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>
            <hi rend="italic">siècles)</hi>, Turnhout, Brepols.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e3005">
            <hi rend="small-caps">Wessel</hi> et <hi rend="small-caps">Stumpel</hi>, 1999 : Adriaan <hi rend="small-caps">Wessel</hi> et Jeroen <hi rend="small-caps">Stumpel</hi> (éd.), <hi rend="italic">Memory &amp;
          oblivion: proceedings of the </hi>
            <hi rend="small-caps italic">XXIX</hi>
            <hi rend="italic">th International
          Congress of the History of Art, held in Amsterdam, 1-7 September
          1996</hi>, Boston, Kluwer Academic Publishers.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e3025">
            <hi rend="small-caps">Wetzel</hi> et <hi rend="small-caps">Flückiger</hi>, 2009 : René <hi rend="small-caps">Wetzel</hi> et Fabrice <hi rend="small-caps">Flückiger</hi> (éd.), <hi rend="italic">Au-delà
          de l’illustration. Texte et image au Moyen Âge, approches
          méthodologiques et pratiques</hi>, Zürich, Chronos.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e3041">
            <hi rend="small-caps">Yates</hi>, 1966
          (1975) : Frances Yates, <hi rend="italic">L’art de la mémoire</hi>,
          trad. fr. Daniel Arasse, Paris, Gallimard.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>