<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="MaR-10_Ratcliff">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Un modèle bifacial du fonctionnement cognitif :
        matérialités et pratiques ordinaires dans un parcours de
        recherche</title>
        <author role="aut">
          <forename>Marc J. Ratcliff</forename>
          <surname/>
          <affiliation>Université de Genève</affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when=""/> dans le
        cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions 4.0 International - CC BY-NC-SA 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/ERJFTGA5" type="conferencePaper" xml:lang="">
          <analytic>
            <title level="a">Un modèle bifacial du fonctionnement cognitif :
            matérialités et pratiques ordinaires dans un parcours de
            recherche</title>
            <author>
              <forename>Marc</forename>
              <surname>J. Ratcliff</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title type="conferenceName">Matières à raisonner</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Genève</pubPlace>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="6458783" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Genève</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="2753919" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pays-Bas</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="2747373" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">La Haye</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date type="_temp" when="1710">1710</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1744-08-25" to="1744-08-31" type="_temp">dernière
            semaine d’août</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1743-11-01" to="1743-11-30" type="_temp">novembre
            1743</date>
          </term>
          <term>
            <date type="_temp" when="1744">1744</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-12-07T16:30:00" who="Elodie LACROIX">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Un modèle bifacial du fonctionnement
          cognitif : matérialités et pratiques ordinaires dans un parcours de
          recherche</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Marc J. Ratcliff</docAuthor>
          <affiliation>Université de Genève</affiliation>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract">
        <p xml:lang="fre">Cet article explore les relations entre les
        matérialités et les pratiques savantes ordinaires à l’aune d’un modèle
        du fonctionnement cognitif bifacial inspiré de la théorie piagétienne
        et appliqué à un parcours de recherche. On analyse le cas de
        l’invention d’un instrument d’optique, appelé porte-loupe, par
        <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Abraham Trembley</persName>
        (1710-1784) aux <placeName ref="2753919" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pays-Bas</placeName> au cours de
        l’été <date type="_temp" when="1744">1744</date>. Ce modèle du
        fonctionnement cognitif du savant pose que pour innover, le chercheur
        doit endosser une alternance entre deux modes du contrôle de l’action,
        descendant et ascendant. Pour comprendre la place et le statut des
        matérialités et des pratiques de science ordinaire dans un processus
        aboutissant à l’invention d’un instrument scientifique, on reconstruit
        le parcours de recherche de <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> aux prises avec
        des organismes invisibles. Sa découverte du mode de reproduction d’un
        organisme microscopique repose sur un nouvel instrument dont on
        analyse le statut et l’importance des matérialités et des pratiques
        ordinaires. Lors de ce parcours, la création de ce nouveau moyen
        d’investigation résulte de la résolution d’un conflit entre
        l’ordinarité propre aux objets de recherche – les organismes – et les
        pratiques ordinaires du savant. Le modèle du fonctionnement cognitif
        bifacial peut ainsi rendre compte de l’ordinarité des pratiques comme
        de la matérialité des objets inclus ou découverts dans le parcours de
        recherche.</p>
        <p xml:lang="eng">This paper explores the relationships between
        materialities and ordinary scholarly practices in the light of a
        bifacial model of cognitive functioning inspired by the Piagetian
        theory and applied to an investigative pathway. We analyze the case of
        the invention of an optical instrument, the “porte-loupe” by Abraham
        Trembley (1710-1784) in Holland during the summer of 1744. According
        to the cognitive functioning model, in order to innovate, the
        researcher must be able to alternate two modes of controlling action,
        top-down and bottom-up. To understand the place and the status of the
        materialities and practices of ordinary science in the research
        process leading to the invention of a scientific instrument, we
        reconstruct Trembley’s investigative pathway struggling with invisible
        organisms. His discovery of the way of reproduction of a microscopic
        organism is based on a new instrument about which we analyze the
        status and importance of materialities and ordinary practices. During
        this investigative pathway, the creation of a new means of
        investigation came from the resolution of a conflict between the
        ordinariness specific to the research objects - the organisms - and
        the ordinary practices of the scholar. The model of bifacial cognitive
        functioning can thus account for the ordinary nature of scholarly
        practices as well as the materiality of the objects included or
        discovered in the investigative pathway.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <div type="section1" xml:id="d1e58">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e59">Fonctionnement cognitif,
          innovation et matérialité</head>
          <p xml:id="d1e61">Cet article<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>Ce travail est soutenu par un subside du Fonds national
              suisse, n° 100012_159508. Toutes les images sont © Bibliothèque
              de Genève, que je remercie ici.</p>
            </note> se propose d’évaluer la pertinence d’un modèle du
          fonctionnement cognitif du savant développé dans de précédents
          travaux, en cherchant à voir s’il est approprié pour comprendre les
          questions de la matérialité et des pratiques de science
          ordinaire<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>Ce modèle est tiré de <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi>,
              2016.</p>
            </note>. À cette fin, on l’appliquera à une étude de cas relative
          à l’invention d’un instrument scientifique au milieu du <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>.
          Contrairement aux théories contemporaines de l’agent conçu comme
          simple transformateur du monde, ce modèle s’est inspiré de
          l’approche piagétienne selon laquelle une activité de transformation
          du monde est toujours doublée d’une activité de transformation du
          sujet<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Piaget (</hi>1937, 311) situe
              l’intelligence comme interaction entre la connaissance du moi et
              celle des choses, aussi est-ce « en s’orientant simultanément
              vers les deux pôles de cette interaction qu’elle organise le
              monde en s’organisant elle-même ».</p>
            </note>, grâce aux mécanismes d’accommodation et
          d’assimilation<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Piaget,</hi> 1936, 12-13.</p>
            </note>. Aussi l’agentivité du sujet ne reflète-t-elle qu’une
          dimension dont la complémentaire est sa réceptivité, donnant lieu à
          un sujet bifacial. Sur cette base, le modèle cognitif bifacial que
          nous convoquons ici a permis de reconstruire l’histoire d’une
          découverte à partir d’un cahier de laboratoire et des
          correspondances et imprimés qui y sont rattachés<note n="5" place="end" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi>, 2016, p. 21-23.</p>
            </note>. Il pose que la nouveauté scientifique ne peut apparaître
          sans qu’il y ait, de la part du sujet, une alternance des modes de
          contrôle de l’action, distribuée en deux fonctions complémentaires :
          1. le contrôle descendant (pôle assimilateur) <hi rend="italic">généralise </hi>des pratiques et significations déjà
          existantes à des objets nouveaux ; 2. le contrôle ascendant - pôle
          accommodateur et posture d’écoute – peut aboutir à la <hi rend="italic">création</hi> de nouvelles pratiques, significations
          et représentations scientifiques de l’objet. L’articulation de ces
          deux modes du contrôle de l’action donne lieu à une double
          construction, de l’objet et du sujet – ce qui est à considérer comme
          le résultat global de l’enquête, contrairement à l’isolement du seul
          fait scientifique naturalisé qui n’exprime que le volet focal de la
          réalité construite.</p>
          <p xml:id="d1e112">Ce modèle n’a toutefois pas été confronté
          directement à la question de la matérialité et des pratiques
          savantes ordinaires. Les anthropologues des sciences ont montré que
          le travail du savant est constitué de nombreuses pratiques
          ordinaires, corporelles et matérielles, tels que des gestes, des
          postures, des modes d’écriture, de rapports au texte et aux objets.
          Cette manière d’envisager le travail savant ouvre-t-elle un espace
          radicalement différent du périmètre de pertinence de ce modèle ou,
          au contraire, matérialités et ordinarités du travail savant
          participent du parcours de recherche envisagé au point de vue d’un
          sujet bifacial ? Pour trancher la question, nous allons interroger
          les relations entre cognition et matérialité, entre processus
          d’innovation et pratiques ordinaires, ouvrant nombre de questions :
          quel est le statut de la matérialité ? Quelle influence la
          matérialité prend-elle dans le processus d’innovation ? Quel est le
          rôle des pratiques ordinaires ? La matérialité est-elle une étape
          dans un processus ? Quel est son rapport avec l’organisation ?</p>
          <p xml:id="d1e114">Pour aborder ces questions, nous allons étudier
          le statut de la matérialité des objets dans un parcours expérimental
          heuristique, c’est-à-dire qui a abouti à une découverte<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>La notion de parcours aboutissant à une découverte se trouve
              au croisement des travaux des psychologues piagétiens (<hi rend="small-caps">Inhelder</hi> et <hi rend="small-caps">Cellerier</hi>, 1992) et des historiens des
              sciences (<hi rend="small-caps">Holmes</hi>, <hi rend="small-caps">Renn</hi> et <hi rend="small-caps">Rheinberger</hi> 2003, <hi rend="small-caps">Holmes</hi>, 2004).</p>
            </note>. Ici, la nouveauté porte autant sur l’objet scientifique
          étudié – la reproduction d’un organisme quasi invisible, finalité
          énoncée dans une publication – que sur le <hi rend="italic">moyen
          </hi>inventé pour l’investigation. Et justement, une des formes que
          prend l’alternance du contrôle de l’action dans un parcours de
          recherche est l’inversion des fins et des moyens<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi>, 2016, p. 20-21. Le terme
              <hi rend="italic">fin </hi>est dans le présent texte, synonyme
              de <hi rend="italic">but</hi>.</p>
            </note>, décrite par <persName ref="027071170" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Piaget</persName> à plusieurs
          reprises<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Piaget</hi> (1936, p. 221) discute par
              exemple de la « mobilité des schèmes [qui] se reconnaît au fait
              que les schèmes connus, constituant habituellement des fins en
              eux-mêmes, servent momentanément de moyens pour une fin
              nouvelle ». Dans ses œuvres de maturité, il thématise la notion
              de « réglage actif dans le cas où le sujet est conduit à changer
              de moyens ou peut hésiter entre plusieurs » (<hi rend="small-caps">Piaget</hi> 1975, p. 27).</p>
            </note> puis développée par ses collaborateurs<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Inhelder</hi> et <hi rend="small-caps">de</hi>
                <hi rend="small-caps"> Caprona</hi>,
              1992, p. 87-89.</p>
            </note>. Ce qui est conçu comme moyen utile pour résoudre un
          problème devient transitoirement une fin en soi car, à l’usage, le
          moyen s’est révélé inopérant et il faut bifurquer pour le
          transformer en moyen adéquat. C’est là une circonstance souvent
          présente face à un problème, qui « explique la recherche des moyens
          : il s’agit, en effet, de surmonter l’obstacle intervenu »<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Piaget</hi>, 1936, p. 199.</p>
            </note>. À ce propos, les historiens des sciences ont relevé que,
          lors de l’enquête, il arrive que l’instrument « devient lui-même un
          objet d’investigation »<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Loettgers</hi>, 2003, p. 161.</p>
            </note>. Si c’est bien le cas, on doit pouvoir en repérer les
          traces sous la forme d’un basculement fin-moyen pour évaluer le rôle
          qu’y prend le renversement du contrôle de l’action.</p>
          <p xml:id="d1e199">Le cas choisi est celui d’une découverte faite en
          <date type="_temp" when="1744">1744</date> par le savant genevois
          <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Abraham Trembley</persName>
          (1710-1784), concernant le mode de reproduction d’organismes quasi
          invisibles. Au double point de vue des matérialités et de
          l’alternance fin-moyen, nous étudierons cette découverte de
          physiologie animale et l’innovation instrumentale sur laquelle elle
          repose – son célèbre porte-loupe (Fig. 1). On explorera les
          contextes et processus qui mènent à l’invention de ce dispositif
          afin de saisir le <hi rend="italic">modus operandi</hi> du
          basculement fin-moyen dans ses dimensions fonctionnelles,
          matérielles et cognitives. Des égo-documents tels que lettres,
          brouillon d’articles et cahiers de laboratoire, analysés en
          relations avec les imprimés vont permettre de reconstruire la
          manière dont <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> aborde la
          question de l’innovation instrumentale, son rapport aux matérialités
          et aux pratiques ordinaires.</p>
          <figure xml:id="d1e204">
            <head xml:id="d1e205">Fig 1. Le porte-loupe de Trembley<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Trembley</hi>, 1747a, pl. 7. Cet
                article est l’original français, avec quelques ajouts, de <hi rend="small-caps">Trembley</hi> (1744-45).</p>
              </note>
            </head>
          </figure>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e217">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e218">Du visible à
          l’invisible</head>
          <p xml:id="d1e220">Né à <placeName ref="6458783" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Genève</placeName> en <date type="_temp" when="1710">1710</date>, Trembley étudie la philosophie
          et la théologie, puis émigre en <placeName ref="8285549" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hollande</placeName> en <date type="_temp" when="1732">1732</date> où il devient tuteur des deux
          fils du <persName ref="122344537" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">comte William
          Bentinck</persName>
            <note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Pour une biographie de Trembley, voir <hi rend="small-caps">Baker</hi>, 1952.</p>
            </note>. Au début des <date from="1740" to="1749" type="_temp">années quarante</date>, il expérimente sur un petit
          organisme tubulaire – l’hydre d’eau douce – dont il découvre la
          propriété de régénération. Ces années de recherche aboutissent à la
          publication d’un best-seller de l’époque (Trembley, 1744), ses <hi rend="italic">Mémoires </hi>sur le polype (Fig. 2). Dans ses
          recherches, <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> dit se servir
          de plusieurs instruments, allant des loupes jusqu’aux coûteux
          microscopes de son employeur, le <persName ref="122344537" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">comte William de
          Bentinck</persName>
            <note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Dans une réponse à Folkes de 1743, il écrit qu’« afin de
              prévenir l’illusion que font quelques fois les verres, je revois
              le même objet à différentes reprises et avec différens verres;
              d’abord avec trois à quatre loupes de force différente, et puis
              avec la plupart des Lentilles du microscope. » Archives de la
              Royal Society, Londres, Ms Folkes 250 (abrégé ci-après ARS,
              MsF), FOL 3, 52.</p>
            </note>. C’est là une pratique ordinaire que d’utiliser plusieurs
          loupes et microscopes de types différents<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>Au <hi rend="small-caps">XVIII</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
              siècle, au point de vue optique, on peut classer les microscopes
              en quatre types : microscope simple (une lentille) ; microscope
              double ou composé (un objectif et un oculaire) ; microscope
              solaire (projecteur d’images agrandies) ; et microscope
              catoptrique (qui inclut un miroir concave dans le dispositif
              optique).</p>
            </note> pour mener une enquête sur les organismes microscopiques.
          C’est même une marque de l’enquête des expérimentalistes
          naturalistes, la quantité de microscopes employés – jusqu’à dix pour
          certains savants – sert à contrôler l’image, en compensant les
          défauts d’image de chaque dispositif optique dans un univers
          instrumental marqué par l’absence de standardisation<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi>, 2007.</p>
            </note>.</p>
          <figure xml:id="d1e256">
            <head xml:id="d1e257">Fig. 2 Abraham Trembley, <hi rend="italic">Mémoires pour servir à l’histoire d’un genre de
            polype d’eau douce à bras en forme de corne</hi> (1744).</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e262">Pour comprendre l’origine du porte-loupe, il faut
          explorer la période qui précède, de la fin <date type="_temp" when="1743">1743</date> – époque où l’ouvrage est mis sous presse –
          à l’hiver <date type="_temp" when="1744">1744</date>. Déjà, nulle
          part, il n’en est fait mention avant <date from="1744-10-01" to="1744-10-31" type="_temp">octobre 1744</date>, c’est-à-dire <hi rend="italic">après</hi> la publication des <hi rend="italic">Mémoires</hi>. <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> a arrêté les
          recherches sur l’hydre d’eau douce une année auparavant, vers <date from="1743-11-01" to="1743-11-30" type="_temp">novembre 1743</date>,
          ceci pour deux raisons. D’une part, sous l’Ancien Régime, les
          recherches sont menées uniquement du printemps à l’automne, lors des
          saisons chaudes. Le cabinet de <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> se
          trouve dans le château de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sorgvliet</placeName>, le
          domaine de <persName ref="122344537" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bentinck</persName> qui est mis en
          activité au printemps, comme c’est le cas pour nombre d’aristocrates
          qui passent l’hiver en ville et la belle saison dans leur
          propriété<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>Ainsi Réaumur, en janvier 1745 écrit qu’il se « réserve
              forcément ce plaisir [de revoir les observations de Trembley] à
              la belle saison ». Lettre de Réaumur à Abraham Trembley, 9
              janvier 1745, dans <hi rend="small-caps">Trembley</hi> et <hi rend="small-caps">Guyénot,</hi> 1943 (abrégé ci-après TG), p.
              223.</p>
            </note>. Au milieu de l’automne, <persName ref="122344537" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bentinck</persName>
          revient à <placeName ref="2747373" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">La Haye</placeName> avec ses
          gens, et le calendrier des recherches est certainement agendé en
          fonction de cela. D’autre part, en <date from="1743-12-01" to="1743-12-31" type="_temp">décembre 1743</date>, l’ouvrage de
          <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> est mis sous
          les presses de Verbeek à <placeName ref="2759596" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Leide</placeName>, mais il est
          retardé par la gravure des cuivres<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>Trembley à Martin Folkes, 6 décembre 1743, ARS, MsF 250, FOL
              1, 66.</p>
            </note> achevée à la fin de <date from="1744-03-01" to="1744-03-31" type="_temp">mars 1744</date>
            <note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>Trembley à Folkes, 31 mars 1744, ARS, MsF 790, f. 95.</p>
            </note>. D’après les correspondances, le livre paraît au début du
          mois de <date from="1744-05-01" to="1744-05-31" type="_temp">mai
          1744</date> et, le mois d’après, <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName>
          envoie les exemplaires reliés à ses protecteurs – l’académicien de
          <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>
            <persName ref="031601294" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antoine Ferchault de
          Réaumur</persName> et <persName ref="078668778" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martin Folkes</persName>, président
          de la <hi rend="italic">Royal Society –,</hi> à sa famille, ses
          collègues et amis. Mais une fois ce chapitre refermé, le démon de la
          recherche reprend vite le dessus. Il donnera lieu à un saut
          d’échelle, du visible jusqu’à l’invisible.</p>
          <p xml:id="d1e295">L’entrée dans le monde invisible ne se fait pas
          avant <date type="_temp" when="1744">1744</date>, et même si de
          petites idylles polypaires sont parfois permises ailleurs<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>Trembley à Folkes, 23 avril 1743 ARS, MsF 250, FOL 3, 65.
              « J’ai eu besoin de retenue et d’une sorte de tempérance, pour
              m’abstenir de les étudier tous. Mais l’amour que j’avois pour
              mes Polypes, et la grande occupation qu’ils m’ont donnés l’a
              emporté. »</p>
            </note>, le travail heuristique du suivi expérimental des hydres
          lui prend le peu de temps libre que lui laisse son activité de
          précepteur des enfants du comte. Ainsi, en <date from="1743-11-01" to="1743-11-30" type="_temp">novembre 1743</date>, il écrit à
          <persName ref="078668778" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Folkes</persName> qu’il n’a jamais
          vu de polypes – c’est le nom générique donné en <date type="_temp" when="1740">1740</date> par <persName ref="031601294" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Réaumur</persName> à l’hydre – si
          petits qu’ils nécessitent le microscope pour les observer<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>Trembley à Folkes, 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1743,
              ARS, MsF 250 FOL 1, 52v.</p>
            </note>. Un mois plus tard, <persName ref="031601294" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Réaumur</persName> lui décrit de
          petits polypes « à bouquet » dans une lettre<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>Réaumur à Trembley, 17 décembre 1743, TG, p. 180-181.</p>
            </note>. En <date from="1744-01-01" to="1744-01-30" type="_temp">janvier 1744</date>, <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName>
          répond qu’il avait déjà vu cette espèce, beaucoup plus petite que
          les principales espèces décrites dans son livre, mais qu’il s’était
          refusé de les observer avant d’en avoir terminé avec les polypes à
          bras en forme de corne<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>Trembley à Réaumur, 23 janvier 1744, TG, p. 183.</p>
            </note>. De fait, il y a d’importantes différences. Le
          polype-type, à bras en ombelle – celui dont l’image est restée
          attachée au nom de <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> (fig. 3) –
          mesure en moyenne un centimètre de long lorsqu’il est étendu et peut
          donc être facilement vu sans microscope, dont l’usage permet d’en
          distinguer certains détails.</p>
          <figure xml:id="d1e320">
            <head xml:id="d1e321">Fig. 3 Le polype à bras</head>
          </figure>
          <figure xml:id="d1e323">
            <head xml:id="d1e324">Fig. 4 Le polype à bouquet – dessins de
            Trembley<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
                <p>Trembley, 1747a, pl. 7. Guyénot considérait que l’espèce
                était <hi rend="italic">Vorticella anastatica</hi> ou <hi rend="italic">umbellaria </hi>(TG, p. 196). Pour <hi rend="small-caps">Baker</hi> (1952, p. 107), le polype à
                bouquet est <hi rend="italic">Epistylis anastatica</hi>. Le
                diamètre du bouquet est d’environ 30 microns.</p>
              </note>
            </head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e342">En revanche, la nouvelle espèce, au sommet en
          forme de clochette et qui donne des bouquets lorsqu’elle se
          multiplie (Fig. 4), est presque invisible. C’est un véritable
          animalcule microscopique, dont la longueur, écrit <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName>, est d’1/240<hi rend="sup">e</hi> de pouce<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Trembley</hi>, 1744-45, p. 172.</p>
            </note>, environ 0,1 mm.</p>
          <p xml:id="d1e355">Le contexte est donc celui d’un changement massif
          d’échelle, car le nouvel organisme-cible est environ <hi rend="italic">cent fois</hi> plus petit que les polypes précédemment
          observés qui faisaient l’objet des <hi rend="italic">Mémoires</hi>.
          On peut alors imaginer les obstacles et les résistances impliqués
          par ce saut d’échelle et la nécessité de nouveaux outils permettant
          aussi bien de <hi rend="italic">percevoir </hi>que de <hi rend="italic">concevoir </hi>la nouvelle espèce. Ceci a des
          conséquences sur le plan de la matérialité de ces objets. Les
          nouveaux polypes à bouquet ne font-ils pas preuve, du moins au début
          de l’enquête, d’une <hi rend="italic">moindre matérialité </hi>que
          d’autres objets naturels mieux connus – ceci, d’autant plus qu’ils
          peuvent devenir transparents ? Ici, la matérialité doit être pensée
          non pas comme une propriété naturelle de la matière, mais bien comme
          une construction qui dépend à la fois des propriétés de la matière
          et des catégories d’objet disponibles qui structurent les capacités
          perceptives et cognitives de l’observateur. Selon sa place dans le
          parcours de recherche, la matérialité de l’objet d’investigation est
          <hi rend="italic">variable</hi>, faible tant qu’on n’a pas les
          moyens de la produire et pleine lorsque ces moyens ont été
          découverts. C’est ce qu’écrit <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> à son frère,
          dans une lettre destinée à <persName ref="027932745" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Charles Bonnet</persName>,
          indiquant qu’il a « trouvé le moien d’observer ces animaux pandens
          qu’ils se separent &amp; de distinguer les differe etats parlesquels
          ils passent pendant cette separation »<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>Copie d’une lettre de Trembley à son frère le ministre,
              Bibliothèque de Genève (abrégé BGE), Ms SHAG Jallabert 242, fol
              7.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e381">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e382">Obstacles et contraintes dans
          l’invention du porte-loupe</head>
          <p xml:id="d1e384">Comment les choses se mettent-elles en place ?
          Dès l’année <date type="_temp" when="1743">1743</date>, bien qu’il
          ait peu observé les polypes à bouquet, <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> a
          déjà déterminé certains problèmes qu’il se propose de résoudre et
          dont il a différé l’étude. En particulier, il a vu de ces polypes
          avec une ou plusieurs clochettes et identifié des bouquets. Mais il
          ignore les relations entre ces différentes observations<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>Trembley à Réaumur, 23 janvier 1744, TG, p. 183.</p>
            </note>. La croyance qu’il y a une possible multiplication et
          qu’elle peut être capturée par l’œil, implique qu’un processus de
          transformation matérielle est à l’œuvre. Aussi la matérialité du
          polype à bouquet est-elle le résultat d’une attribution. Il faut au
          préalable doter ces organismes, presque transparents, d’une certaine
          matérialité, démarche apodictique sans laquelle rien ne peut se
          faire. Mais c’est également l’indice que, d’après notre modèle
          cognitif, le savant devrait aussi se transformer. On peut ainsi
          faire émerger dans les sources les conditions par lesquelles va
          s’opérer le basculement fin-moyen, à partir d’une interrogation
          initiale que <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> synthétise en
          <date from="1744-08-01" to="1744-08-31" type="_temp">août
          1744</date> : « Souvent, il se formait un bouquet à l’endroit où
          d’abord il n’y avait qu’un polype. J’ai tâché de voir comment ce
          bouquait se formait.[…] J’ai eu divers soupçons, que j’ai tâché de
          vérifier par divers expédiens »<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>Trembley à Réaumur, 27 août 1744, TG, p. 198.</p>
            </note>. <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> semble se
          battre contre l’indéfini, le vague, le manque d’orientation, une
          sorte d’obscurité conceptuelle remarquée dans l’historiographie<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Gooding</hi> (1990, p. 177) a mentionné
              les « buts peu définis » des chercheurs tandis que, selon <hi rend="small-caps">Hallyn</hi> (2004, p. 228), « la créativité
              scientifique ne se manifesterait que devant des problèmes mal
              définis ». Pour <hi rend="small-caps">Rheinberger</hi> (1997, p.
              28), les scientifiques mettent en place des systèmes
              expérimentaux « pour donner des réponses inconnues à des
              questions que les expérimentateurs eux-mêmes ne sont pas
              capables de poser clairement ».</p>
            </note>. Certainement floue à l’origine, l’interrogation
          scientifique porte toutefois sur un objet déjà doté par le savant de
          diverses propriétés, dont la matérialité. Elle va contribuer à
          orienter l’enquête, mais vers une finalité nouvelle, la création
          d’un instrument dont, au final, le statut sera intermédiaire. Car
          pour y répondre, il va falloir laisser l’indéfini de côté et
          basculer vers d’autres questions qui vont se substituer
          transitoirement à l’interrogation initiale.</p>
          <p xml:id="d1e410">C’est ce qui se passe en été <date type="_temp" when="1744">1744</date>, une fois l’ouvrage publié, relié et
          expédié, lorsque <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName>, qui se
          retrouve en pleine saison d’expérimentation, s’est lancé dans la
          nouvelle enquête. Après avoir semé ses questions çà et là, il ouvre
          un parcours de recherche finalisé pour comprendre le mode de
          reproduction de ces organismes situés aux frontières de l’invisible.
          Il est lui-même intime de ce monde des polypes visibles qu’il a
          construit<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>Cette intimité des naturalistes et biologistes avec leur
              objet a été analysée par <hi rend="small-caps">Fox-Keller</hi>,
              1983.</p>
            </note>, monde devenu ordinaire et qui va exercer des résistances
          considérables montrant qu’il repose sur un univers schématique
          mental et matériel spécifique et déjà doté d’une forte inertie. Il
          avoue d’ailleurs qu’« il ne [lui] a pas été si facile de voir
          comment ils multipliaient »<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>Trembley à Réaumur, 27 août 1744, TG, p. 198. L’absence du
              pronom réfléchi (« ils multipliaient ») provient de la culture
              calviniste de Trembley (« croissez et multipliez »), comme chez
              d’autres genevois (Bonnet, Saussure). À la même époque, les
              auteurs de culture catholique utilisent « se multiplier » (dans
              les textes de Buffon, de Needham).</p>
            </note>. De fait, au début de l’enquête, il a tenté d’apporter <hi rend="italic">directement </hi>une réponse à son interrogation
          princeps en fonction de ce monde du visible bien connu et organisé
          autour de ses pratiques ordinaires. Les loupes, les microscopes
          simples et doubles, ceux de <persName ref="122344537" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bentinck</persName>, son propre
          microscope de poche fabriqué par <persName type="_temp">John
          Cuff</persName> qu’il a reçu de <persName ref="078668778" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Folkes</persName> en
          <date from="1743-05-01" to="1743-05-31" type="_temp">mai 1743</date>
          disposent bien des grossissements adéquats, entre 10 et 200 fois,
          ainsi que de la lumière nécessaire. Mais il voit bien que ces
          instruments ont un périmètre d’action limité car « lorsqu’on ne se
          propose que d’observer pendant quelques moments la figure et les
          mouvements des petits Insectes aquatiques on peut <hi rend="italic">comme on le fait ordinairement</hi>, se contenter de
          les exposer au Microscope dans quelques gouttes d’eau »<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
              <p>BGE, Fonds Trembley 25, enveloppe 16, fol 1v, mes italiques.
              Il s’agit d’un brouillon d’article de la main de Trembley, sans
              titre. Une autre main donne la référence du second mémoire
              publié dans les <hi rend="italic">Philosophical
              Transactions</hi> (<hi rend="small-caps">Trembley</hi>,
              1747b).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e442">Ainsi, c’est bien, déclarée par <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName>, cette
          ordinarité des pratiques qui va faire obstacle, ne permettant
          justement <hi rend="italic">pas </hi>de les observer, comme il
          l’explique dans une lettre à <persName ref="031601294" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Réaumur</persName> : « Si l’on
          tiroit de l’eau ces petits objets, pour les exposer au microscope,
          <hi rend="italic">comme on le fait ordinairement</hi>, on risqueroit
          de les perdre, ou pour le moins de les déranger »<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
              <p>Trembley à Réaumur, 22 octobre 1744, mes italiques, TG, p.
              210. <hi rend="small-caps">Trembley</hi>, 1747a, p. 162.</p>
            </note>. Il est impossible de demeurer sur la seule interrogation
          d’origine dotée des moyens ordinaires car les polypes résistent, ne
          coopèrent pas. Quelque chose doit donc être modifié pour s’adapter à
          cette résistance. Voire, c’est jusqu’à l’identification même de ce
          problème qui suppose chez <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> un premier
          basculement vers une forme du contrôle de l’action ascendant. Il
          s’agit d’écouter ce que dit le polype, d’entendre sa résistance, son
          « refus » de se laisser surprendre dans cette situation, afin de
          déplacer le questionnement vers la nouvelle zone de pertinence. Dans
          la mesure où il est impossible de répondre directement à
          l’interrogation scientifique au moyen des pratiques ordinaires, il
          faut réorienter l’enquête pour définir la nouvelle question non
          prévue. Trembley se met alors en devoir d’affronter ce problème afin
          de trouver un moyen adapté à l’observation de ces organismes <hi rend="italic">dans la situation dont ils ont besoin pour se laisser
          voir</hi>.</p>
          <p xml:id="d1e461">Peu de choses filtrent avant la fin de <date type="_temp" when="1744">1744</date>, même si, depuis août il dit
          avoir trouvé un « expédient ». Il écrit alors à <persName ref="031601294" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Réaumur</persName> pour lui
          déclarer la découverte en mettant la solution en image. Sur celle-ci
          les animalcules se sont divisés spontanément en deux à partir de la
          clochette qui se déforme à cette occasion (Fig. 5).</p>
          <figure xml:id="d1e463">
            <head xml:id="d1e464">Fig. 5 Croquis des polypes en
            division</head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e466">Après avoir travaillé deux mois à consolider la
          découverte, il envoie début novembre un mémoire à <persName ref="078668778" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Folkes</persName>. Le texte est en
          bonne partie recopié sur les lettres à <persName ref="031601294" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Réaumur</persName>
            <note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
              <p>Ainsi que l’attestent les nombreux recoupements entre les
              lettres de Trembley et le « Mémoire sur les polypes à bouquet »
              (<hi rend="small-caps">Trembley</hi>, 1747a), qui est l’original
              français, légèrement remanié et publié trois ans après, de
              l’article « On Several newly-discovered Species… »<hi rend="italic"/>(<hi rend="small-caps">Trembley</hi>,
              1744-45).</p>
            </note> dont la correspondance lui sert de laboratoire de la
          communication. <persName ref="078668778" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Folkes</persName> le traduit et en
          fait lecture à l’assemblée de la Royal Society du <date type="_temp" when="1744-11-22">22 novembre</date>
            <note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Trembley</hi>,<hi rend="italic"/>1744-45, p. 169.</p>
            </note>. Mais, si l’article explique en détail<note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Trembley</hi>,<hi rend="italic"/>1744-45, p. 175-176. Texte en français : <hi rend="small-caps">Trembley</hi>, 1747a, p. 149-150.</p>
            </note> la multiplication du polype par une division interne, il
          s’étend peu sur le dispositif employé :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e507">Pour cet effet, je fais en
          sorte qu’ils soient fort près des parois du Verre, afin que le foïer
          de la lentille puisse y atteindre. Je fixe ensuite, sur le côté du
          verre, un bras articulé que j’ai installé à cet effet, au bout
          duquel je peux visser facilement les différentes lentilles de mon
          microscope, et les maintenir fixées à la bonne distance ; par quoi
          je peux, avec une grande facilité, voir l’Animalcule aussi longtemps
          que j’en ai besoin<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Trembley</hi>, 1744-45, p. 183. La
              traduction est tirée de l’original français (<hi rend="small-caps">Trembley</hi>, 1747a, p. 162) pour la première
              phrase, et ma traduction pour la suite. Ceci, du fait que le
              texte français qui paraît en 1747 est augmenté et modifié sur ce
              point par rapport à la publication anglaise de 1744-45.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e520">C’est là la seule mention du dispositif optique
          de l’article de <date type="_temp" when="1744">1744</date> – paru en
          anglais –, qui ne contient aucune gravure de l’instrument. <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> mentionne quand
          même un des obstacles, relatif à l’environnement naturel des
          polypes, provenant de la lettre à <persName ref="031601294" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Réaumur</persName> :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e522">Si l’on tiroit de l’eau ces
          petits objets, pour les exposer au Microscope, comme on le fait
          ordinairement, on risqueroit de les perdre, ou pour le moins de les
          déranger. J’observe donc ces Polypes avec les lentilles d’un
          Microscope, sans les tirer des poudriers<note n="xxxviii" place="end" type="standard" xml:id="ftn38">
              <p>Le poudrier est un bocal de verre.</p>
            </note> dans lesquels je les tiens<note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Trembley</hi>, 1747a, p. 162 ; Version
              anglaise : <hi rend="small-caps">Trembley</hi>, 1744, p.
              183.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e540">Dans les deux cas, tant dans la lettre privée à
          <persName ref="031601294" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Réaumur</persName> que dans le
          mémoire envoyé à <persName ref="078668778" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Folkes</persName> en <date from="1744-11-01" to="1744-11-30" type="_temp">novembre 1744</date>,
          <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> est
          manifestement <hi rend="italic">remonté </hi>vers les finalités
          ouvertes par l’interrogation scientifique pour laquelle il dispose,
          à présent, d’une réponse précise, développée dans l’article. Mais
          qu’est donc devenu le travail sur le moyen inventé ? Les deux
          versions, publique et privée, de son compte-rendu d’expérience
          coïncident pour montrer que cette orientation de l’enquête (vers le
          moyen) semble être <hi rend="italic">redescendue </hi>au niveau
          d’une pratique ordinaire – bien que nouvelle –, au point qu’il n’est
          plus nécessaire d’en faire mention. Elle est devenue tacite par
          défaut, presque oubliée, récessive et quasi occultée par la
          virtuosité des résultats scientifiques. Transformé pour <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> en chose
          connue, le dispositif matériel employé va dorénavant de soi, ce qui
          explique qu’il ne soit mentionné qu’en passant, à travers quelques
          détails clairsemés sur le microscope employé : « J’ai observé avec
          des lentilles assez fortes d’un bon microscope. Je fais pour cela en
          sorte que le polype soit tout près des parois du poudrier »<note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
              <p>Trembley à Réaumur, 27 août 1744, TG, p. 199.</p>
            </note>. L’ensemble de ce processus de normalisation atteste du
          caractère <hi rend="italic">oublié </hi>d’éléments du parcours de
          recherche qui tend à normaliser, voire occulter les investigations
          sur les moyens qui y prennent place<note n="41" place="end" type="standard" xml:id="ftn41">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi>, 2016, p. 241-242.</p>
            </note>. Mais si ces éléments vont de soi pour <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName>, ce n’est pas
          le cas pour son audience, comme on va le voir.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e564">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e565">Un conflit
          d’interprétations</head>
          <p xml:id="d1e567">L’organisation rhétorique de l’article de <date type="_temp" when="1744">1744</date> et les premières indications
          fournies à <persName ref="031601294" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Réaumur</persName> sur l’instrument
          vont se révéler insuffisantes pour faire comprendre la manière
          d’observer du Genevois – c’est-à-dire donner pleinement à autrui les
          moyens de reproduire l’observation. La démarche met en jeu de
          nombreuses connaissances tacites qui vont être rendues explicites
          grâce à la correspondance, pour déboucher ensuite sur deux versions
          nettement améliorées de la publication. Une sorte de malentendu va
          forcer <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> à devenir plus
          explicite et peut-être plus conscient de la nature du nouvel
          instrument qu’il a récemment inventé. Dans une réponse de <date from="1744-11-01" to="1744-11-30" type="_temp">novembre 1744</date>,
          <persName ref="031601294" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Réaumur</persName> avait fait
          l’éloge du dispositif – le pot de verre côtoyé d’un porte-loupe – en
          indiquant que « l’expédient de fixer une loupe d’un court foyer sur
          les parois du poudrier [...] fournit une grande facilité pour
          retrouver un très petit objet »<note n="42" place="foot" type="standard" xml:id="ftn42">
              <p>Réaumur à Trembley, 21 novembre 1744, TG, p. 212.</p>
            </note>. Pour <persName ref="031601294" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Réaumur</persName>, le porte-loupe,
          placé devant une paroi de verre, a donc pour fonction de rechercher
          des corps, ce à quoi <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> objecte : « Ce
          n’est pas pour retrouver facilement un objet dans un verre que je me
          sers de l’expédient du porte-loupe. [...] C’est pour pouvoir
          observer avec les lentilles d’un microscope »<note n="43" place="foot" type="standard" xml:id="ftn43">
              <p>Trembley à Réaumur, 17 décembre 1744, TG, p. 217-218.</p>
            </note>. L’incompréhension est manifeste. <persName ref="031601294" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Réaumur</persName> n’a compris ni
          l’intention ni l’invention de son ami – ce qui est dû tant au saut
          d’échelle effectué par <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> qu’à sa
          conception nouvelle de la relation entre milieu et organisme. Du
          coup, ce dernier réalise qu’il lui faut décrire le nouvel instrument
          dans ses fonctionnalités précises. Il va alors décrypter les
          éléments de sa <hi rend="italic">descente vers l’ordinaire </hi>par
          laquelle il avait négligé de donner une véritable explication de
          l’instrument. Il y ajoute un croquis du dispositif (Fig. 6), la
          seule figure d’un « microscope » existante de la main de <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> et la toute
          première image de son « porte-loupe » – exactement illustré <hi rend="italic">sans </hi>dispositif optique.</p>
          <figure xml:id="d1e585">
            <head xml:id="d1e586">Fig. 6. Premier dessin du dispositif
            (« porte-loupe ») de Trembley, Décembre 1744<note n="44" place="foot" type="standard" xml:id="ftn44">
                <p>Minute d’une lettre de Trembley à Réaumur, 17 décembre
                1744, BGE, Fonds Trembley 4, enveloppe 7, fol 58.</p>
              </note>
            </head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e592">Une narration du cheminement effectué est
          indispensable pour se faire comprendre lorsqu’on réalise qu’on parle
          à partir d’un nouvel univers – ici, celui du monde aux frontières de
          l’invisible. Aussi dans la lettre de <date from="1744-12-01" to="1744-12-31" type="_temp">décembre 1744</date>, <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> explique-t-il
          l’ensemble du chemin parcouru, les obstacles rencontrés lors de
          l’observation des animalcules et les procédures employées. Il
          énumère les micro-découvertes procédurales provenant des résistances
          et des obstacles à contourner lors de la recherche de solutions
          relatives aux moyens – ce qui montre qu’elles relèvent de la
          para-expérimentation, un type d’expérimentation qui ne concerne pas
          directement les questions scientifiques<note n="45" place="end" type="standard" xml:id="ftn45">
              <p>Voir, sur la para-expérimentation, <hi rend="small-caps">Ratcliff,</hi> 2004, p. 555-575.</p>
            </note>. Ainsi, les polypes sont difficiles à observer lorsqu’ils
          se collent au verre ; ils doivent être très proches du verre, sans
          pour autant le toucher ; ils ne peuvent être touchés car ils se
          rétractent aussitôt ; de plus, trouver une hydre prête pour la
          division n’est pas facile, car le processus dure au moins une heure,
          et il a « donc cherché un moyen pour faire tenir près de la surface
          intérieure d’un poudrier, les corps sur lesquels sont fixés les
          polypes qu’[il] veu[t] observer »<note n="46" place="foot" type="standard" xml:id="ftn46">
              <p>Trembley à Réaumur, 17 décembre 1744, TG, p. 218.</p>
            </note>. Le basculement de la fin aux moyens est rendu explicite
          et le moyen trouvé est un support sur lequel les polypes vont
          pouvoir s’accrocher tout en restant dans l’eau. La création de ce
          dispositif répond à deux contraintes, mécanique et environnementale.
          Il doit rester rigide lorsqu’il se trouve dans l’eau et constituer
          un milieu approprié pour que les corps microscopiques y séjournent
          longtemps. La solution matérielle imaginée par <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> combine deux
          corps organiques. Il rabat une plume de paon taillée (abc) sur
          laquelle il a laissé une barbe (bd). Sur celle-ci, il pose une lame
          de prêle (efg) sur laquelle deux polypes (i) peuvent se diviser sans
          être dérangés. Tout cela est expliqué en détail par <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> dans sa lettre
          à <persName ref="031601294" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Réaumur</persName>, croquis légendé
          à l’appui. L’effet de ressort créé par la torsion de la plume de
          paon répond à la contrainte de la fermeté-souplesse, tandis que la
          prêle, en tant que milieu naturel des polypes, vient répondre à la
          contrainte environnementale. Le nouvel ensemble constitue
          l’invention qui n’est autre qu’un <hi rend="italic">plateau
          aquatique</hi>, qui n’a cependant pas été labellisé comme tel par
          <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName>.</p>
          <p xml:id="d1e610">On le voit, il est impossible de comprendre
          comment reproduire la découverte sans connaître les fonctionnalités
          de ce dispositif. La fonction du plateau aquatique est en effet de
          stabiliser les corps de manière à pouvoir les observer sans qu’ils
          se déplacent, <hi rend="italic">comme s’ils se sentaient chez
          eux</hi>. De plus, dans le contexte de l’expérimentation sur les
          petits organismes, voir de manière efficace ne pose pas seulement
          des problèmes de gestion de l’espace (où les placer ?), mais bien
          aussi de temporalité (durée de l’observation). Le langage
          méthodologique du <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          dispose d’une terminologie à cet effet. Il s’agit de « suivre »
          l’organisme, se donner les moyens de l’observer longtemps en le
          mettant dans une situation spatio-temporelle stable et dans son
          environnement naturel. Mais, là encore ce n’est qu’<hi rend="italic">après coup</hi> que <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName>,
          en <date type="_temp" when="1747">1747</date>, sera explicite à ce
          propos :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e623">Il convient même de tâcher
          d’observer ces Insectes, lorsqu’ils sont dans une plus grande
          quantité d’eau. C’est ce qui devient encore plus necessaire,
          lorsqu’on veut suivre l’histoire de ces Insectes. Il faut pour cela
          necessairement observer les mêmes Insectes pendant plusieurs jours
          de suite ; et il faut qu’ils soient, à peu près, dans les
          circonstancent [sic] où ils se trouvent dans les eaux, dans
          lesquelles ils vivent naturellement<note n="47" place="foot" type="standard" xml:id="ftn47">
              <p>BGE, Fonds Trembley 25, enveloppe 16, fol 1v, brouillon
              français de <hi rend="small-caps">Trembley</hi>, 1747b, p.
              630.</p>
            </note>.</quote>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e633">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e634">Basculement fin-moyens et
          conflit des ordinarités</head>
          <p xml:id="d1e636">En tant que résultat passé dans la publication,
          l’article des <hi rend="italic">Philosophical Transactions</hi> de
          <date type="_temp" when="1744">1744</date> fournit les <hi rend="italic">réponses à l’interrogation scientifique</hi> initiale.
          Et, bien que la prise de conscience date de <date from="1744-12-01" to="1744-12-31" type="_temp">décembre 1744</date> – en réponse à la
          lettre de <persName ref="031601294" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Réaumur</persName> –, il faut
          attendre trois ans pour que soient publiquement montrés le
          dispositif instrumental et son processus de construction. Ceci
          plaide en faveur d’une différence entre deux <hi rend="italic">systèmes de questions</hi>
            <note n="48" place="foot" type="standard" xml:id="ftn48">
              <p>Le fait qu’il s’agisse bien de systèmes de questions et non
              de simples interrogations est étayé par une citation de 1747, à
              propos d’un autre polype, tirée du brouillon de <hi rend="small-caps">Trembley</hi>, 1747b (BGE Fonds Trembley 25,
              env 16, fol 7v et 8), où il développe six questions de recherche
              sur ces polypes.</p>
            </note>, le premier scientifique et le second instrumental, qui
          coïncident avec la différence entre fin expérimentale et moyens
          instrumentaux. Cette différence peut être justifiée aux yeux mêmes
          de <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> du fait que les
          deux apparaissent dans des textes différents. Le premier texte ne
          comporte que les réponses scientifiques tandis que le second, de
          trois ans postérieur, fait état des deux types de réponses,
          scientifiques et instrumentales, exposées dans leur relation de fin
          à moyen : « Lorsque j’eus tout preparé, je me mis à épier
          continuellement le moment de la multiplication de quelques Polypes à
          bouquets, et je trouvai ce moment tant desiré, dans la même matinée
          que je commencai à me servir de cet expedient »<note n="49" place="foot" type="standard" xml:id="ftn49">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., fol 3. <hi rend="small-caps">Trembley</hi>, 1747b, p. 634.</p>
            </note>. La recherche du moyen est issue d’un basculement qui
          prend place entre <date from="1744-07-01" to="1744-07-31" type="_temp">juillet</date> et <date from="1744-08-01" to="1744-08-31" type="_temp">août 1744</date>, et qui aboutit la
          <date from="1744-08-25" to="1744-08-31" type="_temp">dernière
          semaine d’août</date>. Elle n’est rendue publique que par le
          décryptage de la descente vers l’ordinaire qui vient répondre à
          l’incompréhension de <persName ref="031601294" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Réaumur</persName>.</p>
          <p xml:id="d1e665">Mais d’où vient le basculement de la fin aux
          moyens ? Il est une réaction aux obstacles et résistances rencontrés
          lors de l’enquête et implique, sur un mode de contrôle ascendant, la
          mise en forme catégorielle de ces réactions dans une solution
          unique. La prise en compte du milieu y est fondamentale, <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> étant à
          l’écoute des influences contextuelles, comportementales et surtout
          de la relation entre l’organisme et son environnement. Il y a là une
          pensée proto-écologique, une pensée en système d’adaptation
          biologique, car dans son enquête, loin de ne cibler que le polype,
          <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> cible le <hi rend="italic">système polype-environnement</hi>, ceci à travers un
          double emboîtement : le polype est inclus dans sa « niche » et
          l’ensemble doit se trouver dans son eau d’origine. Le geste est donc
          négatif, il va consister à <hi rend="italic">ne pas prendre </hi>le
          polype seul, à <hi rend="italic">ne pas l’isoler </hi>de son milieu,
          et à changer de cible : « J’ai pris le brin de prêle sur lequel il
          etoit »<note n="50" place="foot" type="standard" xml:id="ftn50">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., fol 6v. <hi rend="small-caps">Trembley</hi>, 1747b, p. 646 “I then took out
              the slip of the horsetail".</p>
            </note>, nouveau geste qui passera de l’extraordinaire à
          l’ordinaire. Si certainement d’autres acteurs ont procédé à un geste
          similaire, ainsi <persName ref="028196511" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ferdinando Marsili</persName> en
          <date type="_temp" when="1725">1725</date> et <persName ref="178852783" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Giuseppe Ginanni</persName> en
          <date type="_temp" when="1738">1738</date>, le premier en mettant du
          corail dans un aquarium d’eau de mer et le second en simulant une
          plage et ses marées dans une cassette pour y faire vivre des
          mollusques<note n="51" place="foot" type="standard" xml:id="ftn51">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Ratcliff, </hi>2012, p. 426-427,
              433.</p>
            </note>, ce n’est qu’avec <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> que le geste
          recevra sa pleine mesure. Car il tire sa valeur du fait qu’il
          prolonge la conception du système animal-milieu, colonne vertébrale
          de ses innovations. Cette conception « systémique », on la retrouve
          en effet à la base des envois de polypes aux savants de l’Europe,
          souvent sceptiques, en vue des démonstrations de la
          régénération<note n="52" place="foot" type="standard" xml:id="ftn52">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Ratcliff, </hi>2004, p. 564-567.</p>
            </note>. Elle est également à la source de la para-expérimentation
          – forme d’expérimentation visant à maintenir en vie les animaux de
          laboratoire, donc <hi rend="italic">en dehors </hi>de leur habitat
          naturel – qui, couplée à l’expérimentation, crée le laboratoire
          d’expérimentalisme naturaliste moderne<note n="53" place="foot" type="standard" xml:id="ftn53">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Ratcliff, </hi>2004, p. 568-572.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e715">Quant aux procédures employées par <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName>, la même
          conception appelle un accroissement de <hi rend="italic">la durée
          d’observation </hi>des polypes qu’il n’a jusqu’à présent dévisagés
          qu’à la loupe lors de brefs laps de temps, et sans les <hi rend="italic">suivre</hi>. Accroître la durée d’observation dans un
          milieu naturel – l’eau – suppose la coordination d’un élément mobile
          (le bras du porte-loupe et le vase) et fixe (le plateau aquatique)
          sur lequel est disposé le système polype-environnement :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e723">J’avois aussi lieu de
          soupçonner, en consequence des observations que j’avois faites à la
          loupe, que ces bouquets de Polypes ne croissoient pas aussi
          insensiblement que les Plantes ; mais au contraire, que le fait que
          je cherchois s’executoit dans un espace de tems assés court. Pour
          parvenir à le trouver, je resolus d’observer de suite quelques
          Polypes au microscope placés dans des circonstances où il pussent
          être autant à leur aise, que dans leur <hi rend="italic">sejour
          ordinaire.</hi> C’est ce qui me fit venir l’idée de l’expedient que
          je viens de decrire<note n="54" place="foot" type="standard" xml:id="ftn54">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., fol 3. <hi rend="small-caps">Trembley</hi>, 1747b, p. 634, mes
              italiques.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e739">L’ordinarité de l’objet défie celle du sujet.
          Celle du polype (son « séjour ordinaire »), s’il est écouté par le
          savant, lui fait dépasser ses propres pratiques ordinaires qui se
          sont montrées insuffisantes pour apporter une réponse au problème
          qui se dessine. Il y a donc un net <hi rend="italic">conflit des
          ordinarités</hi>, mais qui n’est perceptible que lorsque le savant
          écoute l’objet, et qui n’est résolu que lorsque le savant accepte de
          sacrifier ses propres pratiques ordinaires pour les dépasser.</p>
          <p xml:id="d1e744">Tout ceci ne voit cependant pas le jour avant
          <date type="_temp" when="1747">1747</date>, lorsque <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName>, qui l’a
          compris depuis fin <date type="_temp" when="1744">1744</date>,
          trouve l’occasion de publier à nouveau sur la question. C’est à ce
          moment qu’il donne la première image publique du porte-loupe, dans
          laquelle on distingue la plume de paon (Fig. 1). À partir de fin
          <date from="1744-08-01" to="1744-08-31" type="_temp">août
          1744</date>, il revoit la division à de nombreuses occasions<note n="55" place="foot" type="standard" xml:id="ftn55">
              <p>Trembley à Réaumur, 22 octobre 1744, TG, p. 200.</p>
            </note>, signe que l’utilisation de l’appareil est devenue une
          routine ordinaire. Par la suite, en <date type="_temp" when="1745">1745</date> et <date type="_temp" when="1746">1746</date>, il généralise la technique employée pour
          étudier la reproduction d’autres espèces quasi invisibles, nommées
          polypes à entonnoir et polypes à bulbes qui se multiplient également
          par bouquets. La redescente vers les pratiques ordinaires est
          patente car la technique est devenue normalisée. Dans le même
          article de <date type="_temp" when="1747">1747</date>, ayant trouvé
          une nouvelle espèce de polypes (dit à bulbes) dans un fossé, il
          écrit : « je commençois par tâcher d’avoir un de ces Polypes seul et
          fixé sur un corps, que je pusse disposer dans un verre, de manière,
          que le Polype fut à portée d’être observé avec une lentille d’un
          court foier. Je suivis pour y parvenir ma méthode ordinaire »<note n="56" place="foot" type="standard" xml:id="ftn56">
              <p>BGE Fonds Trembley 25, enveloppe 16, fol 6v.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e756">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e757">Comprendre la nouveauté : la
          réception du microscope de Trembley</head>
          <p xml:id="d1e759">
            <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> considère le
          porte-loupe comme un ensemble fonctionnel qui organise en une seule
          totalité plusieurs artefacts. Il modifie également la relation
          traditionnelle entre la forme et la fonction, l’environnement étant
          changé afin que le microscope apporte une réponse appropriée à une
          nouvelle contrainte qui consiste à observer longtemps des
          animalcules dans leur environnement naturel. Les microscopes de
          l’époque ne permettent pas une telle observation. Bien que le
          porte-loupe dit de <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> ait été
          fabriqué par le constructeur d’instrument de <persName type="_temp">Leyde Jan Van Musschenbroek</persName>
            <note n="57" place="foot" type="standard" xml:id="ftn57">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Allamand</hi>, 1747, s.p.</p>
            </note> et que des acteurs des réseaux de <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> et <persName ref="031601294" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Réaumur</persName> l’utilisent
          (<persName ref="122344537" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bentinck</persName>, <persName ref="072307919" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Nicolas-Sébastien
          Allamand</persName>, <persName ref="031601294" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Réaumur</persName>, <persName ref="031221947" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Joseph
          Adrien Lelarge de Lignac</persName>, <persName ref="033120188" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mathurin-Jacques
          Brisson</persName>), ce dispositif n’est simple à reproduire avec
          les mêmes fonctionnalités que si l’on suit exactement les
          recommandations de <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> réparties entre
          le texte et les légendes de la figure. Faute d’une lecture serrée
          accordée avec l’image, certaines de ses caractéristiques
          contextuelles vont en perturber la réception :</p>
          <list type="ordered" xml:id="d1e769">
            <item>L’apparente simplicité de l’image. En portant un regard <hi rend="italic">sans </hi>lecture des légendes, ce « microscope »
            n’est que l’assemblage d’un bras mobile avec une loupe et d’un
            bocal de verre. À la <date from="1747" to="1749" type="_temp">fin
            des années 1740</date>, les bras articulés sont faciles à trouver
            et même bon marché à <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName>
              <note n="58" place="foot" type="standard" xml:id="ftn58">
                <p>Réaumur à Trembley, 8 novembre 1749 et 10 janvier 1750, TG,
                p. 328-329, 334.</p>
              </note>.</item>
            <item>Une certaine confusion provient du terme polype, nom
            générique employé par <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> pour décrire
            des organismes fort différents. En tant que découverte princeps,
            la régénération du polype exerce une forte attractivité symbolique
            sur d’autres espèces, les ramenant à elles. <persName ref="035768118" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Carl
            Linné</persName>, dans l’édition de <date type="_temp" when="1767">1767</date> du <hi rend="italic">Systema Naturae
            </hi>y mettra de l’ordre en les traitant comme des genres
            spécifiques de la classe des vers et de l’ordre des zoophytes. Le
            polype à bras y devient <hi rend="italic">Hydra viridis</hi>
            (genre 349), tandis que le polype à bouquet est nommé <hi rend="italic">Vorticella anastatica</hi> (genre 348)<note n="59" place="foot" type="standard" xml:id="ftn59">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Linné</hi>, 1767, t. I, part. 2, p.
                1720, 1717-1718.</p>
              </note>.</item>
            <item>Cette ambiguïté du polype se reporte sur les instruments
            vendus sous le nom de <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName>. Dans son
            catalogue d’instruments de <date type="_temp" when="1748">1748</date>, Musschenbroek vend ce microscope comme :
            « Idem [un microscope] simple, inventé par <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">M.
            Trembley</persName> pour observer les polypes, avec trois
            lentilles »<note n="60" place="foot" type="standard" xml:id="ftn60">
                <p>Cité d’après <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi> et <hi rend="small-caps">Fournier</hi>, 2007, p. 92-93.</p>
              </note>.</item>
            <item>Le saut d’échelle – de facteur 100 – ne revient pas juste à
            un passage d’une vision d’objets à l’œil nu à la vision d’un monde
            invisible qui existerait déjà. Il s’agit, sur les plans
            ontologique, matériel et cognitif, de construire le chemin qui
            permet ce passage. L’enjeu du modèle bifacial est de comprendre
            cette construction dans le cadre d’une double transformation du
            sujet et de l’objet. Depuis la <date from="1670" to="1699" type="_temp">fin du <hi rend="small-caps">XVII</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, des procédés iconographiques
            d’agrandissement par zoom ont d’ailleurs été employés pour montrer
            les organismes invisibles, en leur attribuant une nouvelle
            réalité<note n="61" place="foot" type="standard" xml:id="ftn61">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi>, 2009, p. 151-154.</p>
              </note>. Similairement, la construction retracée ici suppose une
            attribution de réalité spatio-temporelle et de matérialité aux
            corps visualisés. Mais l’analyse du parcours de recherche montre
            aussi la nécessaire transposition, dans ce monde de l’invisible,
            de l’architecture cognitive articulant les moyens aux fins,
            utilisée par chacun au quotidien. Elle est rendue possible grâce
            au dispositif de <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName>.</item>
            <item>Il y a confusion sur ce qui tient lieu d’innovation. Le
            terme microscope est ambigu, et laisse croire que l’invention est
            le bras articulé, alors qu’il s’agit du <hi rend="italic">plateau
            aquatique</hi> dont la fonction est de stabiliser les corps à
            observer dans leur milieu naturel mais qui ne porte pas de nom.
            Faute d’une lecture serrée, cette fonction du plateau aquatique
            (la vision lente de corps presque invisibles dans leur
            environnement), disparaît, avec le cadre ontologique qu’elle
            implique, au profit de l’observation standard des hydres d’eau
            douce.</item>
          </list>
          <p xml:id="d1e832">L’ensemble de ces obstacles à la réception aide à
          comprendre que le dispositif ait pu facilement <hi rend="italic">régresser </hi>vers les hydres visibles à l’œil nu
          auxquelles le nom de <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> est demeuré
          lié. Un bon exemple de cette régression vers la précédente
          découverte, dans ce cas l’hydre de 1 cm, est la façon dont l’amateur
          de microscopie bavarois <persName ref="110753917" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martin Frobenius
          Ledermüller</persName> emploie le porte-loupe. Dans son ouvrage paru
          en séries de planches commentées, <hi rend="italic">Microscopische
          Gemüths- und Augen-Ergötzung</hi> de <date type="_temp" when="1763">1763</date>, il fait dessiner et graver le porte-loupe
          enluminé. La plume de paon a disparu, faute d’avoir fait une lecture
          serrée du texte et des légendes (Fig. 7).</p>
          <figure xml:id="d1e840">
            <head xml:id="d1e841">Fig. 7. Gravure du microscope de Trembley
            dans l’ouvrage de Ledermüller, où le plateau aquatique est
            absent<note n="62" place="foot" type="standard" xml:id="ftn62">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Ledermüller</hi>, 1762, Tab.
                LXVII.</p>
              </note>
            </head>
          </figure>
          <p xml:id="d1e850">Au lieu des polypes à bouquet, la gravure
          enluminée donne à voir des hydres d’un centimètre nageant dans le
          bocal. La fonction du plateau aquatique, la stabilisation
          spatio-temporelle des polypes à bouquet, n’est pas remplie. De fait,
          les diverses fonctionnalités <hi rend="italic">remplies</hi> par les
          objets <hi rend="italic">matériels</hi> devaient être <hi rend="italic">comprises</hi> pour pouvoir répliquer le dispositif.
          Il fallait par exemple comprendre aussi le système
          polype-environnement. Une telle illustration vient donc conforter
          l’interprétation des matérialités en jeu, aussi bien de l’objet
          finalisé (polypes à bouquet) que du moyen instrumental (plateau
          aquatique). Etant tous deux absents de ce dispositif, leur
          matérialité a également disparu et, partant, son statut dépend
          entièrement de <hi rend="italic">la compréhension du parcours de
          recherche </hi>que s’en fait le savant.</p>
          <p xml:id="d1e864">Reproduire l’expérience signifie donc ici non pas
          empiriquement <hi rend="italic">refaire la même chose</hi>, mais
          bien reconstruire les moments du parcours de recherche et les
          fonctions que les dispositifs instrumentaux endossent. Ainsi, il y a
          double transformation, qui comprend la maîtrise des attributions de
          significations créées lors du parcours de recherche, ici celui de
          <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName>. Lequel est
          explicite à ce propos non seulement sur le rapport du moyen
          (« expédient ») à la fin, mais aussi sur le rôle de la
          compréhension : « je crois devoir donner ici la description du
          principal expédient, que j’ai emploié pour faire mes expériences.
          Cette description servira à faire comprendre ce que je dirai dans la
          suite »<note n="63" place="end" type="standard" xml:id="ftn63">
              <p>BGE Fonds Trembley 25, enveloppe 16, fol 1-1v.</p>
            </note>. L’élimination de la plume de paon chez <persName ref="110753917" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ledermüller</persName> a alors fait
          croire faussement que ce microscope avait servi à l’observation des
          polypes d’eau douce et, par extension, que ce dispositif avait été
          utilisé lors des observations rapportées dans ses <hi rend="italic">Mémoires</hi> de <date type="_temp" when="1744">1744</date>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e877">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e878">Conclusions</head>
          <div type="section2" xml:id="d1e880">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e881">Parcours de recherche,
            contrôle de l’action et ordinarité</head>
            <p xml:id="d1e883">Un instrument inventé durant un parcours de
            recherche apparaît donc comme une solution pour répondre à un
            système de questions qui devient spécifique au cours de l’enquête.
            Mais toutes les questions émergentes durant l’enquête n’ont pas le
            même statut et ne se trouvent pas au même niveau. Au sein du
            parcours, les questions concernant la théorie – ici, la
            description d’un phénomène de reproduction animale – sont de
            l’ordre d’un objectif à atteindre, d’une finalité à construire,
            tandis que le dispositif demeure un moyen, hiérarchiquement
            subordonné à cette finalité. Cette articulation entre moyen et fin
            s’est retrouvée dans le cas de <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName>.
            Lors de l’utilisation ordinaire d’un instrument, un problème
            spécifique surgit sous forme d’obstacle – l’impossibilité
            d’observer tel organisme – et cette résistance devient le point de
            départ de nouvelles recherches. Dans son modèle de
            l’équilibration, <persName ref="027071170" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Piaget</persName> (1975) a rendu
            compte de problèmes similaires, en analysant les conditions
            cognitives internes des formes de perturbations. Trois
            sous-systèmes d’équilibration gèrent autant de lieux de
            perturbations diverses à l’origine de rééquilibres et donc de
            nouvelles significations<note n="64" place="foot" type="standard" xml:id="ftn64">
                <p>Ces sous-systèmes sont les suivants : 1. relations
                sujet-objet, 2. relations de schèmes de même niveau et 3.
                relations schématiques entre la totalité et les parties (<hi rend="small-caps">Piaget</hi>, 1975, 14-15). Ces sous-systèmes
                contrôlent les moyens et les fins, le premier gérant les
                moyens, le troisième, les fins, tandis que le deuxième
                coordonne les moyens et les fins (<hi rend="small-caps">Piaget,</hi> 1975, 46). La création de
                nouveautés s’appuie sur une forme de hiérarchisation par
                laquelle les deux premiers sous-systèmes sont subordonnés au
                troisième (<hi rend="small-caps">Piaget,</hi> p. 171).</p>
              </note>. Les sources des résistances sont indifféremment
            sociales (dans le cas d’un point du vue opposé ou d’une
            incompréhension), objectales, à savoir que les « objets donnent
            des coups », et internes, le système cognitif opposant sa propre
            inertie à des nouveautés. Le conflit des ordinarités est une autre
            manière d’envisager la même dynamique. Face à une résistance,
            nombre de pratiques ordinaires se révèlent insuffisantes, à l’égal
            des composantes mentales et organisationnelles disponibles
            convoquées par le savant pour répondre aux questions
            scientifiques. C’est son armature schématique ordinaire qui est
            mise à l’épreuve.</p>
            <p xml:id="d1e899">Le système de questions, qui définit le
            périmètre de l’interrogation scientifique, se transforme aussi, à
            partir du terrain connu des questions dont l’objet est
            l’organisme, où le savant n’apparaît que tacitement (« qu’est-ce
            que cet organisme ? », « quelles en sont les structures et les
            fonctions ? », « comment fait-il pour… ? », etc.). À en rester sur
            ces questions scientifiques qui <hi rend="italic">excluent</hi> le
            savant, non pas en tant que tel, mais en tant qu’agent
            d’innovation, rien ne se passe, mais à vouloir les
            opérationnaliser, on commence par appliquer des schèmes connus à
            des situations relativement nouvelles – c’est ce que fait
            <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName> en utilisant
            loupes et microscopes ordinaires. Lorsqu’un obstacle ou une
            résistance se profile, l’ouverture au basculement devient
            possible, mais suppose de quitter le monde connu de
            l’ordinarité.</p>
            <p xml:id="d1e904">Modifiant la direction de son contrôle de
            l’action, le savant peut alors basculer de la question
            scientifique à une question instrumentale qui l’inclut dès lors
            comme agent proactif. Il s’agit de la construction <hi rend="italic">par </hi>un agent d’un moyen d’action nouveau pour
            réaliser sur un objet une opération jusqu’alors impossible. La
            construction est à la fois matérielle et mentale et met
            transitoirement en veilleuse l’objectif scientifique. La classe
            des questions qui se posent alors est nouvelle et relie de manière
            triadique le savant à l’objet et au moyen instrumental qui permet
            de le saisir : « Comment (puis-je) créer un moyen pour observer de
            telle manière telle chose ? » Avec le basculement, le moyen <hi rend="italic">devient transitoirement la nouvelle finalité de la
            recherche</hi>, et inclut le savant à titre de sujet en
            transformation. À partir de là, deux cas majeurs sont possibles :
            1. Soit le nouveau moyen n’est pas trouvé et l’enquête se délite ;
            2. soit le moyen est trouvé, et il se produit après coup une
            remontée vers le questionnement scientifique d’origine – la
            finalité de l’enquête –, <hi rend="italic">augmenté d’un nouveau
            moyen</hi>. Le premier basculement, nécessaire durant le parcours
            de recherche, procède d’une transformation du contrôle de l’action
            passant d’une recherche sur l’objet à une recherche sur les moyens
            d’attendre l’objet, devenue elle-même une nouvelle finalité. Ce
            basculement est une propriété du sujet, Janus capable d’une part,
            d’appliquer ce qu’il sait et, de l’autre, d’écouter les choses
            lorsqu’il ne sait pas<note n="65" place="foot" type="standard" xml:id="ftn65">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi>, 2016, p. 20-23.</p>
              </note>. Ces questions renvoient aussi à une notion absente dans
            l’historiographie qui est la transformation du savant
            lui-même<note n="66" place="foot" type="standard" xml:id="ftn66">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi>, 2016, p. 17-19.</p>
              </note>, notion complémentaire à la transformation de l’objet et
            du monde. Le processus d’innovation instrumentale, car c’est de
            cela dont il s’agit, inclut donc une transformation du sujet qui
            se mesure à l’effet du retour à l’enquête scientifique augmenté
            d’un nouveau moyen, devenu ordinaire.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e931">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e932">Matérialités et parcours de
            recherche</head>
            <p xml:id="d1e934">On l’a vu, dans un parcours de recherche, il y
            a plusieurs matérialités ou niveaux de matérialité dont le statut
            va dépendre de leur place dans l’ensemble du parcours. Il y a la
            matérialité de l’objet, du polype à bouquet minuscule et presque
            invisible, matérialité <hi rend="italic">variable</hi> à concevoir
            comme un produit de l’attribution de propriétés cognitives par le
            savant. Mais il y a aussi une matérialité du moyen technique et
            si, pour <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName>, l’usage de
            matériaux déterminés joue un rôle, c’est spécifiquement parce que
            leur emploi vient répondre à certaines fonctions,
            mécanique-visuelle et environnementale, du nouveau dispositif.
            L’usage de ces matériaux est dépendant de l’organisation des
            fonctions. Le dispositif repose sur une logique systémique
            organisant les relations mécaniques (ressort de la plume),
            visuelles (plume pressée contre la paroi pour être vue à un fort
            grossissement) et environnementales (la branche de prêle est la
            niche des polypes qui se trouvent dans leur milieu, l’eau). Par
            conséquent, il apparaît que la matérialité du moyen demeure <hi rend="italic">secondaire</hi> par rapport à la logique systémique
            et discursive<hi rend="italic"/>du dispositif, qui vient ainsi
            répondre par une totalité organisée spécifiquement à une question
            instrumentale. En revanche l’organisation des fonctions (mécanique
            x environnementale) n’est pas contingente. Preuve en est qu’une
            autre disposition, ou l’emploi de variation de ces mêmes matériaux
            mettrait obstacle au fonctionnement du dispositif. Par exemple,
            une plume de paon non ébarbée ne permettrait pas de fixer la prêle
            et une grande branche de prêle n’ayant pas de ressort, ne serait
            pas pressée contre la paroi du verre. Ce ne sont donc pas les
            matériaux eux-mêmes qui font le dispositif, mais le fait que ces
            matériaux ainsi organisés apportent une réponse efficace à la <hi rend="italic">question instrumentale </hi>apparue au cours de
            l’enquête. Quant aux corps particuliers employés, ils sont
            contingents du moment que les fonctions sont remplies et qu’une
            réponse unique est apportée aux contraintes. De fait, la fonction
            mécanique de pression sur la paroi pourrait être assumé par un
            autre matériau souple, par exemple une branche de saule tandis que
            la fonction environnementale peut être endossée par d’autres corps
            sur lesquels les polypes viendraient nicher.</p>
            <p xml:id="d1e948">En conclusion, les relations entre innovation,
            matérialité et pratiques ordinaires peuvent être comprises dans le
            cadre du modèle proposé dans <hi rend="italic">Genèse d’une
            découverte</hi>, sous-tendu par les recherches de Piaget. Ce
            modèle du travail scientifique peut articuler l’ordinarité avec
            l’extraordinarité, l’innovation avec les pratiques ordinaires. Les
            matérialités y deviennent une série de moments dans une quête dont
            la nature ne se révèle qu’à la fin. Lorsqu’il est question de
            moyens, la matérialité participe d’une forme nouvelle posée comme
            <hi rend="italic">solution</hi>. En revanche, la matérialité de
            l’objet de recherche est une attribution qui dépend des
            constructions humaines, elle n’est pas une solution, mais une
            condition d’existence de l’objet. Les matérialités y perdent de
            toutes façons leur substantialité et deviennent dépendantes de
            leur place dans le processus qui les constitue. Ainsi les
            matérialités et l’ordinarité du travail savant participent-elles
            du parcours de recherche lorsqu’on l’envisage à partir d’un modèle
            bifacial du fonctionnement cognitif qui donne sa place à
            l’alternance des contrôles de l’action et aux co-transformations
            du sujet et de la réalité.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e957">
        <head xml:id="d1e958">Références</head>
        <listBibl xml:id="d1e960">
          <bibl xml:id="d1e961">
            <hi rend="small-caps">Allamand</hi>, 1747 :
          [Jean Sébastien Nicolas <hi rend="small-caps">Allamand</hi>],
          « Avertissement du traducteur », dans John <hi rend="small-caps">Turberville Needham</hi>, <hi rend="italic">Nouvelles découvertes faites avec le microscope</hi>,
          Leide, Luzac, s.p.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e974">
            <hi rend="small-caps">Baker</hi>, 1952 : John
          R. <hi rend="small-caps">Baker</hi>, <hi rend="italic">Abraham
          Trembley of Geneva, Scientist and Philosopher (1710-1784)</hi>,
          London, Arnold.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e984">
            <hi rend="small-caps">Fox-Keller</hi>, 1983 :
          Evelyn <hi rend="small-caps">Fox-Keller</hi>, <hi rend="italic">A
          Feeling for the Organisms. The Life and Work of Barbara Mc
          Clintock</hi>, New York, Freeman.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e994">
            <hi rend="small-caps">Gooding</hi>, 1990 :
          David <hi rend="small-caps">Gooding</hi>, « Mapping experiment as a
          learning Process : how the first electromagnetic Motor was invented
          », <hi rend="italic">Science, Technology, &amp; Human Values</hi>,
          15, p. 165-201.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1004">
            <hi rend="small-caps">Hallyn</hi>, 2004 :
          Fernand <hi rend="small-caps">Hallyn</hi>, <hi rend="italic">Les
          structures rhétoriques de la science de Kepler à Maxwell</hi>,
          Paris, Seuil.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1014">
            <hi rend="small-caps">Holmes</hi>, 2004 :
          Frederic L. <hi rend="small-caps">Holmes</hi>, <hi rend="italic">Investigative pathways : patterns and stages in the
          careers of experimental scientists</hi>, New Haven, Yale University
          Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1024">
            <hi rend="small-caps">Holmes</hi>, <hi rend="small-caps">Renn</hi> et <hi rend="small-caps">Rheinberger</hi>, 2003 : Frederic L. <hi rend="small-caps">Holmes</hi>, Jürgen <hi rend="small-caps">Renn</hi> et Hans-Jörg <hi rend="small-caps">Rheinberger</hi> (dir.), <hi rend="italic">Reworking the Bench : Research Notes in the History of
          Science</hi>, Dordrecht, Kluwer.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1047">
            <hi rend="small-caps">Inhelder</hi> et <hi rend="small-caps">Cellerier</hi>, 1992 : Bärbel <hi rend="small-caps">Inhelder</hi> et Guy <hi rend="small-caps">Cellerier</hi> (dir.), <hi rend="italic">Le
          cheminement des découvertes de l’enfant (recherche sur les
          microgenèses cognitives)</hi>, Neuchâtel, Delachaux &amp;
          Niestlé.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1063">
            <hi rend="small-caps">Inhelder</hi> et <hi rend="small-caps">de Caprona</hi>, 1992 : Bärbel <hi rend="small-caps">Inhelder</hi> et Denys <hi rend="small-caps">de
          Caprona</hi>, « Un parcours de recherche », dans <hi rend="italic">Le cheminement des découvertes, op.cit.</hi>, p.
          51-91.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1079">
            <hi rend="small-caps">Ledermüller</hi>,
          1762 : Martin Frobenius <hi rend="small-caps">Ledermüller</hi>, <hi rend="italic">Nachlese seiner microscopischen Gemüths- und
          Augen-Ergötzung</hi>, Nürnberg, De Launoy.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1089">
            <hi rend="small-caps">Linné</hi>, 1767 : Carl
          von <hi rend="small-caps">Linné</hi>, <hi rend="italic">Systema
          naturae</hi>, 12<hi rend="sup">e</hi> édition, Holmiae (Stockholm),
          Salvius.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1103">
            <hi rend="small-caps">Loettgers</hi>, 2003 :
          Andreas <hi rend="small-caps">Loettgers</hi>, « Exploring Contents
          and Boundaries of Experimental Practice in Laboratory Notebooks »,
          dans <hi rend="italic">Reworking the Bench, op. cit.,</hi> p.
          159-182.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1113">
            <hi rend="small-caps">Piaget</hi>, 1936 :
          Jean <hi rend="small-caps">Piaget</hi>, <hi rend="italic">La
          naissance de l’intelligence chez l’enfant</hi>, Neuchâtel et Paris,
          Delachaux et Niestlé.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1123">
            <hi rend="small-caps">Piaget</hi>, 1937 :
          Jean <hi rend="small-caps">Piaget</hi>, <hi rend="italic">La
          construction du réel chez l’enfant</hi>, Neuchâtel et Paris,
          Delachaux et Niestlé.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1133">
            <hi rend="small-caps">Piaget</hi>, 1975 :
          Jean <hi rend="small-caps">Piaget</hi>, <hi rend="italic">L’équilibration des structures cognitives : problème
          central du développement</hi>, Paris, PUF.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1143">
            <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi> et <hi rend="small-caps">Fournier</hi>, 2007 : Marc J. <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi> et Marian <hi rend="small-caps">Fournier</hi>, « Abraham Trembley’s impact on the
          construction of microscopes », dans Dario <hi rend="small-caps">Generali</hi> et Marc J. <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi> (dir.), <hi rend="italic">From
          Makers to Users : Microscopes, Markets, and Scientific Practices in
          the Seventeenth and Eighteenth Centuries</hi>, Firenze, Olschki, p.
          91-112.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1166">
            <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi>, 2004 :
          Marc J. <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi>, « Abraham Trembley’s
          Strategy of Generosity and The Scope of Celebrity in the
          Mid-Eighteenth Century », <hi rend="italic">Isis</hi>, 95, 4, p.
          555-575.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1176">
            <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi>, 2007 :
          Marc J. <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi>, « Testing Microscopes
          Between Market and Scientific Strategies in the 18<hi rend="sup">th</hi> Century », dans <hi rend="italic">From Makers to
          Users,</hi>
            <hi rend="italic">op. cit</hi>., p. 135-154.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1192">
            <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi>, 2009 :
          Marc J. <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi>, <hi rend="italic">The
          Quest for the Invisible, Microscopy in the Enlightenment</hi>,
          Aldershot, Ashgate.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1202">
            <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi>, 2012 :
          Marc J. <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi>, « The Trembley Effect
          or the birth of marine zoology », <hi rend="italic">International
          Journal of Developmental Biology</hi>, 56, p. 425-436.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1212">
            <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi>, 2016 :
          Marc J. <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi>, <hi rend="italic">Genèse d’une découverte, la division des infusoires
          1765-1766</hi>, Paris, Muséum d’Histoire Naturelle.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1222">
            <hi rend="small-caps">Rheinberger</hi>,
          1997 : Hans-Jörg <hi rend="small-caps">Rheinberger</hi>, <hi rend="italic">Toward a History of Epistemic Things : Synthesizing
          Proteins in the Test Tube</hi>, Stanford, Stanford University
          Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1233">
            <hi rend="small-caps">Trembley</hi> et <hi rend="small-caps">Guyenot</hi>, 1943 : Maurice <hi rend="small-caps">Trembley</hi> et Émile <hi rend="small-caps">Guyénot</hi> (éds), <hi rend="italic">Correspondance inédite entre Réaumur et Abraham
          Trembley</hi>, Genève, Georg.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1249">
            <hi rend="small-caps">Trembley</hi>, 1744 :
          Abraham <hi rend="small-caps">Trembley</hi>, <hi rend="italic">Mémoires pour servir à l’histoire d’un genre de polype
          d’eau douce à bras en forme de corne</hi>, Leide, Verbeek.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1259">
            <hi rend="small-caps">Trembley</hi>,
          1744-45 : Abraham <hi rend="small-caps">Trembley</hi>, « On Several
          newly-discovered Species of Freshwater <hi rend="italic">Polypi</hi> »,<hi rend="italic"> Philosophical
          Transactions</hi>, 43, 474, p. 169-183.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1272">
            <hi rend="small-caps">Trembley</hi>, 1747a :
          Abraham <hi rend="small-caps">Trembley</hi>, « Mémoire sur les
          polypes à bouquet », dans John <hi rend="small-caps">Turberville
          Needham</hi>, <hi rend="italic">Nouvelles découvertes, op.
          cit.</hi>, p. 143-179.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1285">Trembley, 1747b : Abraham Trembley, « On
          Several Species of Water Insects of the Polypus Kind », <hi rend="italic">Philosophical Transactions</hi>, 44, 484, p.
          627-655.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>