<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="MaR-04_Argouse">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Désassembler les écritures publiques dans une
        société coloniale (Santiago du Chili, 1800)</title>
        <author role="aut">
          <forename>Aude</forename>
          <surname>Argouse</surname>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions 4.0 International - CC BY-NC-SA 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/79KIWXU5" type="conferencePaper" xml:lang="">
          <analytic>
            <title level="a">Désassembler les écritures publiques dans une
            société coloniale (Santiago du Chili, 1800)</title>
            <author>
              <forename>Aude</forename>
              <surname>Argouse</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title type="conferenceName">Colloque Matières à raisonner</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Genève</pubPlace>
              <date/>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="3946080" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Callao</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="8261249" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Valparaíso</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="3176219" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gênes</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="8349601" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lima</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date type="_temp" when="1800-05-14">14 mai</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1800" to="1820" type="_temp">tout début du
            dix-neuvième siècle</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1750" to="1799" type="_temp">seconde moitié du
            XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1100" to="1199" type="_temp">XII<hi rend="sup">e</hi>
            siècle</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-07-02T14:19:00" who="Elodie LACROIX">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Désassembler les écritures publiques dans une
          société coloniale (Santiago du Chili, 1800)</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Aude Argouse</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract">
        <p xml:lang="fre">Ce texte interroge les rapports que les notaires de
        la ville de <placeName ref="3871336" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Santiago du Chili</placeName>
        entretenaient avec leurs papiers et archives au <date from="1800" to="1830" type="_temp">début du dix-neuvième siècle</date>, dans un
        espace où il n’existe ni imprimerie ni moulin à papiers. Á partir d’un
        procès instruit en <date type="_temp" when="1800">1800</date> contre
        des clercs ayant dérobé des documents dans plusieurs études de la
        ville, il met en évidence l’existence de différents discours sur les
        archives ainsi que sur la nécessité de vendre du papier, produit rare
        et onéreux. D’un côté, le notaire victime du vol et le Procureur du
        roi soutiennent le caractère public des archives, qui ne peuvent être
        l’objet d’appropriation privée pour des usages aussi vils que
        l’emballage de confiseries. D’un autre côté, plusieurs notaires ainsi
        que les accusés du procès (revendeurs et acheteurs) avancent que les
        papiers sont susceptibles d’appropriation et de vente lorsqu’ils sont
        vieux et inutiles. Support mémoriel indispensable à la vie civique
        autant que source de revenus, le papier est par conséquent une matière
        sensible que le désassemblage des écritures publiques vient à
        révéler.</p>
        <p xml:lang="eng">This text examines the relationship that the
        notaries of Santiago de Chile had with their papers and archives at
        the beginning of the nineteenth century, in a space where neither
        printing nor paper mills existed. Based on a 1800 trial against clerks
        who stole documents from several offices in the city, it highlights
        the existence of different discourses on archives and the necessity to
        sell paper, a rare and expensive product. On the one hand, the notary
        victim of the theft and the King's Prosecutor maintain the public
        nature of the archives, which cannot be the object of private
        appropriation for such vile uses as wrapping confectionery. On the
        other hand, several notaries as well as the defendants in the trial
        (dealers and buyers) argue that papers are susceptible to
        appropriation and sale when they are old and useless. As a memorial
        support essential to civic life as well as a source of income, paper
        is therefore a sensitive material that the disassembly of public
        writings reveals.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
          <div type="section1" xml:id="d1e60">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e61">Introduction</head>
            <p xml:id="d1e63">Au premier étage du <placeName ref="2562305" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Palazzo
            Laparelli de La Valette</placeName>, à <placeName ref="2562770" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Malte</placeName>, au milieu
            d’une grande salle haute de plafond, sont entreposées des
            centaines de liasses de papiers, trouées parfois dans toute leur
            épaisseur et sur pratiquement toute leur largeur, ne laissant
            presque plus rien de lisible. Les archives notariales de Malte ont
            souffert d’un bombardement en 1945<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
                <p>Notarial archives, <ref target="https://en.wikipedia.org/wiki/Notarial_Archives">https://en.wikipedia.org/wiki/Notarial_Archives</ref>,
                consultation le 8 mars 2021.</p>
              </note>. En les voyant, je me suis demandé ce que l’on pourrait
            bien faire de ces tas de papiers. Rien ne se perd, rien ne se
            crée, tout se transforme. Un photographe inspiré leur avait rendu
            un bel hommage en tant qu’objets, évoquant ainsi leurs existences
            parallèles<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Attard</hi>, 2018.</p>
              </note>
            </p>
            <p xml:id="d1e80">Ce destin d’œuvre d’art est <hi rend="italic">a
            priori</hi> peu courant pour des archives notariales <note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
                <p>La pratique du « détournement d’archives » par des artistes
                a gagné en popularité depuis une trentaine d’années. <hi rend="small-caps">Lemay</hi>, 2010, p. 223-240.</p>
              </note>. Les minutiers, volumes d’écritures publiques,
            protocoles ou registres ont plutôt suscité une méthodologie qui,
            pendant longtemps, relevait de l’histoire sérielle et exigeait que
            les actes fussent lisibles, au moins en grande partie. Elle était
            partagée à l’envi par la plupart des historiens ayant affaire à ce
            type de documents. Ensuite est venue la notion de « donné
            notarial », c’est-à-dire la possibilité d’étudier les écritures
            notariées comme un ensemble organisé de documents en ne séparant
            pas, pour les analyser, les ventes et les paiements, les
            testaments, les inventaires, les procurations, ou encore les
            « instruments de crédits » et les « instruments
            patrimoniaux »<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Poisson</hi>, 2000.</p>
              </note>. Cette approche, proposée et développée par un notaire
            français, faisait des écritures publiques un tout que des mains
            diverses avaient assemblé au fil du temps dans des registres,
            minutiers ou protocoles réunis dans des archives.</p>
            <p xml:id="d1e101">Les méthodes classiques exigent donc une
            constance du genre - archives notariées - que, partout, les
            altérations et destructions remettent en cause. Les papiers, en
            tant que matière organique, connaissent un processus de
            vieillissement propre et les écritures publiques sont bousculées
            par les guerres, bouleversements impériaux et tensions locales. Ce
            sont autant de circonstances qui expliquent leur transformation
            soudaine, ou sur la longue durée, en autre chose. Que ce soit sur
            le sol de la salle du Palazzo Laparelli à <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">La
            Vallette</placeName> ou sur les étagères du dépôt souterrain des
            Archives Nationales à <placeName ref="3871336" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Santiago du
            Chili</placeName>, la matière à raisonner n’est au fond que du
            papier. Ainsi, la valeur symbolique de l'écrit authentique ne doit
            ni masquer la matérialité de l'objet qui le porte, ni les savoirs
            techniques et pratiques de ceux qui le conservent<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Leonard</hi>, 1950, p. 488-499. Pour
                le Mexique, <hi rend="small-caps">Ruz Barrio</hi>, 2009, p.
                81-103. Sur les formes et la prise en charge de ces objets au
                statut public, voir <hi rend="small-caps">Bretthauer</hi>,
                2015, p. 215-226.</p>
              </note>
            </p>
            <p xml:id="d1e116">Cependant, la rationalité qui préside à la
            conservation ou à la destruction d’œuvres de papier n’est
            peut-être pas la même si l’on se trouve dans une situation
            coloniale, où le papier est un produit importé et distribué avec
            des restrictions. Dans cette perspective, ce texte interroge
            certaines conséquences, dans les pratiques d’archives des notaires
            de <placeName ref="3871336" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Santiago</placeName>, de
            l’absence d’industrie papetière dans le <placeName ref="3895114" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chili</placeName> du <date from="1800" to="1820" type="_temp">tout début du dix-neuvième
            siècle</date>.</p>
            <p xml:id="d1e118">En effet, en Amérique espagnole, la production
            de papier est interdite durant toute l’époque coloniale. Il
            circule néanmoins sous différentes formes : actes officiels, <hi rend="italic">papelitos</hi>, <hi rend="italic">papelotes</hi>,
            lettres, correspondance, rapports, <hi rend="italic">boletas</hi>,
            <hi rend="italic">billetes</hi>, <hi rend="italic">vales</hi>,
            reçus, ordonnances, <hi rend="italic">provisiones</hi>, cahiers,
            registres, mais aussi cartes à jouer, emballages, éventails ou
            encore pour fumer le tabac ou confectionner des cartouches. A la
            f<date from="1770" to="1799" type="_temp">in du <hi rend="small-caps">XVIII</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
            la perspective de ne plus pouvoir être approvisionné depuis
            l’<placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Europe</placeName> et la
            guerre qui gronde jusqu’aux bords du continent fait craindre de
            manquer de papier. Des mesures imposent que l’on garde ce qui est
            disponible dans les magasins royaux (papier blanc et papier timbré
            destinés aux usages judiciaires et administratifs) pour fabriquer
            les cartouches en cas de conflit. Le papier timbré non utilisé
            peut donc être déclaré inutile et servir à autre chose qu’aux
            écritures publiques s’il est abîmé, s’il a pris l’eau ou s’il a
            pourri.</p>
            <p xml:id="d1e144">Pourtant, la consultation de plusieurs fonds -
            Real Audiencia, Capitanía General, Real Hacienda et Contaduría
            Mayor, ainsi que les comptes de l’imprimerie royale à <placeName ref="3117732" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Madrid</placeName> pour la
            <date from="1750" to="1799" type="_temp">seconde moitié du
            XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> - indique qu’en dépit des
            apparences, le papier timbré ne manque pas au <placeName ref="3895114" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chili</placeName>. Il est
            généralement qualifié de « <hi rend="italic">sobrante </hi>»,
            c’est-à-dire en surplus, dans la comptabilité. Mais il est cher.
            En <date type="_temp" when="1798">1798</date> est décrétée une
            augmentation du prix du papier timbré, passant du simple au
            double, pour les quatre classes de papier<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
                <p>
                  <hi rend="bold"/>ANHCh, CG (Capitanía General), vol. 800,
                1799, Expediente formado a consecuencia de Real Orden de 17 de
                julio de 1798 sobre duplicar el precio de el papel sellado,
                fol. 30-131v.</p>
              </note>. Le papier commun, de son côté, est également onéreux.
            Cette cherté conduit certains administrateurs à demander en <date type="_temp" when="1799">1799</date> que, pour l’apprentissage de
            l’écriture, l’on mette à disposition des écoliers du papier
            timbré, dont on aurait pris soin d’enlever le timbre à
            l’emporte-pièce tout en fixant un prix abordable. Cette requête
            essuie un refus de la part de la Real Hacienda, au motif que la
            guerre en <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Europe</placeName> laisse
            planer un doute sur les possibilités d’approvisionnement<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
                <p>ANHCh, CG, vol. 40, pièce n°23, fol. 309.</p>
              </note>. Le Trésor semble faire une question de principe et
            souhaite le conserver comme s’il s’agissait littéralement du nerf
            de la guerre. Dans cette colonie où l’imprimerie est absente, les
            administrateurs publics le destinent à des fins plus nobles que
            l’emballage des choses du commerce ou l’apprentissage de
            l’écriture, à défaut de le consacrer à l’impression de livres :
            munitions pour la guerre, ou en vue d’une guerre possible, ou
            fusées et cotillons pour des festivités associées à des événements
            politiques tels que le mariage d’un dauphin ou l’anniversaire
            d’une reine. D’une manière générale, la peur du manque de papier a
            donc occasionné une retenue du papier destiné aux écritures
            publiques dans les réserves tout au long de l’époque coloniale
            afin d’en contrôler la distribution et les usages<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
                <p>Le papier timbré est un produit soumis depuis le milieu du
                XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle au monopole de la couronne,
                dont la distribution est réservée à des personnes agréées et
                suivant une comptabilité publique (<hi rend="italic">la renta
                del papel sellado</hi>). <hi rend="small-caps">Argouse</hi>,
                2019a, p. 35-44 et <hi rend="small-caps">Argouse</hi>,
                2019b.</p>
              </note>
            </p>
            <p xml:id="d1e180">Mais en <date type="_temp" when="1800">1800</date>, cette peur du manque a aussi provoqué le
            désassemblage des archives notariées, orchestré par des clercs et
            des notaires à <placeName ref="3871336" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Santiago du
            Chili</placeName>, pour fournir en papier des confiseurs, des
            pharmaciens et des chocolatiers. Une partie des écritures
            publiques passe alors de l’état de protocoles à celui de « tas ».
            En l’espèce, l’usure et l’usage se révèlent être deux critères
            spéciaux de valorisation du papier susceptibles d’en déterminer la
            destination, de justifier le désassemblage des archives et de
            légitimer l’appropriation privée des papiers. Ce sont pratiquement
            deux gestes contraires - la conservation et la destruction - qui
            conduisent donc à mettre en perspective le désassemblage
            d’archives comme processus historique de « destruction
            créatrice », d’une part, ou comme procédé particulier
            d’acquisition d’un produit, le papier, qui manque dans cette
            société coloniale, d’autre part. La conservation, la transmission
            et la destruction des archives notariées interrogent ainsi la
            stabilité dans le temps des objets archivistiques, l’obsolescence
            des registres et la caducité des écritures publiques<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
                <p>Voir l’idée de potentiel social des choses dans <hi rend="small-caps">Kopytoff</hi>, 1986, p. 64-91.</p>
              </note>. Ces « pratiques d’archives » contribuent à en
            déterminer le statut : archives publiques ou papiers susceptibles
            d’être vendus<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
                <p>Sur le rapport entre le prix de l’étude et la
                (sur)valorisation des archives par les notaires parisiens,
                voir <hi rend="small-caps">Lyon-Caen</hi>, 2019, p.
                225-246.</p>
              </note>
            </p>
            <p xml:id="d1e197">Prenant appui sur l’affaire judiciaire qui a
            suivi le désassemblage des archives notariées dans la ville de
            <placeName ref="3871336" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Santiago</placeName> en <date type="_temp" when="1800">1800</date>, et les questions qu’elle a
            soulevées devant la justice, ce texte propose quelques pistes pour
            repenser l’histoire sociale et culturelle des notaires de
            l’Amérique espagnole à partir du lien intellectuel qu’ils
            entretiennent avec leurs propres archives, c’est-à-dire bien avant
            qu’elles ne constituent des « fonds notariés » autorisant leur
            traitement sériel. D’abord, j’envisagerai le papier comme une
            matière particulièrement sensible dans les colonies. Ensuite, il
            s’agira de souligner le contraste entre le langage utilisé par les
            accusés pour décrire des degrés d’usure du papier voué à être
            remployé, avec celui du procureur du roi (<hi rend="italic">fiscal</hi>) qui souligne quant à lui le caractère
            sacré de l’archive notariée. Finalement, cette opération de
            désassemblage sera replacée dans une histoire matérielle des
            archives notariées coloniales, c’est-à-dire dans une société où le
            papier n’est qu’une matière, pas un savoir technique<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
                <p>Cette idée de l’importance de différencier la technique
                papetière de la matière papier provient d’une lecture de <hi rend="small-caps">Drège</hi>, 2017.</p>
              </note>
            </p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e209">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e210">Le papier, une matière
            sensible</head>
            <p xml:id="d1e212">Mon enquête sur les papiers notariés de
            <placeName ref="3871336" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Santiago du
            Chili</placeName>, censés être des papiers timbrés, a commencé par
            le désordre constaté dans six volumes attribués au notaire
            <persName type="_temp">Gaspar Valdés</persName>, ayant exercé
            <date from="1684" to="1715" type="_temp">entre 1684 et
            1715</date>. Ils sont classés dans les fonds Escribanos de
            <placeName ref="3871336" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Santiago</placeName> (cinq
            volumes) et Real Audiencia (un volume) des Archives Nationales.
            Les archives de <persName type="_temp">Valdés</persName> ne sont
            pas les seules concernées par ce désordre, d’autres volumes
            attribués à des notaires de la ville le sont également. J'ai
            cherché à établir à quel moment avait pu se produire un événement
            qui avait altéré ces écritures dont je pensais qu’elles auraient
            dû être l’objet du plus grand soin en raison de leur valeur
            juridique et de l’importance du papier en matière de
            gouvernement.</p>
            <p xml:id="d1e214">Entièrement importé, le papier est une matière
            sensible. Il est systématiquement associé à des domaines
            souverains, qu’il soit timbré ou pas. Les quatre principales
            rentes publiques ont en effet un lien avec le papier : le papier
            timbré, les cartes à jouer, les poudres (les cartouches sont
            faites avec du papier) et le tabac (le papier à rouler)<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
                <p>« Le papier va de pair avec les armes ». C’est ainsi que
                des arbitristes - des donneurs d’avis sur des questions
                économiques, fiscales et financières, qui s’adressaient au Roi
                et à son Conseil -, défendirent que l’on taxe ce bien
                nécessaire dès la fin du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle.
                C’est en effet en 1580 puis en 1595 que des discussions eurent
                lieu à propos de la création d’un impôt spécial. No tiene el
                papel la culpa, sino quien usa mal dél”. <hi rend="italic">Actas de las Cortes de Castilla</hi>.
                Establecimiento Tipográfico « Sucesores de Rivadeneyra »,
                Madrid, 1888. Tome XIV, p. 130,132, 136-143, 145, 147, 149,
                273, cité par <hi rend="small-caps">Nuevo Ábalo</hi>, 1995, p.
                794.</p>
              </note>. Les notaires et les greffiers peuvent réutiliser les
            papiers caducs pour se conformer à la loi concernant la date du
            timbre, qui doit correspondre à celle de l’acte. Les palais de
            justice locaux ont en effet autorité de chancellerie pour
            ré-estampiller les papiers timbrés et leur accorder une nouvelle
            validité de deux ans. Cette opération peut se répéter maintes
            fois, toujours sous couvert de précautions bureaucratiques.</p>
            <p xml:id="d1e230">La pénurie de papier timbré observée par les
            officiers de plume tout au long des <date from="1600" to="1699" type="_temp">XVII<hi rend="sup">e</hi>
              </date> et <date from="1700" to="1799" type="_temp">XVIII<hi rend="sup">e</hi>
              </date> siècles
            est le résultat de lourdeurs administratives, combiné avec la peur
            du manque évoquée plus haut. Ainsi, l’arrivée à <placeName ref="8261249" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Valparaíso</placeName> au
            <date from="1800" to="1830" type="_temp">début du XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> d'un navire en route vers le
            <placeName ref="3946080" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Callao</placeName>, le port
            de la ville de <placeName ref="8349601" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lima</placeName> au
            <placeName ref="3932488" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pérou</placeName>, pour y
            décharger le papier timbré destiné à <placeName ref="3871336" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Santiago</placeName>, génère
            une série de problèmes de gardiennage et de vérification des rames
            de papier, soigneusement emballées depuis <placeName ref="3117732" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Madrid</placeName>
              <note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
                <p>ANHCh, (CG), vol. 916, pièce 17, année 1808.</p>
              </note>. Il s'agit d'un produit particulier qui nécessite un
            traitement spécial et des procédures de contrôle strictes. De
            sorte que les officiers des douanes souhaitent ne pas défaire les
            ballots pour ne pas s’en rendre responsables. Selon eux, le papier
            doit aller jusqu’à <placeName ref="3946080" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Callao</placeName>, où les
            rames destinées au <placeName ref="3895114" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chili</placeName> seront
            séparées de celles des autres juridictions, pour revenir ensuite à
            <placeName ref="8261249" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Valparaíso</placeName>.</p>
            <p xml:id="d1e246">Cependant, bien que le papier soit une matière
            sensible, les inspections des officines dans les <date from="1760" to="1769" type="_temp">années 1760</date> laissent voir que les
            notaires sont plutôt négligents envers leurs propres archives<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
                <p>Un inventaire des archives notariées de Santiago, daté de
                1744 indique que dès cette époque, les écritures de Valdés
                sont « sans forme ».</p>
              </note>. A propos de <persName type="_temp">Valdés</persName>,
            le notaire en charge de ses archives indique qu’il n’a pu montrer
            que quelques registres et papiers d’écritures<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
                <p>ANHCh, Real Audiencia (RA), vol. 1707, fol. 187v, Actes de
                l’inspection des notaires publics, 28 mai 1760.</p>
              </note>. Un autre notaire « reconnaît une liasse de 25 cahiers
            d’actes passés devant <persName type="_temp">Juan de
            Chirinos</persName>, <persName type="_temp">Gaspar
            Valdés</persName> et <persName type="_temp">Juan de Morales
            Narváez</persName> »<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
                <p>ANHCh, RA, vol. 1707, fol. 195v, Actes de l’inspection des
                notaires publics, 9 juin 1760.</p>
              </note>, <persName type="_temp">Chirinos</persName> et <persName type="_temp">Moralés</persName>
              <persName type="_temp">Narváez</persName> étant contemporains de <persName type="_temp">Valdés</persName>. Dans une autre étude, l’inspecteur
            note qu’il trouve deux minutiers de <persName type="_temp">Valdés</persName>. Le premier contient des écritures
            de <date from="1705" to="1715" type="_temp">1705 à 1715</date>,
            avec un index devenu hors d’usage (« <hi rend="italic">inservible</hi> »). La plupart des écritures sont en
            « blanc », c’est-à-dire qu’elles ont été préparées mais n’ont pas
            été rédigées, et la pagination est erronée depuis le début ou
            manquante. Le second est une liasse d’écritures non reliées, la
            plupart préparées mais non rédigées, sans index ni numérotation
            des pages<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
                <p>ANHCh, RA, vol. 1707, fol. 210v-211, Actes de l’inspection
                des notaires publics, 21 octobre 1760.</p>
              </note>
            </p>
            <p xml:id="d1e270">Le zèle des inspecteurs de <date type="_temp" when="1760">1760</date> pourrait s’expliquer par une tendance à
            justifier leur travail en récriminant contre les notaires. En
            effet, ils parlent de « défauts et fouillis » dans les officines.
            Les remarques d’un observateur de <date type="_temp" when="1845">1845</date> portant sur les archives de <persName type="_temp">Valdés</persName> sont plus ajustées aux observations
            actuelles que l'on peut faire des volumes qui lui sont attribués :
            « Deux protocoles tout désorganisés aussi bien dans la
            numérotation des pages que dans les dates, car il semble qu’ils
            sont faits des restes de nombreux protocoles »<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
                <p>ANHCh, RA, vol. 3147, Cahiers des listes des archives des
                protocoles que chaque notaire détient, mars-avril 1845, fol.
                91.</p>
              </note>. Les cahiers sont « isolés », « il manque des pages »,
            ils sont « dé-reliés », « désordonnés », « désorganisés »,
            « défaits » ou « mal traités ». En <date type="_temp" when="1905">1905</date>, l’historien chilien Abraham Silva i
            Molina note dans un carnet que dans le « volume 417 » de Gaspar
            Valdés : « […] les écritures sont reliées sans ordre
            chronologique »<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
                <p>ANHCh, Fondo Varios, vol. 143, fol. 8. A. Silva i Molina,
                « Nómina de los antiguos escribanos de Santiago », 3 octobre
                1905.</p>
              </note>. Il ressort de ces commentaires que les écritures de
            <persName type="_temp">Valdés</persName> ont été mises sous la
            forme des six volumes que nous leur connaissons aujourd’hui <date from="1845" to="1905" type="_temp">entre 1845 et 1905</date>, sans
            doute au moment de leur incorporation à la Bibliothèque Nationale,
            les Archives Nationales n’étant créées qu’en <date type="_temp" when="1927">1927</date>. Entre les inspections menées dans le
            <date from="1760" to="1799" type="_temp">dernier tiers du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> et <date type="_temp" when="1845">1845</date>, les écrits notariés de Valdés, qui sont
            d’abord sous formes de « registres », « protocoles », « liasses »,
            « cahiers », se sont finalement retrouvés reliés mais « tout
            désorganisés » en deux « protocoles », ce que des traces d’une
            numérotation de folios viennent confirmer. Le désassemblage des
            archives notariées en <date type="_temp" when="1800">1800</date>,
            qui retient notre attention ici, pourrait expliquer cette mise en
            désordre des archives de Valdés.</p>
            <p xml:id="d1e285">En effet, cette année-là, un notaire de
            <placeName ref="3871336" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Santiago</placeName>,
            <persName type="_temp">Andrés Manuel de Villarreal</persName>,
            découvre que l’un de ses clercs lui substitue du papier, dont des
            actes de procès et des protocoles notariés, pour les revendre à
            des confiseurs, chocolatiers et pharmaciens de la ville. Le
            scandale éclate le <date type="_temp" when="1800-05-14">14
            mai</date>, lorsque <persName type="_temp">Villarreal</persName>,
            outré par la trahison de son clerc, s’exclame à l’adresse du juge
            de première instance de la ville, l’alcade, qui reçoit sa
            plainte :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e287">Cette confiance, Monsieur,
            retombant principalement sur un sujet à la conduite discréditée,
            comme c’est le cas de <persName type="_temp">Don Pedro
            Villanueva</persName>, m’a fait lui remettre la clef de mon étude
            à plusieurs reprises et que par sa main courent les affaires comme
            il est d’usage dans les autres études pour le prompt travail
            quotidien, et lorsque je pensais me trouver avec le calme et la
            tranquillité nécessaires à mon ministère et au ministère public,
            je me suis trouvé face au plus grand désastre qui, rien que de
            l’évoquer, provoque de l’horreur : et c’est, Monsieur, pas moins
            que l’extraction de la majeure partie de mes archives, qui
            contient des causes civiles et criminelles terminées ou en cours,
            et des protocoles d’écritures et de contrats publics, vendus par
            le susdit <persName type="_temp">Villanueva</persName> pour
            fournir les auberges, vendeurs de tabac, épiceries, pharmacies et
            chocolateries publiques de cette capitale<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
                <p>ANHCh, RA, vol. 436, fol. 2, 14 mai 1800.</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e294">Avec l’aide de deux hommes et de
            l’alguacil<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
                <p>Il s’agit d’un personnage qui exerce des fonctions de
                police.</p>
              </note>, <persName type="_temp">Villarreal</persName> procède à
            l’inspection de toutes les boutiques de la ville pour interroger
            leurs tenanciers sur les achats de papiers qu’ils avaient faits
            dans les mois précédents, identifier les vendeurs et les acheteurs
            et retrouver les papiers volés. Dix-neuf personnes sont inculpées.
            En quelques heures, les pièces démembrées commencent à
            réapparaître ainsi que des papiers d’autres études de la ville.
            Elles sont pratiquement toutes concernées. Le <date type="_temp" when="1800-05-17">17 mai</date>, à la demande de l’alcade, on fait
            un « grand tas » de tous les papiers et l’on demande aux notaires
            de la ville de venir recomposer les archives, les registres, les
            protocoles, les cahiers, en tenant compte de l’année et de l’étude
            qui correspond, en remettant, quand c’est possible, leurs
            reliures. On procède de même pour les papiers des causes
            judiciaires<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
                <p>Ibídem fol. 39, 17 mai 1800.</p>
              </note>
            </p>
            <p xml:id="d1e305">Il s’agit d’un ré-assemblage brutal des
            documents qui constitue une phase d’altération comparable aux
            démembrements des registres que faisaient les employés pour vendre
            le papier. C’est donc au travers de ce miroir déformant qu’il faut
            regarder pour saisir tout un pan de l’histoire de l’écriture
            publique de l’époque coloniale. En ce sens, les historiens qui
            travaillent sur l’émergence de la science administrative doivent
            faire une sérieuse critique des sources qui prenne en compte cet
            épisode de désordre et réordonnancement documentaire en <date type="_temp" when="1800">1800</date>.</p>
            <p xml:id="d1e307">Aussi, plutôt que de déplorer une perte
            inestimable des contenus, il a paru plus inspirant de chercher à
            comprendre ce qui avait pu pousser les employés et les notaires à
            démembrer leurs archives et vendre du papier à des marchands de
            bonbons. En effet, si cela ne constitue pas une innovation de la
            part des confiseurs, forains et pharmaciens que de « consommer »
            du papier judiciaire, il semble que cette période de carence au
            <placeName ref="3895114" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chili</placeName> justifie
            que l’on ait recours à des instruments notariés pour fournir des
            commerçants. Les clercs y voient là une possible source de revenu.
            Devenu denrée rare en raison des difficultés de circulation
            maritime à cause des guerres qui font rage en <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Europe</placeName>, le
            papier, même revêtu du sceau et des signes qui font l’authenticité
            des écritures publiques, devient donc une marchandise aux remplois
            multiples et profitables.</p>
            <p xml:id="d1e310">L’épisode du vol de protocoles notariés
            constitue une sérieuse clef de compréhension de l’état désastreux
            de certains des volumes du fonds Escribanos. Mon hypothèse est
            qu’il dévoile le rapport que les notaires entretiennent avec leurs
            archives, dans le cadre de leur professionnalisation en tant que
            praticiens du droit<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
                <p>Au XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, les notaires de
                Santiago se professionnalisent en devenant experts de leurs
                propres archives. Voir <hi rend="small-caps">Argouse</hi>,
                2017.</p>
              </note>. De cette affaire, il ressort en effet que des papiers
            de justice et notariés peuvent être frappés de caducité en
            fonction des usages sociaux du papier et être ainsi susceptibles
            d’appropriation. Paradoxalement, un discours sur l’archive émerge
            par la voix du procureur du roi, qui veut faire des archives
            notariées des archives publiques. La destinée de ces écritures
            publiques interroge alors les usages différents qui peuvent en
            être faits : de l’utilisation quotidienne comme support d’écriture
            publique à son utilisation éventuelle comme cartouches en passant
            par l’emballage de chocolats nécessaire à une économie du manque,
            le papier est susceptible d’appropriation. L’entrée dans la
            matière judiciaire met au jour des critères de traitement des
            papiers et archives qui entrent en conflit et interrogent cette
            matière à raisonner.</p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e323">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e324">Les interrogatoires : une
            liste d’arguments recevables ou de l’audace collective ?</head>
            <p xml:id="d1e326">Le dossier judiciaire, notamment la première
            instance devant l’alcade de <placeName ref="3871336" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Santiago</placeName>, offre
            la possibilité de détailler les justifications avancées par les
            accusés sur cette pratique de désassemblage des écritures
            publiques, qui paraît scandaleuse à <persName type="_temp">Villarreal</persName>. Il est certain que
            l’appropriation par le vol pose un certain nombre de questions,
            mais ce n’est pas le lieu ici pour en débattre en détail. Des
            déclarations du procès, il ressort que c’est surtout la
            conjugaison des notions d’usure et d’usage qui autorise les
            extracteurs, revendeurs et acheteurs à mettre en place ce
            recyclage des archives notariées. En vertu du caractère
            « inutilisable », « inutile », « vieux », « anciens » (« <hi rend="italic">inservible </hi>», « <hi rend="italic">inútil </hi>», « <hi rend="italic">viejos </hi>»,
            « <hi rend="italic">antiguos </hi>») des papiers en question
            s’opérait le discernement entre les papiers à vendre (les
            protocoles et registres étaient alors démembrés, les feuilles
            mises en pile) et ceux qui allaient continuer d’accomplir leur
            destinée d’archives notariales. Ces critères d’usage et d’usure
            sont répétés et déclinés par tous les déclarants, avec des nuances
            selon qu’ils peuvent dire qu’ils ne savent pas lire.</p>
            <p xml:id="d1e340">
              <persName type="_temp">José Campos</persName>,
            chocolatier, et premier interrogé, déclare que <persName ref="240197461" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Francisco Concha</persName>,
            marchand, est venu le trouver pour lui dire qu’il manquait de
            papier pour son travail et il lui demandait de voir qui vendait
            « du vieux papier écrit qui aurait plus de six mois ». <persName type="_temp">Campos</persName> explique qu’il n’a pas eu de mal à
            trouver un notaire pour lui vendre du papier « hors d’usage ». Les
            papiers que <persName type="_temp">Campos</persName> a ainsi
            obtenus ont servi en grande partie pour des chocolats et des
            biscottes<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
                <p>ANHCh, RA, vol. 436, Déclaration de Josef Campos, 14 mai
                1800, fol. 7-9v.</p>
              </note>. <persName type="_temp">Antonio Luzies</persName>,
            employé de l’aubergiste <persName type="_temp">Lampalla</persName>, déclare qu’il ne sait que signer
            et ne sait « lire que dans les livres et qu’il n’a pas pu se
            rendre compte de l’importance des papiers en question »<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
                <p>ANHCh, RA, vol. 436, Déclaration de Antonio Luzies Campos,
                15 mai 1800, fol. 11-12.</p>
              </note>. <persName type="_temp">Domingo Hernández</persName>,
            confiseur, déclare qu’environ trois mois auparavant, <persName type="_temp">Campos</persName> lui a vendu des papiers et des
            actes notariés. Comme il en avait besoin, il les a achetés, bien
            qu’il ait vu qu’ils venaient d’études de notaires. Il explique
            qu’il lui a paru qu’ils ne serviraient plus, qu’ils n’avaient plus
            aucune valeur (« <hi rend="italic">ningún aprecio »</hi>) pour
            quoi que ce soit et qu’il avait vu aussi qu’on vendait des bulles
            d’indulgence et du papier timbré des années antérieures car ils
            étaient devenus inutilisables. Il n’eut par conséquent « aucune
            suspicion qu’ils fussent utiles »<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
                <p>ANHCh, RA, vol. 436, Déclarations de Domingo Hernández, 15
                mai 1800, fol. 16v-17v. et 17 mai 1800, fol. 56.</p>
              </note>. <persName type="_temp">Felipe Hernández</persName>,
            confiseur, déclare « c’étaient de vieux actes qui ne servaient pas
            […] ». Comme il ne sait pas lire ni écrire, il déclare qu’il n’a
            jamais compris ni su ce qu’ils contenaient ni s’ils étaient des
            papiers ou des actes d’importance. Il les tenait pour « inutiles
            et inutilisables et seulement bons à terminer en biscottes ou pour
            envelopper des bonbons »<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
                <p>ANHCh, RA, vol. 436, Déclarations de Felipe Hernández, 15
                mai 1800, fol. 19v-20v et 17 mai 1800, fol. 43.</p>
              </note>. <persName type="_temp">Pedro Antonio de
            Molinares</persName>, natif de <placeName ref="3176219" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Gênes</placeName>,
            chocolatier, dit que <persName type="_temp">Campos</persName> lui
            a vendu des papiers au motif qu’ils n’étaient « bons qu’à servir à
            des chocolats »<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
                <p>ANHCh, RA, vol. 436, Déclarations de Pedro Antonio de
                Molinares, 15 mai 1800, fol. 22v-23v. et 17 mai 1800, fol.
                44.</p>
              </note>. <persName type="_temp">Molinares</persName> ne sachant
            ni lire ni écrire les achète pensant qu’il s’agissait de « vieux
            papiers, anciens et décatis »<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
                <p>Idem.</p>
              </note>. De son côté, <persName type="_temp">José Manuel de
            Elorrio</persName>, caissier d’un confiseur, dit qu’il ne se
            doutait pas qu’ils fussent volés vu qu’on les vendait
            publiquement<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
                <p>ANHCh, RA, vol. 436, Déclaration de José Manuel de Elorrio,
                15 mai 1800, fol. 25v-26v.</p>
              </note>
            </p>
            <p xml:id="d1e380">Dans les déclarations de personnes ayant des
            liens directs avec un notaire, l’autorité de ce dernier sur la
            qualité du papier (utile/vieux) est convoquée pour en justifier
            l’usage à des fins d’emballage. <persName type="_temp">Francisco
            Lampalla</persName>, aubergiste ayant traité directement avec les
            clercs, déclare qu’il ne sait ni lire ni écrire et ne pouvait pas
            mesurer l’importance des papiers en question, d’autant plus que le
            notaire <persName type="_temp">Melchor Román</persName> « avait
            donné l’ordre à son clerc de vendre ces papiers car ils ne
            servaient plus »<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
                <p>ANHCh, RA, vol. 436, Déclarations de Francisco Lampalla, 14
                mai 1800, fol. 10-11v. et 17 mai 1800, fol. 47-48.</p>
              </note>. De son côté, <persName type="_temp">Xavier
            Fierro</persName>, employé d’un notaire de la ville, déclare « lui
            paraître que ce n’est pas un délit car ces papiers sont inutiles
            et insignifiants en raison de leur ancienneté »<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
                <p>ANHCh, RA, vol. 436, Déclaration de Javier Fierro, 15 mai
                1800, fol. 13-14v.</p>
              </note>. <persName type="_temp">Juan Alamos</persName>, fils
            d’un notaire, explique que son père avait mis en ordre ses papiers
            en vue d’une inspection de ses archives, qu’il avait fait un
            inventaire et qu’il avait mis de côté beaucoup de papiers et des
            cahiers de causes criminelles anciennes et inutilisables « qui ne
            pouvaient pas être nécessaires à des fins de justice, pour avoir
            été rédigées par des notaires anciens et aussi des papiers qu’on
            avait aucune raison de chercher, que cette quantité considérable
            se trouvait dans un panier qui fut remis au déclarant pour qu’il
            en fasse ce qui lui plairait »<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
                <p>ANHCh, RA, vol. 436, Déclaration de Juan Alamos, 15 mai
                1800, fol. 15v-16v. et le 21 mai 1800, fol. 65-65v.</p>
              </note>. <persName type="_temp">Francisco Mate</persName>,
            commerçant, dit que <persName type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Campos</persName> est venu lui
            offrir des papiers attachés par un fin fil de chanvre, et que
            « c’est <persName type="_temp">Melchor Román</persName> qui lui
            avait donnés »<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
                <p>ANHCh, RA, vol. 436, Déclaration de Francisco Maté, 15 mai
                1800, fol. 18v-19v. et le 21 mai 1800, fol. 64-64v.</p>
              </note>. <persName type="_temp">Mate</persName> et <persName type="_temp">Campos</persName> ont regardé ce qui était écrit
            dessus et « comme l’écriture était ancienne, on n’y comprenait
            rien », ils en déduisirent que c’était du « papier à musique »
            (« <hi rend="italic">papel de solfa »</hi>).</p>
            <p xml:id="d1e405">Les raisons invoquées par les accusés pour
            justifier l’acquisition de ces papiers permettent d’établir que
            pour ceux qui ne savent pas lire, il s’agit de papiers inutiles ou
            de papiers à musique. Pour les autres, ce sont de vieux papiers.
            Les déclarants affirment ainsi être dans l’incapacité à
            s’apercevoir qu’il s’agissait de papiers notariaux : ils disent ne
            pas avoir soupçonné le vol en vertu de l’apparence de ces papiers
            (vieux, décatis, attachés par un fil de chanvre). Ils expliquent
            ne vérifier que le nombre de feuilles, ne regardant bien souvent
            que la première et la dernière, au moment de la vente. Selon ces
            déclarations, les différents états apparents du papier légitiment
            son usage comme emballage. Toutefois, il est intéressant de
            relever que, d’une part, plusieurs fils de notaires participent à
            cette mise en circulation auprès des commerçants, confiseurs et
            pharmaciens des vieux papiers écrits et, d’autre part, plusieurs
            des accusés sont natifs d’Espagne : la présence du timbre aurait
            dû les alerter sur la provenance de ces papiers, même sans savoir
            lire. Le traitement qui est réservé lors de la procédure à l’un
            des fils de notaire peut paraître différent non pas en raison de
            la relation qu’il entretient avec la profession ou de supposées
            connaissances en matière de documents notariés, mais grâce au
            soutien de son père qui s’acquitte de la caution de sa libération
            dès les premiers jours de sa détention.</p>
            <p xml:id="d1e407">De son côté, le notaire <persName type="_temp">Melchor Román</persName> raconte comment le
            chocolatier <persName type="_temp">José Campos</persName> est venu
            le trouver au début de l’année, sans chemise, le suppliant de lui
            donner quelque chose<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
                <p>ANHCh, RA, vol. 436, Déclaration de Melchor Román, 24 mai
                1800, fol. 105-107.</p>
              </note>. <persName type="_temp">Román</persName> lui propose de
            l’argent mais <persName type="_temp">Campos</persName> lui dit
            préférer du papier : « seulement un peu de papier inutile, car il
            y en avait si peu et si cher »<note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
                <p>Idem.</p>
              </note>. <persName type="_temp">Román</persName> précise qu’il a
            intimé l’ordre à son clerc de lui donner des brouillons, comme
            aumône et pour les chocolats. Quelques jours plus tard, dans une
            boutique, il voit du papier et reconnaît des actes notariés. Le
            commerçant lui dit les avoir acquis auprès de <persName type="_temp">Campos</persName> qui les aurait vendus en disant que
            <persName type="_temp">Román</persName> les lui avaient cédés pour
            cela. Dans sa déclaration, <persName type="_temp">Román</persName>
            prétend avoir demandé à ce commerçant si ces papiers lui
            servaient, en dépit de leur état (sales, tachés, plein de gras,
            rongés par les souris). Selon <persName type="_temp">Román</persName>, le commerçant lui aurait répondu
            « pour moi, tout est bon » et il dit s’en servir pour mettre de la
            poudre. <persName type="_temp">Román</persName> aurait alors
            prévenu que « les papiers des actes sont des choses sacrées » qui
            ne peuvent pas servir à n’importe quoi. Il serait retourné à son
            étude, furieux, en hurlant sur son clerc qui aurait donné plus de
            papier qu’il ne l’avait permis et qu’en plus <persName type="_temp">Campos</persName> l’avait arnaqué en le suppliant de
            lui donner du papier pour le chocolat alors que c’était pour le
            vendre et en tirer profit. Román précise cependant qu’il ne voit
            pas pourquoi son clerc, qui est à son service depuis trois ans,
            aurait vendu les papiers à <persName type="_temp">Campos</persName>. L’appât du gain ne lui paraît pas
            crédible. Devant la justice, il va donc charger <persName type="_temp">Campos</persName> en le faisant passer pour un
            redoutable manipulateur. Cependant, il précise : « il aurait été
            très imprudent [de la part de son clerc] de porter la main sur des
            papiers utiles lorsqu’il existe une grande partie de ceux qui se
            trouvent dans la pièce qu’il [<persName type="_temp">Román</persName>] destine à la l’écriture de la
            Chambre de l’Audience royale »<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
                <p>Román est « escribano de cámara » de l’Audience royale,
                c’est-à-dire secrétaire de la plus haute juridiction du
                Chili.</p>
              </note>. Il a formé plusieurs liasses, composées de « feuilles
            volantes, en pièces, déchirées, tachées et inintelligibles, et de
            vieilles causes criminelles et sans importance », qui iraient très
            bien pour servir à des usages autres « sans porter atteinte à la
            chose publique »<note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
                <p>ANHCh, RA, vol. 436, Déclaration de Melchor Román, 24 mai
                1800, fol. 105-107.</p>
              </note>. Il ajoute qu’il n’hésite pas à dépenser de l’argent
            pour faire des étagères utiles à la « meilleure conservation » des
            actes et procès. En somme, il explique qu’il prend soin de ses
            archives qu’il a trouvées en piteux état en reprenant l’étude à
            son nom.</p>
            <p xml:id="d1e429">Cette participation directe de certains
            notaires et de leurs clercs dans le désassemblage des écritures
            publiques et la vente des papiers permet de poser l’hypothèse
            d’une audace collective qui consisterait à faire reconnaître la
            caducité de certains documents, qui autorise leur appropriation,
            en profitant de la procédure judiciaire entamée en première
            instance devant l’alcade ordinaire de la ville. Le désassemblage
            des écritures qui provoque la colère de Villarreal renverrait à
            des pratiques courantes mais en réalité peu consensuelles entre
            les notaires de la ville. La circonstance d’un procès judiciaire
            pourrait ainsi permettre de les entériner officiellement afin de
            faire reconnaître par un juge la caducité comme motif légitime du
            désassemblage et de la vente de papiers.</p>
            <p xml:id="d1e431">Pour les notaires, le critère de classement du
            papier selon l’ancienneté n’est pas nouveau : déjà un siècle plus
            tôt, lorsque <persName type="_temp">Gaspar Valdés</persName>
            devait utiliser du papier re-timbré, après épuisement du papier en
            cours de validité, il avait tendance à prendre le plus ancien<note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Argouse</hi> et <hi rend="small-caps">Soliva Sánchez</hi>, 2019, p. 9-32.</p>
              </note>. En <date type="_temp" when="1800">1800</date>,
            <persName ref="180396439" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Javier Fierro</persName> précise
            que des papiers judiciaires qui ont été vendus ne procédaient pas
            d’affaires courantes<note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
                <p>ANHCh, RA, vol. 436, Déclaration de Javier Fierro, 15 mai
                1800, fol. 13-14v.</p>
              </note>. Les papiers d’affaires jugées n’ont en effet pas lieu
            d’être conservés une fois les sentences reportées dans des livres
            à cette fin. Cela coïncide avec l’idée de caducité de certains
            papiers soit parce qu’ils sont qualifiés de brouillons, soit parce
            que justice a été rendue. Il n’est alors plus nécessaire de
            conserver tous les papiers du procès. C’est en ce sens que l’un
            des accusés déclare : « c’étaient des actes de pendus »<note n="41" place="foot" type="standard" xml:id="ftn41">
                <p>ANHCh, RA, vol. 436, Déclaration de Antonio Luzies, 15 mai
                1800, fol. 11v.</p>
              </note>. Il s’agit d’actes de procédures criminelles terminées
            et de personnes condamnées à mort. On pouvait se débarrasser de
            leurs archives une fois la sentence exécutée.</p>
            <p xml:id="d1e454">Sur le terrain judiciaire s’affrontent par
            conséquent deux logiques qui obéissent à deux nécessités
            clairement définies : d’un côté, celle des vendeurs et
            consommateurs de papiers en tant que matière première, et d’un
            autre, celle de la conservation sélective à des fins mémorielles
            et probatoires des papiers notariés. Le <date type="_temp" when="1800-06-10">10 juin</date>, le procureur du roi (<hi rend="italic">agente fiscal del crimen</hi>) déclare que :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e459">Les archives où sont
            gardés les registres d’écritures, instruments et procès
            judiciaires sont l’une des choses qui doivent être traitées avec
            le plus grand respect et la plus grande fidélité, en tant qu’elles
            sont le dépôt de la confiance et de la foi publiques. Leur non
            respect introduirait de la confusion et des perturbations dans le
            commerce des hommes et aucun ne pourrait plus compter sur la
            sécurité de la maîtrise de ses biens […], cela altèrerait les
            contrats, avarierait les dernières volontés, rendrait boiteuse la
            fermeté de la chose jugée, en un mot, tout le droit ordre de la
            société périrait<hi rend="sup">
                <note n="xlii" place="end" type="standard" xml:id="ftn42">
                  <p>ANHCh, RA, vol. 436, 10 juin 1800, fol. 125-130.</p>
                </note>
              </hi>.</quote>
            <p xml:id="d1e466">Les papiers de justice et les instruments
            notariés parachèvent la justice et consolident les volontés des
            disposants et contractants. Sans registres, la justice semble
            inachevée et l’absence d’écritures peut mettre en péril l’avenir
            de la cité. En effet, il existe des registres des sentences. Leur
            enregistrement, comme n’importe quelle écriture publique, les rend
            opposables à tous et stabilise ainsi la vie civile.</p>
            <p xml:id="d1e469">Quelques lignes plus loin dans le procès, le
            procureur du roi dit « bien que tous doivent savoir combien on se
            doit de vénérer ces authentiques manuscrits, sur quoi repose toute
            l’harmonie de l’économie humaine et civile, il y a des hommes si
            audacieux qui ont osé porter la main sur eux… » pour donner à ces
            papiers le plus vil destin qui puisse être choisi :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e471">Les registres ont dégénéré
            de la finalité de leur recommandable institution pour se
            transformer en emballages de chocolat, tabac, onguent et
            confiseries. Quel désastre tant lamentable, quels préjudices
            irréparables et quels dommages dignes d’être pleurés attend le
            futur, à la suite d’un tel scandale<note n="43" place="foot" type="standard" xml:id="ftn43">
                <p>Idem.</p>
              </note>
            </quote>
            <p xml:id="d1e477">Une perspective fonctionnaliste permet
            d’interroger la raison d’être du papier dans cette économie de
            justice, au-delà de la simple question mémorielle à propos de la
            valeur des actes, et discuter ainsi la fonction de ces papiers
            selon leur nature (sentence, registre, brouillon). La question
            soulevée par cette affaire est donc de savoir qui peut décider<hi rend="italic"/>en la matière, selon quels critères et quels sont
            les intérêts qui priment : ceux des commerçants, étouffés par le
            monopole sur cette matière première importée et tenue pour rare en
            ces temps où la guerre a interrompu le commerce, ou bien ceux de
            la justice et du gouvernement qui placent ces registres au rang de
            choses sacrées.<hi rend="italic"/> Au milieu se trouvent les
            notaires, en quête de revenus.</p>
            <p xml:id="d1e485">Ainsi, en <date type="_temp" when="1800">1800</date>, contrairement aux arguments des accusés
            qui prétendent que le papier est inutile et usé, le procureur du
            roi défend la même idée que le Trésor public en <date type="_temp" when="1799">1799</date>, à savoir que les papiers publics sont des
            choses sacrées qui ne peuvent faire objet de commerce<hi rend="italic">. </hi>Par conséquent, la conception des vertus de
            l’archive notariale défendues par le procureur du roi renforce
            davantage la conception de ces papiers comme des choses hors
            commerce.<hi rend="italic"/>Il rappelle aussi que si les témoins
            meurent, les écritures et instruments « vivent et parlent ». Face
            aux arguments de la défense, le réquisitoire sévère du procureur
            du roi déplace donc la question vers le contenu des archives, et
            non plus le seul support matériel, pour barrer la route à une
            éventuelle possibilité de remploi commercial du papier : la
            mémoire notariale et judiciaire conservée dans les archives
            notariales ne saurait risquer l’effacement par la consommation de
            confiseries emballées dans les papiers. De l’écriture, le
            procureur du roi dit : « pourquoi s’employer à démontrer l’utilité
            de l’usage de l’écriture ? Pas un être rationnel n’en
            douterait… »<note n="44" place="foot" type="standard" xml:id="ftn44">
                <p>ANHCh, RA, vol. 436, 10 juin 1800, fol. 125-130.</p>
              </note>
            </p>
            <p xml:id="d1e497">Ce sont donc bien deux rationalités qui
            s’affrontent : d’une part, celle qui accepte l’évidence de
            l’utilité de l’écriture publique et, d’autre part, une rationalité
            économique qui prend en compte l’usage matériel du papier. Ces
            deux régimes pourraient sans doute cohabiter sans heurt mais dans
            une économie coloniale, caractérisée par le manque et où il est
            interdit de fabriquer du papier, elles entrent en conflit. En
            l’absence de sentence dans le dossier judiciaire, il est difficile
            de savoir laquelle s’impose<note n="45" place="foot" type="standard" xml:id="ftn45">
                <p>L’affaire est renvoyée devant le Tribunal Royal en raison
                de la qualité de l’un des accusés qui demande à bénéficier du
                privilège de pauvreté et d’un « <hi rend="italic">caso de
                corte</hi> ». La suite du dossier concerne la recevabilité de
                cette demande.</p>
              </note>
            </p>
            <p xml:id="d1e506">Prudent, le Procureur du roi affirme : « bien
            qu’il paraisse qu[e les accusés] aient vendu des papiers hors
            d’usage, on ignore si, avec le temps, on peut regretter quelque
            utilité parmi ceux qui paraissent ne pas l’être »<note n="46" place="foot" type="standard" xml:id="ftn46">
                <p>Idem.</p>
              </note>. Autrement dit, les critères des clercs et même ceux des
            notaires ne sont peut-être pas des plus pertinents. Tout l’enjeu
            social et judiciaire de ce désassemblage des écritures publiques
            réside au fond dans la légitimité de la main qui l’opère.</p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e513">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e514">La destruction d’archives :
            processus historique vs procédés particuliers</head>
            <p xml:id="d1e516">Ces quelques journées de <date from="1800-05-01" to="1800-05-31" type="_temp">mai 1800</date>
            durant lesquelles Villarreal s’est rendu compte de la trahison de
            son clerc principal témoignent de l’urgence de rétablir
            l’intégrité des archives lorsque celle-ci est atteinte. Les
            volumes sont recomposés à la hâte par des notaires sommés de
            participer<note n="47" place="foot" type="standard" xml:id="ftn47">
                <p>Les notaires sont également greffiers, c’est pourquoi ils
                conservent aussi bien des archives judiciaires que des
                archives notariées ou extrajudiciaires. Les instructions qui
                leur sont données consistent à reconstituer les cahiers des
                protocoles par années et par notaire, ainsi que leurs
                reliures. Les liasses des causes judiciaires doivent également
                être reconstituées tant que faire se peut. ANHCH, RA, vol.
                436, folio 40.</p>
              </note>. Cet événement révèle la nature et la valeur des savoirs
            qui se trouvent au cœur des archives d’un notaire et se
            transmettent avec elles. En effet, pour assurer la cohésion de
            l’objet archivistique « registre », la reliure des feuilles et des
            cahiers ainsi que la pagination sont nécessaires. Ainsi, le geste
            de démembrement raconté par Villarreal paraît destructeur et la
            recomposition des protocoles et registres, ordonnée par l’alcade
            et également consignée dans le dossier judiciaire, semble protéger
            les archives de la disparition en recomposant leur corporéité.
            Celle-ci, sous forme de cahiers reliés, garantit la foi publique
            et l’autorité des actes.</p>
            <p xml:id="d1e523">Le notaire possède donc un savoir pratique et
            technique qui fonde l’archive et garantit la foi publique (la
            signature, le sceau et l’écriture). Ce savoir<hi rend="italic"/>est transmis avec les archives elles-mêmes. Il
            s’agit là d’un processus historique de transmission qui a placé
            l’archive et l’écriture au cœur de la profession de notaire depuis
            le <date from="1100" to="1199" type="_temp">XII<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> en Europe et qui a été importé
            dans les colonies américaines<note n="48" place="foot" type="standard" xml:id="ftn48">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Burns</hi>, 2010.</p>
              </note>
            </p>
            <p xml:id="d1e538">Par conséquent, la logique de conservation des
            documents notariés apparaît comme organique et institutionnelle.
            En <date type="_temp" when="1791">1791</date>, <persName type="_temp">Andrés Manuel de Villarreal</persName> avait demandé
            la création d’un Colegio de Escribanos à <placeName ref="3871336" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Santiago du
            Chili</placeName> qui aurait eu pour rôle de les aider à répondre
            à des questions de droit et contribuer à la formation de futurs
            notaires<note n="49" place="foot" type="standard" xml:id="ftn49">
                <p>ANHCh, RA, vol 2903, pièce n°13, 29 octobre 1791,
                “Expediente formado con motivo de la solicitud de los
                escribanos públicos de Santiago, sobre se establezca en esta
                capital un colegio de escribanos”, fol. 73-76v</p>
              </note>. Cette demande, qui n’a pas abouti, prend tout son sens
            dans le contexte d’une professionnalisation des notaires du
            <placeName ref="3895114" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chili</placeName> qui, pour
            faire face à leurs concurrents (avocats, procureurs, magistrats et
            tous les officiers de plume) sur le marché des écritures
            publiques, font de leur connaissance des archives un savoir
            d’expert<note n="50" place="foot" type="standard" xml:id="ftn50">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Argouse</hi>, 2017.</p>
              </note>. Telle que certains d’entre eux la voient, leur fonction
            se mêle à celle d’archivistes responsables de l’état matériel des
            documents et du respect des règles en matière de classification,
            consignation et conservation des actes judiciaires et
            extrajudiciaires.</p>
            <p xml:id="d1e553">En somme, face aux besoins impérieux du
            commerce, ces procédés techniques que sont les registres
            apparaissent nécessaires pour assurer la transmission de la
            mémoire judiciaire et notariale, et consolider la
            professionnalisation des notaires face à d’autres professionnels
            du papier (« <hi rend="italic">profesionales de papeles »</hi>)
            qui pratiquent la gestion documentaire (« <hi rend="italic">el
            manejo de papeles »</hi>). Cela révèle, à mon sens, une tension
            entre certains processus économiques de « destruction créatrice »,
            décrits par <persName ref="027128687" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">J. Schumpeter</persName>
              <note n="51" place="foot" type="standard" xml:id="ftn51">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Schumpeter</hi>, 1998 [1942].</p>
              </note>, et la dimension monumentaire des archives, que
            l’historien <persName ref="050544284" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Renaud Dulong</persName> mettait
            en avant à propos du texte comme témoignage<note n="52" place="foot" type="standard" xml:id="ftn52">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Dulong</hi>, 2002, p. 181 et 183.</p>
              </note>
            </p>
            <p xml:id="d1e576">Face à cette tension, la pratique des notaires
            n’est pas homogène à <placeName ref="3871336" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Santiago du Chili</placeName>
            en ce <date from="1800" to="1830" type="_temp">début de XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, bien qu’il existe des manuels et
            traités circulant depuis des décennies dans tout l’Empire espagnol
            informant sur les devoirs et honneurs liés à cette activité et sa
            continuité dans le temps. De son côté, en portant l’accusation
            contre son employé en <date type="_temp" when="1800">1800</date>,
            <persName type="_temp">Villarreal</persName> fait figure de
            défenseur des principes historiques de sa profession au service de
            la foi publique. Il met en avant la confiance et la formation des
            notaires au service du bien commun et contre l’accaparement des
            écritures publiques en vue de la vente des papiers qui les
            portent. Le processus de privatisation des papiers pourrait en
            effet signifier une perte de la puissance mémorielle des écritures
            authentiques. En accord avec le procureur du roi, <persName type="_temp">Villarreal</persName> revendique ainsi la dimension
            publique et historique des archives notariées.</p>
            <p xml:id="d1e581">En mentionnant ses dépenses pour assurer la
            conservation des documents et les divers tris qu’il opérait entre
            les papiers, <persName type="_temp">Román</persName> incarne quant
            à lui un certain pragmatisme matériel et une indépendance de la
            profession pour décider de la gestion documentaire selon des
            procédés en permanence renouvelés. La plupart des accusés, des
            commerçants, vont dans le sens de cette « audace » collective
            d’une revendication de la dimension matérielle du papier. Le fait
            que certains clercs aient pioché au-delà des tas destinés à ce
            recyclage témoigne aussi de la supériorité de l’appât du gain sur
            le respect d’une certaine déontologie documentaire au sein des
            études.</p>
            <p xml:id="d1e583">En <date type="_temp" when="1843">1843</date>,
            c’est logiquement un commerçant, Juan Pellé, qui argumente pour
            l’introduction d’une fabrique de papier au <placeName ref="3895114" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chili</placeName> afin
            d’« apporter sur le sol de cette république florissante une
            invention si bénéfique à l’espèce humaine et si nécessaire à la
            culture des lettres »<note n="53" place="foot" type="standard" xml:id="ftn53">
                <p>ANHCh, Ministerio del Interior, vol. 193, fol. 1. 29
                décembre 1843. Demande de Juan Pelle et compagnie. Je remercie
                Emerson Hirmas de m’avoir signalé ce document.</p>
              </note>. Il s’agit de réunir enfin le papier comme technique et
            comme matière pour en assurer la maîtrise, aussi bien au niveau
            des pratiques d’archives, de l’économie de sa distribution et de
            l’écriture de l’histoire.</p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e590">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e591">Conclusion</head>
            <p xml:id="d1e593">Ce dossier judiciaire de <placeName ref="3871336" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Santiago du Chili</placeName>
            en <date type="_temp" when="1800">1800</date> révèle que la vie
            des archives en tant qu’objets est affectée par le manque de
            papier généré par l’absence d’industrie papetière en Amérique :
            l’impossibilité de produire du papier, par exemple, fait que,
            timbré ou pas, écrit ou pas, judiciaire ou pas, le papier est voué
            à changer d’usage au gré des besoins. Il a une vocation multiple à
            <hi rend="italic">servir</hi> : aux écritures authentiques, à
            l’effort de guerre, aux emballages. Quant au papier blanc acheminé
            par les voyageurs ou commerçants pour leur usage propre, il sert
            pour faire des comptes et pour les correspondances. Il existe trop
            peu de travaux à ce jour sur les archives privées au <placeName ref="3895114" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chili</placeName> pour savoir
            si ce papier a été réutilisé ou conservé.</p>
            <p xml:id="d1e598">Le langage utilisé par les protagonistes de
            cette affaire judiciaire engage sur un terrain utilitariste et
            fonctionnel des savoirs pratiques liés aux professions de
            l’écriture publique et ceux, techniques, liés à la conservation du
            papier. Les interactions des accusés avec les archives notariales
            et les papiers qu’elles contiennent sont traduites par les termes
            de papiers utiles/hors d’usage en tant que supports d’écriture
            publique : plusieurs des accusés argumentent que les papiers
            extraits des archives notariées étaient « inutiles ». De son côté,
            le procureur du roi soutient que les papiers issus des archives
            notariées doivent se situer hors commerce parce qu’elles sont
            utiles à la mémoire collective. L’assemblage original (cahiers et
            registres) est par conséquent un ensemble de procédés qui légitime
            la conservation des archives tout autant que l’authenticité des
            écritures publiques. Il ressort du dossier qu’en l’absence
            d’industrie papetière et d’imprimerie qui puissent pourvoir aux
            besoins en la matière, les commerçants estiment avoir eux aussi
            vocation à prendre leur part dans la destruction ou la
            conservation des archives, à côté des principaux usagers des
            écritures publiques, à savoir les notaires et les magistrats.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e601">
        <head xml:id="d1e602">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e604">
          <bibl xml:id="d1e605">
            <hi rend="small-caps">Argouse</hi>, 2019a :
          Aude <hi rend="small-caps">Argouse</hi>, « El papel sellado en
          Chile. Circulación, redes y saberes prácticos (1739-1770) », <hi rend="italic">Diálogo Andino. Revista de Historia, Geografía y
          Cultura Andina</hi> (60), p. 35-44. <ref target="http://dialogoandino.cl/wp-content/uploads/2019/12/03-ARGOUSE-RDA60.pdf">
              <hi rend="underline">http://dialogoandino.cl/wp-content/uploads/2019/12/03-ARGOUSE-RDA60.pdf</hi>
            </ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e619">
            <hi rend="small-caps">Argouse</hi>, 2019b :
          Aude <hi rend="small-caps">Argouse</hi>, « Procedimientos a
          distancia. El papel sellado en Chile, 1739-1786 : contingencias,
          tensiones y ajustes », <hi rend="italic">Les Cahiers du
          Framespa</hi> (30), <ref target="http://journals.openedition.org/framespa/5565">
              <hi rend="underline">http://journals.openedition.org/framespa/556</hi>
            </ref>
            <ref target="http://journals.openedition.org/framespa/5565">
              <hi rend="underline">5</hi>
            </ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e636">
            <hi rend="small-caps">Argouse</hi>, 2017 :
          Aude <hi rend="small-caps">Argouse</hi>, « Prueba, información y
          papeles. Hacia una plena inclusión del escribano y de sus agencias
          en la historia de la justicia en Hispanoamérica (Chile, siglos
          XVII-XVIII) », <hi rend="italic">Revista Historia y Justicia</hi>,
          8, 2017, <ref target="http://journals.openedition.org/rhj/882">
              <hi rend="underline">http://journals.openedition.org/rhj/882</hi>
            </ref>
            <hi rend="underline">. </hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e651">
            <hi rend="small-caps">Argouse</hi> et <hi rend="small-caps">Soliva Sánchez</hi>, 2019 : Aude <hi rend="small-caps">Argouse</hi> et Marta <hi rend="small-caps">Soliva
          Sánchez</hi>, « ‘Ningún documento es inocente’. Las marcas del papel
          en cinco volúmenes del fondo Escribanos de Santiago de Chile, ca.
          1680-1720 », <hi rend="italic">Temas Americanistas</hi> (42),
          janvier-juin, p. 9-32. <ref target="http://institucional.us.es/tamericanistas/uploads/TA-42/02_ARGOUSEYSANCHEZ.pdf">
              <hi rend="underline">http://institucional.us.es/tamericanistas/uploads/TA-42/02_ARGOUSEYSANCHEZ.pdf</hi>
            </ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e671">
            <hi rend="small-caps">Attard</hi>, 2018: Alex
          <hi rend="small-caps">Attard</hi>
            <hi rend="italic">, Parallel
          Existences. The Notarial Archives: A Photographer’s
          inspiration</hi>, La Vallette, Kite Publishing.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e680">
            <hi rend="small-caps">Bretthauer</hi>, 2015 :
          Isabelle <hi rend="small-caps">Bretthauer</hi>, « Circulation des
          savoirs techniques des notaires du Nord de la France à la fin du
          XIVe siècle : les registres de notaires comme traces des méthodes de
          travail », Pilar <hi rend="small-caps">González Bernaldo</hi> (éd.),
          <hi rend="italic">Les savoirs-mondes, </hi>Rennes,<hi rend="italic"/>Presses Universitaires de Rennes, p. 215-226.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e696">
            <hi rend="small-caps">Burns</hi>, 2010:
          Kathryn <hi rend="small-caps">Burns</hi>, <hi rend="italic">Into the
          Archive. Writing and power in Colonial Peru</hi>., Durham, Duke
          University Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e706">
            <hi rend="small-caps">Drège</hi>, 2017 :
          Jean-Pierre <hi rend="small-caps">Drège</hi> (trad., présentation et
          notes), <hi rend="italic">Le papier dans la Chine impériale.
          Origine, fabrication, usages</hi>, Paris, Les Belles Lettres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e716">
            <hi rend="small-caps">Dulong</hi>, 2002 :
          Renaud <hi rend="small-caps">Dulong</hi>, « La dimension
          monumentaire du témoignage historique », <hi rend="italic">Sociétés
          et Représentations</hi> , vol. 1, n°13, p. 179-197.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e726">
            <hi rend="small-caps">Kopytoff</hi>, 1986:
          Igor <hi rend="small-caps">Kopytoff</hi>, «The cultural biography of
          things: commoditization as process» in Arjun<hi rend="bold"/>
            <hi rend="small-caps">Appadurai</hi> (éd.), <hi rend="italic">The social
          life of things. </hi>
            <hi rend="italic">Commodities in cultural
          perspective</hi>, Cambridge, Cambridge University Press, p.
          64-91.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e743">
            <hi rend="small-caps">Poisson</hi>, 2000 :
          Jean-Paul <hi rend="small-caps">Poisson</hi>, <hi rend="italic">Essais de notarialogie</hi>, Paris, Economica.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e754">
            <hi rend="small-caps">Lemay</hi>, 2010 : Yvon
          Lemay, « Le détournement artistique des archives », Paul <hi rend="small-caps">Servais</hi>, Françoise <hi rend="small-caps">Hiraux</hi> et Françoise <hi rend="small-caps">Mirguet</hi> (éds), <hi rend="italic">Les
          maltraitances archivistiques. </hi>
            <hi rend="italic">Falsifications,
          instrumentalisations, censures, divulgations</hi>, Louvain-la-Neuve,
          Bruylant, p. 223-240.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e772">
            <hi rend="small-caps">Leonard</hi>, 1950:
          Eugenie Andruss <hi rend="small-caps">Leonard</hi>, « Paper as a
          Critical Commodity during the American Revolution », <hi rend="italic">The Pennsylvania Magazine of History and
          Biography</hi>, 74-4, p. 488-499.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e782">
            <hi rend="small-caps">Lyon-Caen</hi>, 2019 :
          Nicolas <hi rend="small-caps">Lyon-Caen</hi>, « Vendre ses archives.
          Les minutes notariales entre conservation et exploitation » in Maria
          Pia <hi rend="small-caps">Donato</hi> et Anne <hi rend="small-caps">Saada</hi> (dir.), <hi rend="italic">Pratiques
          d’archives à l’Époque moderne. Europe, mondes coloniaux</hi>, Paris,
          Classiques Garnier, p. 225-246.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e798">
            <hi rend="small-caps">Nuevo Ábalo</hi>, 1995:
          José Luis <hi rend="small-caps">Nuevo Ábalo</hi>, « Los impuestos al
          papel en Castilla durante el siglo XVII », <hi rend="italic">Inv.
          Téc. Papel</hi>, n°126, p. 792-802.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e808">
            <hi rend="small-caps">Ruz Barrio</hi>, 2009 :
          Miguel Ángel <hi rend="small-caps">Ruz Barrio</hi>, « Estudio del
          soporte material del legajo Chimaltecuhtli-casco », <hi rend="italic">Documenta &amp; Instrumenta</hi>, n°7, p.
          81-103.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e818">
            <hi rend="small-caps">Schumpeter</hi>, 1998
          [1942] : Joseph <hi rend="small-caps">Schumpeter</hi>
            <hi rend="italic">, Capitalisme, Socialisme et Démocratie</hi>, Paris,
          Payot, coll. Bibliothèque historique.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>