<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="MaR-01_Briegel">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Matières à raisonner. Une introduction Françoise
        Briegel, UNIGE</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">Manners of thinking. An
        introduction</title>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans
          les Mêmes Conditions 4.0 International - CC BY-NC-SA 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/NXZ6NVV3" type="conferencePaper" xml:lang="">
          <analytic>
            <title level="a">Matières à raisonner. Une introduction</title>
            <author>
              <forename>Françoise</forename>
              <surname>Briegel</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title type="conferenceName">Colloque Matières à raisonner</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Genève</pubPlace>
              <date/>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>Inscription des savoirs, Matérialité des savoirs, Ecriture,
            Visualisation, Instruments, Pratiques intellectuelles,
            Raisonnement</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="6458783" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Genève</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="6447142" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marseille</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="5277858" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Washburn</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="6453974" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Toulouse</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date from="1000" to="1299" type="_temp">entre les XII<hi rend="sup">e</hi> et XIII<hi rend="sup">e</hi> siècles</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1800" to="1899" type="_temp">XIX<hi rend="sup">e</hi>
            siècle</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1700" to="1799" type="_temp">XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          </term>
          <term>
            <date from="1100" to="1199" type="_temp">XII<hi rend="sup">e</hi>
            siècle</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-10-21T08:52:00" who="Jeanne FLAMANT">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Matières à raisonner. Une
          introduction</titlePart>
          <titlePart type="alt">Manners of thinking. An
          introduction</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Françoise Briegel</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div>
        <div xml:id="d1e125">
          <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
            <div type="section1" xml:id="d1e141">
              <p xml:id="d1e143">Né d’un workshop organisé à <placeName ref="6458783" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Genève</placeName> en <date from="2017" to="2018" type="_temp">2017-2018</date>
                <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
                  <p>
                    <hi rend="italic">Matérialités et Raisonnements</hi>
                  organisé, à l’Université de Genève, par Jean-François Bert
                  (Université de Lausanne) et Françoise Briegel (Université de
                  Genève).</p>
                </note>, <hi rend="italic">Matières à raisonner</hi> est à la
              croisée de plusieurs travaux ; ceux sur la culture
              matérielle<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
                  <p>Plus particulièrement le groupe de travail <hi rend="italic">Matière à penser</hi> (<hi rend="italic">MàP</hi>) fondé par Marie-Pierre Julien,
                  Céline Rosselin et Jean-Pierre Warnier dont les travaux ont
                  fait l’objet de plusieurs publications : <hi rend="small-caps">Julien, Warnier </hi>et<hi rend="small-caps"/>W<hi rend="small-caps">arnier
                  </hi>(eds)<hi rend="small-caps">, 1999 </hi>; <hi rend="small-caps">Warnier</hi>, 1999 ; <hi rend="small-caps">Julien</hi> et <hi rend="small-caps">Rosselin</hi>, 2005</p>
                </note> comme celui du groupe de travail <hi rend="italic">Matière à penser</hi>
                <hi rend="italic">MàP
              </hi>fondé par <persName ref="110989457" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marie-Pierre Julien</persName>,
              <persName ref="092162622" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Céline Rosselin</persName> et
              <persName ref="02880368X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Pierre Warnier</persName>,
              à qui le titre de ce volume renvoie, et ceux sur les pratiques
              savantes menées par <persName ref="026932563" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Christian Jacob</persName>
                <note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
                  <p>
                    <hi rend="small-caps">Jacob</hi> (dir.), 2007, 2011</p>
                </note>. Le projet visait à questionner les objets, leur
              aspect matériel, les formes graphiques, les images afin de
              saisir leurs potentiels effets sur les manières dont, au fil des
              siècles, les individus ont pensé, raisonné ou réfléchi. En
              d’autres mots, une question a traversé les travaux : une mise
              forme graphique ou un objet ont-ils produit un effet cognitif
              particulier ? Le dossier <hi rend="italic">Matières à
              Raisonner</hi> n’entend pas reprendre l’ensemble des questions
              relatives au rapport entre matérialité et savoir qui a été
              traité de façon féconde ces dernières années. Il s’intéresse aux
              modalités proprement anthropologiques et historiques des
              allers-retours entre les façons de penser, les objets qui
              initient ou sont le fruit du raisonnement et les contextes dans
              lesquels ils opèrent. La réflexion ne se veut pas être une
              histoire intellectuelle, pas davantage une histoire des idées.
              Il s’agit d’une pragmatique de la pensée et du raisonnement.</p>
              <p xml:id="d1e205">Grâce à des cas historiques, anthropologiques
              ou sociologiques, quelques matérialités singulières ont été
              analysées : la fiche, la liste, la carte, le cadastre, l’arbre.
              Les études ont abordé les changements d’échelle dus à
              l’instrumentation et les logiques induites par les supports qui
              stockent l’information : le télescope, le microscope, l’écran,
              le carnet, la liste, le papier. Nous avons gardé à l’esprit la
              question initiale qui interrogeait ce que produit la matérialité
              sur la pensée des individus qui la convoquent ou y sont
              confrontés. Mais nous avons aussi ouvert la perspective inverse
              qui interrogeait quels modes de raisonnements induisaient ou
              suggéraient une matérialité particulière. En d’autres mots,
              est-ce que le tableau a un effet graphique qui invite à la
              pensée comparative, alors que la liste inviterait, quant à elle,
              à produire un raisonnement cumulatif ?</p>
              <p xml:id="d1e208">Les objets, anthropologiques par nature, sont
              considérés à partir de leurs matérialités et replacés dans les
              contextes historiques qui les ont produits. Ils en sont le
              témoignage, de même qu’ils en influencent les contours. Si
              <persName type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jack
              Goody</persName>, dans la <hi rend="italic">Raison
              graphique</hi>, a mis en évidence quelques spécificités des
              formes matérielles de présentation et d’utilisation d’un certain
              nombre de données (notamment astronomiques et administratives),
              les matières à raisonner, quant à elles, ne sont pas épuisées.
              Une des délicates questions soulevées par ce dossier réside dans
              la tentative de comprendre de ce que signifie « raisonner ». Les
              modes de raisonnement qui participent du quotidien des individus
              sont nombreux. Ils embrassent tour à tour, une capacité à
              analyser, induire, déduire, comparer, synthétiser, généraliser,
              cumuler, inférer, discriminer, opposer, etc. Conjointement aux
              émotions ils participent de l’agir humain. S’intéresser aux
              raisonnements suppose qu’il y ait une traduction possible entre
              les pensées et les outils qui les matérialisent, que ceux-ci
              soient scripturaux, graphiques, monumentaux. Si le réel n’est
              jamais appréhendable dans sa complétude, il est toutefois
              possible d’en saisir sa portée et ses contours. Cette opération
              relève d’un processus de traduction dont on sait qu’il est à la
              fois une aporie et en même temps qu’il est créateur. Ainsi,
              qu’elle qu’en soit sa matérialisation scripturale, graphique,
              matérielle, ce qui est donné à voir matériellement est condamné
              à n’être qu’un flou entaché d’imprécision, dont il faut se
              contenter. Malgré le constat d’insatisfaction que suppose le
              projet de ce dossier, on observe néanmoins que la forme
              matérielle de la cognition et les outils que les individus
              utilisent au fil des siècles évoluent et dessinent si ce n’est
              des ruptures, tout au moins des changements notables. Ce dossier
              invite donc à ne saisir que l’à-peu-près des choses et de leurs
              effets sur l’individu. Toutefois, selon les périodes
              considérées, les choses proviennent bel et bien de l’époque où
              elles se sont formées. À leur tour, elles participent du monde
              auquel elles appartiennent et dans lequel elles opèrent. La
              fonction pragmatique attachée aux objets n’est dès lors plus une
              simple figure de style ou un ornement, c’est une façon de faire
              qui impacte le monde.</p>
              <p xml:id="d1e214">Grâce à des études circonstanciées
              historiques, anthropologiques ou encore inspirées par les
              recherches en psychologie cognitive, il s’est agi de comprendre
              comment s’opère la distribution entre des façons de penser plus
              ou moins abstraites et des incarnations techniques.</p>
              <p xml:id="d1e217">Pour ce faire nous avons évité de situer <hi rend="italic">a priori</hi> la frontière entre les deux, de même
              que nous nous sommes refusés de hiérarchiser la prégnance de
              l’un (l’objet) au détriment de l’autre (la pensée) ; même si la
              question matérielle paraît plus évidente à circonscrire –
              l’objet ou la forme graphique sont donnés à voir – que ne
              peuvent l’être le raisonnement ou les modes de pensées. Car
              davantage que la désignation de cette césure, le projet <hi rend="italic">Matières à raisonner</hi> tente d’explorer la
              nature même du lien entre artéfacts et raisonnements.</p>
              <p xml:id="d1e227">Parfois, il semble que des cas illustrent une
              homothétie parfaite entre des objets et un type de raisonnement
              spécifique comme la visualisation, l’accumulation, la
              spécification ou encore la généralisation. Toutefois ce
              rapprochement lexical évitera d’être paresseux. Son illusoire
              évidence mérite d’être déconstruite ou approfondie. De la même
              façon, nous n’établissons pas, en amont, une distinction entre
              les différents matériaux ou objets qui instaurent le travail de
              connaissance. Ce sont les objets en contexte et toutes les
              configurations sociales, épistémiques et cognitives rendant
              possibles leurs usages et générant par exemple des activités
              intellectuelles de relation, de contraste, ou d’opposition nous
              semblent pertinentes. Ainsi, à partir de différentes
              matérialités opérationnelles, les contributions chercheront à
              isoler ou à repérer les conjugaisons d’activités intellectuelles
              telles que l’accumulation, la discrimination, le désassemblage,
              la généralisation, la réduction, la distribution, la
              spatialisation, la combinaison, la comparaison ou encore
              différentes formes de mise en relation.</p>
            </div>
            <div type="section1" xml:id="d1e231">
              <head subtype="level1" xml:id="d1e233">Ce dossier explore trois
              pistes.</head>
              <p xml:id="d1e236">La première réactualise l’interrogation qui a
              sous-tendu notre démarche et qui porte sur les contextes où
              s’articulent les liens entre les matérialités et les façons de
              penser qui s’y inscrivent. Aujourd’hui, sans doute plus que
              jamais, les développements technologiques des outils
              intellectuels sont imbriqués dans et par les connaissances
              produites. Comme elle a pu l’être durant une partie de l’époque
              moderne, la distinction entre outils et savoirs s’efface à
              nouveau. Cette actualité nous invite toutefois à nous arrêter
              aux contextes et aux gestes qui rassemblent, aux conditions qui
              président la production des savoirs, à la collecte des objets,
              des écritures, des traces de l’activité humaine que ce soit dans
              un but muséographique, informatique ou institutionnel. Avant
              l’assemblage d’objets ou de données singulières, plusieurs
              sortes d’opérations intellectuelles sont nécessaires : le
              repérage, la production, l’éventuelle transformation et enfin la
              réunion des éléments. Parfois, les données ou des objets
              épousent une logique cumulative configurée selon une procédure
              standardisée (les données informatiques, l’enregistrement
              d’actes dans un registre notarial). D’autres fois, il s’agit de
              faire coïncider des objets singuliers qui répondent à une
              fonction d’exemplarité tout en procédant de leur unicité (les
              logiques d’exposition muséale). Dans ce dernier cas, les pièces
              exposées discutent les unes avec les autres plutôt qu’elles ne
              matérialisent le milieu duquel elles ont été extraites.</p>
              <p xml:id="d1e239">Mettre en séries, en vitrines, en colonnes,
              en listes, produit un tout, un ensemble constitué qui est
              irréductible au seul assemblage des parties. La collecte
              dénaturalise en extrayant les artéfacts des milieux qui les ont
              produits et, dans le même mouvement, les re-naturalise. Elle
              engendre une impression d’objectivité que tissent les liens
              réalisés par le geste d’assemblage entre chacun des éléments.
              Par ailleurs, l’organisation scripturale dans un inventaire ou
              spatiale dans un espace muséal, inaugure des catégories qui
              perdurent au fil des siècles, par exemple la notion d’idolâtrie
              qui se construit au <date from="1600" to="1699" type="_temp">XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Ainsi, si
              la mise en ordre apparaît performative dans le sens où
              l’agencement produit une forme naturellement organisée et
              logique qui déjoue la critique et suspend la contestation quant
              à sa fiabilité et à sa pertinence, qu’en est-il du
              désassemblage ? S’apparente-t-il à un geste de désagrégation qui
              reconfigure ce qui faisait la valeur juridique ou mémorielle ?
              Par exemple, les papiers notariaux, couturés en registres et qui
              possédaient une fonction institutionnelle et légale, perdent-ils
              toute force juridique par le seul fait du démembrement du
              registre au moment d’une pénurie de papier dans les colonies
              espagnoles à la <date from="1770" to="1799" type="_temp">fin du
              XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> ? Ce cas nous rappelle
              combien le moment, le lieu, les acteurs et les intentions
              altèrent la valeur attribuée à la feuille écrite notariale. Or,
              dans ce contexte, le désassemblage s’apparente-t-il à un geste
              de la « dé-performativité » qui verrait le démembrement des
              registres comme une annulation de la force juridique que
              revêtent les écritures de l’époque moderne ?</p>
              <p xml:id="d1e248">L’histoire des innovations et des évolutions
              graphiques a été un domaine bien exploré. Récemment, <persName ref="176050345" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Claude Schmitt</persName>
              a montré que c’est au <date from="1100" to="1199" type="_temp">XII<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> que la
              pensée par figures s’impose dans les écoles monastiques et
              canoniales avant que le diagramme ne pénètre les Universités et
              n’accompagne, dès le <date from="1200" to="1299" type="_temp">XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, bon nombre
              de textes<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
                  <p>
                    <hi rend="small-caps">Schmitt</hi>, 2019, p. 25</p>
                </note>. Par quels canaux de diffusion ou d’influence les
              figures utilisées dans un domaine se retrouvent-elles ailleurs ?
              Par quel moyen, parcours ou hasard, un style<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
                  <p>
                    <hi rend="small-caps">Gombrich</hi>, 1971 (1960)</p>
                </note> percole-t-il dans un autre ? Est-ce la « force magique
              de la figure » qui lui confère une puissance heuristique
              tellement souple qu’elle est réutilisable si aisément pour
              d’autres fins que celles initialement envisagées ? Certaines
              époques, héritières de traditions visuelles, voient le
              développement de figures particulières comme en témoigne Le <hi rend="italic">Liber floridus</hi> (1120-1121) de <persName ref="068531028" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lambert de
              Saint-Omer</persName> qui conjugue des figures communes au
              <date>Haut Moyen Âge</date> (le cercle, la croix, l’arbre) avec
              la répétition des listes et des nombres de la tradition
              scolastique. Ces réseaux de sens graphiques nouveaux qui
              génèrent un modèle de vertu morale (un <hi rend="italic">habitus</hi>) s’imposent alors chez le lecteur
              chrétien. L’intérêt pour l’apparition de figures ou de formes
              graphiques ont été nombreuses dans un autre champ disciplinaire.
              En effet, l’histoire des sciences et des techniques a contribué
              à interroger les moments qui imbriquent les innovations et les
              découvertes avec les outils techniques et les formes
              matérielles. Le projet <hi rend="italic">Milestones in the
              History of Thematic Cartography, Statistical Graphics, and Data
              Visualization</hi>
                <hi rend="underline">
                  <note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
                    <p>
                      <hi rend="italic">Milestones in the History of Thematic
                      Cartography, Statistical Graphics, and Data
                      Visualization,</hi>
                      <hi rend="underline">https://www.datavis.ca/milestones/index.php?page=home</hi>
                    </p>
                  </note>
                </hi> cherche à consigner sur une même ligne temporelle, qui
              débute en <date>-6200 avant notre ère</date> et qui se densifie
              de références à l’époque moderne, l’apparition des différentes
              modes de visualisation dans l’histoire des sciences, proposant
              ainsi une tradition généalogique qui est classique dans ce champ
              disciplinaire. On apprend, par exemple que l’historiogramme (<hi rend="italic">bar chart</hi>) apparaît en <date type="_temp" when="1786">1786</date> sous la plume de <persName ref="027076288" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">William Playfair</persName> qui
              est tout à la fois économiste, ingénieur, libraire, comptable,
              ou banquier<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
                  <p>William <hi rend="small-caps">Playfair</hi>, <hi rend="italic">The commercial and political atlas :
                  representing, by means of stained copper-plate, charts, the
                  exports and general trade of England at a single view</hi>,
                  1786.</p>
                </note>. Ce dernier le formalise pour visualiser conjointement
              l’évolution du prix du blé et celle des salaires. Adossée à ces
              différentes historiographies, le dossier <hi rend="italic">Matières à raisonner</hi> ne cherche pas à
              compléter la ligne du temps des innovations graphiques, mais
              interroge spécifiquement ce que font des figures et les formes
              graphiques particulières (« <hi rend="italic">Carte, arbre,
              tableau, liste</hi> ») sur la mémoire, la circulation, la
              spécialisation des savoirs, ou sur la visualisation du
              territoire. Est-ce que certains modes de représentation ont eu
              des effets cognitifs particuliers sur les contemporains ? Si la
              représentation des tracés des propriétés foncières (les mappes)
              réalisés lors de la réforme fiscale de la Savoie dans le <date from="1200" to="1240" type="_temp">premier tiers du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> constitue une nouveauté visuelle
              pour les habitants des contrées montagnardes et rurales, peu
              familiers des plans, les archives témoignent néanmoins de
              l’appropriation rapide et persistante de ces dessins par les
              populations locales. Or, de nombreux plans cadastraux présentent
              une spécificité graphique – le relief – qui est un élément
              inutile et concurrent aux codes utilisés dans la schématisation
              fiscale. Quels rapports entretient la verticalité figurée des
              montagnes avec l’objet matériel qu’est le cadastre ? N’est-ce
              que la rémanence d’une image mentale du territoire ? Au fil du
              temps l’homme a usé de stratégies, d’instruments ou de supports
              particuliers pour entraîner, développer, affermir ou convoquer
              sa mémoire. Les moyens mémoriels présentent des natures très
              différentes selon les époques et les populations qui les
              convoquent. Ainsi, les structures arborescentes ont joué, dans
              l’art de la mémoire, un rôle important à <date>la fin du Moyen
              Âge</date> et à la <date>Renaissance</date>. Comment la figure
              de l’arbre agit-elle sur la mnémotechnie et les acteurs qui la
              convoquent ? Pourquoi le choix d’une telle figure, plutôt qu’une
              autre ? L’arborescence visualise des embranchements qui
              déploient des réseaux de relations, tout en instituant une
              origine (le tronc, le début de l’arbre) de laquelle émane
              l’ensemble. L’organisation spatiale verticale ou horizontale
              signale des liens, des nœuds, qui sont autant de croisées des
              chemins possibles pour conduire la mémoire selon un réseau
              complexe de sens. Alors que la mémoire suit un cheminement
              spatial conduit par des branchages, l’organisation des
              disciplines au cours du <date from="1800" to="1899" type="_temp">XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> procède
              encore de cette forme graphique, mais ne s’en satisfait pas.
              Listes, tableaux sont autant de manière de rendre intelligible
              l’organisation des savoirs et les liens que les connaissances
              entretiennent entre elles. Toutefois, la mise en ordre des
              disciplines en arbres, listes ou tableaux ne produit-elle pas un
              effet non voulu et visuel sur l’architecture intellectuelle de
              ce que doit être l’arbre de la connaissance au <date from="1800" to="1899" type="_temp">XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle</date> ?
              Influencés par les formes graphiques structurées, les érudits
              romantiques cherchent la régularité, l’harmonie, effacent les
              anomalies ou remplissent les vides dans un souci de rendre le
              monde conforme à l’image qui s’impose à leur vue.</p>
              <p xml:id="d1e317">Un dernier aspect traité dans ce dossier
              s’attarde sur la façon dont les savants ou les chercheurs créent
              des instruments, se saisissent des objets ou des outils en
              fonction de leur taille, de leur maniabilité ou des situations
              dans lesquelles les acteurs se trouvent. La question se pose
              alors de savoir si l’objet n’est réductible qu’à sa seule
              fonction. L’exemple du porte-loupe de Trembley et la difficulté
              à comprendre sa fonctionnalité pour ceux qui n’en sont pas
              familiers ou les régimes d’utilisations spécifiques ou
              généralisés des télescopes de <placeName ref="6453974" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Toulouse</placeName>,
              <placeName ref="6447142" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marseille</placeName> et
              <placeName ref="5277858" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Washburn</placeName>,
              soutiennent cette idée. Toutefois, les objets sont susceptibles
              de créer le sentiment du beau ou des liens affectifs qui
              viennent perturber l’énonciation d’une seule relation
              fonctionnelle. Le rapport aux choses passe par le maniement, le
              toucher, par leurs valeurs sentimentales et symboliques qui
              parfois consolident des liens interindividuels et produisent un
              sentiment communautaire. Nous avons eu un exemple récent :
              l’altruisme financier et l’élan compassionnel qui se sont
              exprimés lors de l’incendie de Notre-Dame, ont été contrastés
              avec la moindre solidarité que reçoivent les associations
              caritatives. Bien que cet événement soulève des controverses, il
              signale combien l’objet est mobilisateur. Comment comprendre les
              ressorts qui génèrent un tel phénomène ? Les objets ont bel et
              bien un pouvoir : ils rassemblent les individus, ils initient
              des relations ou les entretiennent. Or, la taille des objets
              est-elle un paramètre qui entre dans l’équation ? L’attachement
              aux choses imposantes serait-il plutôt de nature collective ? Et
              l’attachement aux petits objets serait, quant à lui,
              individuel ? L’inanimation permet-elle d’accueillir et de
              répondre à la complexité des attentes et des besoins de chacun
              et chacune ? Ces questions renvoient à la matérialité, aux
              rapports des objets aux autres objets, aux ergonomies de
              travail. Le lien qu’un savant comme Le Sage au <date from="1700" to="1799" type="_temp">XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
              entretient avec ses fiches est révélateur. Si cet érudit
              genevois manifeste d’une forme obsessionnelle de rédaction,
              d’accumulation et de rangement de ses connaissances, la mise en
              fiches n’en est pas moins une pratique savante usuelle chez les
              chercheurs jusque tard dans le <date from="1900" to="1999" type="_temp">XX<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Il existe
              sans nul doute un sentiment de satiété produite par l’aspect
              visuel du fichier bien rempli. Or, le savoir procède de ces
              façons d’organiser son propre travail. Plus largement, cette
              structuration par la mise en fiches s’apparente-t-elle à la
              pensée scolastique encore vivace et qui voit fleurir les
              raisonnements par listes, par énumérations, par nombres <date from="1000" to="1299" type="_temp">entre les XII<hi rend="sup">e</hi> et XIII<hi rend="sup">e</hi> siècles</date> ?
              Si la forme du savoir est décisive sur la nature de la
              connaissance, d’autres ont montré combien les lieux de savoirs
              et l’organisation même du travail peuvent aussi jouer un rôle.
              Entre normes culturelles et professionnelles, l’état
              socioprofessionnel et plus particulièrement la précarité dans
              laquelle se trouve le chercheur de nos jours laisse des traces
              sur les façons dont se construit le savoir.</p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e338">
        <head xml:id="d1e340">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e343">
          <bibl xml:id="d1e345">
            <hi rend="small-caps">Gombrich</hi>, 1971
          (1960) : Ernst <hi rend="small-caps">Gombrich</hi>, <hi rend="italic">L’Art et l’illusion</hi>. . <hi rend="italic">Psychologie de la représentation picturale,</hi>
          Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e359">
            <hi rend="small-caps">Jacob </hi>(dir.),
          2017,2011 : Christian <hi rend="small-caps">Jacob </hi>(dir.), <hi rend="italic">Les lieux de savoirs</hi>, Paris, Albin Michel et <ref target="https://savoirs.ehess.fr">
              <hi rend="underline">https://savoirs.ehess.fr</hi>
            </ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e374">
            <hi rend="small-caps">Julien, Warnier
          </hi>et<hi rend="small-caps"/>W<hi rend="small-caps">arnier
          </hi>(eds)<hi rend="small-caps">, 1999 :</hi> Marie-Pierre <hi rend="small-caps">Julien,</hi> Marie &amp; Jean-Pierre W<hi rend="small-caps">arnier</hi> (eds), <hi rend="italic">Approches de
          la culture matérielle : corps à corps avec l’objet</hi>, Paris,
          L’Harmattan.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e398">
            <hi rend="small-caps">Julien</hi> et <hi rend="small-caps">Rosselin</hi>, 2005 : Marie-Pierre <hi rend="small-caps">Julien,</hi> Céline R<hi rend="small-caps">osselin</hi>, <hi rend="italic">La culture
          matérielle</hi>, Paris, La Découverte.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e415">
            <hi rend="small-caps">Schmitt</hi>, 2019 :
          Jean-Claude Schmitt, <hi rend="italic">Penser par figures</hi>,
          Paris, Arkhê.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e424">
            <hi rend="small-caps">Warnier</hi>, 1999 :
          Jean-Pierre W<hi rend="small-caps">arnier</hi>, <hi rend="italic">Construire la culture matérielle. L’homme qui pensait
          avec ses doigts</hi>, Paris, Presses Universitaires de
          France.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>