<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="MaR-08_Bert">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Athéisme et incrédulité chez un savant genevois du
        xviiie siècle</title>
        <title type="sub">Ce qu’une approche matérielle des pratiques savantes
        peut apporter au débat science/religion</title>
        <author role="aut">
          <forename>Jean-François</forename>
          <surname>Bert</surname>
          <affiliation>Université de Lausanne</affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>Protestantisme</item>
            <item>religion</item>
            <item>pratiques savantes</item>
            <item>science de la matière</item>
            <item>atome</item>
            <item>divinité</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-11-23T09:56:00" who="Jeanne FLAMANT">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Athéisme et incrédulité chez un savant
          genevois du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ce qu’une approche matérielle des pratiques
          savantes peut apporter au débat science/religion</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Jean-François Bert</docAuthor>
          <affiliation>Université de Lausanne</affiliation>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract">
        <p xml:lang="fre">Dans cet article nous cherchons à renouveler les
        connaissances historiques sur les rapports science/religion à
        <placeName ref="6458783" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Genève</placeName> durant <date from="1700" to="1799" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> en prenant appui sur une perspective
        historiographique particulière, centrée sur la question des pratiques
        d’érudition. En suivant l’itinéraire d’un savant genevois, le
        physicien et mathématicien <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Georges-Louis Le Sage</persName>
        (1724-1803), il s’agira d’engager une série de nouvelles hypothèses
        sur la place jouée par les valeurs religieuses, sur la manière dont sa
        croyance influa ou non sur sa manière de penser, de voir, d’observer
        le monde et certains de ses phénomènes, ou encore sur sa manière de
        délimiter, explicitement, une distinction entre le domaine des
        sciences(s) et celui de la religion.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
          <p xml:id="d1e86">Durant le dernier tiers du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> un changement s’opère dans la cité
          de Calvin. L’affaiblissement de l’influence du dogme et de la
          théologie calviniste réformée s’accompagne de l’éclosion de
          nouvelles trajectoires scientifiques, en particulier dans les
          sciences exactes<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>Voir : <hi rend="small-caps">Heyd, 1980 ; Pitassi, 1992 ;
              Fatio, 1991.</hi>
              </p>
            </note>. Un processus qui trouve une partie de son origine dans
          l’introduction du cartésianisme à l’Académie de <placeName ref="6458783" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Genève</placeName> par
          <persName ref="050597221" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Robert Chouet</persName>
          (1642-1731) et J<persName type="_temp">ean-Alphonse
          Turrettini</persName> (1671-1737).</p>
          <p xml:id="d1e99">Historiens et philosophes des sciences,
          spécialistes de l’histoire de <placeName ref="6458783" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Genève</placeName>, se sont
          attelés à préciser la chronologie de ce basculement en suivant le
          grand récit d’une sécularisation progressive qui continue d’être une
          grille de lecture féconde (surtout en histoire des sciences)
          lorsqu’il s’agit d’expliquer l’avènement d’une modernité fondée
          – disons-le rapidement – sur un usage critique de la Raison. Une
          Raison qui, surtout, n’hésite pas à imposer ses points de vue face à
          d’autres traditions, dont la tradition religieuse.</p>
          <p xml:id="d1e101">Face à ces lectures macrostructurelles, une
          approche matérielle des savoirs permet de désigner avec bien plus de
          précision les nombreuses lignes de faille qui se sont ouvertes entre
          les sciences et la religion dans la <placeName ref="6458783" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Genève</placeName> du <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
            <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>Gingras montre comment les valeurs religieuses continuent de
              conserver un poids social important en interdisant, en retardant
              ou en essayant de re-dimensionner certaines recherches
              scientifiques. Voir : <hi rend="small-caps">Gingras</hi>,
              2013.</p>
            </note>. En effet, le processus de différenciation entre les deux
          domaines a été particulièrement complexe car même si ils ont bien
          fini par entretenir des rapports d’exclusion (les sciences modernes
          – expérimentales – demandant des mesures de plus en plus précises,
          requérant des vérifications et excluant toute supposition d’une
          exception de type miraculeux ou d’une finalité immanente<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>L’exemple de Genève est d’autant plus intéressant qu’il
              existe une littérature pléthorique sur la structuration des
              mondes savants durant l’époque moderne. Les réseaux épistolaires
              ont aussi été largement utilisés pour dessiner les contours
              mouvants de ce vaste réseau, ou pour préciser l’existence de
              plusieurs particularités, dont la monopolisation de l’activité
              savante par les patriciens de la cité ; le développement d’un
              fort individualisme qui semble être l’une des causes ayant
              empêché l’éclosion de véritables équipes de recherche ; voire
              aussi l’intensification d’un certain goût pour la pratique
              concrète et l’artisanat. Sur ces différents points, voir : <hi rend="small-caps">Trembley</hi>, 1987 ; <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi> et <hi rend="small-caps">Stahl-Gretsh</hi>, 2011 ; <hi rend="small-caps">Montandon</hi>, 1975 ; <hi rend="small-caps">Benguigui, </hi>2006 ; <hi rend="small-caps">Sigrist</hi>, 2004.</p>
            </note>), sciences et religion ont entretenu pendant une grande
          partie de ce siècle des relations d’appui, voire de renforcement
          réciproque<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>
                <hi rend="small-caps"/>
                <hi rend="small-caps">Bert</hi>,
              2021.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e146">À titre d’exemple, une approche matérielle nous
          conduirait certes à repérer comment les savants genevois ont perçu
          et présenté dans leurs écrits publiés les grands – et les petits –
          obstacles épistémologiques à surmonter pour véritablement faire
          œuvre de science. Mais aussi, et en regard de ces textes, à prendre
          au sérieux la manière dont ils ont mis en scène la question
          confessionnelle, de manière souvent bien plus libre, dans des
          documents à caractère privé qu’il s’agisse des correspondances, des
          brouillons, des carnets, et surtout pour ce qui va nous intéresser
          ici, des fiches. Sur ce point, la trajectoire du physicien et
          mathématicien <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Georges-Louis Le Sage</persName>
          (1724-1803), connu pour avoir émis une hypothèse mécaniste de la
          gravitation<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Son hypothèse, au sujet de la gravitation, fait intervenir
              des transferts instantanés d’impulsion par le biais de « chocs »
              ou de « collisions », conçus sur le modèle des chocs entre des
              boules de billard. Voir : <hi rend="small-caps">Chabot</hi>,
              2003.</p>
            </note>, pour avoir rédigé vers <date from="1742" to="1743" type="_temp">1742-1743</date> un traité sur les causes finales, mais
          aussi pour avoir occupé son temps à remplir des milliers de fiches à
          partir de cartes à jouer, nous permettra de voir comment celui-ci
          envisagea la question de Dieu et surtout celle de sa place dans son
          système physique, par ailleurs assez complexe. À cette fin, nous
          nous appuierons sur les très nombreux matériaux accumulés par
          <persName type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> sous forme de
          fiches et qui rendent compte des petits accommodements du physicien
          pour repenser l’idée d’un dieu créateur ou, pour reprendre la
          formule de <persName ref="02704694X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Newton</persName> que <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> fera sienne,
          d’un « agent agissant<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Le Sage traduira les fameuses quatre lettres de Newton à
              Bentley dans lesquelles le premier précise que la force de
              gravité n’est pas inhérente à la matière et requiert la présence
              d’un agent immatériel : « La gravité doit être causée par un
              agent agissant constamment selon certaines lois ; mais que cet
              agent soit matériel ou immatériel, je l’ai laissé à la
              considération de mes lecteurs. » Fonds <hi rend="small-caps">Le Sage</hi> : Ms. fr. 2011 /2, copie annotée
              de quatre lettres de Newton à Bentley sur l’existence de Dieu
              (traduction littérale par Le Sage). Ces lettres ont été publiées
              sous la rubrique « Théologie physique », dans <hi rend="italic">Bibliothèque Britannique</hi>, t. 4, p. 89-109 et
              189-205 (février-mars 1797).</p>
            </note> ». Nous essaierons de faire hypothèse que la mobilité
          qu’offre le format des fiches, la possibilité de les mélanger à
          loisir, de les faire se répondre ou au contraire s’opposer, a eu des
          répercussions tant sur la créativité scientifique et intellectuelle
          de <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> que sur sa
          capacité à faire exploser les dogmes classiques du protestantisme
          calviniste dans le but de se choisir une croyance qui soit en
          adéquation avec ses principales hypothèses physiques<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Pour en savoir plus sur le personnage et son fichier : <hi rend="small-caps">Bert</hi>, 2018.</p>
            </note>.</p>
          <div type="section1" xml:id="d1e172">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e173">Un premier décentrement :
            logique spatiale et appareillage objectuel</head>
            <p xml:id="d1e175">À première vue, il peut sembler étrange de
            faire appel à une histoire matérielle des savoirs afin de
            documenter la question des rapports entre science(s) et religion
            dans la modernité genevoise. C’est oublier que cette perspective a
            déjà été largement adoptée tant en histoire des religions qu’en
            histoire des sciences, lorsqu’il s’est agi, par exemple, de
            déterminer le rôle des espaces et des architectures, ou celui des
            objets, dans la production des savoirs.</p>
            <p xml:id="d1e177">L’aspect territorial, spatial et architectural
            des lieux de culte a été une thématique très tôt mise en avant en
            histoire des religions, comme en témoignent les travaux
            sociologiques d’<persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Émile Durkheim</persName> et de
            <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Mauss</persName>, pour qui
            le sacré, au sens propre, s’identifie avec ce qui est séparé et
            circonscrit, contrairement au profane qui, comme l’indique son
            étymologie, désigne ce qui se trouve à l’extérieur de l’enceinte
            réservée (<hi rend="italic">pro-fanum</hi>). C’est en
            reconnaissant et en définissant le sacré aussi bien dans un
            ensemble de monuments fixes (églises, chapelles, cimetières) que
            dans des parcours (lors de pèlerinages), des trajets (lors de
            processions), des routes et des frontières (entre le permis et
            l’interdit, le pur et l’impur), que la socio-anthropologie
            française du religieux s’est détachée d’un point de vue
            théologique. En effet, dès que l’on prend le « paysage » religieux
            au sérieux, les cultes que l’on croyait jusque-là immémoriaux ne
            cessent de se transformer. Ils résultent de choix et de la volonté
            de tel ou tel groupe social. Ils se construisent en fonction de
            certains rapports de force, de tensions et d’intérêts partagés
            entre les logiques spirituelles et temporelles.</p>
            <p xml:id="d1e182">Cette première approche qui a mis
            volontairement l’accent sur l’ancrage spatial des savoirs et des
            croyances religieuses a connu un important renouveau au tournant
            des <date from="1980" to="1989" type="_temp">années 1980</date>,
            en particulier dans le champ des <hi rend="italic">Science and
            Technology Studies</hi> (STS)<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
                <p>Pour une synthèse : <hi rend="small-caps">Gieryn</hi>,
                2000 ; <hi rend="small-caps">Withers</hi>, 2009 ; <hi rend="small-caps">Besse</hi>, 2010 et récemment <hi rend="small-caps">Bert</hi> et <hi rend="small-caps">Lamy</hi>, 2021.</p>
              </note>. Dans son livre <hi rend="italic">Putting Science in Its
            Place</hi>
              <note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Livingstone</hi>, 2003.</p>
              </note>, l’une des premières synthèses d’ampleur sur la manière
            dont la dimension spatiale et géographique affecte les activités
            de savoir à travers l’histoire, <persName type="_temp">D. N.
            Livingstone</persName> précise comment toutes les formes d’analyse
            de distribution des savoirs dans l’espace architecturé d’un lieu
            précis ou d’une géographie plus vaste sont susceptibles d’offrir
            un surcroît d’intellection pour mieux cerner, justement, la
            question de la production de ces savoirs. En un même mouvement, il
            propose de saisir le locus des savoirs (la configuration spatiale
            générale), les phénomènes de circulation (les trajets), et les
            structures profondes de l’organisation des savoirs (les manières
            dont ils sont mis en forme, mais surtout reformulés et transformés
            durant leur circulation)<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Besse</hi>, 2004.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e222">Cette approche spatiale des savoirs et des
            croyances, doublement héritière d’une socio-anthropologie du sacré
            et d’une histoire des sciences portée sur la question des logiques
            sociales de production et de diffusion des savoirs savants, semble
            particulièrement pertinente dans le cas qui nous intéresse ici, à
            savoir la ville de <placeName ref="6458783" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Genève</placeName> au <date from="1700" to="1799" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xviii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
            car il existe alors plusieurs pôles d’affinités, des circulations
            privilégiées, des divisions plus ou moins évidentes entre science
            et religion. C’est le cas des différents lieux d’apprentissage que
            sont l’Académie, le Collège ou la Bibliothèque de <placeName ref="6458783" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Genève</placeName> qui
            structurent alors fortement la production et surtout la diffusion
            des savoirs dans la cité de Calvin. L’Académie, lieu de formation
            des pasteurs, aura beau s’ouvrir au début du <date from="1700" to="1799" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xviii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> à de nouvelles philosophies,
            telles que le cartésianisme, elle ne cessera jamais d’être une
            institution conservatrice soucieuse, surtout, de « transmettre une
            vision du monde cohérente dans laquelle les acquis scientifiques
            et philosophiques [peuvent] coexister sans problème avec les
            fondements logiques et conceptuels de la théologie naturelle et de
            l’ontologie<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi> et <hi rend="small-caps">Candaux,</hi> 2011.</p>
              </note> ». Ces quelques « hauts lieux » de la production des
            savoirs sont d’autant plus importants qu’ils vont aussi jouer un
            rôle non négligeable dans la construction d’une forme d’entre-soi,
            d’une identité, voire d’un « style » singulier de faire science
            à <placeName ref="6458783" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Genève</placeName>
              <note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Jacob</hi>, 2007 et 2011.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e251">Après la prise en compte de cette matérialité
            spatiale des savoirs, ce que l’on a convenu d’appeler l’<hi rend="italic">object turn</hi> permet d’ajouter une autre ligne
            d’investigation relative cette fois-ci à la question de la densité
            des choses, de l’affection portée pour un objet, ou encore de
            l’apprentissage et des nombreux savoir-faire qu’exige tout
            engagement dans les pratiques religieuses/savantes. En histoire
            des religions, et depuis Durkheim et son analyse fondatrice des
            churingas australiens dans les <hi rend="italic">Formes
            élémentaires de la vie religieuse</hi> (1912), plusieurs approches
            récentes ont cherché à prendre au sérieux la question des objets
            – surtout de leur façonnement et de leur diffusion – conduisant
            les auteurs à mieux documenter l’attachement profond que le
            croyant développe à leur égard<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
                <p>Voir ces deux colloques internationaux récents : « La force
                des objets », organisé en 2013 à l’université
                Toulouse 2–Jean-Jaurès, et « Matérialités religieuses », qui
                s’est tenu au musée du quai Branly en 2015. <hi rend="small-caps">Albert, Cohen, Kedzierska-Manzon </hi>et<hi rend="small-caps"> Mottier</hi>, 2016.</p>
              </note>. De la même manière, l’histoire des sciences, en
            particulier celle portant sur l’époque moderne, s’est longuement
            interrogée sur la mobilisation par les savants de certains
            instruments lors de leurs expérimentations, afin de penser et
            d’élaborer de nouvelles hypothèses scientifiques. <hi rend="italic">Le Léviathan et la pompe à air</hi> de <persName type="_temp">S. Shapin</persName> et <persName type="_temp">S. Schaffer</persName> a ouvert la voie à ce type de
            description où un instrument, souvent complexe, comme pouvait
            l’être la pompe à air de <persName type="_temp">Boyle</persName>,
            se retrouve projeté au cœur d’un conflit théorique et
            philosophique d’importance, ici concernant le statut
            de l’expérimentation<hi rend="sup">
                <note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
                  <p>
                    <hi rend="small-caps">Shapin</hi> et <hi rend="small-caps">Schaffer</hi>, 1993.</p>
                </note>
              </hi>.</p>
            <p xml:id="d1e283">Comme l’approche spatiale, cette manière de
            prendre en compte la place des objets semble particulièrement
            heuristique lorsqu’il s’agit de préciser la question de l’essor de
            l’histoire naturelle, de la physique expérimentale ou encore des
            sciences de la terre à <placeName ref="6458783" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Genève</placeName> durant le
            <date from="1700" to="1799" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xviii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>.
            Un détour par les objets mobilisés permet de mieux comprendre la
            quête de la mesure qui anime alors certains savants, en
            particulier au travers de l’usage répété des thermomètres, des
            baromètres ou des hygromètres, ce qui ne manque pas de provoquer
            d’importantes controverses<hi rend="sup">
                <note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
                  <p>Par exemple : <hi rend="small-caps">Sigrist</hi>,
                  2011.</p>
                </note>
              </hi>. Ces objets de mesure, souvent inventés spécifiquement
            pour cela, ont parfois aussi été détournés de leur usage initial.
            Certains sont venus reconfigurer des pratiques savantes, d’autres
            ont permis de faire émerger de nouvelles interrogations, dont une
            partie a pu favoriser l’éloignement progressif des savants
            genevois du dogme religieux. En utilisant tel ou tel instrument,
            en mesurant mieux, en comptant mieux, ou encore en accroissant
            leur capacité à maîtriser la nature, ils ont fini par établir une
            séparation de plus en plus stricte entre le domaine du religieux
            et celui de la science.</p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e298">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e299">Le cas des pratiques
            savantes et des technologies de papiers</head>
            <p xml:id="d1e301">Il est possible d’envisager un troisième
            déplacement matériel qui, après le détour spatial et objectuel,
            s’occuperait des pratiques savantes, celles du moins qui disposent
            les corps savants à observer, classer, manipuler, porter,
            déplacer, regarder, scruter, lire et écrire. Le naturaliste, on
            l’oublie trop souvent, collecte et étiquette ses échantillons
            avant de les analyser et de les inventorier<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
                <p>On peut penser sur ce point à la « botanophilie », mis en
                lumière par <hi rend="small-caps">Ruppel</hi>, 2019.</p>
              </note>. Le bibliothécaire, lui, catalogue et indexe ses livres.
            Le philologue transcrit, corrige et compare ses recueils de mots
            ou de textes.</p>
            <p xml:id="d1e310">Avant d’explorer la nature de ces différents
            savoirs savants, il paraît essentiel d’observer la chorégraphie
            des différents gestes qui sont à l’œuvre, par exemple, en suivant
            l’usage et le maniement par ces mêmes savants d’outils de
            référencement spécifiques tels que les index ou les thésaurus.
            Plusieurs historiens de la période moderne ont pu montrer, à ce
            sujet, qu’une analyse approfondie des méthodes de travail, des
            manières spécifiques de citer et de mobiliser des textes, de
            prendre des notes, de commenter, de corriger, ou encore de faire
            appel à des stratégies mnémotechniques personnelles était tout à
            fait possible et ce en regardant attentivement comment se
            transforme la pratique documentaire, qui devient de plus en plus
            proliférante au cours du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xvii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
              </date> et du <date from="1700" to="1799" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xviii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
              <note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
                <p>Voir <hi rend="small-caps">Blair</hi>, 2010 et <hi rend="small-caps">Daston</hi>, 2017. Le <hi rend="small-caps">xviii</hi>
                  <hi rend="sup">e</hi> siècle est
                porteur de nombreux autres changements. La gestion des
                connaissances devient plus flexible, de nouvelles pratiques de
                compilation se développent, le champ des phénomènes qui
                comptent comme objets légitimes d’étude scientifique évolue et
                ne cesse de s’élargir. Plus globalement encore, le travail de
                l’homme de science ne se conçoit plus comme une forme de
                loisir sophistiqué, mais renvoie à un effort souvent pénible.
                La perception qu’ont les chercheurs de leur rôle public change
                aussi, car la science doit contribuer désormais à la
                réalisation véritable d’un mieux vivre en commun.</p>
              </note>. Les mouvements de la pensée s’incarnent dans le
            maniement de ces objets, et en particulier dans l’emploi de
            certains supports graphiques.</p>
            <p xml:id="d1e337">Pour ce qui est des savants suisses de la
            République des Lettres, il existe une littérature fournie
            concernant leurs usages de la correspondance<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
                <p>
                  <hi rend="sup"/>Voir <hi rend="small-caps">Holenstein</hi>,
                <hi rend="small-caps">Steinke</hi> et <hi rend="small-caps">Stuber</hi>, 2013 ; N<hi rend="small-caps">icoli</hi>, 2013. On peut penser ici au
                développement de la plate-forme <hi rend="italic">Haller
                online</hi> : <ref target="http://www.albrecht-von-haller.ch/d/hallerstiftung.php">http://www.albrecht-von-haller.ch/d/hallerstiftung.php</ref>.</p>
              </note>. Mais il est temps, peut-être de s’interroger, aussi,
            sur la place du support « ordinaire » du travail savant, à savoir
            le codex sous ses différentes formes (livre, cahier, carnet,
            registre, etc.), en particulier dans les activités d’observation.
            Il est sans doute difficile d’expliquer l’extension de la pratique
            du carnet, surtout à partir du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xvii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, en essayant de la rattacher à une
            croyance religieuse particulière, étant donné que la technique est
            utilisée aussi bien chez les savants catholiques (comme <persName type="_temp">Redi</persName> en Italie) que chez les protestants
            (comme le fait <persName type="_temp">Boyle</persName>). Par
            contre, on peut se demander si l’usage du carnet, à <placeName ref="6458783" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Genève</placeName>, n’est pas
            le signe d’une intensification des observations sur la nature qui
            aurait pour origine la valorisation protestante de l’œuvre de
            Dieu. Comme d’autres avant nous<hi rend="sup">
                <note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
                  <p>Voir : <hi rend="small-caps">Bourguet,</hi> 2017 ; <hi rend="small-caps">Minzetanu</hi>, 2016 ; <hi rend="small-caps">Yeo</hi>, 2014.</p>
                </note>
              </hi> et tel que nous le verrons dans ce qui suit, nous pensons
            qu’il existe un lien entre le choix de certains supports
            d’inscription et la mise en œuvre de rationalités spécifiques. On
            pourrait d’ailleurs étendre cette hypothèse à l’usage des listes
            ou à celle des fiches<hi rend="sup">
                <note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
                  <p>Par exemple, <hi rend="small-caps">Bert,</hi> 2017 ; <hi rend="small-caps">Delbourgo </hi>et<hi rend="small-caps">
                  Müller-Wille</hi>, 2012.</p>
                </note>
              </hi>. Ces « micro-opérations » savantes peuvent en tout cas
            faire l’objet d’une histoire comparée, et cela d’autant plus que
            nous en savons davantage sur l’organisation de certaines cultures
            savantes particulières<hi rend="sup">
                <note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
                  <p>Par exemple : <hi rend="small-caps">Shapin</hi>,
                  2014.</p>
                </note>
              </hi>.</p>
            <p xml:id="d1e405">La question est centrale car, si certaines
            pratiques d’érudition ont bien leur origine dans la construction
            de l’État moderne et dans le développement de l’action
            administrative <date from="1100" to="1799" type="_temp">entre le
            <hi rend="small-caps">xii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> et le <hi rend="small-caps">xviii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
              <note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
                <p>Sur ce point : <hi rend="small-caps">Fossier</hi>, <hi rend="small-caps">Petitjean </hi>et <hi rend="small-caps">Revest</hi>, 2019.</p>
              </note>, une anthropologie historique et comparée des pratiques
            savantes pourrait révéler l’existence d’un lien, souvent étroit,
            avec des pratiques plus anciennes, d’ordre religieuses ou
            spirituelles. Les archives des savants genevois apporteraient ici
            de précieuses indications. Il suffit de rappeler quelques
            trajectoires entre science et religion : le mathématicien
            <persName ref="101299761" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gabriel Cramer</persName>
            (1704-1752) est issu d’une famille protestante ; le physicien
            <persName ref="02851310X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean Jallabert</persName>
            (1712-1768), consacré pasteur en <date type="_temp" when="1737">1737</date>, est le fils du théologien <persName ref="11032580X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Étienne Jallabert</persName> ; le
            naturaliste et biologiste <persName type="_temp">Charles
            Bonnet</persName> (1720-1793) a conservé une croyance résolue en
            la religion mais surtout a transformé la pratique de l’examen de
            conscience, centrale dans le protestantisme réformé calviniste, en
            un principe épistémologique de réflexivité savante
            quotidienne<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
                <p>
                  <hi rend="sup"/>Voir : <hi rend="small-caps">von
                Greyerz</hi>, 2016 ; <hi rend="small-caps">Hahn</hi>,
                1986.</p>
              </note> ; <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Abraham Trembley</persName>
            (1710-1784) s’est préparé à devenir pasteur avant de se consacrer
            à la zoologie ; le météorologue <persName ref="030959977" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-André
            Deluc</persName> (1727-1817) a développé une géologie en partant
            de données issues de la Genèse<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
                <p>
                  <hi rend="sup"/>
                  <hi rend="small-caps">Hubner</hi>,
                2010.</p>
              </note> ; le botaniste <persName ref="032377525" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Augustin Pyramus
            de Candolle</persName> (1778-1841) condamna toute religion
            dogmatique au profit de la seule légitimité de la Révélation<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
                <p>
                  <hi rend="sup"/>
                  <hi rend="small-caps">Bungener</hi>, 2018 ;
                <hi rend="small-caps">Bungener, Matille </hi>et<hi rend="small-caps"> Callmander</hi>, 2017.</p>
              </note>. La plupart de ces savants ont aussi côtoyé, parfois de
            près, le naturaliste et bibliothécaire <persName ref="05866551X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean
            Senebier</persName> (1742-1809), petit-fils de pasteur devenu
            lui-même pasteur en <date type="_temp" when="1769">1769</date>,
            avant d’être nommé bibliothécaire de la nouvelle bibliothèque de
            <placeName ref="6458783" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Genève</placeName> en <date from="1772" to="1773" type="_temp">1772-1773</date>
              <note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Pictet</hi>, 1988 ; <hi rend="small-caps">Grmek</hi>, 1991.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e475">Ces connexions finissent en tout cas par
            soulever de nombreuses questions qu’il faut, pour certaines,
            envisager sérieusement : d’où vient la vocation scientifique ?
            Comment se déclare-t-elle chez des savants qui ont d’abord
            « rêvé » de devenir pasteurs ? Quel rôle jouent certaines valeurs
            spécifiquement religieuses, telles que l’humilité, l’honnêteté, la
            piété, la responsabilité devant Dieu, ou la condamnation de
            l’oisiveté, que ces savants vont parfois mobiliser au cours de
            leur activité de recherche ? Quel est l’impact de
            l’institutionnalisation et de la professionnalisation des
            activités de recherche savante, en particulier à une époque où
            elles ne sont pas encore considérées comme une profession, une
            activité à temps plein, une nécessité pédagogique, politique
            et sociale ?</p>
            <p xml:id="d1e477">En poussant encore plus loin notre hypothèse
            matérielle, il serait encore possible de distinguer les savants
            genevois pour qui la question des relations entre science(s) et
            religion a été un problème à résoudre au préalable, et dont les
            travaux (ou certaines parties de leurs travaux) s’en ressentent
            directement ou indirectement (comme <persName ref="085101982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trembley</persName>,
            <persName type="_temp">Bonnet</persName>, <persName ref="030959977" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Deluc</persName>, <persName ref="05866551X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Senebier</persName>), de ceux
            pour qui cette différenciation semble moins problématique ou a
            déjà été réglée (<persName ref="02851310X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jallabert</persName>, <persName type="_temp">Saussure</persName>, <persName type="_temp">Cramer</persName>, <persName type="_temp">Calandrini</persName>). De ce point de vue, le cas du
            mathématicien et physicien <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Georges-Louis Le Sage</persName>
            qui, dans une de ses nombreuses affirmations de son
            non-conformisme religieux, dit et répète croire « à sa manière<hi rend="sup">
                <note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
                  <p>
                    <hi rend="sup"/>« Papiers Le Sage », en particulier BGE
                  Ms. fr. 2001-2067, Ms. suppl. 512-519.</p>
                </note>
              </hi>
              <hi rend="sup"> </hi>», semble intéressant. Il montre en
            effet concrètement comment s’articule, en particulier durant la
            <date from="1750" to="1799" type="_temp">seconde moitié du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
            le jeu de tensions complexes qui s’organise entre science et
            religion dont les plans d’intelligibilité vont rapidement finir
            par devenir fondamentalement contradictoires<hi rend="sup">
                <note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
                  <p>Pour en savoir plus sur l’histoire de l’athéisme durant
                  l’époque des Lumières, voir : <hi rend="small-caps">Hunter</hi> et <hi rend="small-caps">Wootton</hi>, 1992.</p>
                </note>
              </hi>.</p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e504">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e505">Georges-Louis Le Sage et
            son traité sur les causes finales</head>
            <p xml:id="d1e507">Outre son travail de physicien et de
            mathématicien, <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> a aussi
            longuement réfléchi à la question religieuse, projetant d’écrire à
            partir des années <date from="1742" to="1743" type="_temp">1742-1743</date> un traité sur les causes finales. Le
            manuscrit, malheureusement inabouti, comme plusieurs autres de ses
            travaux, connaît une histoire complexe. Sollicité par la <persName ref="056580444" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">duchesse d’Enville</persName>
            (1716-1797), le physicien genevois lui fait remettre, en <date type="_temp" when="1763">1763</date>, 72 pages manuscrites.
            Trente ans plus tard, en <date type="_temp" when="1793">1793</date>, <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> lui redemande
            sa copie qui lui parviendra finalement en <date type="_temp" when="1794">1794</date>. Désabusé par le peu d’écho rencontré par
            sa théorie mécanique de la gravitation, <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName>
            décide de reprendre ses notes éparses, sans réussir pourtant à
            leur donner une forme exploitable avant sa mort en <date type="_temp" when="1803">1803</date>. En <date type="_temp" when="1805">1805</date>, l’un de ses élèves, <persName type="_temp">Pierre Prevost</persName> (1751-1839), décide de
            publier les pages rédigées du traité dans la notice biographique
            qu’il consacre à <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> ; pages qui
            ont été revues et corrigées par <persName ref="109292626" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Salomon
            Reverdil</persName> (1732-1808) avec qui <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName>
            s’était entretenu de son projet en <date type="_temp" when="1755">1755</date>
              <note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Prevost</hi>, 1805.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e516">L’ébauche publiée en <date type="_temp" when="1805">1805</date> est loin de rendre compte de la profondeur
            des vues du physicien comme l’indique d’ailleurs <persName ref="109292626" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Reverdil</persName> dans sa
            courte introduction<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
                <p>Admis en 1747 à l’Académie de Genève, Reverdil fut consacré
                en 1755 au ministère ecclésiastique, qu’il n’a cependant
                jamais exercé. Le boîtier 2009 a/b/c, conservé dans le fonds
                Le Sage de la BGE, renferme une partie des fiches ayant trait
                au traité. Les différents sachets ont été annoté par Reverdil
                en fonction du possible intérêt des vues de Le Sage. Par
                exemple, et pour le sachet 15, on peut lire, noté au crayon :
                « Il reste quelques petites idées » ; pour le 16 : « Très
                mélangé » ; pour le sachet 17 : « Est plus mathématique que
                physique » ; pour le 23, il note : « Presque entièrement
                inutile » ; pour le 35, il note au contraire qu’il « peut se
                conserver ».</p>
              </note>. Il manque, en particulier, un chapitre entier sur les
            causes finales des formes différentes des corps organisés.
            <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> y critique
            « la pensée de quelques auteurs, qui admiraient la variété comme
            un but, ou comme une beauté dans la création, au lieu que ce n’est
            qu’un résultat de fins et de moyens très supérieurs. Ce chapitre
            n’a jamais été entièrement rédigé ; il y manque des considérations
            physico-mathématiques, qui en auraient fait la richesse<hi rend="sup">
                <note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
                  <p>Comme l’indique Reverdil, on peut retrouver des éléments
                  du traité de Le Sage dans les <hi rend="italic">Contemplations de la nature</hi> de Charles
                  Bonnet, mais aussi dans la <hi rend="italic">Théologie
                  naturelle</hi> de Paley, publiée en 1802 et traduite à
                  Genève en 1815 par Charles Pictet.</p>
                </note>
              </hi> ».</p>
            <p xml:id="d1e533">La notation est importante. En effet, une
            lecture rapide du traité pourrait facilement déceler chez
            <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> des
            propositions somme toute classiques concernant la place de Dieu,
            la religion naturelle, ou les aspects rationnels et éthiques de la
            religion. La théologie naturelle, alors en vogue chez les savants
            genevois, semble leur offrir la possibilité de concilier
            facilement le discours de l’expérience et l’observation des
            merveilles de la nature<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
                <p>Cet article ne nous permet pas d’aller plus loin sur la
                question, mais il faudrait, pour bien comprendre la
                singularité des vues de Le Sage, se demander, par exemple :
                qui, des savants genevois de cette époque affirma le caractère
                autonome du discours scientifique par rapport au discours
                théologique ? Qui, aussi, décida de proscrire toute
                explication des phénomènes naturels par les causes finales ?
                Qui, encore, accepta de s’inscrire en faux contre les
                interprétations littérales de la Bible en valorisant la
                vérification et l’expérimentation des hypothèses ?</p>
              </note>. Il y a cependant plusieurs éléments qui différencient
            nettement les propositions et les hypothèses de <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> d’autres
            tentatives concordistes, comme celle de <persName ref="05866551X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Senebier</persName>
            qui lui aussi chercha à démontrer l’existence de Dieu par les
            causes finales dans son <hi rend="italic">Essai de téléologie ou
            théorie des causes finales</hi>
              <hi rend="sup">
                <note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
                  <p>
                    <hi rend="sup"/>Ms. fr. supplément 472.</p>
                </note>
              </hi>.</p>
            <p xml:id="d1e548">En premier, il faut noter l’intention
            profondément critique du traité de <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName>.
            Si le physicien décide d’écrire sur un tel sujet, c’est d’abord
            parce qu’il est exaspéré par le caractère vague et hasardeux des
            ouvrages de théologie qui sont le plus souvent écrits à partir
            d’observations décousues. N’existe-t-il pas des règles fiables
            d’analyse pour fonder, sur certaines prémisses, la proposition que
            Dieu existe ? L’objectif principal du physicien n’est donc pas,
            comme on pourrait s’y attendre, de « sauver les apparences<hi rend="sup">
                <note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
                  <p>Selon la formule de Pierre Duhem : <hi rend="small-caps">Duhem</hi> 1989.</p>
                </note>
              </hi> » et de maintenir l’idée d’un Dieu créateur<hi rend="small-caps">,</hi> encore moins de maintenir coûte que coûte
            l’existence d’une union entre science et religion. Il s’agit, au
            contraire, d’épingler les faiblesses logiques, argumentatives et
            théoriques dont sont remplis les traités de théologie qui ignorent
            le corpus de la nature et, plus particulièrement, le fait qu’il
            existe des lois régissant son fonctionnement. Pour <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName>, tout ne peut
            pas être la preuve de l’existence d’un être intelligent. Il faut
            cependant le dire et surtout l’écrire en utilisant un langage
            mesuré et pesé. En ces questions, il est important de s’écarter
            d’un discours convenu, idéologique dirions-nous aujourd’hui, mais
            il faut aussi savoir éviter la précipitation en commençant par
            accumuler des preuves, peu importe qu’elles soient complètes ou
            incomplètes. Dieu se logeant dans les détails, c’est dans cette
            direction qu’il faut, pour <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName>, savoir
            tourner le regard : « il n’y a point d’absurdité à représenter
            l’Être Éternel occupé à plier l’aile d’un scarabée, ou à compasser
            l’alvéole d’une abeille<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Prevost</hi>, 1805, p. 514-515.</p>
              </note> ».</p>
            <p xml:id="d1e568">La seconde singularité du traité de <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> réside dans un
            type particulier de raisonnement qui résulte d’une stricte
            application de deux méthodes conjointes. Dans un premier temps,
            <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> fait appel à
            ce qu’il nomme le « tâtonnement », entendant par là un procédé
            dont le but est de recomposer le tout en partant des différentes
            parties impliquées : « Lorsqu’on ne pourra pas embrasser d’un coup
            d’œil tout le système proposé, il faudra, suivant les règles
            ordinaires de la logique, le considérer par parties : ou, ce qui
            est la même chose, le décomposer en plusieurs systèmes moindres,
            pour les considérer chacun à part<hi rend="sup">
                <note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
                  <p>
                    <hi rend="italic">Ibid</hi>
                    <hi rend="small-caps">.</hi>,
                  p. 524.</p>
                </note>
              </hi> ». En fonction de la présence ou de l’absence d’éléments
            factuels sur lesquels fonder son raisonnement, Le Sage pourra
            également avoir recours à une seconde technique, qu’il nomme
            l’« hypothèse » :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e580">Lorsqu’une analyse exacte
            ne peut pas nous conduire à la découverte des fins dans un système
            proposé, et que toutes les questions qu’on doit résoudre pour en
            donner une théorie complète se présentent de front (ce qui arrive
            le plus souvent) ; comme il n’y a pas de preuves qui puissent
            diriger une analyse régulière, il faudra former une hypothèse qui
            paraisse répondre à toutes les questions, et tâcher ensuite de
            confirmer ou de détruire cette hypothèse par la comparaison exacte
            qu’on en fera avec les faits<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
                <p>
                  <hi rend="italic">Ibid</hi>
                  <hi rend="small-caps">.</hi>,
                p. 527.</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e591">Cette double « méthode » est particulièrement
            appliquée par le physicien dans le troisième chapitre de son
            traité qui porte sur la question de la variété dans la nature.
            Cherchant à comprendre l’origine de cette variété, Le Sage ouvre
            son chapitre ainsi : « Nous avons déjà fait voir que Dieu n’a pas
            créé le monde pour lui-même, ni pour manifester ses perfections :
            ce n’est donc pas de pareilles considérations qui ont pu le porter
            à répandre dans la nature cette variété que l’on se plaît quelques
            fois à étaler<hi rend="sup">
                <note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
                  <p>
                    <hi rend="italic">Ibid</hi>
                    <hi rend="small-caps">.</hi>,
                  p. 536.</p>
                </note>
              </hi> ». La variété n’est pas l’œuvre d’un Dieu qui aimerait la
            contempler car elle serait la preuve de la grandeur de sa
            création. Elle relève au contraire d’une explication physique, de
            la confluence de plusieurs phénomènes « géométriques » et
            « mécaniques » comme la rotondité de la planète, sa rotation sur
            un axe, la succession du jour et de la nuit et des saisons,
            l’inégale répartition de la chaleur et de nourriture…</p>
            <p xml:id="d1e603">C’est bien par un raisonnement de type
            « scientifique », ascendant (et déductif), que le physicien
            envisage l’origine de la variété du vivant (végétal et animal)<hi rend="sup">
                <note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
                  <p>
                    <hi rend="italic">Ibid</hi>
                    <hi rend="small-caps">.</hi>,
                  p. 551.</p>
                </note>
              </hi>.</p>
          </div>
          <div type="section1" xml:id="d1e615">
            <head subtype="level1" xml:id="d1e616">Mettre Dieu en fiche</head>
            <p xml:id="d1e618">L’adhésion du physicien à ce modèle de
            raisonnement est encore plus évidente quand on décide de se
            pencher sur les nombreux matériaux dont <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName>
            s’est servi pour nourrir son projet de traité, et qui sont
            rassemblés sur des cartes à jouer qu’il rangea thématiquement dans
            une multitude de petits sachets<note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
                <p>On pourra consulter également : Ms. fr. 2053 - Matériaux
                pour les « Traités sur les causes finales et la téléologie ».
                Dans ce dossier, on compte plusieurs manuscrits portant sur
                les « Motifs qui ont engagé le Createur a diversifier si
                considérablement les animaux et les plantes » (2053 5/6).
                Plusieurs manuscrits ont également traits à la question
                religieuse dont un essai sur « un nouveau système de religion
                naturelle » (2057/4) ; un commentaire intitulé « sur mon
                incrédulité » (2057/7) ; une argumentation « sur les preuves
                de l’existence de dieu » (2057/7) et surtout l’ébauche d’un
                « entretien d’un athée et d’un théiste » (2057/7). Dans
                cette-dernière, non datée, l’athée commence par poser deux
                questions au théiste : « Mais vous, comment pouvez-vous vous
                assurer de la possibilité de votre agent ? » et « pourquoi
                votre agent, laisse-t-il subsister tant d’imperfections dans
                son ouvrage, lui qui pouvait le changer continuellement
                puisqu’il a bien pu le former ? Objection, qu’on ne peut pas
                faire, contre celui qui croit que le monde ne pouvait pas
                exister autrement. »</p>
              </note>. Ce fichier, commencé au milieu du siècle, est un
            dispositif complexe qui, en fonctionnant par fragments et par
            accumulation progressive d’informations, est un témoignage
            important de la vie savante à <placeName ref="6458783" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Genève</placeName>. <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le
            Sage</persName> fait état des discussions et des polémiques qui
            agitent ce petit monde, en particulier dans le cas de questions
            religieuses, dogmatiques et théologiques<hi rend="sup">
                <note n="41" place="foot" type="standard" xml:id="ftn41">
                  <p>
                    <hi rend="small-caps">Bert</hi>, 2018. Le travail sur
                  fiche implique différentes contraintes scripturales avec
                  lesquelles Le Sage a dû apprendre à composer, par exemple,
                  le choix de la « fragmentation » comme préalable au
                  déploiement d’une écriture linéaire.</p>
                </note>
              </hi>.</p>
            <p xml:id="d1e632">Les nombreux sachets qui portent sur la
            religion, la téléologie ou l’observation de la nature nous offrent
            de précieux indices sur la manière dont Le Sage entend mener sa
            réflexion sur Dieu. Une réflexion qu’il veut « expérimentale », à
            l’image de ce qui se fait alors dans toutes les autres
            sciences.</p>
            <figure xml:id="d1e634">
              <head xml:id="d1e635">
                <hi rend="bold">Fig. 1</hi>
              </head>
            </figure>
            <p xml:id="d1e638">Dans plusieurs fiches, le savant genevois
            décide par exemple d’aborder très directement le problème de la
            place qu’il faut accorder à Dieu dans le plaisir de
            l’investigation des phénomènes naturels. Sa conception est, au
            départ, largement étayée par les propos de <persName ref="02704694X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Newton</persName> qui, sur ce
            sujet, conçoit la science comme un moyen d’ouvrir les yeux sur
            Dieu en mettant l’accent sur la perfection d’un système qui repose
            sur une loi (celle de l’attraction<hi rend="sup">
                <note n="42" place="foot" type="standard" xml:id="ftn42">
                  <p>Le Sage loue imperturbablement le Newton physicien et
                  mathématicien. Son emballement concerne les grandes qualités
                  du génie que sont la circonspection, la lenteur à publier et
                  l’amour du repos qui deviendront de véritables exemples à
                  suivre. Au titre des qualités de Newton, Le Sage ajoute sa
                  robuste santé, sa liberté et, enfin et surtout, son
                  intelligence sans bornes.</p>
                </note>
              </hi>). Mais à bien y regarder, l’adhésion de <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> aux
            développements du génie anglais lui permet d’ouvrir la voie à un
            virage plus matérialiste qui va le contraindre à envisager la
            possibilité de l’athéisme et de l’impiété à un moment où, encore,
            ces opinions sont étroitement surveillées par les autorités
            genevoises. L’autocensure est de mise<note n="43" place="foot" type="standard" xml:id="ftn43">
                <p>Pittard avait entrevu les conséquences de ce problème sans
                chercher à le questionner plus avant : « Plusieurs savants
                genevois de cette époque sont passés à côté de grandes
                découvertes ; les ayant peut-être pressenties, aperçues, ils
                n’ont pas osé les proclamer. » <hi rend="small-caps">Pittard</hi>, 1942, p. 436.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e652">C’est là, sans doute, que réside l’intérêt du
            système de <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName>. En effet,
            n’ayant pas vocation à être lues par d’autres, ses cartes/fiches
            sont un lieu d’exposition du combat intérieur que le physicien
            (se) livre entre le basculement complet dans l’athéisme et le
            respect, nécessaire, d’une certaine morale religieuse. Un choix
            cornélien, comme <persName type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> l’indique sur
            l’une de ses cartes : « Quoique j’eusse bien assez de religion
            pour un laïque, je n’étais cependant pas assez orthodoxe pour un
            ecclésiastique qui serait appelé à prêcher de temps en temps les
            dogmes ». <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> sait surtout
            parfaitement que la question de la religion peut non seulement
            conduire à l’affrontement, mais qu’elle peut surtout avoir des
            conséquences néfastes sur la compréhension et la diffusion de
            certaines hypothèses scientifiques. C’est donc avec une grande
            précaution oratoire – y compris dans ses fiches – que <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> envisage
            divers scénarios pour se prémunir contre les éventuelles
            accusations d’impiété qui serait faites à son système
            d’explication mécanique de la gravitation. Il faut éviter à tout
            prix que celle-ci soit entendue comme étant un premier pas qui
            mènerait nécessairement les physiciens vers l’athéisme. Cela ne
            pourrait être le cas, précise <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName>
            que si – et seulement si – les physiciens intéressés par son
            hypothèse tenaient l’atomisme pour l’explication ultime de toutes
            les choses.</p>
            <p xml:id="d1e654">C’est principalement dans son boîtier 2021b que
            <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> accumule
            plusieurs sachets portant sur la question de Dieu. C’est le cas du
            sachet 10, intitulé « La pesanteur considérée comme une loi
            divine » ; du sachet 27, « sur l’inexpugnabilité de Dieu » ; du
            sachet 33 « sur le repos de Dieu entendu comme une cessation de
            mouvoir et de façonner immédiatement la matière », ou encore du
            sachet 24, « arguments adressés aux partisans des causes
            occasionnelles ».</p>
            <figure xml:id="d1e656">
              <head xml:id="d1e657">
                <hi rend="bold">Fig. 2</hi>
              </head>
            </figure>
            <p xml:id="d1e660">Dans son sachet 11, le physicien reviendra
            longuement sur l’opinion soutenue par le théurgisme : « qui
            rapporte la pesanteur à une action perpétuelle et immédiate de
            Dieu lui-même ». <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> veut alors
            ouvrir une juste discussion sur cette perspective, tout en
            regrettant : « que les partisans de l’Opinion que c’est DIEU
            lui-même qui produit immédiatement la Pesanteur ; l’ont tellement
            liée, par plusieurs expressions ambiguës, avec le Dogme
            respectable de la Providence, qui en est cependant fort distinct,
            qu’ils ont enlevé à leurs adversaires l’égalité de Liberté qui
            doit régner dans toute dispute »<note n="44" place="foot" type="standard" xml:id="ftn44">
                <p>Fonds Le Sage, Ms. fr. 2021b, sachet 11.</p>
              </note>. La question est malgré tout importante et poursuivra
            <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> bien après la
            publication de ses travaux scientifiques sur la pesanteur.
            En <date type="_temp" when="1782">1782</date>, par exemple, il
            discute à nouveau du théurgisme avec son élève <persName type="_temp">Pierre Prevost</persName>, recopiant sur l’une de ses
            cartes à jouer un extrait d’une de ses lettres :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e666">Pour pouvoir mieux réfuter
            les physiciens qui rapportent la pesanteur à une action immédiate
            de DIEU ; j’avais d’abord remarqué ; qu’ils le faisaient auteur
            direct, de tous les maux physiques que produis la chute de
            certains corps, la grêle par exemple : Et cela m’avait engagé à
            sauver la Bonté de DIEU, de la même façon que le faisaient les
            Stoïciens ; savoir en disant, que la Matière était indocile.
            Mais : Pour montrer aux Lecteurs timorés que cette solution,
            n’aient rien d’Hérétique : je rassemblais les Passages les plus
            caractéristiques de tous les Auteurs réputés les plus religieux et
            les plus sages. Et je faisais voir : qu’en pressant leurs termes,
            et en remontant aux Principes qu’ils supposaient en passant ; on
            retrouvait toujours, la solution des Stoïciens<hi rend="sup">
                <note n="45" place="foot" type="standard" xml:id="ftn45">
                  <p>Fonds Le Sage, Ms. fr. 2021b, sachet 11.</p>
                </note>
              </hi>.</quote>
            <p xml:id="d1e673">Cette « solution des stoïciens » indique,
            rappelons-le brièvement, que Dieu et la matière sont au principe
            de toutes choses, inséparables<hi rend="sup">
                <note n="46" place="foot" type="standard" xml:id="ftn46">
                  <p>Il peut être étonnant de voir le physicien genevois
                  mobiliser ainsi la pensée stoïcienne qui est, comme le
                  remarquent B. Joly et P.-Fr. Moreau, absente des doctrines
                  scientifiques modernes : « comme si la physique du Portique
                  n’appartenait qu’au passé et ne pouvait en rien contribuer à
                  l’émergence des nouvelles conceptions du monde qui
                  s’élaborent dès la seconde moitié du <hi rend="small-caps">xvi</hi>
                    <hi rend="sup">e</hi> siècle ».
                  Cet usage rare tient au fait que les fragments ne sont alors
                  pas disponibles. La connaissance des « opinions physiques »
                  des Anciens existe via, surtout, des histoires de la
                  philosophie. Voir <hi rend="small-caps">Joly</hi> et <hi rend="small-caps">Moreau</hi>, 2008.</p>
                </note>
              </hi>. Si leur physique poursuit l’idée aristotélicienne d’une
            matière éternelle et incréée, immobile et inactive, celle-ci reste
            pourtant capable de se transformer en fonction d’un principe
            actif. On comprend mieux pourquoi <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName>,
            un physicien corpusculaire, s’intéresse à cette solution car en
            prétendant que la matière, l’âme et dieu sont des corps, cette
            « solution » lui permet de concevoir les rapports de l’homme et du
            monde autour d’une religiosité sans véritable dieu
            anthropomorphe<hi rend="sup">
                <note n="47" place="foot" type="standard" xml:id="ftn47">
                  <p>Le Sage s’est longuement interrogé sur les perspectives
                  de Lucrèce qu’il commença à lire, comme le rappelle Pierre
                  Prevost, à l’âge de 13 ans, avant de lui consacrer un
                  opuscule, le<hi rend="italic"> Lucrèce Newtonien</hi>
                  (1784), dans lequel il fait du poète latin un précurseur des
                  vues de Newton sur l’attraction. Le Sage n’est alors pas le
                  seul à voir en Lucrèce un compagnon de route et de combat
                  contre le dogmatisme religieux, mais il est sans doute l’un
                  des derniers à croire en sa physique des atomes et à ne pas
                  en faire une absurdité. Sur la réception de Lucrèce au <hi rend="small-caps">xviii</hi>
                    <hi rend="sup">e</hi> siècle,
                  voir <hi rend="small-caps">Vesperini</hi> 2017.</p>
                </note>
              </hi>. La nature est d’abord un ordre et un agencement
            du sacré.</p>
            <p xml:id="d1e708">Ce jeu de positionnements apparaît comme
            d’autant plus subtil que <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> est convaincu
            que Dieu n’est pas au principe de la variété et qu’il ne pousse
            pas les corps les uns vers les autres. En un mot, il ne peut pas
            être la cause immédiate et perpétuelle des mouvements célestes. Là
            encore, pour asseoir sa conviction, le savant genevois se sert de
            ses fiches pour échafauder différents scénarios de
            questions-réponses censés, encore une fois, devancer d’éventuelles
            accusations d’impiété qui serait faite à son système :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e710">Je ne demande pas à
            l’athée : comment il est arrivé ; qu’il n’y ait point d’animaux,
            qui ayant tout à la fois les jambes longues et le col court. Parce
            qu’il ne manquerait pas de me répondre : qu’un concourt fortuit
            avait bien produit de tel animaux ; mais qu’ils étaient pris de
            soif et de faim, à cause de la difficulté qu’ils avaient à
            atteindre leur boisson et leur pâture. Mais je lui demande :
            comment il est arrivé qu’un animal n’ait tout à la fois les jambes
            courtes et le col long ; ou que, n’ayant point de tout de jambes
            (comme c’est le cas de toutes les espèces de poissons), il ait
            cependant un col (ce qui n’est le cas d’aucune de ces espèces, si
            différentes d’ailleurs), vu qu’une longueur superflu dans le col,
            ou même un col entièrement superflu, ne seraient pas des
            incommodités suffisantes pour faire périr une espèce entière, ni
            (à plus forte raison) toutes les espèces qui se seraient trouver
            dans ce cas<note n="48" place="foot" type="standard" xml:id="ftn48">
                <p>Fonds Le Sage, Ms Fr. 2004, sachet 6</p>
              </note>.</quote>
            <figure xml:id="d1e716">
              <head xml:id="d1e717">
                <hi rend="bold">Fig. 3</hi>
              </head>
            </figure>
            <figure xml:id="d1e720">
              <head xml:id="d1e721">
                <hi rend="bold">Fig. 4</hi>
              </head>
            </figure>
            <p xml:id="d1e724">Les nombreuses interrogations de <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> sur la
            religion seront aussi l’occasion, grâce à une longue introspection
            suscitée par l’accumulation progressive des fiches, de revenir sur
            son histoire familiale<note n="49" place="foot" type="standard" xml:id="ftn49">
                <p>
                  <hi rend="sup"/>Rappelons que le 14 février 1752, le père
                de Georges-Louis Le Sage, philosophe de son état, fut accusé
                par le premier syndic de Genève, Michel Lullin
                de Châteauvieux, d’avoir publié une brochure dangereuse pour
                la religion et le gouvernement, intitulée « L’esprit des
                lois ». Voir, à ce sujet : <hi rend="small-caps">Gür</hi>,
                1968.</p>
              </note>, et sur la manière dont son éducation a fini par
            conditionner certaines de ses croyances, ainsi que sur la
            légitimité qu’un homme de raison et de science peut encore
            accorder à des croyances qu’on lui a présentées depuis son enfance
            comme étant la seule vérité envisageable. C’est le cas sur cette
            fiche :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e735">Je prenais à la lettre,
            presque tout ce que je visais ou que j’entendais. À l’âge de
            douze ans, par exemple : je croyais ; que c’était <hi rend="underline">Dieu</hi> en personne, qui faisait croitre les
            plantes ; et qu’il cessait de le faire tous les Dimanches. Et
            jusqu’à l’âge de majorité ; j’ajoutais honnêtement foi, aux offres
            qui m’étaient adressées faites par une simple politesse<note n="50" place="foot" type="standard" xml:id="ftn50">
                <p>Fonds Le Sage, MS Fr.2001b, sachet 60.</p>
              </note>.</quote>
            <figure xml:id="d1e744">
              <head xml:id="d1e745">
                <hi rend="bold">Fig. 5</hi>
              </head>
            </figure>
            <p xml:id="d1e748">Ce qui occupe <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName>,
            c’est d’essayer de décrire et de comprendre l’évolution de son
            comportement religieux qui ressemble à une lente séparation
            vis-à-vis du dogme. À l’âge de 9 ans et demi, note-t-il par
            exemple : « j’abandonnais les prières qu’on m’avait fait apprendre
            par cœur, pour en composer d’autres que même je changeais en
            partie suivant les occasions »<note n="51" place="foot" type="standard" xml:id="ftn51">
                <p>Fonds Le Sage, MS Fr 2056c, sachet 41.</p>
              </note>. Le reste de la carte est plus intéressant encore :
            « et, de tous mes condisciples ; il n’y en avait qu’un, qui en fit
            autant ; et qui même, quoique plus âgé que moi de 9 mois, ne
            commença à le faire que quelques mois après moi »<note n="52" place="foot" type="standard" xml:id="ftn52">
                <p>Ibid</p>
              </note>.</p>
            <figure xml:id="d1e758">
              <head xml:id="d1e759">
                <hi rend="bold">Fig. 6</hi>
              </head>
            </figure>
            <p xml:id="d1e762">Cette position, rétrospectivement, lui semble
            proche de celle évoquée par <persName ref="028202368" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rousseau</persName> dans sa
            profession de foi du vicaire Savoyard que <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> décide
            justement de relire en <date type="_temp" when="1798">1798</date>,
            marquant alors dix passages qui, selon lui : « rendent fort bien,
            ce qui s’était passé chez moi dans l’Examen de la religion ».</p>
            <p xml:id="d1e764">Il va aussi accorder une grande importance au
            cas de son père, remplissant deux sachets de cartes déposés dans
            le boîtier 2056c : le sachet 40, intitulé « opinions théologiques
            de mon père » et le sachet 41, « étude sur la religion ». À lire
            les fiches de <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName>, son père,
            philosophe atypique, avait eu l’ambition de diminuer ou de
            simplifier les dogmes à <placeName ref="6458783" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Genève</placeName>,
            s’efforçant de rapprocher la religion révélée de la religion
            naturelle, reconnaissant que l’écriture était divinement inspirée
            « en gros », mais non qu’elle le soit littéralement. Il était
            surtout pleinement convaincu qu’il existait une religion
            différente pour chaque peuple. C’est en premier avec son père que
            <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName> eut plusieurs
            conversations théologiques, dont une sur le but de la création qui
            met en chantier, précisément, la difficile question des relations
            entre science et religion :</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e767">Petite discussion avec mon
            Père ; sur le but que DIEU s’était proposé, en créant l’univers.
            Mon Père prétendait (avec la plupart des théologiens) ; que le
            Créateur s’était proposé d’acquérir de la Gloire auprès de ses
            créatures. Mais je lui objectais : Que dans cette supposition ; il
            se serait hâté de communiqué aux hommes, mille merveilles ; qu’ils
            n’ont découvert que dans ces derniers temps, à l’aide des
            microscopes et des télescopes.</quote>
            <p rend="break" xml:id="d1e769">⁂</p>
            <p xml:id="d1e771">En religion, comme ailleurs, il faut se ranger
            à l’idée maîtresse de l’anthropologue <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel
            Mauss</persName> (1872-1950) et décider, à chaque fois que la
            situation le permet, de partir du concret des situations pour en
            arriver, ensuite, au plus abstrait, voire au plus intime<note n="53" place="foot" type="standard" xml:id="ftn53">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Mauss</hi>, 1950.</p>
              </note>. Ce n’est qu’en étudiant, très prosaïquement, comment
            les savants citent, mobilisent des textes religieux, prennent des
            notes (et sur quel support), commentent et corrigent que l’on
            pourra parvenir, à terme, à mieux envisager la représentation que
            ces mêmes savants se sont fait de la science et, donc, des
            rapports qu’elle doit/peut entretenir avec la religion. C’est en
            prenant au sérieux certains savoir-faire, en prenant conscience
            des nombreuses implications cognitives du travail de type
            documentaire, un travail patiemment et inlassablement répété,
            qu’il sera possible d’accéder à certaines stratégies, certaines
            logiques sociales et politiques, mais aussi et peut-être surtout à
            des réalités culturelles et religieuses inaccessibles
            autrement.</p>
            <p xml:id="d1e780">Dans le cas de <persName ref="069107300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Sage</persName>,
            comme nous l’avons indiqué, c’est par l’accumulation de preuves
            contraires sur ses milliers de cartes, et en particulier de
            preuves physiques et géométriques, qu’il va finir par envisager,
            fiche après fiche, les raisons de son adhésion à un système de
            croyance déterminé, l’amenant petit à petit à le remettre
            profondément en cause : comment croire moins fermement se
            demande-t-il constamment ? Mais aussi, comment continuer à faire
            confiance tout en gardant un esprit libre de préjugés : « une
            ferme résolution de se rendre aux raisons les plus
            vraisemblables » ? Comment, surtout, continuer de soumettre sa
            raison à la foi ?</p>
            <p xml:id="d1e782">Ces nombreux sachets, accumulés au fil du temps
            et soigneusement rangées sous la forme d’un savant mille-feuille,
            ont généré chez lui de l’incertitude, du doute et du
            scepticisme<note n="54" place="foot" type="standard" xml:id="ftn54">
                <p>
                  <hi rend="sup"/>Dans le panel des positions possibles,
                l’« athéisme » de Le Sage est plus un athéisme sceptique qu’un
                athéisme « dogmatique » ou « affirmatif ».</p>
              </note>. Pour le physicien, il n’y a qu’une seule chose qui doit
            finalement compter dans toute sa réflexion, à savoir la vérité :
            « Il semble qu’une méthode où la vérité seule aurait à gagner,
            serait préférable. Et telle est celle d’un examen, ultérieur à
            celui de compter en gros quelle est la religion dominante du pays
            et d’apprendre cette religion telle qu’on nous la donne<hi rend="sup">
                <note n="55" place="foot" type="standard" xml:id="ftn55">
                  <p>Fonds Le Sage : « Minute d’un avis et des réflexions que
                  je veux écrire au dehors de mon portefeuille de
                  métaphysique », n. d.</p>
                </note>
              </hi> ».</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e796">
        <head xml:id="d1e797">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e799">
          <bibl xml:id="d1e800">
            <hi rend="small-caps">Albert</hi>, <hi rend="small-caps">Cohen</hi>, <hi rend="small-caps">Kedzierska-Manzon</hi> et <hi rend="small-caps">Mottier</hi>, 2016 : Jean-Pierre <hi rend="small-caps">Albert</hi>, Anouk <hi rend="small-caps">Cohen</hi>, Agnieszka <hi rend="small-caps">Kedzierska-Manzon</hi> et Damien <hi rend="small-caps">Mottier</hi>, « Présentation », <hi rend="italic">Archives de sciences sociales des religions</hi>, 174,
          p. 9-11. <ref target="https://doi.org/10.4000/assr.27697">
              <hi rend="underline">https://doi.org/10.4000/assr.27697</hi>
            </ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e832">
            <hi rend="small-caps">Benguigui</hi>, 2006 :
          Isaac <hi rend="small-caps">Benguigui</hi>, <hi rend="italic">Genève
          et ses savants. Physiciens, mathématiciens et chimistes aux </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xvii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> et </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xix</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècles</hi>, Genève,
          Slatkine.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e854">
            <hi rend="small-caps">Bert</hi>, 2017 :
          Jean-François <hi rend="small-caps">Bert</hi>
            <hi rend="italic">, Une
          histoire de la fiche érudite</hi>, Lyon, Presses de l’ENSSIB.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e863">
            <hi rend="small-caps">Bert</hi>, 2018 :
          Jean-François <hi rend="small-caps">Bert</hi>, <hi rend="italic">Comment pense un savant ? Un physicien des Lumières et
          ses cartes à jouer</hi>, Paris, Anamosa.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e873">
            <hi rend="small-caps">Bert</hi>, 2021 :
          Jean-François <hi rend="small-caps">Bert</hi>, « Les spectres de
          l’érudition. Un travail de bénédictin ! », dans SAVOIRS : <ref target="https://savoirs.app/fr/articles/les-spectres-de-l-erudition-un-travail-de-benedictin">
              <hi rend="underline">https://savoirs.app/fr/articles/les-spectres-de-l-erudition-un-travail-de-benedictin</hi>
            </ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e883">
            <hi rend="small-caps">Bert</hi> et <hi rend="small-caps">Lamy</hi>, 2021 : Jean-François <hi rend="small-caps">Bert</hi> et Jérôme <hi rend="small-caps">Lamy</hi>, <hi rend="italic">Voir les savoirs.
          Lieux, objets et gestes de la science, </hi>Paris, Anamosa.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e899">
            <hi rend="small-caps">Besse</hi>, 2004 :
          Jean-Marie <hi rend="small-caps">Besse</hi>, « Le lieu en histoire
          des sciences. Hypothèses pour une approche spatiale du savoir
          géographique au <hi rend="small-caps">xvi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle », <hi rend="italic">Mélanges de l’École
          française de Rome</hi>, 116, 2, p. 401-422. <ref target="https://doi.org/10.3406/mefr.2004.10130">
              <hi rend="underline">https://doi.org/10.3406/mefr.2004.10130</hi>
            </ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e917">
            <hi rend="small-caps">Besse</hi>, 2010 :
          Jean-Marie <hi rend="small-caps">Besse</hi>, « Approches spatiales
          dans l’histoire des sciences et des arts », <hi rend="italic">L’Espace géographique</hi>, 39, 3, p. 211-224. <ref target="https://doi.org/10.3917/eg.393.0211">
              <hi rend="underline">https://doi.org/10.3917/eg.393.0211</hi>
            </ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e930">
            <hi rend="small-caps">Blair</hi>, 2010 : Ann
          M. <hi rend="small-caps">Blair</hi>, <hi rend="italic">Too Much to
          Know: Managing Scholarly Information before the Modern Age</hi>, New
          Haven, Yale University Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e940">
            <hi rend="small-caps">Bourguet</hi>, 2017 :
          Marie-Noëlle <hi rend="small-caps">Bourguet</hi>, <hi rend="italic">Le monde dans un carnet : Alexander von Humboldt en
          Italie (1805)</hi>, Paris, Éditions du Félin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e950">
            <hi rend="small-caps">Bungener</hi>, 2018 :
          Patrick <hi rend="small-caps">Bungener</hi>, « Un botaniste dans la
          République des sciences : Augustin-Pyramus de Candolle et ses
          correspondants scientifiques », <hi rend="italic">Dix-huitième
          siècle</hi>, 1, 40, p. 153-171.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e961">
            <hi rend="small-caps">Bungener</hi>, <hi rend="small-caps">Matille</hi> et <hi rend="small-caps">Callmander</hi>, 2017 : Patrick <hi rend="small-caps">Bungener</hi>, Pierre <hi rend="small-caps">Matille</hi> et Martin <hi rend="small-caps">Callmander</hi>, <hi rend="italic">Augustin-Pyramus de Candolle</hi>
            <hi rend="italic"> -
          une passion, un jardin</hi>, Lausanne, Favre.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e986">
            <hi rend="small-caps">Chabot</hi>, 2003 :
          Hugues <hi rend="small-caps">Chabot</hi>, « Georges-Louis Lesage
          (1724-1803), un théoricien de la gravitation en quête de
          légitimité », <hi rend="italic">Archives internationales d’histoire
          des sciences</hi>, 53, 150-151, p. 157-183.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e996">
            <hi rend="small-caps">Daston</hi>, 2017 :
          Lorraine <hi rend="small-caps">Daston</hi>, <hi rend="italic">Science in the Archives: Pasts, Presents,
          Futures</hi>, Chicago, University of Chicago Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1006">
            <hi rend="small-caps">Delbourgo</hi> et <hi rend="small-caps">Müller-Wille</hi>, 2012 : James <hi rend="small-caps">Delbourgo</hi> et Staffan <hi rend="small-caps">Müller-Wille</hi>, « Listmania », <hi rend="italic">Isis</hi>, 103, 4, p. 710-715. <ref target="https://doi.org/10.1086/669045">
              <hi rend="underline">https://doi.org/10.1086/669045</hi>
            </ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1025">
            <hi rend="small-caps">Duhem</hi> 1989 :
          Pierre Duhem, <hi rend="italic">Sozein ta Phainomena. Essai sur la
          notion de théorie physique de Platon à Galilée</hi>, Vrin,
          Paris</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1032">
            <hi rend="small-caps">Fatio</hi>, 1991 :
          Olivier <hi rend="small-caps">Fatio</hi>, <hi rend="italic">Les
          Églises face aux sciences, du Moyen Âge au </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xx</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, actes du colloque de la Commission
          internationale d’histoire ecclésiastique comparée tenu à Genève en
          août 1989, Genève, Droz.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1048">
            <hi rend="small-caps">Fossier</hi>, <hi rend="small-caps">Petitjean</hi> et <hi rend="small-caps">Revest</hi>, 2019 : Arnaud <hi rend="small-caps">Fossier</hi>, Johann <hi rend="small-caps">Petitjean</hi> et Clémence <hi rend="small-caps">Revest</hi>, <hi rend="italic">Écritures grises.
          Les instruments de travail des administrations (</hi>
            <hi rend="small-caps italic">xii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic">-</hi>
            <hi rend="small-caps italic">xvii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle)</hi>, École
          nationale des chartes / École française de Rome, Paris-Rome.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1083">
            <hi rend="small-caps">Gieryn</hi>, 2000 :
          Thomas <hi rend="small-caps">Gieryn</hi>, « A Space for Place in
          Sociology », <hi rend="italic">Annual Review of Sociology</hi>, 26,
          p. 463-496.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1093">
            <hi rend="small-caps">Gingras</hi>, 2013 :
          Yves <hi rend="small-caps">Gingras</hi>, <hi rend="italic">Sociologie des sciences</hi>, Paris, PUF.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1103">
            <hi rend="small-caps">Grmek</hi>, 1991 :
          Mirko D.<hi rend="small-caps"> Grmek</hi>, « Senebier et l'art de
          faire des expériences », <hi rend="italic">Cahiers de la faculté de
          médecine</hi>, 20, p. 13-27</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1113">
            <hi rend="small-caps">Gür</hi>, 1968 : André
          <hi rend="small-caps">Gür</hi>, « Un précédent à la condamnation du
          “contrat social”. L’affaire Georges-Louis Le Sage (1752) », <hi rend="italic">Bulletin de la Société d’Histoire et d’Archéologie de
          Genève</hi>, XIV, p. 77-94.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1124">
            <hi rend="small-caps">Hahn</hi>, 1986 : Alois
          <hi rend="small-caps">Hahn</hi>, « Contribution à la sociologie de
          la confession et autres formes institutionnalisées d’aveu », <hi rend="italic">Actes de la recherche en sciences sociales</hi>,
          62-63, p. 54-68.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1134">
            <hi rend="small-caps">Heyd</hi>, 1980 :
          Michael <hi rend="small-caps">Heyd</hi>, « Un rôle nouveau pour la
          science : Jean-Alphonse Turrettini et les débuts de la théologie
          naturelle à Genève », <hi rend="italic">Revue de théologie et de
          philosophie</hi>, 30, 1, p. 25-42.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1144">
            <hi rend="small-caps">Holenstein</hi>, <hi rend="small-caps">Steinke</hi> et <hi rend="small-caps">Stuber</hi>,
          2013 : André <hi rend="small-caps">Holenstein</hi>, Hubert <hi rend="small-caps">Steinke</hi> et Martin <hi rend="small-caps">Stuber</hi>, <hi rend="italic">Scholars in Action:
          The Practice of Knowledge and the Figure of the Savant in the 18th
          Century</hi>, Leyde, Brill.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1167">
            <hi rend="small-caps">Hubner</hi>, 2010 :
          Marita <hi rend="small-caps">Hubner</hi>, <hi rend="italic">Jean
          André Deluc (1727-1817): Protestantische Kultur und moderne
          Naturforschung</hi>, Göttingen, Vanderhoeck et Ruprecht.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1177">
            <hi rend="small-caps">Hunter</hi> et <hi rend="small-caps">Wootton</hi>, 1992 : Michael <hi rend="small-caps">Hunter</hi> and David <hi rend="small-caps">Wootton</hi>, <hi rend="italic">Atheism from the
          Reformation to the Enlightenment</hi>, Oxford : Clarendon
          Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1193">
            <hi rend="small-caps">Jacob</hi>, 2007 :
          Christian <hi rend="small-caps">Jacob</hi> (dir.), <hi rend="italic">Lieux de savoir, vol. 1 : Espaces et communautés</hi>,
          Paris, Albin Michel.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1203">
            <hi rend="small-caps">Jacob</hi>, 2011 :
          Christian <hi rend="small-caps">Jacob</hi> (dir.), <hi rend="italic">Lieux de savoir, vol. 2 : Les mains de
          l’intellect</hi>, Paris, Albin Michel.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1213">
            <hi rend="small-caps">Joly</hi> et <hi rend="small-caps">Moreau</hi>, 2008 : Bernard <hi rend="small-caps">Joly</hi> et Pierre-François <hi rend="small-caps">Moreau</hi>, « La physique des stoïciens aux <hi rend="small-caps">xvi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècles. Une
          présence cachée », <hi rend="italic">Revue d’histoire des
          sciences</hi>, 61, p. 239-244, DOI : <ref target="../../../../j.flamant/Downloads/10.3917/rhs.612.0239">
              <hi rend="underline">10.3917/rhs.612.0239</hi>
            </ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1244">
            <hi rend="small-caps">Livingstone</hi>,
          2003 : David N. <hi rend="small-caps">Livingstone</hi>, <hi rend="italic">Putting Science in Its Place. Geographies of
          Scientific Knowledge</hi>, Chicago, University of Chicago
          Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1254">
            <hi rend="small-caps">Mauss</hi>, 1950 :
          Marcel Mauss, « Les techniques du corps » (1936), <hi rend="italic">Sociologie et anthropologie</hi>, Paris, PUF.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1261">
            <hi rend="small-caps">Minzetanu</hi>, 2016 :
          Andrei <hi rend="small-caps">Minzetanu</hi>, <hi rend="italic">Carnets de lecture. Généalogie d’une pratique
          littéraire</hi>, Saint-Denis, Presses universitaires
          de Vincennes.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1272">
            <hi rend="small-caps">Montandon</hi>, 1975 :
          Cléopâtre <hi rend="small-caps">Montandon</hi>, <hi rend="italic">Le
          développement de la science à Genève aux </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xvi</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic">et </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècles</hi>, Vevey, Éditions
          Delta, coll. « Sociologie en Suisse », 5.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1296">
            <hi rend="small-caps">Nicoli</hi>, 2013 :
          Miriam <hi rend="small-caps">Nicoli</hi>, <hi rend="italic">Les
          savants et les livres. Autour d’Albrecht von Haller (1708-1777) et
          Samuel-Auguste Tissot (1728-1797)</hi>, Genève, Slatkine.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1306">
            <hi rend="small-caps">Pictet</hi>, 1988 :
          J.-M<hi rend="small-caps"> Pictet</hi>, « Biographie des savants
          genevois », In : Trembley J. (ed). <hi rend="italic">Les savants
          genevois dans l’Europe intellectuelle du XVIIe au milieu du XIXe
          siècle</hi>. Genève : Ed. du Journal de Genève, p. 377-453</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1316">
            <hi rend="small-caps">Pitassi</hi>, 1992 :
          Maria-Christina <hi rend="small-caps">Pitassi</hi>, <hi rend="italic">De l’orthodoxie aux Lumières</hi>
            <hi rend="italic">,
          Genève 1670-1737</hi>, Labor et Fides, Genève.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1328">
            <hi rend="small-caps">Pittard</hi>, 1942 :
          Eugène <hi rend="small-caps">Pittard</hi>, « Quelques mots sur la
          vie scientifique à Genève », <hi rend="italic">Suisse
          contemporaine</hi>, 5-6, p. 432-447.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1338">
            <hi rend="small-caps">Prevost</hi>, 1805 :
          <hi rend="small-caps">Prevost</hi>, Pierre,<hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">Notice de la vie et des écrits de Georges-Louis
          Le Sage, de Genève, rédigée d’après ses notes par Pierre Prevost,
          suivie d’un opuscule de Le Sage sur les Causes finales ; d’extraits
          de sa correspondance avec divers savans et personnes illustres</hi>
          [etc.], Genève, J.-J. Paschoud.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1350">
            <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi> et <hi rend="small-caps">Candaux</hi>, 2011 : Marc <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi> et Jean-Daniel <hi rend="small-caps">Candaux</hi>, « L’Académie de Genève, un long
          chemin vers les sciences », dans Marc Ratcliff et Laurence Isaline
          Stahl-Gretsh (dir.), <hi rend="italic">Mémoires d’instruments. Une
          histoire des sciences et des savants à Genève 1559-1914</hi>,
          Genève, Suzanne Hurter, p. 24-32.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1366">
            <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi> et <hi rend="small-caps">Stahl-Gretsh</hi>, 2011 : Marc <hi rend="small-caps">Ratcliff</hi> et Laurence Isaline <hi rend="small-caps">Stahl-Gretsh</hi> (dir.), <hi rend="italic">Mémoires d’instruments. Une histoire des sciences et
          des savants à Genève 1559-1914</hi>, Genève, Suzanne Hurter.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1382">
            <hi rend="small-caps">Ruppel</hi>, 2019 :
          Sophie <hi rend="small-caps">Ruppel</hi>, <hi rend="italic">Botanophilie. Mensch und Pflanze in der
          aufklärerisch-bürgerlichen Gesellschaft um 1800</hi>, Cologne,
          Böhlau.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1392">
            <hi rend="small-caps">Shapin</hi>, 2014 :
          Steven <hi rend="small-caps">Shapin</hi>, <hi rend="italic">Une
          histoire sociale de la vérité. Science et mondanité dans
          l’Angleterre du </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xvii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris,
          La Découverte</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1408">
            <hi rend="small-caps">Shapin</hi> et <hi rend="small-caps">Schaffer</hi>, 1993 : Steven <hi rend="small-caps">Shapin</hi> et Simon <hi rend="small-caps">Schaffer</hi>, <hi rend="italic">Léviathan et la
          pompe à air. Hobbes et Boyle entre science et politique</hi>, Paris,
          La Découverte.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1425">
            <hi rend="small-caps">Sigrist</hi>, 2004 :
          René <hi rend="small-caps">Sigrist</hi>, <hi rend="italic">L’</hi>
            <hi rend="italic">essor de la science moderne à
          Genève</hi>, Lausanne, Presses polytechniques et universitaires
          romandes.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1437">
            <hi rend="small-caps">Sigrist</hi>, 2011 :
          René <hi rend="small-caps">Sigrist</hi>, <hi rend="italic">La Nature
          à l’épreuve. Les débuts de l’expérimentation à Genève
          (1670-1790)</hi>, Paris, Classique Garnier.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1447">
            <hi rend="small-caps">Trembley</hi>, 1987 :
          Jacques <hi rend="small-caps">Trembley</hi> (dir.), <hi rend="italic">Les savants genevois dans l’Europe intellectuelle du
          </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>
            <hi rend="italic"> au milieu du </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Genève, Édition du Journal
          de Genève.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1469">
            <hi rend="small-caps">Vesperini</hi>, 2017 :
          Pierre <hi rend="small-caps">Vesperini</hi>, <hi rend="italic">Lucrèce. Archéologie d’un classique européen</hi>,
          Paris, Fayard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1479">
            <hi rend="small-caps">von Greyerz</hi>,
          2016 : Kaspar <hi rend="small-caps">von Greyerz</hi>, « Écriture de
          soi et lecture religieuse chez les protestants du monde germanophone
          en perspective confessionnelle », dans Danièle Tosato-Rigo (dir.),
          <hi rend="italic">Appel à témoins : écrits personnels et pratiques
          socioculturelles (</hi>
            <hi rend="small-caps italic">xvi</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic">-</hi>
            <hi rend="small-caps italic">xx</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> s.)</hi>, Lausanne, Études de lettres,
          p. 39-62.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1501">
            <hi rend="small-caps">Withers</hi>, 2009 :
          Charles W. J. <hi rend="small-caps">Withers</hi>, « Place and the
          “Spatial Turn” in Geography and in History », <hi rend="italic">Journal of the History of Ideas</hi>, 70, 4,
          p. 637-658.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1511">
            <hi rend="small-caps">Yeo</hi>, 2014 :
          Richard <hi rend="small-caps">Yeo</hi>, <hi rend="italic">Notebooks,
          English Virtuosi, and Early Modern Science</hi>, Chicago, University
          of Chicago Press.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>