<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="Metis-1-2003-P-Borgeaud">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="a" type="main">Réflexions sur la comparaison en histoire
        des religions antiques</title>
        <author role="aut">
          <persName>
            <forename>Philippe</forename>
            <surname>Borgeaud</surname>
            <idno type="IDREF">029188253</idno>
          </persName>
          <affiliation>Université de Genève</affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Seconde édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/29DHEAVJ" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Réflexions sur la comparaison en histoire des
            religions antiques</title>
            <idno type="DOI">https://doi.org/10.4000/books.editionsehess.2095</idno>
            <author>
              <forename>Philippe</forename>
              <surname>Borgeaud</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Mètis. Anthropologie des mondes grecs
            anciens</title>
            <idno type="ISSN">978-2-7132-2599-4</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume">Dossier : Alexandre le Grand, religion
              et tradition</biblScope>
              <biblScope unit="issue">N.S.1</biblScope>
              <biblScope unit="page">9-33</biblScope>
              <date>2003</date>
              <note type="url">http://books.openedition.org/editionsehess/2095</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="eng"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="deu"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="3996063" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mexique</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date from="1500" to="1599" type="_temp">XVIe siècle</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-04-01T11:04:09.896+02:00" who="Métopes/PDN">Conversion en XML-TEI Métopes à partir d'un source
      XML-TEI lodel</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Réflexions sur la comparaison en histoire des
          religions antiques</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Philippe Borgeaud</docAuthor>
          <affiliation>Université de Genève</affiliation>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e67">Du côté des Mayas Quichés, dans le Popol Vuh, les
        dieux procèdent à une première création des humains, conçus comme des
        êtres dont la parole a pour fonction, d’abord, d’adresser aux dieux
        des louanges : « Que l’homme construit, formé, apparaisse dans la
        clarté pour nous invoquer, nous vénérer, l’homme moulé en bois
        clair »<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Pop Wuh (le Livre des évènements</hi>),
            version d’Adrián I. Chávez, trad. de l’espagnol par Anny Amberni,
            Paris, Gallimard, 1978 (Collection « L’aube des peuples »), p.
            52.</p>
          </note>. Mais cette première humanité, ces mannequins doués de
        parole se révèlent oublieux de leurs créateurs. Au lieu de procéder à
        la louange des dieux, ce pourquoi ils ont été créés, voici qu’ils
        manquent d’entendement. Ils ont langage d’homme, se reproduisent comme
        des hommes, mais ils errent sans but, marchant à quatre pattes.
        L’Esprit du Ciel décide de les anéantir. « Face à leur auteur, à leur
        créateur, ils étaient restés muets, impuissants, inutiles. C’est
        pourquoi ils furent mutilés, anéantis : du Ciel tomba une pluie de
        feu »… L’humanité définitive ne sera créée que bien plus tard, avec
        pour ancêtres quatre créatures aux corps de maïs pur (jaune et blanc)
        (p. 124). » Ils parlèrent, raisonnèrent, regardèrent, entendirent,
        marchèrent et touchèrent… leur vue portait à l’infini. Ils connurent
        tout ce qui était sous le ciel. Un regard leur suffisait pour
        observer, examiner tout ce qui existe, rien ne leur faisait obstacle,
        ils n’avaient même pas à s’approcher de ce qu’ils regardaient, ils
        voyaient tout sans bouger. Immense fut leur science… ». Ils rendirent
        grâce aux dieux qui les avaient créés. Mais cette claire vision, cette
        omniscience potentielle ne plurent pas aux dieux : « Ce que disent nos
        créatures n’est pas bien. Voilà qu’ils savent tout, tant ce qui est
        grand que ce qui est petit… Comment faire maintenant pour qu’ils ne
        voient que ce qui les entoure, pour qu’ils ne voient qu’une partie de
        la surface de la terre ? […] Troublons un peu notre œuvre afin de
        réduire leurs désirs »… (p. 126). L’Esprit du Ciel obscurcit alors le
        globe de leurs yeux, afin qu’ils ne voient plus désormais que ce qui
        serait proche d’eux. On leur crée aussi des compagnes, afin qu’ils se
        reproduisent, et que cesse leur suffisance.</p>
        <p xml:id="d1e76">De ces premiers couples descendent les tribus mayas,
        dont on rapporte l’origine lointaine et les pérégrinations avant
        qu’elles ne s’établissent sur leur territoire actuel. Un territoire où
        elles rencontrent d’autres hommes, des blancs et des noirs, très
        différents de langue et de visage, mais qui vivent comme des fous (<hi rend="italic">loc. cit.,</hi> p. 129). Cette rencontre avec le monde
        des Européens et de leurs esclaves est elle-même précédée par un
        phénomène de différenciation intra-culturelle. « Nos pères se sont
        installés dans ce pays, nos pères qui venaient du lieu où naît le
        Soleil. Ils avaient encore une langue unique, ils n’adoraient pas
        encore le bois ni la pierre, ils n’avaient pas oublié la parole de
        Tzakol, Bitol, Esprit du Ciel, Esprit de la Terre ».</p>
        <p xml:id="d1e81">La différenciation des langues et des tribus, au
        sein du peuple originel, s’effectue au cours du voyage qui conduit les
        Mayas du lieu de leur émergence en direction de leur habitat actuel
        (cf. p. 131). Cette différenciation linguistique se double d’une
        transformation religieuse : le culte ne s’adresse plus directement au
        créateur, dans sa langue, mais à des images de bois et de pierre. Dans
        ce mythe fortement christianisé, et même babélisé, à l’origine, au
        lieu d’émergence, les ancêtres des Mayas n’étaient pas des idolâtres,
        et ils parlaient une seule langue, la langue du dieu créateur. Ils
        participaient de ce qu’on appellerait, en termes d’apologétique
        chrétienne, la lumière naturelle.</p>
        <p xml:id="d1e83">Ce mythe d’émergence, de fabrique indéniablement
        amérindienne, a été réélaboré en plusieurs temps après la conquête.
        C’est une parole qui reste indienne certes, mais qui réagit à la
        présence du christianisme. Qui transmet son propre mythe d’origine
        tout en tenant compte d’une idéologie imposée du dehors, par la
        conquête, une interprétation d’inspiration non moins mythique.</p>
        <p xml:id="d1e85">D’autres récits, plus proches de la conquête,
        confirment cette impression. <persName ref="029007216" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lopez de Gomara</persName>, compagnon
        de <persName ref="027288234" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cortés</persName>, décrit assez
        précisément les sanctuaires de l’île de <placeName ref="8583280" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cozumel</placeName>
          <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Francisco Lopez de Gomara, <hi rend="italic">Cortés, The Life
            of the Conqueror by his Secretary</hi>, transl. and ed. by Lesley
            Byrd Simpson from <hi rend="italic">The Istoria de la Conquista de
            Mexico</hi>, University of California Press, Berkeley and Los
            Angeles, 1965, pp. 33 <hi rend="italic">sqq</hi>.</p>
          </note> : il s’agit de temples ressemblant à des tours carrées,
        larges à leurs bases (c’est à dire pyramidales), avec des marches qui
        s’élèvent au milieu de chaque côté. Au sommet, il y a une hutte avec
        un toit de paille. Dans cette hutte, qui ressemble à une « chapelle »,
        ils abritent (les statues de) leurs dieux, ou ils les peignent sur les
        murs. L’idole principale est creuse, avec une ouverture dans laquelle
        se glisse le prêtre, qui fait croire que l’idole parle. À la base de
        la « tour », les Espagnols découvrent l’image d’une croix, sur un mur.
        En fait il s’agit du dieu de la pluie, dont l’effigie peut en effet
        quelque peu évoquer celle d’une croix, à qui on vient faire des
        offrandes en temps de sécheresse. « On ne peut savoir d’où leur vient
        le culte de la croix, car avant l’arrivée des Espagnols ils n’avaient
        jamais entendu parler des Évangiles ».</p>
        <p xml:id="d1e100">Ce mélange d’observation exacte et de projection
        imaginaire, du côté européen, annonce ce que va être la réaction
        amérindienne, elle aussi mêlée d’observation et de projections. La
        véritable rencontre, qui prend l’allure d’un choc extraordinairement
        violent, aura lieu avec l’arrivée de <persName ref="027288234" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cortés</persName> à
        <placeName ref="3530597" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mexico</placeName> (<placeName ref="8583809" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tenochtitlan</placeName>,
        capitale de <persName ref="033201609" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moctezuma</persName>).</p>
        <p xml:id="d1e102">On peut se faire une idée de ce choc (au niveau de
        l’histoire des religions) en lisant en particulier le récit de
        <persName ref="026831023" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bernal Diaz</persName>
          <note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Bernal Diaz de Castillo, <hi rend="italic">Histoire véridique
            de la conquête de la Nouvelle Espagne</hi>, trad. Dominique
            Aubier, Club des libraires de France, 1959.</p>
          </note>. On y rencontre les motifs de la royauté sacrée et du
        cannibalisme rituel, bien sûr, mais aussi la surprenante
        reconnaissance, par <persName ref="033201609" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moctezuma</persName>, d’un savoir
        supérieur détenu par les Espagnols.</p>
        <p xml:id="d1e111">
          <persName ref="026831023" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bernal Diaz</persName> précise
        (p. 86) qu’on ne pénètre pas dans le palais de <persName ref="033201609" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moctezuma</persName> sans avoir fait
        des tours et des détours, car pénétrer directement passerait pour
        inconvenant. <persName ref="033201609" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moctezuma</persName> ne doit pas
        fouler le sol lui-même, mais seulement des tapis. On ne le regarde
        pas, on ne l’embrasse pas. On s’écarte. « Je me suis laissé dire,
        ajoute <persName ref="026831023" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bernal Diaz</persName>, qu’on avait
        l’habitude de lui accommoder de la chair d’enfant jeune… Mais je sais
        qu’après que notre capitaine lui eut reproché de sacrifier des Indiens
        et de manger leur chair, il donna l’ordre que jamais plus nourriture
        semblable ne lui fût préparée ». <persName ref="027288234" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cortés</persName>, de
        son côté, affirme que <persName ref="033201609" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moctezuma</persName> s’est cru obligé
        de lui dire qu’il n’était pas un dieu. Cela alors que les Espagnols,
        eux, avant de rencontrer <persName ref="033201609" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moctezuma</persName>, sont logés
        « dans le palais où l’Empereur avait ses oratoires… On nous installait
        dans ce palais pour que nous soyons près de leurs idoles, puisque nous
        étions aussi appelés <hi rend="italic">teules</hi> (« dieux »). Enfin,
        disons que c’était pour cette raison ou pour une autre » (Bernal Diaz,
        p. 85).</p>
        <p xml:id="d1e116">Lors de la visite du temple principal sous la
        conduite de <persName ref="033201609" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moctezuma</persName> (Bernal Diaz,
        pp. 89 <hi rend="italic">sqq.</hi>), l’Empereur précède les Espagnols,
        par crainte d’un outrage. Il est accompagné d’une suite de notables.
        Après avoir fait la moitié du chemin dans une somptueuse litière, il
        poursuit à pied, par respect pour ses idoles. Ayant gravi les marches,
        avec de nombreux papes, il commence par encenser Huichilobos
        (<persName ref="032752105" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Huitzilopochtli</persName>)… Entre
        temps les Espagnols sont arrivés sur la Grande Place de <placeName ref="3530597" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mexico</placeName>, où ils sont
        émerveillés par la richesse des marchés et la beauté de ce qu’ils
        voient. Puis ils tournent le dos à la place et pénètrent dans les
        cours qui entourent le grand temple, chacune de ces cours, plus vaste
        que la place de <placeName ref="6360513" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Salamanque</placeName>, est
        parfaitement nettoyée (sans un brin de paille, et même sans poussière,
        est-il précisé). <persName ref="033201609" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moctezuma</persName> délègue alors
        six papes et deux notables pour recevoir les Espagnols tandis que
        lui-même, au sommet du temple, se livre à des sacrifices.</p>
        <p xml:id="d1e121">Les Espagnols gravissent les cent quatorze marches
        du temple, pour rejoindre la plate-forme du sommet où se trouvent
        quelques grandes pierres. C’est là que prenaient place les malheureux
        Indiens destinés aux sacrifices. On y voyait une énorme figure
        évoquant un dragon et d’autres représentations mauvaises, ainsi que
        beaucoup de sang. <persName ref="033201609" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moctezuma</persName> sort d’un
        oratoire, et fait admirer le panorama à ses hôtes espagnols : la vue
        porte jusqu’aux villes voisines, qui chacune a ses temples éclatants
        de blancheur.</p>
        <p xml:id="d1e123">
          <persName ref="027288234" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cortés</persName> se tourne alors
        vers <persName ref="22996432X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fray Bartolomé de Olmedo</persName> :
        « Il me semble, mon Père, qu’il serait bon de tâter un peu <persName ref="033201609" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moctezuma</persName> pour qu’il nous
        laisse bâtir notre église ici même ». Le Père répond que cela serait
        évidemment fort bien, mais que ce n’est peut-être pas le moment d’en
        parler. <persName ref="027288234" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cortés</persName> demande à <persName ref="033201609" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moctezuma</persName> de lui montrer
        les idoles. <persName ref="033201609" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moctezuma</persName> consulte les
        papes, puis fait entrer <persName ref="027288234" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cortés</persName> et sa suite dans la
        chapelle. Le plafond est orné de riches boiseries. Il y a là deux
        autels, ainsi que deux statues gigantesques : l’une représente
        Uichilobos (<persName ref="032752105" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Huitzilopochtli</persName>), dieu de
        la guerre, au corps couvert de pierreries, d’or, de perles grosses et
        petites collées avec une pâte farineuse… ; l’autre représente
        Tescatepuca (<persName ref="050181920" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tezcatlipoca</persName>), dieu des
        Enfers, à tête d’ours, aux yeux faits de miroirs luisants. De petites
        figures diaboliques grimpent le long de son corps.</p>
        <p xml:id="d1e126">Un être mi-homme, mi-crocodile, est terré tout au
        fond du temple. C’est le dieu des semailles (<persName ref="027541975" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tlaloc</persName>) :
        « On nous expliqua que la moitié de son corps contenait toutes les
        graines de la terre ».</p>
        <p xml:id="d1e128">Ce qui soudain se révèle et domine, c’est le sang
        et l’horrible puanteur, la présence réelle et non plus fantasmatique
        du sacrifice humain, ainsi que le son lugubre d’un immense tambour :
        on croyait entendre un instrument infernal, avec son accompagnement de
        cornes et de trompettes.</p>
        <p xml:id="d1e130">Ce que <persName ref="027288234" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cortés</persName> dit alors,
        <persName ref="026831023" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bernal Diaz</persName> ne le rapporte
        pas ; mais on peut le deviner. Les paroles de <persName ref="027288234" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cortés</persName> déclenchent la
        colère de <persName ref="033201609" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moctezuma</persName>, qui déclare :
        « Nous les tenons pour bonnes, nos idoles ; elles nous donnent la
        santé, la pluie, les bonnes semailles, les orages et les victoires ».
        Tandis que les Espagnols quittent les lieux, <persName ref="033201609" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moctezuma</persName>
        prie et sacrifie pour expier le grand « tatacul », l’outrage fait aux
        dieux, c’est à dire le « péché », la souillure qu’il a commise en
        laissant monter les Espagnols.</p>
        <p xml:id="d1e132">Peu après, le rapport de force s’étant inversé, la
        réaction de <persName ref="033201609" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moctezuma</persName> va radicalement
        changer. Il n’est plus question (pour les Mexicains) de laver la
        souillure causée par la présence des chrétiens et leur mauvais
        comportement rituel. Mais d’expliquer ce qui, de l’aveu même des
        Aztèques, fut une erreur entraînée par leur aveuglement, ou
        précisément par l’oubli où ils sont tombés de leur propre origine. Ce
        sont les Espagnols, désormais, qui lavent la souillure, celle de
        l’idolâtrie, dans la mesure où ils arrivent comme des représentants
        (des dépositaires) de cette bonne origine.</p>
        <p xml:id="d1e134">Dans sa lettre à l’Empereur espagnol du <date type="_temp" when="1520-10-30">30 octobre 1520</date>, après avoir
        décrit le temple principal, celui qu’on vient de visiter en compagnie
        de <persName ref="026831023" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bernal Diaz</persName>, <persName ref="027288234" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cortés</persName> déclare : « Les
        principales de ces idoles, celles à qui ils vouent le plus de foi et
        de créance, je les ai arrachées de leurs socles et jetées au bas des
        escaliers ; et j’ai fait nettoyer ces chapelles où ils les
        conservaient, parce que toutes étaient pleines du sang des sacrifices.
        Et j’y ai fait placer des images de Notre Dame et d’autres saints.
        <persName ref="033201609" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moctezuma</persName> et les naturels
        ont ressenti cela fortement : ils me dirent d’abord de ne pas le
        faire, parce que si le commun du peuple l’apprenait, il se dresserait
        contre moi, persuadés qu’ils sont que ces idoles leur donnent tous les
        biens temporels… Je leur fis comprendre par les interprètes qu’ils
        étaient abusés de placer leurs espérances en ces idoles faites de
        leurs propres mains, en vils matériaux ; et qu’ils devaient savoir
        qu’il y a un seul Dieu, universel Seigneur de tous, qui a créé le ciel
        et la terre et toutes les choses, qu’Il nous a aussi créés et qu’Il
        est sans commencement et immortel et qu’ils doivent l’adorer, le
        croire, Lui, et aucune créature… Tous, et plus particulièrement
        <persName ref="033201609" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moctezuma</persName>, me répondirent
        qu’ils n’étaient pas originaires de cette terre, et qu’il y avait
        longtemps que leurs ancêtres y étaient arrivés, et qu’ils croyaient
        volontiers qu’ils avaient pu se tromper en quelque chose de leurs
        convictions, puisqu’ils avaient quitté leur patrie depuis trop de
        temps. Moi, arrivé tout récemment, je devais connaître les choses
        auxquelles ils devaient croire, mieux qu’eux-mêmes… »<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Hernan Cortez, <hi rend="italic">Cartas de relación</hi>,
            tercera edicion, editorial Porrúa, México, 1967.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e143">Au fond, <persName ref="033201609" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moctezuma</persName> aurait
        redécouvert tout seul, à en croire <persName ref="027288234" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cortés</persName>, la
        doctrine de la Révélation naturelle, une doctrine étroitement
        solidaire d’une théorie de l’erreur impliquant, à n’en pas douter,
        l’intervention du démon. La réaction de <persName ref="033201609" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moctezuma</persName>
        confirme l’attente des ecclésiastiques espagnols. Le roi aztèque, sous
        la plume de <persName ref="027288234" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cortés</persName>, se fait du même
        coup le premier témoin d’un mythe d’émergence amérindien, tout à fait
        comparable à celui que vont bientôt raconter, un peu plus au Sud, les
        Mayas Quichés du Pop Wuh. Ce phénomène de malentendu productif (<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="eng">working misunderstanding</foreign>
          </hi>, dirait <persName ref="02711757X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sahlins</persName>), répond
        parfaitement, du côté aztèque, à une procédure herméneutique élaborée
        depuis longtemps au sein du christianisme, celle qui consiste à
        expliquer les mythes et les pratiques rituelles du polythéisme par la
        doctrine de la lumière naturelle, à laquelle s’ajoute bientôt,
        précieux auxiliaire, la doctrine de l’<foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">imitatio diabolica</hi>
          </foreign>.</p>
        <p xml:id="d1e151">Cette reconstitution du mythe au sein d’un atelier
        transculturel, nous venons de l’observer sur un petit exemple, dans le
        contexte de la rencontre entre l’Ancien et le Nouveau Monde. Elle nous
        intéresse à titre d’exemple, et nous invite à rejoindre des
        territoires plus familiers. Elle met en effet en œuvre, très
        précisément, des procédures qui concernent au premier chef l’histoire
        des religions antiques, et qui sont à l’origine de bien des questions
        que se pose cette discipline.</p>
        <p xml:id="d1e153">Depuis les Pères de l’Église, un des opérateurs les
        plus performants et les plus retors, à l’œuvre au sein de la
        comparaison que le christianisme établit entre lui et les
        polythéismes, est en effet une forme d’interprétation de la procédure
        traditionnelle de l’<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">interpretatio</foreign>
          </hi>, une forme de surinterprétation. Je veux parler du recours,
        pour l’interprétation, à cette doctrine si importante de l’imitation
        diabolique, située au cœur des jeux d’interférences entre Lumière
        naturelle et présence du Mal, dans la mythologie chrétienne de la
        mémoire et de l’oubli.</p>
        <p xml:id="d1e158">Dans sa première <hi rend="italic">Apologie</hi>
          <note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>I <hi rend="italic">Apologie</hi>, 8.</p>
          </note>, vers <date type="_temp" when="0150">150 de notre
        ère</date>, <persName ref="026943611" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Justin</persName> se fait le premier
        témoin de cet usage de l’<foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">imitatio diabolica</hi>
          </foreign>. Il assimile le <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">lógos</foreign>
          </hi> à la personne du Christ et affirme que tout homme possède dans
        sa raison une semence de ce Verbe : « car la semence du Verbe est
        innée dans tout le genre humain ». Elle peut même favoriser l’erreur,
        en encourageant l’intervention du Démon.</p>
        <p xml:id="d1e175">Rien ne fait autant plaisir au démon, en effet, que
        d’inspirer des comportements ressemblant à s’y méprendre aux attitudes
        de la bonne piété. C’est ainsi par exemple que le penseur chrétien
        ressent le culte de <persName ref="027319717" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mithra</persName> comme un ennemi
        d’autant plus dangereux qu’il ressemble « diablement », sous plusieurs
        angles, à la pratique du mystère chrétien.</p>
        <p xml:id="d1e177">Dans la <hi rend="italic">Première Apologie</hi>
        encore (66), <persName ref="026943611" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Justin</persName> expliquait ce
        qu’est l’eucharistie : ce pain et ce vin mélangé d’eau ont fait
        l’objet d’une prière d’action de grâce, et sont offerts par les
        diacres à chacun des fidèles réunis en assemblée. Cette nourriture est
        exclusivement réservée à ceux qui croient à la vérité de
        l’enseignement chrétien, qui ont été baptisés et qui vivent
        conformément à l’enseignement du <persName ref="027325636" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Christ</persName>. Il ne
        s’agit pas d’un pain et d’un aliment ordinaires, mais de la chair et
        du sang de Jésus incarné. Dans les Évangiles, on rapporte que
        <persName ref="027325636" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jésus</persName>, après avoir pris du
        pain et rendu grâce, dit : « Faites ceci en mémoire de moi, ceci est
        mon corps » ; de même, après avoir pris la coupe et rendu grâce, il
        dit : « Ceci est mon sang » ; et ils les leur transmit à eux seuls.
        <persName ref="026943611" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Justin</persName> précise alors que
        « c’est cela précisément que les mauvais démons ont imité dans la
        tradition des mystères de <persName ref="027319717" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mithra</persName> : on présente en
        effet dans les cérémonies d’initiation du pain et une coupe d’eau que
        l’on accompagne de certaines formules, – vous le savez ou (sinon) vous
        pouvez l’apprendre » (trad. <persName ref="027061086" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pautigny</persName>).</p>
        <p xml:id="d1e183">Dans son <hi rend="italic">Dialogue avec
        Tryphon</hi> (70 et 78), le même <persName ref="026943611" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Justin Martyr</persName>
        décrit comment ceux qui transmettent les mystères de <persName ref="027319717" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mithra</persName> ont été poussés par
        le diable à appeler « grotte » le lieu de leurs initiations. Ils
        semblaient ainsi accomplir des prophéties de <persName ref="240204077" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Daniel</persName> et
        d’<persName ref="033745625" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Isaïe</persName> annonçant la
        naissance de <persName ref="027325636" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jésus</persName> dans une grotte de
        <placeName ref="284315" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bethléem</placeName>. On sait que
        <persName ref="027396436" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jérôme</persName>, dans une lettre au
        prêtre <persName type="_temp">Paulin</persName> (<hi rend="italic">Epist.</hi>, LVIII, 3), rappellera de son côté les
        prophéties annonçant la naissance du <persName ref="027325636" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Christ</persName> à
        <placeName ref="284315" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bethléem</placeName>, pour
        déplorer que la grotte de la Nativité ait été occupée, plus tard,
        après la naissance du <persName ref="027325636" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Christ</persName>, par les rituels
        adressés à <persName ref="24486313X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tammuz</persName>, alias <persName ref="028684338" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Adonis</persName> : les pleurs d’un
        rituel de deuil adressé à l’amant de <persName ref="027548708" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vénus</persName>
        résonnent ainsi dans la grotte où autrefois vagissait l’enfant
        <persName ref="027325636" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Christ</persName>. On relèvera que le
        diable se plaît à brouiller la chronologie, contestant ainsi le trajet
        progressif d’une histoire providentielle. Il s’efforce de bouleverser
        le cadre temporel de la Révélation, qui fait de l’histoire universelle
        une histoire de la religion.</p>
        <p xml:id="d1e191">Dans son traité sur la <hi rend="italic">Couronne</hi> (<hi rend="italic">De Corona</hi>, 15),
        une cinquantaine d’années après <persName ref="026943611" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Justin</persName>, <persName ref="027398153" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tertullien</persName>, pour qui on le
        sait « l’âme est naturellement chrétienne »<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>Tertullien, <hi rend="italic">Apologétique</hi>, 17, 4-6.</p>
          </note>, développe lui aussi le motif de l’imitation diabolique : la
        couronne dont s’orne le combattant de la Foi devient, chez les adeptes
        de <persName ref="027319717" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mithra</persName>, une couronne
        offerte au soldat de <persName ref="027319717" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mithra</persName> (le miles, un des
        grades) : « Quand on les initie dans une crypte souterraine, un vrai
        quartier de l’Enfer, on leur offre une couronne tandis qu’on dépose
        devant eux une épée. Ce rite est une espèce de contrefaçon du martyre.
        Ensuite, tandis que la couronne est déposée sur leur tête, on leur
        enjoint de s’en débarrasser, en la repoussant d’un geste de la main et
        même en la rejetant derrière leurs épaules en disant : Ma couronne,
        c’est <persName ref="027319717" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mithra</persName> ! À partir de ce
        jour ils n’acceptent plus aucune couronne et ce refus représente pour
        eux le signe qui prouve qu’ils connaissent la promesse qui leur a été
        faite lors de l’initiation. Ils se font ainsi reconnaître comme
        soldats de <persName ref="027319717" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mithra</persName>, en rejetant la
        couronne et en proclamant que seul leur dieu est leur couronne. Telles
        sont les astuces du diable ».</p>
        <p xml:id="d1e206">Aux prises avec les dieux des nations, la polémique
        chrétienne ne nie pas exactement l’existence de ces « dieux », mais
        leur nature divine. C’est ainsi que les auteurs chrétiens ne réfutent
        pas les nombreux miracles, prodiges ou guérisons émanant des statues
        magiques des païens : ces miracles sont en fait l’œuvre des démons.
        L’idolâtrie, qui détourne le culte adressé au dieu en direction d’un
        culte adressé à un objet fabriqué, est bien une œuvre du diable: cette
        définition théologique servira de matrice aux doctrines formulées au
        <date>Moyen Âge</date>, notamment chez <persName ref="027161129" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Saint Thomas</persName>;
        ce sera aussi la référence des missionnaires espagnols du <date from="1500" to="1599" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xvi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, au <placeName ref="3932488" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pérou</placeName>
        comme au <placeName ref="3996063" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mexique</placeName>, et encore
        celle du jésuite <persName ref="02709829X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Matteo Ricci</persName>, au début du
        <date from="1600" to="1699" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xii</hi>e s.</date>, expliquant certaines triades
        divines présentes en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> dans ce qu’il
        considère comme des sectes, le bouddhisme et le taoïsme : il voit en
        ces triades le résultat de l’action du « père du mensonge », qui n’a
        pas encore quitté son ambitieux désir de ressembler à Dieu<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>Texte cite par C. Tinmermanns, « Comparatisme et sensibilité
            historique dans l’étude des religions : le cas de la Chine », <hi rend="italic">Archiv für Religionsgeschichte</hi>, 3, 2001, pp.
            55-66 (précisément p. 59).</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e223">Cette façon d’empoigner l’autre pour lui faire dire
        le même relève à sa manière de ce qu’on appelle, depuis quelque temps,
        inter-religion : un mot façonné d’après l’adjectif inter-religieux,
        qualifiant un dialogue. La théorie de l’imitation diabolique apparaît
        comme une des limites les plus évidentes d’un tel dialogue (qui, de
        nos jours, se voudrait plutôt conciliant). Elle présuppose en effet
        que l’on dialogue entre partenaires convaincus, chacun, de détenir la
        vérité, alors que la vérité n’appartient précisément qu’à celui qui
        est capable de formuler la théorie de l’<foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">imitatio</hi>
          </foreign>. Cette conviction de supériorité, résultat final de la
        rupture monothéiste, de ce que <persName ref="028500237" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jan Assmann</persName> a appelé la
        « distinction mosaïque », est relativement récente dans l’histoire des
        religions<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
            <p>Pas plus que les Hymnes d’Akhenaton on ne peut tenir l’Ancien
            Testament comme témoin de la rupture absolue, comme le rappelle A.
            de Pury, « L’émergence de la conscience interreligieuse dans
            l’Ancien Testament », <hi rend="italic">Theological Review</hi>,
            22, 2001, pp. 7-34. De Pury incite à nuancer la proposition de Jan
            Assmann (<hi rend="italic">Moïse l’Égyptien. Un essai d’his-toire
            de la mémoire</hi>, trad. de l’allemand par Laure Bernardi, Paris,
            Aubier, 2001).</p>
          </note>. Elle n’apparaît clairement qu’avec le christianisme.
        Auparavant l’imitateur, en effet, n’était pas le diable, mais le
        poète-théologien : <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName>, <persName ref="027208443" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Musée</persName> ou <persName ref="027384136" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Orphée</persName>, imitateurs de
        <persName ref="192791915" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moïse</persName>. La théorie du
        plagiat, développée dans le judaïsme alexandrin, a en effet précédé la
        théorie de l’<foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">imitatio diabolica</hi>
          </foreign>. Elle apparaît elle-même comme une réaction, une
        transformation de la théorie de l’emprunt et de la diffusion telle que
        l’expose par exemple <persName ref="026832682" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Diodore de Sicile</persName> (I, 23),
        à propos du passage qu’<persName ref="027384136" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Orphée</persName> effectue par
        l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>. <persName ref="027384136" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Orphée</persName>, initiateur
        généraliste, adepte du comparatisme en ce qui concerne les mystères,
        était situé par <persName ref="026832682" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Diodore</persName> au cœur d’un
        dispositif reliant entre elles les sagesses barbares, dans leurs
        rapports aux sagesses grecques. Issu de <placeName ref="738770" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thrace</placeName>, il passait
        par l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> avant de se
        rendre à <placeName ref="8133908" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Thèbes</placeName> en <placeName ref="9781496" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Béotie</placeName>, emportant
        dans ses bagages la théologie d’un <persName ref="027293807" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Osiris</persName> très
        proche du <persName ref="02739560X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dionysos</persName> des <hi rend="italic">Discours sacrés en 24 Rhapsodies</hi>. La manière dont
        <persName ref="111293693" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cadmos</persName> se laisse
        convaincre laisse planer le soupçon d’une tricherie sans conséquence
        proprement théologique : une tricherie de bon aloi, entre Égyptiens et
        Grecs revendiquant l’origine, chacun de son côté.</p>
        <p xml:id="d1e244">Avec l’entrée du judaïsme et de <persName ref="192791915" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moïse</persName> dans le champ de
        conscience hellénique, <persName ref="027384136" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Orphée</persName>, qui n’oublie pas
        de passer par l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>, se met à
        fonctionner comme chantre du monothéisme. Cela se fait, il faut le
        souligner, tout en ménageant (encore) une place au dispositif
        polythéiste, quitte à introduire le motif du repentir. Ce sont en
        effet les mystères les plus classiques qu’<persName ref="027384136" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Orphée</persName>
        diffuse en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>. Ces mystères
        viennent donc d’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>, conformément
        à la leçon de <persName ref="026832682" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Diodore</persName> (ou de sa source,
        <persName ref="152927786" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hécatée d’Abdère</persName>), mais
        d’une <placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> où domine
        désormais la figure de <persName ref="192791915" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moïse</persName>. Dans la version
        d’<persName ref="033641072" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristobule</persName>, chez qui
        <persName type="_temp">Eusèbe</persName> (<hi rend="italic">Prép. Év.</hi>, XIII, 12) va dénicher le fameux texte
        orphisant qu’on appelle <hi rend="italic">Testament d’Orphée</hi>,
        <persName ref="027384136" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Orphée</persName> se repend et dicte
        à son fils <persName ref="027208443" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Musée</persName> son testament, sous
        forme d’une palinodie monothéiste<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
            <p>Sur les nombreuses (et parfois divergentes) versions de cette
            affaire, cf. Jean-Michel Roessli, « Postface », dans : John Block
            Friedman, <hi rend="italic">Orphée au Moyen Âge</hi>, trad. de
            l’anglais par Jean-Michel Roesli, éditions Universitaires de
            Fribourg, 1999, spéc. pp. 290 <hi rend="italic">sqq.</hi> ; J.-M.
            Roessli a écrit un savant (et très utile) mémoire de licence,
            déposé à la bibliothèque universitaire de Fribourg, sur <hi rend="italic">Le mythe d’Orphée et sa réception dans le judaïsme
            de l’époque hellénistique et romaine</hi> (1997).</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e265">Avec l’histoire romancée que rédige en grec,
        vraisemblablement pour la communauté juive d’<placeName ref="361058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alexandrie</placeName>, au <date from="-0199" to="-0100" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">ii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> s. avant notre ère</date>, le mystérieux <persName type="_temp">Artapanos</persName>, <persName ref="027384136" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Orphée</persName> n’est
        plus le père de <persName ref="027208443" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Musée</persName>. Il est devenu son
        disciple, <persName ref="027208443" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Musée</persName> se trouvant
        interprété en <persName ref="192791915" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moïse</persName>, un <persName ref="192791915" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moïse</persName> dont on dit qu’il
        institue le culte des animaux et bien d’autres choses, en <placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>, avant de
        rencontrer le buisson ardent (cf. Eusèbe, <hi rend="italic">Prép. Év.</hi>, IX, 27).</p>
        <p xml:id="d1e275">Pour que l’on dépasse le scénario des emprunts, des
        préséances et des repentirs, pour qu’on en arrive à la doctrine de
        l’<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">imitatio diabolica</foreign>
          </hi> et à l’ensemble des mythes savants qui vont présider à
        l’histoire des religions pré-académique jusqu’au <date from="1700" to="1799" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> s.</date>, il a fallu qu’apparaisse la possibilité
        d’une distinction radicale entre ce qui relève du monde profane et ce
        qui relève du divin, entraînant l’émergence d’un concept nouveau,
        celui de « religion ». Les conditions historiques de cette distinction
        radicale, et l’apparition de ce nouveau concept de religion, c’est à
        n’en pas douter dans l’espace ouvert par la comparaison entre l’usage
        romain traditionnel du mot <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">religio</hi>
          </foreign> et son usage chrétien qu’il faut essayer de les observer.
        C’est là qu’on voit se profiler ce qui va devenir à la fois le champ
        moderne de l’histoire des religions, et les éternels doutes dont cette
        discipline est habitée.</p>
        <p xml:id="d1e288">Depuis l’<date>Antiquité</date>, on ne parvient pas
        à s’accorder sur ce que <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">religio</foreign>
          </hi> signifie en latin, et surtout on n’arrive pas à savoir de
        science certaine à quelle racine verbale ce substantif se rattache. Un
        texte de <persName ref="02665234X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cicéron</persName> établit l’une des
        deux étymologies possibles : <hi rend="italic">r</hi>
          <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">eligio</hi>
          </foreign> devrait être rattaché à un dérivé de <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">legere</hi>
          </foreign>, « cueillir, rassembler, ramener à soi » : « Ceux qui
        reprenaient (<foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">retractarent</hi>
          </foreign>) diligemment et en quelque sorte recueillaient (<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">relegerent</foreign>
          </hi>) toutes les choses qui se rapportent au culte des dieux,
        ceux-là ont été appelés «religieux» (<foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">religiosi</hi>
          </foreign>), un mot dérivé de <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">relegere</hi>
          </foreign> («recueillir»), comme <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">elegantes</hi>
          </foreign> (« raffiné, distingué ») est dérivé de <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">eligere</foreign>
          </hi> (« choisir ») et <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">diligentes</hi>
          </foreign> (« méticuleux ») de <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">diligere</foreign>
          </hi> (« aimer, affectionner ») ». Tous ces mots ont en effet
        conservé en eux le même sens de <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">legere</hi>
          </foreign> (« ramasser, recueillir ») que <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">religiosus</hi>
          </foreign>. Cette étymologie, qui fait de la <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">religio</foreign>
          </hi> une forme de retenue, de scrupule, de « relecture », serait la
        bonne selon <persName ref="031767834" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Émile Benveniste</persName> (<hi rend="italic">Vocabulaire des institutions indo-européennes</hi>, vol.
        II, Paris, Éd. de Minuit, 1969, p. 268), dont je reprends la
        traduction en la modifiant légèrement.</p>
        <p xml:id="d1e337">Une autre étymologie fut cependant proposée dès
        l’<date>Antiquité</date> et très souvent adoptée par les modernes :
        <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">religio</hi>
          </foreign> devrait être rattaché au verbe <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">ligare</hi>
          </foreign>, « lier ». Cette interprétation que l’on trouve chez
        <persName ref="026959348" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lactance</persName> fut retenue, à
        <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>, par les
        Chrétiens pour qui la <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">religio</foreign>
          </hi> est un « lien » de piété qui « relie » l’homme à la divinité.
        Mais cette étymologie n’est pas évidente. Linguistiquement on ne peut
        pas expliquer <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">religio</hi>
          </foreign> par <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">ligare</hi>
          </foreign>, car il n’existe pas d’abstrait *<foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">ligio</hi> tiré de <hi rend="italic">ligare</hi>
          </foreign> ; de <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">religare</foreign>
          </hi> (« attacher, relier ») on parvient à <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">religatio</hi>
          </foreign> (« action de lier [la vigne] »), et non pas à <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">religio</foreign>
          </hi>. À partir de <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">legere</foreign>
          </hi>, par contre, on obtient le mot <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">legio</hi>
          </foreign> (« légion », dans le sens de corps d’armée résultant d’un
        rassemblement, d’un recrutement). <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">Religere</foreign>
          </hi> peut donc donner <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">religio</foreign>
          </hi>. Cette dernière étymologie se heurte néanmoins elle aussi à
        une difficulté. Le verbe <hi rend="italic">*</hi>
          <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">religere</hi>
          </foreign> n’est pas attesté en latin ailleurs que dans le passage
        cité de <persName ref="02665234X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cicéron</persName>, sinon sous la
        forme du participe <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">religens</foreign>
          </hi> rencontré dans une formule de <persName ref="063052350" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nigidius
        Figulus</persName>, où il désigne le juste souci de la pratique
        rituelle, opposé à l’excès de scrupule que désignerait l’adjectif <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">religiosus</foreign>
          </hi>.</p>
        <p xml:id="d1e392">Si l’on voulait trancher entre les deux opinions
        (ce qui d’ailleurs n’est certainement pas nécessaire de notre point de
        vue), il faudrait interroger non pas l’étymologie, mais bien les
        usages latins polythéistes du mot <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">religio</foreign>
          </hi>. On constaterait alors, d’emblée, que <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">religio</foreign>
          </hi> ne désigne pas ce que les modernes appellent « religion ». Les
        <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">religiones</foreign>
          </hi> (souvent au pluriel) désignent d’abord dans la langue
        augurale, c’est à dire dans le vocabulaire technique de la pratique
        rituelle, un scrupule, une hésitation. Cet usage est repris dans des
        contextes profanes. On peut donner comme exemple un passage de
        <persName ref="026668092" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Plaute</persName> (<hi rend="italic">Curculio</hi>, 350) : « <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">vocat me ad cenam ;</hi>
            <hi rend="italic">religio fuit denegare volui</hi>
          </foreign> »: « Il m’invite à dîner : un scrupule me vint (j’ai
        hésité) ; j’ai voulu refuser ». Bien d’autres exemples nous montrent
        que dans son usage le plus répandu, le mot <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">religio</hi>
          </foreign> désigne le fait d’« avoir scrupule ». Ce scrupule est
        plus particulièrement celui qui se manifeste lors du rite, rite qu’on
        doit accomplir conformément à la tradition des ancêtres. La <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">religio</foreign>
          </hi> est en somme une hésitation, un scrupule qui empêche de faire
        autre chose (ou quelque chose de contraire), et non pas un sentiment
        qui incite à pratiquer le culte. Le terme <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">religio</foreign>
          </hi>, en latin, s’oppose ainsi à *<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">neg-ligio</foreign>
          </hi>, le fait de « ne pas se soucier de » quelque chose, la
        négligence. De <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">legere</foreign>
          </hi> dérive aussi le verbe <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">intelligo</foreign>
          </hi> qui signifie « recueillir en choisissant, retenir par
        réflexion, comprendre ». Le sens le plus ancien de <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">religio</foreign>
          </hi> serait ainsi celui de « re-collection », ou « recueillement »,
        compris comme action de « reprendre pour un nouveau choix, revenir sur
        une démarche antérieure » (comme le dit <persName type="_temp">Benveniste</persName>). Il convient donc, pour les
        Romains, d’être <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">religens</foreign>
          </hi>, « scrupuleux, soucieux » : la religion s’oppose à la <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">neglegentia</foreign>
          </hi>, à « l’insouciance ». Ainsi chez <persName ref="026662019" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tite-Live</persName>
        (<hi rend="italic">Histoire romaine</hi>, III, 20,4-5), à propos du
        respect scrupuleux que l’on doit accorder au serment prêté au nom des
        dieux, on voit s’opposer la <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">religio</hi>
          </foreign> (comme respect de la contrainte) à la négligence des
        dieux (<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">neglegentia deum</foreign>
          </hi>) qui suscite le non-respect de l’engagement.</p>
        <p xml:id="d1e451">Pour <persName ref="02665234X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cicéron</persName>, la <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">religio</foreign>
          </hi>, c’est le <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">cultus deorum</foreign>
          </hi> : « le culte des dieux », c’est-à-dire l’observance
        traditionnelle et coutumière des rites, par lesquels on « cultive »
        les dieux. La <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">religio</foreign>
          </hi> apparaît ainsi comme une attitude concernant le rite, plutôt
        qu’une attitude concernant directement l’individu dans sa relation aux
        dieux. Il s’agit du respect scrupuleux non pas d’un objet ultime (la
        divinité), mais de l’instrument de la médiation. Ce qu’il faut
        respecter, ce sont les modalités traditionnelles de la communication
        avec le surhumain, ou l’invisible.</p>
        <p xml:id="d1e463">Le rappel de ce respect de la coutume est un
        truisme, qui en appelle un autre : à savoir qu’il n’existait pas, pour
        les Anciens, une chose à part appelée religion, un domaine séparé du
        politique ou de la vie profane. Dans la pratique romaine, comme le
        souligne <persName ref="027125742" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">John Scheid</persName>
          <note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
            <p>Cf. <hi rend="italic">Religion et piété à Rome</hi>, Paris,
            Albin Michel, 2001, pp. 24-27.</p>
          </note>, la religion ne peut échapper à la sphère publique : tout
        est codifié, surveillé, les rites se font publiquement au nom de tous
        les citoyens. L’espace religieux, dans la cité, se confond avec
        l’espace politique et institutionnel. On se trouve donc, de ce point
        de vue, dans la même situation que si l’on se tourne vers la
        <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>, l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> pharaonique,
        l’ancien <placeName ref="294640" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Israël</placeName> : on baigne
        dans un milieu où ce que nous appelons religion se trouve inséparable
        de l’ensemble des pratiques sociales et politiques, un milieu où notre
        objet est tout simplement omniprésent, pour ne pas dire dissous. En
        prendre conscience c’est renoncer à réduire l’antiquité à ce qu’elle
        n’est pas : une préfiguration naïve de l’individualisme moderne et
        occidental, rendue possible par la séparation des notions de religion,
        de droit, de philosophie, de littérature ou d’économie. Mais c’est du
        même coup se donner les moyens d’explorer comme il convient quelques
        opérateurs symboliques dont l’efficacité ne s’explique pas en dehors
        de cette saisie globale, à commencer par les récits de la mythologie,
        la manière dont s’exerce leur persuasion à travers un usage social
        souple et flexible. L’influence exercée par les mythes, au niveau
        narratif ou iconique, est solidaire de celle qu’exerce la contrainte
        régulière et efficace des rites, sans lesquels il n’y a pas de vie
        commune possible, ni de continuité à travers le changement des
        générations. Regarder comment fonctionnent, dans leurs contextes
        propres, ces outils symboliques revient à se donner, sur un champ
        précis mais fondamental, les moyens d’expérimenter de manière non
        anachronique, et non ethnocentrique. D’expérimenter, certes, mais dans
        quel champ ? Celui du religieux ?</p>
        <p xml:id="d1e472">
          <persName ref="035343982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Daniel Dubuisson</persName>, dans un
        livre sur <hi rend="italic">L’Occident et la religion</hi> (Éd.
        Complexe, 1998), a fortement et justement rappelé que l’Occident n’est
        religieux que dans la très exacte et très stricte mesure où <hi rend="italic">la religion</hi>, en tant que notion destinée à isoler
        un ensemble de phénomènes considérés dès lors comme homogènes, est sa
        création exclusive… » (p. 30). Invention chrétienne, la religion ne
        saurait constituer, selon <persName ref="035343982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dubuisson</persName>, l’objet de
        l’histoire des religions. On devrait lui préférer la catégorie plus
        englobante et plus performante de « formations cosmographiques ».
        <persName ref="035343982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dubuisson</persName>, du même coup,
        rejette comme vain l’exercice consistant à rechercher le sens premier
        du mot <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">religio</foreign>
          </hi>. Tout en étant persuadé, comme lui, que l’histoire des
        religions est une invention européenne, je ne crois pas inutile de
        nous interroger sur le débat étymologique. Non pas pour renouer avec
        une origine, mais pour interroger, en tant qu’objet d’étude, la scène
        où un sens en vient à s’opposer à un autre sens.</p>
        <p xml:id="d1e483">Récemment, dans une réflexion proche mais
        indépendante de celle de <persName ref="035343982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dubuisson</persName>, le bibliste et
        historien des religions <persName ref="028837037" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fritz Stolz</persName> de <placeName ref="2657896" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Zürich</placeName> a fait
        remarquer que les polythéismes antiques ne sauraient être sans autres
        qualifiés de religions<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
            <p>Fritz Stolz, « Essence et fonction des monothéismes
            abrahamites », in : G. Emery et P. Gisel (éds.), <hi rend="italic">Le christianisme est-il un monothéisme ?</hi>
            Genève, Labor et Fides, 2001, pp. 40-59 (particulièrement p.
            57).</p>
          </note>. Les polythéismes en effet impliquent une pluralité de
        relations qui compromettent notre sens de la classification. La
        religion, la politique, l’économie s’y trouvent confondues dans un
        seul ensemble complexe et touffu, inextricable. Il serait donc
        problématique de parler de religions antiques. Parler de religion dans
        le domaine de l’<date>Antiquité</date> reviendrait à projeter sur
        l’<date>Antiquité</date> un concept moderne. Ou en tout cas chrétien.
        Le Christianisme est devenu la <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">vera religio</hi>
          </foreign> en s’opposant à l’ensemble polymorphe des cultes, des
        magies et des croyances de l’Empire ; en s’opposant tout autant au
        judaïsme, qui est devenu lui aussi, du même coup, une religion. Il
        s’agit ici, selon <persName ref="028837037" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Stolz</persName>, de l’existence
        explicite de la religion : » L’établissement d’une orientation
        religieuse basée sur l’expérience individuelle, sur la décision et sur
        le principe transcendant stable, fait apparaître un nouveau type de
        religion… Dès lors, il peut y avoir une histoire des religions au sens
        strict ». Au fond, la religion au sens où on l’entend d’habitude
        apparaitrait comme objet distinct avec la possibilité d’un choix,
        d’une hérésie.</p>
        <p xml:id="d1e495">À moins qu’on ne préfère après tout, et ce serait
        peut-être plus sage, garder pour l’histoire des religions le sens
        latin le plus ancien : histoire des scrupules, des hésitations,
        histoire des rites et des discours tâtonnants qui les
        accompagnent.</p>
        <p rend="break" xml:id="d1e497">***</p>
        <p xml:id="d1e499">On conçoit aisément qu’il ait fallu, pour que se
        constitue une discipline de type historique et critique, sortir du
        cadre pieux et mythologique au sein duquel se sont formées les
        premières expressions, explicitement religieuses, de la comparaison
        entre religions, par exemple dans l’<hi rend="italic">Historia
        apologetica</hi> du dominicain <persName ref="026770385" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bartolomé de las Casas</persName> au
        <date from="1500" to="1599" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xvi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> s.</date>, ou dans <hi rend="italic">Les mœurs des sauvages amériquains </hi>[sic]<hi rend="italic"> comparées aux mœurs des premiers temps</hi>, du père
        jésuite <persName ref="034408061" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Joseph François Lafitau</persName> au
        <date from="1700" to="1799" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> s</date>. On ne peut
        plus fonder la comparaison et l’explication des ressemblances entre
        phénomènes religieux relevant de cultures éloignées les unes des
        autres sur le mythe de la Révélation faite à <persName ref="027642798" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Adam</persName> et
        <persName ref="027696197" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ève</persName> au Paradis terrestre,
        ou sur celui des navigations de <persName ref="027897508" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Noé</persName>, des plagiats de
        <persName ref="192791915" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moïse</persName> ou enfin de l’<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">imitatio diabolica</foreign>
          </hi>
          <note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
            <p>Sur cette mythologie savante et biblico-centrée de l’âge
            classique, cf. A. Dupront,<hi rend="italic"> Pierre-Daniel Huet et
            l’exégèse comparatiste au </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              </hi>
              <hi rend="sup">
                <hi rend="italic">e</hi>
              </hi>
              <hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris, Leroux, 1930. Voir
            aussi les travaux de Maurice Olender, et en particulier <hi rend="italic">Les langues du Paradis</hi>, Paris, Seuil, 1989.</p>
          </note>. Pour devenir une réelle histoire des religions, il a bien
        fallu que notre discipline prenne de la distance par rapport à son
        objet, ce qui revient à dire : s’affranchisse de la religion.</p>
        <p xml:id="d1e541">L’histoire des religions moderne et contemporaine
        veut être une discipline d’observation. Elle considère son objet de
        l’extérieur, dans le souci de le décrire et d’en comprendre la nature
        et les mécanismes. Pour cela elle ne cesse d’élaborer et de
        réélaborer, depuis bientôt un siècle et demi au niveau de la recherche
        universitaire, des outils d’analyse qu’elle désire lui être propres,
        comme suffit à le prouver l’imposant manuel-dictionnaire de <persName ref="028414322" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cancik</persName>, H., <persName ref="030177235" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gladigow</persName>, B., <persName ref="033791252" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laubscher</persName>, M. (éds.), <hi rend="italic">Handbuch religionswissenschaftlicher Grundbegriff</hi>,
        Stuttgart-Berlin-Köln, Kohlhammer, 1988. Les outils dont elle dispose
        sont le produit d’une double distanciation : la distanciation que
        procure le regard lointain de l’ethnologue (depuis quelque temps
        présent jusque dans le métro), et la distanciation qu’impose l’étude
        (philologique, historique, archéologique) des traditions anciennes.
        L’histoire des religions est née en effet, comme discipline
        scientifique, de la rencontre, dans la <date from="1850" to="1899" type="_temp">seconde moitié du <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> s.</date>, entre l’étude critique des traditions
        classiques de la <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>, de
        l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>, de la
        <placeName ref="99237" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mésopotamie</placeName>, de
        l’<placeName ref="130758" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Iran</placeName>, de l’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName>, de la
        <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> et du
        <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName>, et l’étude
        ethnologique des cultures éloignées, ou marginalisées. Il s’agit de la
        rencontre de deux modes complémentaires d’expérimentation, l’un et
        l’autre élaborés dans la distance à soi. La possibilité de cette prise
        de distance dans le champ du religieux est à son tour solidaire d’un
        autre phénomène inscrit dans l’histoire moderne, à savoir l’émergence,
        avec <persName ref="028202368" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rousseau</persName>, de la notion de
        religion civile. Le développement des procédures de sécularisation va
        entraîner, notamment chez <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName> et autour de lui,
        mais aussi chez des théologiens comme <persName ref="031343619" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nathan
        Söderblom</persName> ou <persName ref="179912496" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rudolph Otto</persName>, la
        constitution du « sacré » (ce parvis, cet antérieur du temple), comme
        objet propre de la discipline. La constitution au <date from="1800" to="1899" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> s.</date> d’un enseignement universitaire non
        confessionnel d’histoire des religions fut étroitement solidaire, en
        effet, du développement des idées laïques. <persName ref="026883899" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel
        Gauchet</persName>, récemment, a suggéré que la société civile
        française tout entière (en son fondement) se trouve inconsciemment
        conditionnée par ce qu’il a appelé, à la suite de <persName ref="027194035" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Max
        Weber</persName>, le « désenchantement du monde ». Le dégagement hors
        du religieux, lorsqu’il devient effectif et n’est plus seulement une
        menace ou un projet, lorsqu’il est enfin réalisé, pose en effet de
        nouveaux défis<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
            <p>Marcel Gauchet, <hi rend="italic">La religion dans la
            démocratie. Parcours de la laïcité</hi>, Paris, Gallimard, 1998
            (un ouvrage qui réactualise, du point de vue de la France
            républicaine, la problématique mise en place dans <hi rend="italic">Le désenchantement du monde. Une histoire poli-tique
            de la religion</hi>, Paris, Gallimard, 1985).</p>
          </note>. Élaborée au <date from="1800" to="1899" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> s.</date> dans le
        contexte d’un mouvement européen qui conduit une partie du monde
        chrétien (et non l’ensemble de la planète, il convient de le rappeler)
        à un tel désenchantement, l’histoire des religions répond, à sa
        manière, à ces défis dont parle <persName ref="026883899" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Gauchet</persName>. Il serait
        intéressant de savoir quel pourrait être un nouvel objet consensuel
        (ou transitionnel), après « le sacré », dans l’avenir de cette même
        discipline, s’il s’avérait exact que le temps est maintenant venu
        d’une désécularisation, comme la rumeur semble s’en répandre chez
        certains sociologues et (ou) théologiens…</p>
        <p xml:id="d1e572">Telle que nous la pratiquons en Europe, en Amérique
        ou en <placeName ref="2077456" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Australie</placeName>, et telle
        qu’elle est aussi pratiquée aujourd’hui au <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName>
        ou ailleurs, l’histoire des religions peut apparaître non seulement
        comme le résultat d’une rupture (la conséquence d’une sortie de la
        religion), mais aussi comme le terme d’un très long processus qui
        conduit, à travers bien des crises, mais sans interruption, de
        l’antiquité proche-orientale jusqu’à l’établissement, en Europe, d’une
        discipline de type académique, sécularisée vers la fin du <date from="1800" to="1899" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> s.</date>, dans le prolongement des Lumières. Les
        épisodes principaux de cette longue histoire, si l’on désirait la
        raconter « comme une histoire », sous forme d’un récit continu,
        correspondraient aux étapes qui rythment l’élargissement progressif du
        champ de vision, et donc les limites de l’altérité, à partir d’une
        zone culturelle particulière. Cette zone de référence, ce contexte
        d’émergence à la fois divers et homogène, est constitué en ses débuts
        par des échanges et des interférences incessants entre les héritages
        grecs et romains (ce qu’on appelle l’hellénisme), le judaïsme, le
        christianisme et bientôt l’islam, à partir du fond créé par les
        vieilles civilisations du Proche-Orient ancien (<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>, <placeName ref="99237" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mésopotamie</placeName>,
        <placeName ref="8378531" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Syrie-Palestine</placeName>,
        <placeName ref="8504928" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Phénicie</placeName>, <placeName ref="298795" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">monde anatolien</placeName>,
        <placeName ref="130758" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Iran</placeName>, avec des
        ouvertures jusque sur l’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName>). Ce sont ces
        heurts et ce brassage préliminaires, dans le domaine antique, qui
        constituent à la fois le début et l’objet premier de l’histoire des
        religions, et qui ne cessent de réclamer l’élaboration d’enquêtes
        comparatistes.</p>
        <p xml:id="d1e579">La pratique de la comparaison, certes, a beaucoup
        évolué<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
            <p>Je reprends ici un argument développé dans Ph. Borgeaud, «
            Qu’est-ce que l’histoire des religions ? », <hi rend="italic">Equinoxe. Revue romande des sciences
            humaines</hi>,<hi rend="italic"/>21, 1999, pp. 67-83.</p>
          </note>. Les projets apologétiques développés par le christianisme
        antique et la réaction païenne au christianisme, puis par l’islam et
        le mazdéisme, avant d’être repris par les missions de toutes sortes,
        du <date from="1500" to="2020" type="_temp">XV<hi rend="sup">e</hi> s.
        à nos jours</date>, ne sont plus de mise au niveau académique,
        officiellement du moins, non plus que les prétentions encyclopédiques
        (à la Eliade). Ce qui ne signifie pas pour autant, heureusement, que
        le quant à soi frileux soit devenu le mot d’ordre en notre domaine.
        Mais la comparaison telle qu’on la pratique encore et même de plus en
        plus dans les sciences humaines demeure toujours, en histoire des
        religions aussi, selon la belle formule proposée par <persName ref="02718160X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Pierre Vernant</persName>, dans
        sa conférence inaugurale au <placeName ref="6945498" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Collège de France</placeName>,
        une affaire de spécialistes. Elle a pour tâche d’adresser, de
        l’intérieur d’un champ dont le spécialiste maîtrise la langue,
        l’histoire et la culture, des questions aux spécialistes des champs
        voisins, à condition bien sûr que cette expérience les tente et qu’ils
        veuillent bien se donner la peine ou le plaisir de mesurer, chez eux,
        la pertinence de ces questions, et d’y répondre par d’autres
        questions. L’objet d’analyse, le comparable, n’est pas donné d’emblée,
        il se construit dans cet échange. L’histoire des religions est donc
        devenue, de plus en plus, une affaire collective et
        transdisciplinaire, où des spécialistes de domaines séparés les uns
        des autres, historiens, philologues, anthropologues, s’efforcent de
        communiquer avec d’autres spécialistes, où des africanistes acceptent
        de rencontrer des hellénistes, des biblistes et des sinologues<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
            <p>Un laboratoire couvrant l’ensemble des religions du Proche à
            l’Extrême-Orient fut initié par les collaborateurs de la
            collection « Sources orientales », Paris, Seuil, 8 vols. parus,
            1959-1971. Les travaux initiés par J.-P. Vernant réunirent les
            compétences issues de multiples terrains pour des recherches
            collectives sur la terre, la guerre, le sacrifice ou la
            divination. Les multiples expérimentations collectives dirigées
            par Marcel Detienne se prolongent aujourd’hui, sur le fonder, la
            parole, l’écriture, le polythéisme, les pratiques d’assemblée. On
            doit aussi signaler, entre autres, les travaux non moins pluriels
            dirigés par Jan Assmann et Guy Stroumsa, ainsi que quelques
            entreprises plus ponctuelles de Ph. Borgeaud (éd.), <hi rend="italic">La mémoire des religions</hi>, Genève, Labor et
            Fides, 1 988 ; Fritz Graf (éd.),<hi rend="italic"> Mythos in
            mythenloser Gesellschaft. Das Paradigma Roms</hi>, Stuttgart et
            Leipzig, Teubner, 1993 (<hi rend="italic">Colloquium Rauricum,
            </hi>3) ; Ph. Borgeaud et E. Norelli (éds.), <hi rend="italic">Le
            temple lieu de conflit</hi>, Louvain, Peeters, 1995 (<hi rend="italic">Les cahiers du CEPOA</hi>, 7) ; J. Waardenburg
            (éd.), <hi rend="italic">Scholarly Approaches to Religion,
            Interreligious Perceptions, and Islam</hi>, Berne, Peter Lang,
            1995 (<hi rend="italic">Studia Helvetica Religiosa</hi>,1).</p>
          </note>… L’institution universitaire, où les chaires apparaissent
        souvent comme les gardiennes de disciplines jalouses, n’est pas
        toujours favorable à la création de tels réseaux. Le décloisonnement
        qu’un tel agenda suppose relève d’abord du tempérament personnel, et
        de la conjoncture (présence ou non dans un rayon raisonnable de
        collègues disposés à entreprendre l’exercice). Ni réduction de l’autre
        au même (à soi-même), ni affirmation frileuse de spécificités
        irréductibles et incommunicables, ni ethnocentrisme naïf ni
        relativisme hautain, le postulat de base reste celui de la possibilité
        d’une traduction, consciente de ses limites. La pratique de la
        comparaison suppose en effet la possibilité d’une traduction. Il
        suffit de reconnaître qu’aucune altérité n’est complètement étanche.
        Un malentendu, un quiproquo, à ce niveau-là vaut mieux qu’une fin de
        non-recevoir. Le progrès consiste, entre autres, à corriger les
        erreurs de communication, à rectifier des approximations. Il faut
        accepter, enfin, de vulgariser parfois, ce qui est inévitable quand un
        spécialiste s’adresse à des spécialistes de domaines différents. C’est
        là que réside le devoir de traduction : ne pas considérer son domaine
        comme un territoire absolument réservé, une chasse rigoureusement
        protégée… tout en restant sérieux, c’est à dire en respectant la
        différence.</p>
        <p rend="break" xml:id="d1e620">***</p>
        <p xml:id="d1e622">Un désir de comparaison habite depuis toujours
        l’histoire des religions. Comparaison entendue à la mode du <persName ref="034408061" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Père
        Lafitau</persName> comme une machine à remonter le temps, pour enfin
        lui échapper, en construisant ou en croyant reconstituer des essences
        transhistoriques, ou au contraire comparaison visant à établir des
        généalogies et des typologies. Comparaison destinée à trouver à
        l’extérieur des clés capables de résoudre des problèmes rencontrés sur
        un terrain spécifique, ou comparaison entre terrains spécifiques,
        destinée à mieux percevoir l’Incomparable, ce qui constituerait le
        « style » irréductible de tel ou tel champ culturel<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
            <p>Cf. Ph. Borgeaud, « Le comparatisme en histoire des
            religions », <hi rend="italic">Revue européen-ne des sciences
            sociales (Cahiers Vilfredo Pareto)</hi>, 24, 1986, pp. 59-75 ; F.
            Boesflug et F. Dunand (éds.), <hi rend="italic">Le comparatisme en
            histoire des religions</hi>, Paris, Cerf, 1997.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e635">Dans un séminaire d’introduction à l’histoire des
        religions de l’<date from="1972-09-21" to="1972-12-20" type="_temp">automne 1972</date>, alors que j’étais étudiant postgrade
        à <placeName ref="4887398" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chicago</placeName> pour une
        année, <persName type="_temp">Jonathan Smith</persName> affirmait que
        l’histoire des religions était un champ d’étude à la recherche de sa
        propre définition (« <foreign xml:lang="eng">in search of its own
        definition</foreign> »). C’est avec cette impression, américaine,
        d’expédition vers la « frontière » que je suis entré de plain-pied
        dans la discipline. Mais qu’est-ce qui restait, toujours, à définir ?
        Contrairement à ce que l’on pourrait croire, c’était bien moins
        l’objet que la méthode. L’expérience montre en effet que le problème
        le plus aigu n’est pas la définition de l’objet, la « religion », une
        définition dont on se passe somme toute aisément, mais le choix d’une
        approche spécifique, propre à la discipline (l’histoire des
        religions). Ce qui se trouve encore et toujours à la recherche d’une
        définition, c’est le type d’approche, une approche dont on soupçonne
        qu’elle ne peut être que comparative<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
            <p>Depuis ses recherches sur le <hi rend="italic">Golden
            Bough</hi> de Frazer (« When the Bough Breaks », <hi rend="italic">History of Religions</hi>, 12, 1973, pp. 342-371,
            repris dans <hi rend="italic">Map is not Territory</hi>, Leiden,
            Brill, 1978, 2<hi rend="sup">e</hi> éd. Chicago, University Press,
            1993), Jonathan Z. Smith n’a cessé de réflé-chir sur la
            comparaison. Cf. entre autres <hi rend="italic">Drudgery Divine.
            On the Comparison of Early Christianities and the Religions of
            Late Antiquity</hi>, Chicago, 1990.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e656">
          <persName ref="029661382" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cristiano Grottanelli</persName> et
        <persName ref="028386205" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bruce Lincoln</persName> ont relevé,
        à l’occasion d’une conférence organisée à l’université du <placeName ref="5037779" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Minnesota</placeName>, que
        l’histoire des religions (« <foreign xml:lang="lat">history of
        religions</foreign> »), quand elle ne se pose pas de questions sur son
        existence même, revendique pour siennes les œuvres de savants qui,
        eux, ne s’en réclament pas (par exemple <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName>,
        <persName ref="027194035" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Weber</persName> ou <persName type="_temp">Malinowski</persName>). Ils ajoutaient aussi que ceux qui
        s’en réclament explicitement ne font pas souvent du bon travail. La
        faute en est aux modes du comparer, qui sont fréquemment tributaires
        de mythologies savantes modernes comme l’évolutionnisme, le
        diffusionnisme, les théories génétiques<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
            <p>Cristiano Grottanelli and Bruce Lincoln, « A brief note on
            (future) research in the history of religions », University of
            Minnesota, Center for Humanities Studies, <hi rend="italic">Occasional Papers</hi>, 4, 1984-1985, pp. 2-15,
            republié dans <hi rend="italic">Method &amp; Theory in the Study
            of Religion</hi>, 10, 1998, pp. 311-325.</p>
          </note>. On pourrait ajouter la doctrine de la Révélation naturelle,
        les archétypes jungiens et les schèmes comportementaux de la
        sociobio-logie. Ces idéologies à l’œuvre dans le travail interprétatif
        interfèrent avec l’objet lui-même, « la religion » qui se trouve
        précisément définie, dans cet essai de <persName ref="029661382" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Grottanelli</persName>
        et de <persName ref="028386205" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lincoln</persName>, comme « la forme
        la plus extrême d’idéologie » (p. 323). L’avenir de notre discipline
        était alors annoncé comme devant être, pour une bonne part,
        déconstructionniste. Il est incontestable que nombre de recherches
        accomplies durant les vingt dernières années, et en particulier
        certaines recherches remarquables de <persName ref="028386205" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lincoln</persName> et de
        <persName ref="029661382" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Grottanelli</persName>, confirment ce
        diagnostic. Elles relèvent d’une pratique critique
        (déconstructionniste) de la comparaison. Mais aujourd’hui qu’en
        est-il ?</p>
        <p xml:id="d1e668">Tout récemment, <persName ref="02682891X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel
        Detienne</persName> a présenté ce qui apparaît à la fois comme un
        bilan des travaux collectifs qu’il a dirigés en réunissant des groupes
        d’historiens et d’anthropologues, et comme un programme
        post-déconstructionniste<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
            <p>Marcel Detienne, <hi rend="italic">Comparer
            l’incomparable</hi>, Paris, Seuil (collection « La Bibliothèque du
            <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle »),
            2000.</p>
          </note>. Peu importe que l’objet de <hi rend="italic">Comparer
        l’incomparable</hi> ne se laisse pas réduire, pour <persName ref="02682891X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Detienne</persName>, à la religion.
        Ce qui, dans ce livre, intéresse notre propos, c’est l’affirmation
        d’un vecteur demeuré inébranlable, toujours et encore reconnu comme
        essentiel, celui de la comparaison. Tout en se présentant comme le
        récit rétrospectif d’une série de parcours accomplis dans la
        transdisciplinarité, ce livre lance en effet un appel à la libre
        navigation, sous les espèces de l’expérimentation comparatiste
        effectuée à partir de micro-analyses respectueuses du contexte, et du
        moindre détail, sur quelques terrains précisément circonscrits, et
        envisagés sous des angles spécifiques. Ce travail expérimental n’est
        concevable que de manière collective, plurielle.</p>
        <p xml:id="d1e685">De ces constats récents et moins récents (de
        <persName type="_temp">Jonathan Smith</persName> à <persName ref="028386205" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bruce
        Lincoln</persName>, <persName ref="029661382" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cristiano Grottanelli</persName> et
        <persName ref="02682891X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Detienne</persName>) on
        retiendra l’impression que le travail comparatiste se réalise encore
        et toujours à l’occasion d’expériences conjoncturelles et éphémères,
        échappant le plus souvent au cadre strict des disciplines académiques.
        Ou que pour le susciter, il faut d’heureuses rencontres d’individus
        disposés à ouvrir pour un temps leur laboratoire aux profanes
        visiteurs issus de terrains lointains, à traduire et à échanger leurs
        savoirs. Un laboratoire collectif permanent, s’il est pensable, reste
        à créer. On pourrait même dire que depuis toujours il reste à créer,
        même quand les conditions matérielles et intellectuelles sont
        présentes (comme par exemple à la Section des sciences religieuses de
        l’École Pratique, ou encore ici même). Le rêve d’une plénitude future,
        et donc l’existence en virtualité, sont des caractéristiques
        essentielles de la démarche comparatiste. Cela explique du même coup
        l’importance très grande que revêt traditionnellement la réflexion sur
        l’histoire de la recherche, dans ces territoires : il ne s’agit pas
        seulement d’une critique continue de type déconstructionniste, mais
        tout simplement d’une quête d’identité disciplinaire, forcément et
        légitimement inachevée. C’est ainsi que l’histoire comparée des
        religions, périodiquement, prend l’allure d’une histoire de l’histoire
        des religions<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
            <p>Pour ne citer que quelques exemples, en ne mentionnant que des
            livres (et non des articles, trop nombreux) : Henri Pinard de la
            Boullaye, <hi rend="italic">L’étude comparée des religions</hi>, 2
            vol., Paris, 1922-1925 ; P. Wilhelm Schmidt, <hi rend="italic">Origine et évolution de la religion. Les théo-ries
            et les faits</hi>, Paris, 1931 ; Claude Lévi-Strauss, <hi rend="italic">Le totémisme aujourd’hui</hi>, Paris, PUF, 1962 ;
            Edward Evans-Pritchard, <hi rend="italic">Theories of Primitive
            Religion</hi>, London and New York, 1965 ; Michel Meslin, <hi rend="italic">Pour une science des religions</hi>, Paris, Seuil,
            1973 ; Jacques Waardenburg, <hi rend="italic">Classical Approaches
            to the Study of Religions. </hi>
              <hi rend="italic">Aims, Methods
            and Theories of Research</hi>, 2 vols. The Hague, Mouton,
            1973-1974 (republié en 1 vol. à Berlin, Walter de Gruyter, 1999) ;
            Marcel Detienne, <hi rend="italic">L’invention de la
            mythologie</hi>, Paris, Gallimard, 1981 ; Frank Whaling, <hi rend="italic">Contemporary Approaches to the Study of
            Religion</hi>, 2 vols., Berlin-New York-Amsterdam, 1983-1984 ;
            Ivan Strenski, <hi rend="italic">Four Theories of Myth in
            Twentieth-Century History : Cassirer, Eliade, Lévi-Strauss and
            Malinowski</hi>, Houndmills, 1987 ; Fritz Stolz, <hi rend="italic">Grundzüge der Religionswissenchaft</hi>, Göttingen,
            Vandenhoeck und Ruprecht, 1988 (2e éd., 1997) ; Maurice Olender,
            <hi rend="italic">Les langues du Paradis. </hi>
              <hi rend="italic">Aryens et Sémites : un couple providentiel</hi>,
            Gallimard /Le Seuil, Paris, 1989 ; Daniel Dubuisson, <hi rend="italic">Mythologies du </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi rend="small-caps">xx</hi>
              </hi>
              <hi rend="sup">
                <hi rend="italic">e</hi>
              </hi>
              <hi rend="italic"> siècle</hi> (Dumézil, Lévi-Strauss,
            Eliade), Presses Universitaires de Lille, 1993 ; Natale Spineto,
            <hi rend="italic">Mircea Eliade, Raffaele Pettazzoni. L’histoire
            des religions a-t-elle un sens ?</hi>, Paris, 1994 ; Michel
            Despland, <hi rend="italic">L’émergence des sciences des
            religions. La Monarchie de Juillet : un moment fondateur</hi>,
            Paris, 1999 ; Bruce Lincoln, <hi rend="italic">Theorizing Myth.
            </hi>
              <hi rend="italic">Narrative, Ideology, and Scholarship</hi>,
            Chicago, The University of Chicago Press, 1999 ; Steven M.
            Wasserstrom, <hi rend="italic">Religion after Religion. </hi>
              <hi rend="italic">Gershom Scholem, Mircea Eliade, and Henry Corbin at
            Eranos</hi>, Princeton, 1999 ; Hans Gerhard Kippenberg, <hi rend="italic">À la découverte de l’histoire des religions. Les
            sciences religieuses et la modernité</hi>, Paris, Éditions
            Salvator, 1999 ; Mary Beard, <hi rend="italic">The Invention of
            Jane Harrison</hi>, Cambridge/MA (Harvard UP), 2000. Et tout
            récemment, le volume de l’<hi rend="italic">Archiv für
            Religionsgeschichte</hi>, 3, 2001, consacré à l’histoire comparée
            des religions au <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> s.</p>
          </note>. Elle se penche naturellement sur sa préhistoire, tout en se
        considérant elle-même comme une discipline qui n’en finit pas de
        naître. Elle a d’ailleurs de plus en plus tendance à choisir, comme
        objet d’analyse privilégié, le très long récit de sa genèse, qui
        débute bien avant le <date from="1700" to="1799" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> s.</date>, un récit
        dont les premiers épisodes sont situés dans l’<date>Antiquité</date>
        méditerranéenne et proche orientale, c’est-à-dire sur les terrains
        spécifiques de l’histoire comparée des religions antiques.</p>
        <p xml:id="d1e778">Insistant sur le fait que le comparatisme n’a pas
        la même histoire pour les historiens et les ethnologues, <persName ref="02682891X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel
        Detienne</persName> soulignait qu’il existe, dans les pratiques
        respectives des uns et des autres, « des comparables différents ». Par
        ailleurs les présupposés et les enjeux ne cessent de se modifier, par
        rapport à ces objets qui changent. Il suffit d’évoquer côte à côte les
        projets de <persName ref="034408061" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lafitau</persName> (ses <hi rend="italic">Mœurs des sauvages amériquains</hi> [sic] <hi rend="italic">comparées aux mœurs des premiers temps</hi> qui datent
        de 1724), puis ceux des indo-européanistes (de <persName type="_temp">Max Müller</persName> à <persName ref="026843056" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dumézil</persName>), des
        ethnologues ou des anthropologues (de <persName ref="031639186" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tylor</persName> et de
        <persName type="_temp">Frazer</persName> à <persName ref="02698797X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Claude
        Lévi-Strauss</persName>). Les accents se déplacent, privilégiant
        tantôt les rituels tantôt les mythologies. Les clivages et les
        préférences évoluent, allant de l’approche de configurations larges et
        explicites, données culturellement (comparaison, chez <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel
        Mauss</persName>, du <hi rend="italic">potlatch</hi> de <placeName ref="5926222" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Colombie britannique</placeName>
        avec le <hi rend="italic">kula </hi>des Trobriand<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
            <p>Marcel Mauss, <hi rend="italic">Essai sur le don. Forme et
            raison de l’échange dans les sociétés archaïques</hi>, paru pour
            la première fois en 1924 dans l’<hi rend="italic">Année
            sociologique</hi>.</p>
          </note>) à celle des micro-mécanismes dont le repérage se fait en
        dialoguant entre spécialistes d’aires culturelles séparées les unes
        des autres (étude précise des modes et des fonctions des procédures
        divinatoires ou magiques, par exemple<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
            <p>Cf. le volume <hi rend="italic">Divination et rationalité</hi>,
            sous la direction de Jean-Pierre Vernant, Paris, Seuil, 1974.</p>
          </note>).</p>
        <p xml:id="d1e810">En réaction à l’approche phénoménologique des
        <persName ref="179912496" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rudolph Otto</persName>, <persName ref="034144358" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gerardus
        Van der Leeuw</persName> ou autres Eliade, une génération au moins
        s’est efforcée de nous persuader que la bonne comparaison consisterait
        à rechercher la différence. Cette attitude se justifie parfaitement
        tant qu’il s’agit d’échapper aux essences et aux archétypes
        universels. Mais elle peut aussi entraîner quelques effets pervers.
        Une différence bien sûr ne saurait apparaître que sur un fond
        d’identité. La règle du jeu, en cette analyse contrastive, risque
        fatalement de rejoindre celle de la vieille scolastique
        aristotélicienne et thomiste enseignant à définir un objet (l’homme
        par exemple) par genre prochain (animal) et différence ultime
        (rationnel). C’est ainsi que, sur la base d’un héritage idéologique
        indo-européen commun (le combat du héros contre l’adversaire triple),
        les analyses de <persName ref="026843056" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Georges Dumézil</persName>
        conduisaient finalement à définir la spécificité romaine (juridique)
        du récit des Horaces et des Curiaces dans son opposition à d’autres
        spécificités (iraniennes, indiennes, celtiques ou caucasiennes)<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
            <p>Georges Dumézil, <hi rend="italic">Horace et les Curiaces</hi>,
            Paris, Gallimard, 1942, pp. 134-137 (« L’esprit romain et
            l’évolution des mythes »).</p>
          </note>. L’analyse des différences conduit tout droit au repérages
        des esprits ou des styles, à l’établissement d’une morphologie
        culturelle, sinon spirituelle, reposant sur le canon esthétique et la
        poétique de l’incomparabilité des créations culturelles, dans la ligne
        de Herder<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
            <p>Cf. Silvia Mancini, « Les civilisations comme absolu
            esthétique : l’approche morpho-logique de la Mittel-Europa »,<hi rend="italic"> Diogène</hi>, 186, 1999, pp. 83-109 (en particulier
            p. 90).</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e826">Une méthode somme toute analogue à celle de la
        comparaison entre cultures, et non moins dumézilienne a été appliquée,
        avec de magnifiques résultats il faut le dire, à l’analyse des
        panthéons. Cette méthode structurale, qui fut un temps celle des
        travaux communs de <persName ref="02682891X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Detienne</persName> et de
        <persName ref="02718160X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Pierre Vernant</persName>,
        conduit à situer un dieu à l’intérieur d’un système où il entre en
        relation avec d’autres dieux. Ce qui l’entraîne finalement à occuper,
        dans son rapport aux autres dieux, une place bien définie. On ne
        saurait, ajoute désormais <persName ref="02682891X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Detienne</persName>, encouragé
        par des collègues indianistes, s’en tenir une fois pour toutes à cette
        idée selon laquelle un dieu se laisserait définir par une orientation
        différentielle à l’intérieur d’une activité unitaire. Considéré sous
        cet angle, un panthéon finirait en effet par être considéré comme un
        système un peu trop statique, où chaque divinité occuperait par
        rapport à ses voisines une place fixe, une case bien délimitée,
        définie par un caractère spécifique, des moyens et des modes d’action
        particuliers, des rapports singuliers avec le cosmos et avec l’homme,
        des préférences sociales et théologiques<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
            <p>Cf. notamment Georges Dumézil, <hi rend="italic">Les dieux
            souverains des Indo-Européens</hi>, Paris, Gallimard, 1977, pp.
            55-85 (« Mitra-Varuna »).</p>
          </note>. On pourrait donc répondre, de manière univoque, à la
        question : qui est <persName ref="027219550" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aphrodite</persName>, qui est
        <persName ref="02739560X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dionysos</persName>, ou qui est
        <persName ref="02747237X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeus</persName> ? Le nom renverrait à
        une identité conçue une fois pour toutes comme l’ensemble articulé et
        cohérent d’un caractère, d’un mode d’action et d’une série d’affinités
        précises avec le monde, la société humaine et la collectivité des
        autres dieux. Nous sommes invités à nous dessaisir de cette idée d’un
        dieu défini comme une personne, pour réfléchir à une difficulté réelle
        (d’ordre expérimental), où l’interrogation du chercheur moderne
        rejoint d’ailleurs celle de l’homme polythéiste : comment identifier
        avec assurance un être divin ? Ou plus précisément : comment, une fois
        reconnu le caractère épiphanique de telle ou telle expérience,
        parvient-on, dans le cadre d’un panthéon, à désigner d’un nom propre,
        irréductible mais nécessairement circonstanciel, la présence qui
        s’affirme dans le foisonnement des possibles ?</p>
        <p xml:id="d1e835">Un dieu, en effet, c’est toujours des dizaines
        d’aspects et de fonctions partagés et contrastés avec ceux d’autres
        dieux. Tel qu’il apparaît dans la pratique cultuelle, un dieu
        constitue donc un point nodal, conjoncturel, problématique.</p>
        <p xml:id="d1e837">Il en va de même, <hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">mutatis mutandis</foreign>
          </hi>, des coutumes, des mythes et des rites. Aucun de ces ensembles
        ne peut se concevoir « en soi », car il n’existe pas, en ces domaines
        non plus, de vase clos. Conduite dans une perspective comparatiste
        respectueuse de cet état de fait, l’analyse de terrain peut du même
        coup se passer du recours aux avatars du <foreign xml:lang="deu">
            <hi rend="italic">Volksgeist</hi>
          </foreign>. La navigation, comme le dit <persName ref="02682891X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Detienne</persName>, est
        devenue libre. Les amarres qui attachent la recherche à des concepts
        chosifiés sont rompues. Du même coup, et cela constitue un bénéfice
        secondaire non négligeable, comparer revient à renoncer au monopole de
        l’interprétation, avec pour effet d’éviter le piège des mythologies
        savantes, ou au moins d’en réduire le danger. Comparer devient un
        exercice de laboratoire. Des aller-retour entre terrains, une
        exploration consistant à observer ce qui se passe quand on met en
        contact des configurations symboliques différentes, hétérogènes.</p>
        <p xml:id="d1e845">Dans les laboratoires évoqués par <persName ref="02682891X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Detienne</persName>, cet exercice est
        d’abord celui qui consiste à faire jouer ensemble, sur des thèmes très
        précis, des systèmes culturels éloignés les uns des autres : ainsi,
        dans <hi rend="italic">La déesse parole</hi>, la comparaison est
        orchestrée du point de vue grec (un point de vue peu explicite, mais
        essentiel) entre les aèdes de <placeName ref="614540" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Géorgie</placeName>, les shamans
        Cuna de <placeName ref="3703430" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Panama</placeName>, les récitants
        de l’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName> védique et les
        prêtres travestis de <placeName ref="9062340" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Célèbes</placeName>-sud<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
            <p>Marcel Detienne et Gilbert Hamonic (sous la direction de), <hi rend="italic">La déesse parole. Quatre figures de la langue des
            dieux</hi>, Paris, Flammarion, 1995.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e857">Je voudrais pour ma part insister sur le fait que
        cette très belle liberté, cet appel au grand large, ne doivent pas
        faire oublier l’intérêt de laboratoires plus limités, sinon même plus
        étriqués, ceux qui concernent des cultures en rapports historiques de
        contiguïté. L’étude des contacts, des adaptations, des rejets, des
        réactions et contre réactions, conduit à faire de l’histoire elle-même
        un laboratoire expérimental.</p>
        <p xml:id="d1e860">Pour essayer de définir ce type de comparaison dont
        je crois qu’il constitue une des tâches essentielles de l’étude des
        religions antiques, je conclurai en évoquant un exemple concret, dans
        l’espoir de mettre en valeur le postulat selon lequel l’objet de la
        comparaison peut devenir la pratique elle-même de la comparaison,
        telle qu’on l’observe dans l’<date>Antiquité</date>.</p>
        <p xml:id="d1e862">On peut diriger notre attention, de ce point de
        vue, sur la manière dont se constitue, dans les regards croisés de la
        <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>, de <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> et du
        Proche-Orient, une réflexion concernant non seulement les figures
        divines ou mythologiques (les divinités) mais aussi les pratiques
        rituelles, et plus particulièrement les interdits.</p>
        <p xml:id="d1e864">Il s’agit d’un espace expérimental qui ne cesse de
        faire l’objet d’une attention soutenue, d’<persName ref="085720917" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hérodote</persName>
        jusqu’à <persName ref="027435873" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Porphyre</persName> et au-delà. C’est
        ainsi qu’on voit se développer un commentaire varié et ininterrompu
        portant, à partir de l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>, sur certaines
        pratiques mystiques ou ascétiques des Hellènes. Ce commentaire
        toujours inachevé relève d’une tradition pour laquelle l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> et ses prêtres
        fonctionnent comme un paradigme providentiel, non pas évidemment le
        seul paradigme, mais le paradigme par excellence permettant de penser
        la catégorie des prescriptions sectaires grecques. La <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>, au niveau des
        mouvements pythagoriciens, orphiques et bachiques, est ainsi vue dans
        une perspective égyptienne. Il en ira bientôt de même des pratiques
        judéennes, où l’on se plaira à retrouver, très précisément, la
        circoncision et les réticences égyptiennes à l’égard du porc, animal
        de <persName ref="189281626" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Seth</persName>. Sous le regard grec
        toute l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>, bientôt, en
        viendra à se comporter comme les prêtres égyptiens d’<persName ref="085720917" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hérodote</persName>. À partir du
        moment où le judaïsme entre dans le champ de conscience hellénique,
        peu après <persName ref="027417077" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alexandre</persName>, on aura
        tendance à imaginer les habitants de la vallée du Nil sous les traits
        d’un peuple sacerdotal qui se comporterait dans son ensemble comme
        ceux qui, chez les Hébreux, obéissent strictement aux prescriptions du
        <hi rend="italic">Lévitique</hi>.</p>
        <p xml:id="d1e869">Dans ce nouveau discours, l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> devient
        l’espace rituel d’où seraient issues, dans leurs spécificités et dans
        leurs contrastes, à la fois les pratiques grecques et les pratiques
        juives. Le terrain était ainsi préparé, dès <persName ref="085720917" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hérodote</persName>,
        pour qu’un triangle théologique fondamental puisse finalement être mis
        en place, organisant la comparaison entre la <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>
        anthropomorphisante, l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>
        thériomorphisante et la Judée monothéiste et aniconisante. Ce
        dispositif interprétatif apparaît dès la plus ancienne version des
        récits hellénistiques sur <persName ref="192791915" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moïse</persName>. Chez <persName ref="152927786" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hécatée
        d’Abdère</persName>, <persName ref="192791915" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moïse</persName> quitte l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName> pour fonder
        <placeName ref="293198" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Jérusalem</placeName> et mettre
        en place une religion monothéiste et non anthropomorphe, en même temps
        que se dirigent vers la <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName> ces ancêtres de
        grandes lignées que sont <persName ref="078600618" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Danaos</persName> et <persName ref="111293693" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cadmos</persName>.</p>
        <p xml:id="d1e871">Il s’agit d’un discours qui peut prendre l’allure
        d’une vive controverse, impliquant les Égyptiens, les Grecs et les
        Judéens. Il faudrait bien sûr prolonger ce type d’enquête du côté de
        <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>, des Celtes
        aussi, des Perses et des Assyriens. Faire intervenir, à côté de
        <persName ref="032279493" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Manéthon</persName> et d’<persName ref="152927786" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hécatée
        d’Abdère</persName>, <persName ref="08425128X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bérose</persName> et <persName ref="030706521" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philon
        de Byblos</persName>, <persName ref="02683281X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Denys d’Halicarnasse</persName> et
        l’ensemble des sources classiques relatives aux Chaldéens, aux
        Zoroastriens, aux Druides, pour leur poser des questions du même type.
        La comparaison, en tant qu’objet d’étude, apparaîtrait alors sous la
        forme d’un très vaste débat, bien présent dans nos sources. Il s’agit
        d’un cadre dans lequel, bien évidemment, le christianisme va
        s’engouffrer dès le second siècle de notre ère.</p>
        <p xml:id="d1e873">Dans la mesure où les premiers développements de
        cette pratique à la fois de la réaction et de la comparaison sont
        observables, de manière privilégiée, autour du bassin oriental de la
        Méditerranée, il devient évident que l’histoire des religions
        antiques, si elle doit exister en tant que discipline spécifique, ne
        saurait être constituée par la simple juxtaposition des études ayant
        pour objet le développement dans l’histoire de ce que nous appelons
        des religions. Elle ne saurait avoir pour seule fin de situer les unes
        à côté des autres, comme des objets étanches et séparés, comme des
        bouteilles sur une étagère, les religions, les parfums et les mémoires
        de la <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>, de
        l’<placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>, de
        l’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName>, du
        Proche-Orient ancien, de <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> et de l’Étrurie.
        Car si l’histoire des religions s’intéresse à l’analyse de phénomènes
        rencontrés dans l’histoire, elle le fait à d’autres fins que de les
        enfermer les uns par rapport aux autres dans une classification de
        type synchronique, ou de les situer dans un enchaînement temporel. Son
        but premier n’est pas d’établir une typologie, ni non plus une
        généalogie, dessinant l’arborescence d’une pluralité de métamorphoses
        (même si ces deux exercices, la typologie et la généalogie, peuvent
        être, parfois, intéressants et utiles). Dès ses origines, l’histoire
        des religions est solidaire de l’exercice de la comparaison. Un de ses
        objets privilégiés, correspondant à son activité propre, devrait donc
        consister en l’analyse de la formation, transculturelle, de nouveaux
        ensembles symboliques. Le terme ancien qui désigne au mieux cette
        activité, correspondant à des cultures qui n’ont pas de frontières
        fixes, est celui d’<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">interpretatio</foreign>
          </hi>
          <note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
            <p>Plusieurs arguments présentés ici seront repris dans un livre à
            paraître, sur les origines de l’histoire des religions.</p>
          </note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>