<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:mets="http://www.loc.gov/METS/" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-05-31T17:29:44.398+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="Metis-10-2012-M-Bretin">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="a" type="main">Des arbres au féminin : la nymphe, les
        fruits, et le grammairien</title>
        <author role="aut">
          <persName>
            <forename>Marine</forename>
            <surname>Bretin-Chabrol</surname>
            <idno type="IDREF">122148290</idno>
          </persName>
          <affiliation>Université Lyon III-Jean Moulin</affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Seconde édition numérique, Paris, <date when="2021">2021</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/B6PDTQC6" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Des arbres au féminin : la nymphe, les fruits, et
            le grammairien</title>
            <idno type="DOI">10.4000/books.editionsehess.2778</idno>
            <author>
              <forename>Marine</forename>
              <surname>Bretin-Chabrol</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Mètis</title>
            <idno type="ISSN">978-2-7132-2608-3</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume">Dossier : Serments et paroles
              efficaces</biblScope>
              <biblScope unit="issue">N.S.10</biblScope>
              <biblScope unit="page">309-329</biblScope>
              <date>2012</date>
              <note type="url">http://books.openedition.org/editionsehess/2778</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="eng"/>
        <language ident="grc"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>Varro</item>
            <item>Ovid</item>
            <item>grammatical gender</item>
            <item>metamorphosis into trees</item>
            <item>gender</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>Varron</item>
            <item>Ovide</item>
            <item>genre grammatical</item>
            <item>métamorphoses en arbres</item>
            <item>gender</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="3169069" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date from="-0100" to="-0001" type="_temp">1er siècle avant
            JC</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-04-18T17:10:50.964+02:00" who="Métopes/PDN">Conversion en XML-TEI Métopes à partir d'un source
      XML-TEI lodel</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Des arbres au féminin : la nymphe, les
          fruits, et le grammairien</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Marine Bretin-Chabrol</docAuthor>
          <affiliation>Université Lyon III-Jean Moulin</affiliation>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract">
        <p xml:lang="fre">Partant d’une hypothèse animiste d’Antoine Meillet
        sur l’origine du genre grammatical féminin des noms d’arbres en latin,
        nous nous demandons si Varron, puis Ovide, ont perçu ce genre comme
        motivé sur le plan sémantique. Si le grammairien rejette l’hypothèse
        d’une motivation sémantique dans le<hi rend="italic" style="typo_Italique"> De lingua Latina</hi>, il est frappant de
        constater, en revanche, que la mise en scène des métamorphoses
        végétales par le poète n’implique jamais la transformation d’un homme
        d’âge viril en arbre. L’inspiration « antiquaire » et la dimension
        didactique des <hi rend="italic" style="typo_Italique">Métamorphoses</hi> transparaissent dans ce choix
        de réserver le motif de la métamorphose végétale à des récits
        implicitement reliés au culte des nymphes ou fondés sur un jeu de mot
        étymologique. Cependant les arbres des <hi rend="italic" style="typo_Italique">Métamorphoses</hi> ne se caractérisent pas par
        la fertilité qu’A. Meillet plaçait au fondement de leur nature
        féminine. Ils incarnent au contraire le devenir d’êtres en retrait de
        la sexualité, qu’il soient nés masculins ou féminins.</p>
        <p xml:lang="eng">Antoine Meillet attributed to an archaic belief in
        the animated nature of plants the fact that the Latin names of trees
        were grammatically feminine. Was this hypothesis grounded on ancient
        authorities? For the Latin grammarian Varro, who did not consider
        trees as animated beings, the grammatical gender of their names was
        arbitrary. On the contrary, for the poet Ovid, whose Greco-Roman
        erudition was a source of creation, the links between women and trees
        in the archaic cults of nymphs formed a traditionnal association from
        which he designed several metamorphoses of women in trees. But the
        poem does not figure trees as essentially feminine beings: young boys
        and old men can also change into trees. In fact, all these characters
        have the common caracteristic of refusing sexuality or being deprived
        of it.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e143">En latin, les noms d’arbres sont majoritairement de
        genre grammatical féminin. Il est de tradition scolaire de justifier
        ce phénomène de deux façons : l’arbre serait perçu par les Romains
        comme un être féminin parce qu’il porte des fruits, ou bien parce
        qu’il abrite une nymphe, divinité féminine. Dans les deux cas, le
        genre grammatical est décrit comme motivé par des représentations ou
        par des croyances qui classent l’arbre parmi les êtres de nature
        féminine<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Les noms d’arbres de la 2<hi rend="sup">e</hi> déclinaison, en
            particulier, constituent le groupe le plus important de noms
            féminins à thème en<hi rend="italic"> -o</hi> (<hi rend="small-caps">Meillet</hi> 1908, p. 478-479). L’homogénéité
            sémantique de cet ensemble et la résistance du genre féminin dans
            des noms dont la morphologie aurait pu encourager le passage au
            masculin, ont permis d’envisager que le choix du genre féminin ait
            pu être motivé à l’origine par une conception de l’arbre comme
            être de nature féminine (<hi rend="small-caps">Matasović</hi>
            2004, p. 46).</p>
          </note>. Cette explication usuelle trouve son origine dans une
        hypothèse formulée par <persName ref="027021688" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antoine Meillet</persName> à propos
        du genre des noms en indo-européen :</p>
        <quote xml:id="d1e161">Il est curieux que, en général les noms
        d’arbres indo-européens soient de genre féminin, et les noms de fruits
        du genre neutre : l’arbre était considéré comme une sorte de femelle
        qui produit des fruits<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Meillet</hi> 1948b, p. 217. L’hypothèse
            est reprise dans le<hi rend="italic"> Dictionnaire étymologique de
            la langue latine</hi>
              <hi rend="sup">4</hi> d’<hi rend="small-caps">Ernout</hi> et <hi rend="small-caps">Meillet</hi>,<hi rend="italic"> s. u.
            arbor</hi>, p. 43 : « Le genre féminin s’explique facilement :
            l’arbre, considéré comme un être animé, est “la productrice” des
            fruits ».</p>
          </note>.</quote>
        <p xml:id="d1e184">Le linguiste poursuit en montrant comment cette
        règle s’est maintenue fermement en latin, alors qu’elle s’effaçait en
        grec :</p>
        <quote xml:id="d1e186">Leurs conceptions [aux Grecs] sont déjà
        modernes, et les vieilles conceptions animistes n’existent plus chez
        eux qu’à l’état de traces<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Meillet</hi> 1948b, p. 220.</p>
          </note>.</quote>
        <p xml:id="d1e195">Faut-il sous-entendre qu’elles sont plus vives chez
        les Romains ? La référence à des croyances animistes est proposée ici
        par un linguiste moderne et n’est pas nécessairement consciente chez
        les locuteurs anciens du latin. Les naturalistes ou les agronomes
        romains considèrent en effet un certain nombre d’arbres comme<hi rend="italic"> steriles</hi>, sans pour autant refuser d’accorder cet
        adjectif au féminin<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Cf. par ex. Pline,<hi rend="italic"> Histoire naturelle</hi>
            XV, 98, à propos de l’arbousier (<hi rend="italic">unedo</hi>) :<hi rend="italic"> Arbor ipsa
            fruticosa</hi> […].<hi rend="italic"> Mas sit an femina sterilis,
            inter auctores non constat</hi>, « L’arbre lui-même est touffu
            […]. Est-ce le mâle ou la femelle qui est stérile ? Les auteurs ne
            s’accordent pas sur ce point » (sauf mention contraire, les
            traductions utilisées son celles de la CUF).</p>
          </note>. Et l’on rencontre à l’inverse, dans quelques rares textes,
        des noms d’arbres fruitiers employés au masculin comme celui du
        figuier<hi rend="italic"> ficus</hi>
          <note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Caton,<hi rend="italic"> De l’agriculture</hi> 42 :<hi rend="italic"> de eo fico</hi>.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e228">Nous saisirons cependant le prétexte des formules
        idéologiquement marquées d’<persName ref="027021688" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antoine Meillet</persName>
          <note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>Françoise Létoublon a bien montré que l’infléchissement donné
            par Meillet à la notion d’<hi rend="italic">arbitraire du
            genre</hi> est dû à sa volonté de lier linguistique et
            anthropologie, en relation avec les travaux de l’École
            Sociologique de Paris, et plus particulièrement ceux de Lévy-Bruhl
            (<hi rend="small-caps">Létoublon</hi> 1988, p. 127-138). Mais il
            s’agit bien d’un infléchissement, non d’un renoncement, puisque le
            linguiste affirme par ailleurs qu’à l’époque historique la
            catégorie du genre en indo-européen est une survivance de
            l’opposition entre genre animé et genre inanimé, dont les
            fondements sémantiques n’ont de réalité que pour les noms d’êtres
            humains et d’animaux dont on distingue les sexes (<hi rend="small-caps">Meillet</hi> 1948a, p. 202). Je remercie
            Françoise Létoublon de m’avoir donné accès à son article.</p>
          </note> pour nous demander si, à l’époque historique, le genre
        grammatical des noms d’arbres est perçu par les locuteurs du latin
        comme ayant un fondement sémantique. Deux ouvrages seront rapprochés
        ici, le traité<hi rend="italic"> De la langue latine</hi> de <persName ref="027177866" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Varron</persName> et les<hi rend="italic"> Métamorphoses</hi> d’<persName ref="027054764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ovide</persName>, en ce
        qu’ils sont tous deux attentifs à l’étymologie des mots et à
        l’explication des cultes archaïques.</p>
        <p xml:id="d1e249">Dans la mesure où <persName ref="027177866" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Varron</persName>
        envisage l’existence d’un « genre naturel » déterminant le genre
        grammatical de noms se référant à plusieurs objets de la nature que
        nous qualifierions aujourd’hui d’inanimés, il dispose d’un système
        d’explication d’ordre sémantique qui aurait pu le conduire à formuler
        l’hypothèse animiste de <persName ref="027021688" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Meillet</persName>. Son rejet
        probable d’une telle explication pour le groupe des noms d’arbres est
        d’autant plus significatif. Cette attitude contraste avec les choix
        esthétiques d’<persName ref="027054764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ovide</persName> qui, en relatant
        sous forme d’étiologie la métamorphose en arbres d’êtres humains, et
        plus particulièrement celle de jeunes femmes et de nymphes, paraît
        vouloir remonter à la source de l’animisme et rappeler l’essence
        vitale de ces arbres ainsi que leur nature féminine. Dans le détail,
        nous verrons que le dispositif est plus complexe et plus riche, car ce
        que le poète décrit en jouant avec le genre grammatical des noms
        d’arbres n’est pas tant l’essence des objets naturels que celle du
        changement qui les affecte.</p>
        <p xml:id="d1e251">La présente étude nous permet de poursuivre une
        réflexion initiée ailleurs sur le rôle des catégories du masculin et
        du féminin (<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">mas</foreign>
          </hi> et<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">femina</foreign>
          </hi>) dans le domaine de la botanique antique<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>Sur l’utilisation des catégories du masculin et du féminin par
            Aristote et Théophraste dans le domaine de la botanique, cf. <hi rend="small-caps">Foxhall</hi> 1998, p. 57-70, qui insiste
            notamment sur l’opposition entre arbres sauvages « mâles »
            résistant à la domestication et arbres « femelles » dont les
            produits peuvent plus facilement être exploités par l’homme. Nous
            nous permettons également de renvoyer à notre propre article (<hi rend="small-caps">Bretin-Chabro</hi> l 2007, p. 15-28), qui
            complète celui de Lin Foxhall par l’examen des emplois de ces
            mêmes catégories en latin chez les agronomes romains ainsi que par
            l’étude du motif, proprement romain, du « mariage » de la vigne et
            de l’orme, décrivant la relation entre les sexes comme un rapport
            de complémentarité, non de domination.</p>
          </note>. Bien loin de se limiter à une représentation unique des
        arbres qui en fasse des êtres féminins, les textes botaniques ou
        agronomiques romains témoignent d’une grande souplesse d’utilisation
        de ces deux qualificatifs, selon le contexte et la qualité qu’ils
        veulent mettre en valeur. Ces catégories peuvent servir à opposer, au
        sein des arbres, différentes espèces (vigne au corps humide, de
        « nature » féminine, et olivier au corps sec, de « nature »
        masculine ; vigne « mariée » à un orme, dont l’attitude et le rôle
        sont féminins, et orme qui la porte, comme un époux soutient sa
        compagne), ou, au sein d’une même espèce, différentes variétés
        (tilleul mâle, au corps plus foncé, et tilleul femelle, au corps
        clair). Les qualificatifs<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">mas</foreign>
          </hi> et<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">femina</foreign>
          </hi>, lorsqu’ils sont appliqués aux plantes, visent moins à décrire
        une propriété absolue de l’objet, qu’une tendance perçue par
        différence avec un objet similaire, dans le contexte déterminé d’une
        comparaison portant sur une seule qualité de la plante : la nature de
        son bois ou l’abondance de ses fruits<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
            <p>Sur le rôle des couples d’opposés dans l’invention de la
            logique grecque et sur la « polarité » comme méthode
            d’argumentation, cf. <hi rend="small-caps">Lloyd</hi> 1966, p.
            15-171.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e283">Les catégories grammaticales que le latin désigne
        au moyen des mêmes qualificatifs<hi rend="italic"/>
          <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">mas</hi>
          </foreign> et<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">femina</foreign>
          </hi>, de leurs dérivés<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">masculinum</foreign>
          </hi> et<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">femininum</foreign> (<foreign xml:lang="lat">genus</foreign>),</hi> ou des adjectifs<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">uirilis</foreign>
          </hi> et<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">muliebris</foreign>
          </hi>, peuvent-elles jouer le même rôle d’opérateur intellectuel,
        d’outil de connaissance ? Et, dans ce cas, ce couple de contraires
        permet-il de saisir des propriétés conçues comme inhérentes à l’arbre,
        ou bien des qualités interactionnelles, liées à l’usage que l’on veut
        faire de la plante dans un contexte déterminé ?</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e304">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e305">Les arbres inanimés de
          Varron</head>
          <p xml:id="d1e307">Le genre des noms,<hi rend="italic"/>
            <foreign xml:lang="eng">
              <hi rend="italic">gender</hi>
            </foreign> en anglais, et<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">genus</foreign>
            </hi> en latin, est une catégorie grammaticale qui n’existe pas
          dans toutes les langues, et peut se développer de façon très
          différenciée dans les langues qui la possèdent : des deux genres que
          nous connaissons en français à la vingtaine de genres observés en
          fula, langue du <placeName ref="2440476" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Niger</placeName>, il y a place
          pour des classifications qui ne se limitent pas, loin de là, aux
          seules catégories du masculin et du féminin, et qui ne les incluent
          pas nécessairement<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Corbett</hi> 1994, p. 1348.</p>
            </note>. Ce qui définit le genre, c’est l’<hi rend="italic">accord</hi> des mots accompagnant le nom ou s’y
          substituant, articles, adjectifs, ou pronoms. L’attribution d’un
          genre à un nom repose sur deux types de critères, inégalement
          utilisés selon les langues : des critères sémantiques, selon
          lesquels par exemple de nombreux termes ayant pour référent un être
          humain mâle seront masculins en français, tandis que ceux ayant pour
          référent un être humain femelle seront féminins (le docteur/la
          doctoresse) ; et des critères de formes, qui imposeront notamment,
          dans cette même langue, un genre féminin aux mots dérivés au moyen
          du suffixe <hi rend="italic">-té</hi>, quel que soit leur sens (la
          virilité, la maternité).</p>
          <p xml:id="d1e328">Dans de nombreuses langues le sens du mot suffit
          à déterminer son genre. Par exemple, en tamil (langue dravidienne du
          sud de l’<placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName> et du
          <placeName ref="1227603" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sri Lanka</placeName>), les
          noms désignant les dieux et les êtres humains de sexe masculin sont
          masculins, ceux désignant les déesses et les femmes sont féminins,
          tous les autres sont neutres. Parfois, le système paraît moins
          cohérent à première vue mais il repose sur une conception du monde
          qui le rend tel aux locuteurs de la langue en question : en
          alamblak, langue de <placeName ref="2088628" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Papouasie-Nouvelle-Guinée</placeName>,
          le genre masculin regroupe à la fois les noms d’hommes et celui des
          crocodiles, des pythons ou des flèches, c’est-à-dire, en fait, de
          tous les animaux et objets de forme allongée ; le genre féminin
          regroupe les noms de femmes et celui des objet plus petits ou de
          forme plus ramassée, tortues, grenouilles ou chaises<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Corbett</hi> 1994, p. 1349.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e337">Dans les langues indo-européennes, en revanche,
          les critères formels l’emportent sur les critères sémantiques, si
          bien qu’à l’exception des noms d’êtres humains ou de certains
          animaux dont le sexe est clairement identifiable, l’attribution d’un
          genre à un nom est<hi rend="italic"> arbitraire</hi> du point de vue
          de son sens<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Matasović</hi> 2004, p. 18 et p.
              171-172.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e349">Dans les remarques qu’il fait sur la catégorie du
          genre grammatical, dans le traité<hi rend="italic"> De la langue
          latine</hi>, <persName ref="027177866" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Varron</persName> préfigure les
          conclusions des linguistes modernes. Comme l’a souligné <persName ref="026794470" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean
          Collart</persName> :</p>
          <quote xml:id="d1e354">
            <persName ref="027177866" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Varron</persName> constate que
          l’étude du genre grammatical nous montre combien nature et
          convention peuvent s’allier dans le langage. Certains êtres animés
          en effet sont désignés par un mot, masculin ou féminin, qui convient
          à leur genre « naturel » ; mais souvent la distinction des genres
          repose sur l’emploi, conventionnellement distribué, des trois
          « articles » :<hi rend="italic"> hic</hi>,<hi rend="italic">
          haec</hi> ou<hi rend="italic"> hoc</hi>
            <note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Collart</hi> 1978, p. 14-15.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e371">Pour <persName ref="027177866" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Varron</persName> toutes les choses
          ont un genre qui leur est donné par la nature : ce genre est
          masculin, féminin ou neutre – le mot « neutre » signifiant « ni l’un
          ni l’autre ».</p>
          <quote xml:id="d1e373" xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">Negant, cum
          omnis natura sit aut mas aut femina aut neutrum, &lt; non &gt;
          debuisse ex singulis uocibus ternas figuras uocabulorum fieri, ut
          albus alba album; […]. Ad haec dicimus, omnis orationis quamuis res
          naturae subsit, tamen si ea in usum non peruenerit, eo non peruenire
          uerba: ideo equus dicitur et equa: in usu enim horum discrimina;
          coruus et corua non, quod sine usu id, quod dissimilis
          naturae</hi>
            <note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Varron,<hi rend="italic"> De la langue latine</hi> IX,
              55-56 : « Puisque toute nature est ou mâle ou femelle ou neutre,
              chaque mot ne devrait pas manquer, disent-ils, de se décliner
              sous trois formes, comme<hi rend="italic"> albus, alba,
              album</hi> (blanc, blanche, blanc) […]. À cela je réponds que,
              bien que les objets naturels constituent la référence
              fondamentale de tout discours, leurs noms n’entrent cependant
              pas dans le langage si ces objets ne sont pas entrés dans
              l’usage. Nous distinguons ainsi<hi rend="italic"> equus</hi>
              et<hi rend="italic"> equa</hi> (le cheval et la jument) parce
              qu’ils nous est utile de les distinguer ; mais non<hi rend="italic"> coruus</hi> et<hi rend="italic"> corua</hi> (le
              corbeau et la « corbelle ») parce que cela nous est inutile,
              bien que leur différence existe dans la nature » (trad.
              personnelle).</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e399">
            <persName ref="027177866" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Varron</persName> ne distingue pas
          les termes désignant le « genre » grammatical et le « sexe » d’un
          être vivant, qu’il nomme tous deux<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">genus</foreign>
            </hi>. L’étymologie qu’il donne du mot « genre » l’associe en
          effet très clairement à la notion de reproduction. Pour lui, les
          êtres masculins et féminins de la nature sont capables
          d’engendrer.</p>
          <quote xml:id="d1e404" xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">Varro dicit « genera dicta a generando.</hi>
            <hi rend="italic">Quicquid enim gignit aut gignitur, hoc potest
            genus dici et genus facere »</hi>
            <note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Varron,<hi rend="italic"> De la langue latine</hi> fr. 7a (=
              [Sergii]<hi rend="italic"> Explanat. in Donatum</hi>, IV, 492,
              37-493, 3 Keil) : « Varron dit que le mot<hi rend="italic">
              genus</hi> (genre, race) vient du verbe<hi rend="italic">
              generare</hi> (engendrer), car tout ce qui engendre ou est
              engendré peut être appelé un<hi rend="italic"> genus</hi> ou
              produire un<hi rend="italic"> genus</hi> » (trad. personnelle).
              Le texte choisi et la référence sont ceux de G. Kent dans la
              Loeb Classical Library, 1993 (1<hi rend="sup">ère</hi> éd.
              1938). En citant Varron, Sergius critique sa définition sous
              prétexte qu’elle ne justifie que la partition masculin/féminin
              et oublie le neutre. Cf. également Varron,<hi rend="italic"> De
              la langue latine</hi> fr. 7b (= Pompeius.<hi rend="italic">
              Commentum Artis Donati</hi>, V, 159.23-26 Keil).</p>
            </note>
            <hi rend="italic">.</hi>
          </quote>
          <p xml:id="d1e442">Cette répartition entre les genres masculin et
          féminin dans la nature ne se limite pas, selon lui, aux êtres
          humains ou aux animaux : le feu est masculin par nature, car il
          contient un<hi rend="italic"/>
            <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">semen</hi>
            </foreign>, graine, semence, ou aliment. Voilà pourquoi le nom du
          feu,<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">ignis</foreign>
            </hi>, est un nom masculin. De façon similaire, l’eau est féminine
          par nature, car elle encourage la production de fruits. Le nom de
          l’eau,<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">aqua</foreign>
            </hi>, est donc un nom féminin :</p>
          <quote xml:id="d1e454" xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">Mas ignis,
          quod ibi semen; aqua femina, quod fetus ab eius umore</hi>
            <note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>Varron,<hi rend="italic"> De la langue latine</hi> V, 61 :
              « Le feu est masculin, car il contient une semence ; l’eau est
              féminine, car son humidité produit des embryons ».</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e464">
            <persName ref="027177866" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Varron</persName> pourrait analyser
          de la même façon le genre des noms d’arbres, et justifier l’emploi
          du féminin en affirmant que les arbres sont des êtres féminins par
          nature, puisqu’ils produisent des fruits. Pourtant, pour autant que
          l’on puisse en juger malgré le caractère fragmentaire du traité<hi rend="italic"> De la langue latine</hi>, <persName ref="027177866" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Varron</persName> ne
          range pas les arbres dans une catégorie d’êtres dont le genre serait
          par nature un genre animé. Discutant la possibilité d’établir des
          règles d’accord fondées sur la seule forme des mots, il affirme en
          effet :</p>
          <quote xml:id="d1e469" xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">Sic dici
          uirum Perpennam ut Alfenam muliebri forma et contra parietem ut
          abietem esse forma similem, quom alterum uocabulum dicatur uirile,
          alterum muliebre et utrumque natura neutrum sit. Itaque ea uirilia
          dicimus non quae uirum significant, sed quibus proponimus hic et hi,
          et sic muliebria in quibus dicere possumus haec aut hae</hi>
            <note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>Varron,<hi rend="italic"> De la langue latine</hi> IX, 41 :
              « Ainsi<hi rend="italic"> Perpenna</hi> et<hi rend="italic">
              Alphena</hi> ont une forme féminine, quoique le premier soit un
              nom d’homme, et le second un nom de femme ; et les mots<hi rend="italic"> paries</hi> (la paroi) et<hi rend="italic">
              abies</hi> (le sapin), quoique semblables quant à la forme,
              diffèrent quant au genre (car le premier est masculin et le
              second féminin), et désignent deux choses qui ne sont ni du
              genre masculin ni du genre féminin. C’est pourquoi nous disons
              qu’un mot est masculin, non parce qu’il désigne un être de
              nature mâle, mais parce qu’il peut être précédé de<hi rend="italic"> hic</hi> ou de<hi rend="italic"> hi</hi> ; et
              pareillement nous disons qu’un mot est féminin, non parce qu’il
              désigne un être féminin, mais parce qu’il peut être précédé
              de<hi rend="italic"> haec</hi> ou de<hi rend="italic">
              hae</hi> » (trad. Nisard).</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e504">Pour <persName ref="027177866" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Varron</persName>, un arbre comme
          le sapin (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">abies</foreign>
            </hi>) est donc, naturellement, de genre neutre, et son genre
          grammatical féminin lui est imposé par convention.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e510">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e511">Les arbres animés des <hi rend="italic">Métamorphoses</hi>
          </head>
          <p xml:id="d1e515">Les jeux d’<persName ref="027054764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ovide</persName> avec l’étymologie
          des mots et l’étiologie des cultes, son intérêt pour les limites de
          l’identité sexuelle chez certains personnages, sa tendance à peupler
          de divinités un monde que <persName ref="026997576" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucrèce</persName> s’était attaché
          à rendre plus matériel, font des<hi rend="italic">
          Métamorphoses</hi> le poème où pourrait le mieux se trouver mise en
          scène, à <placeName ref="3169069" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>, l’hypothèse
          d’une essence féminine du végétal, dans la réactivation du lien grec
          rituel entre arbres et culte des nymphes. Les transformations en
          plantes constituent en effet une catégorie de métamorphoses bien
          référencée dont le poème présente une vingtaine d’exemples, la
          moitié concernant des arbres.</p>
          <p xml:id="d1e520">Il faut ajouter à cette série le catalogue des
          arbres attirés par la lyre d’<persName ref="027384136" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Orphée</persName> au début du chant
          X. Dans ce passage, les vingt-six espèces d’arbres énumérées sont le
          plus souvent qualifiées par un adjectif ou une périphrase.
          L’utilisation d’adjectifs de la première classe permet seule de
          révéler clairement le genre grammatical du nom de l’espèce, tandis
          que les autres tournures utilisées le masquent. Or, toutes les
          formules mentionnant les fruits portés par la plante reposent sur
          l’utilisation d’un adjectif de la première classe :<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">curuata glandibus ilex</foreign>
            </hi>, « l’yeuse courbée sous le poids des glands » (v. 94),<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">bacis caerula tinus</foreign>
            </hi>, « le laurier-tin aux baies noirâtres » (v. 98),<hi rend="italic"> amictae uitibus ulmi</hi>, « ormeaux vêtus de vigne »
          (v. 100)<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>L’union de l’orme et de la vigne a en effet pour but la
              prolifération des grappes des raisins.</p>
            </note>,<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">pomo onerata rubenti arbutus</foreign>
            </hi>, « arbousiers chargés de fruits rouges » (v. 101-102), par
          opposition aux formules désignant d’autres caractéristiques telles
          que<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">fraxinus utilis hastis</foreign>
            </hi>, « le frêne propre à faire des javelots » (v. 93),<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">enodis abies</foreign>
            </hi>, « le sapin sans nœuds » (v. 94),<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">platanus genialis</foreign>
            </hi>, « le platane, abri des jours de liesse » (v. 95). Dans la
          même liste, d’autres adjectifs de la première classe rappellent
          l’origine féminine de certains arbres dont les métamorphoses ont été
          racontées antérieurement dans le poème : celle de <persName ref="029658462" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Daphné</persName>,<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">innuba laurus</foreign>
            </hi>, « le laurier virginal » (v. 92), celle de <persName type="_temp">Lotis</persName>,<hi rend="italic"/>
            <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">aquatica lotos</hi>
            </foreign>, « le lotus ami des eaux » (v. 96). Bien que toutes les
          formules ne puissent donner lieu à une interprétation aussi
          transparente, cette série de qualificatifs nous encourage à poser la
          question de l’existence d’un jeu étymologique d’<persName ref="027054764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ovide</persName> sur le genre
          grammatical des noms d’arbres.</p>
          <div type="section2" xml:id="d1e554">
            <head xml:id="d1e555">1. Hamadryades et âges de la femme</head>
            <p xml:id="d1e557">On évoque souvent le lien entre le genre
            grammatical féminin des noms d’arbres et le culte des nymphes,
            divinités archaïques de la croissance de tous les vivants,
            personnification des forces naturelles qui y président. La
            religion populaire grecque révère à date très ancienne des nymphes
            des eaux, des montagnes ou des champs, auxquelles s’ajoutent,
            après <persName ref="026924005" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Homère</persName>, des
            hamadryades, nymphes des arbres qui naissent et meurent avec
            eux<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
                <p>Servius,<hi rend="italic"> Commentaire aux Bucoliques</hi>
                X, 62 :<hi rend="italic"> Nymphae, quae cum arboribus et
                nascuntur et pereunt</hi>, « Ce sont des nymphes qui naissent
                avec les arbres et meurent avec eux ». Cf. <hi rend="small-caps">Larson</hi> 2001, p. 8-11 et p. 73-78.</p>
              </note>. Ces divinités féminines sont liées aux rites de passage
            marquant les différentes étapes de la vie des jeunes femmes :
            passage de l’enfance à la puberté, de la virginité au mariage, du
            statut de jeune épouse à celui de mère<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Larson</hi> 2001, p. 100-117.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e579">Or, les nymphes peuplent les<hi rend="italic">
            Métamorphoses</hi>, et parmi elles le poète met en scène plusieurs
            hamadryades, dont il souligne le double lien avec le végétal et le
            féminin. <persName ref="14528610X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pomone</persName>, au chant XIV,
            paradoxalement qualifiée d’hamadryade du Latium au vers
            623-624,<hi rend="italic"> Latinas inter hamadryadas</hi>, préside
            ainsi à la reproduction des arbres fruitiers sans habiter aucun
            arbre. Son nom est interprété par les Anciens dont <persName ref="030091144" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Servius</persName> comme dérivé
            du mot<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">pomum</foreign>
              </hi>, arbre fruitier ou fruit de ces arbres<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
                <p>Servius,<hi rend="italic"> Commentaire à l’Énéide</hi> VII,
                190 :<hi rend="italic"> Pomona, pomorum dea</hi>. Cf. <hi rend="small-caps">Myers</hi> 1994, p. 115.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e603">Le chêne coupé par <persName ref="078600626" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érysichthon</persName> au chant
            VIII, abrite, lui, une nymphe répondant aux descriptions
            traditionnelles. L’arbre gémit sous la hache, ses feuilles et
            glands pâlissent, son tronc saigne, et la dryade fait entendre sa
            voix pour maudire son assassin :<hi rend="italic"/>
              <foreign xml:lang="lat">
                <hi rend="italic">Nympha sub hoc ego sum Cereri gratissima
                ligno</hi>
              </foreign>, « Je suis, sous ce bois qui me cache, une nymphe
            très chère à <persName ref="033558922" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cérès</persName> » (v. 771-773).
            L’anecdote, empruntée à l’<hi rend="italic">Hymne à Déméter</hi>
            de <persName ref="027409546" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Callimaque</persName>, est
            modifiée par <persName ref="027054764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ovide</persName> de façon à
            renforcer la cohésion entre l’arbre, la nymphe qui l’anime et ses
            compagnes, par un jeu de mot étymologique. Comme le souligne
            <persName ref="074697676" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Andreas
            Michalopoulos</persName>
              <note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Michalopoulos</hi> 2001, p. 75.</p>
              </note>, le poète romain transforme le peuplier de <persName ref="027409546" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Callimaque</persName> (αἴγειρος,
            v. 37) en un chêne,<hi rend="italic"/>
              <foreign xml:lang="lat">
                <hi rend="italic">quercus</hi>
              </foreign>, dont l’un des noms grecs, <foreign xml:lang="grc">δρῦς</foreign>, forme la racine du nom dryade.</p>
            <p xml:id="d1e621">La présence possible d’une nymphe dans le corps
            de chaque plante est mise en avant par le poème, dans
            l’avertissement que donne <persName type="_temp">Dryope</persName>
            à son fils :</p>
            <quote xml:id="d1e623" xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">Stagna
            tamen timeat nec carpat ab arbore flores<lb/>et frutices omnes
            corpus putet esse deorum</hi>
              <note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
                <p>Ovide,<hi rend="italic"> Métamorphoses</hi> IX, 380-381 :
                « Mais qu’il craigne les étangs, qu’il se garde de cueillir
                les fleurs des arbres, que dans toutes leurs tiges il
                s’attende à trouver des corps divins ».</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e635">Ce tour généralisant véhicule un propos
            nettement animiste qui pourrait justifier les hypothèses
            d’<persName ref="027021688" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antoine Meillet</persName>, à
            ceci près que les légendes rapportées ici par <persName ref="027054764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ovide</persName> mettent en scène
            des personnages définis comme grecs par leurs noms et leurs
            séjours.</p>
            <p xml:id="d1e637">D’autres personnages féminins du poème sont
            qualifiés de nymphes par <persName ref="027054764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ovide</persName>, et adoptent la
            forme d’un arbre à l’issue d’une métamorphose. On pourrait se
            demander s’il s’agit bien d’hamadryades au sens strict.
            L’introduction d’une métamorphose dans la vie d’une divinité de ce
            type pose en effet un problème de temporalité : si la nymphe vit
            et meurt avec son arbre, comme la définit <persName ref="030091144" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Servius</persName>, elle devrait
            aussi naître avec lui. Mais la dimension étiologique des<hi rend="italic"> Métamorphoses</hi> permet au poète d’envisager un
            temps d’avant le temps, où se prépare la mise en place des rythmes
            naturels : avant l’arbre, il y aurait eu une jeune fille, qui le
            définirait comme un être féminin par essence. De plus, il ne
            s’agit pas ici d’explorer l’authenticité des informations fournies
            par <persName ref="027054764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ovide</persName> sur le culte
            historique des nymphes, mais d’apprécier la tendance du poète à
            caractériser les arbres comme des êtres animés de genre
            féminin.</p>
            <p xml:id="d1e642">La métamorphose de <persName ref="029658462" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Daphné</persName> en
            laurier au premier chant du poème est paradigmatique. Vierge en
            âge de se marier, désignée à plusieurs reprises comme une nymphe
            par <persName ref="027054764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ovide</persName>
              <note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
                <p>Ovide,<hi rend="italic"> Métamorphoses</hi> I, 472 ; 504 ;
                505.</p>
              </note>, <persName ref="029658462" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Daphné</persName> est poursuivie
            par le désir d’<persName ref="027476537" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Apollon</persName>, auquel elle
            échappe par sa transformation en arbre. L’épisode constitue une
            étiologie de l’utilisation du laurier dans le culte d’<persName ref="027476537" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Apollon</persName>, et repose sur
            l’étymologie du nom grec de la plante, <foreign xml:lang="grc">ἡ
            δάϕνη</foreign>. Au chant X, comme on l’a vu, le poète qualifie
            l’arbre d’<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">innuba laurus</foreign>
              </hi>. En utilisant un adjectif de la première classe, il
            choisit de marquer le genre féminin du nom de l’arbre. Le terme<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">innuba</foreign>
              </hi>, ensuite, est formé sur une racine de mots qui ne sont
            employés que pour les femmes, puisqu’en latin, en matière
            matrimoniale, la femme est<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">nupta</foreign>
              </hi> quand son époux est<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">maritus</foreign>
              </hi>. Le choix de cet adjectif permet peut-être, enfin, un jeu
            de mot étymologique sur une explication ancienne de<hi rend="italic"/>
              <foreign xml:lang="lat">
                <hi rend="italic">nupta</hi>
              </foreign> que <persName type="_temp">Paul</persName>, abrégeant
            <persName ref="033851050" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Festus</persName>, rattache au
            grec <foreign xml:lang="grc">νύμϕη</foreign>
              <note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
                <p>Festus (Paul) 173, 2 L :<hi rend="italic"> nuptam a Graeco
                dictam. Illi enim nuptam νέαν νύμϕην appellant</hi>, « <hi rend="italic">Nupta</hi> (la mariée) vient du grec. Les Grecs
                appellent en effet la jeune mariée νέαν νύμϕην (nouvelle
                nymphe) » (trad. personnelle). Le mot grec se lit clairement
                chez Festus 172, 12 L.</p>
              </note>. Cette brève formule du catalogue des arbres renvoie à
            la déclaration que le poète avait prêtée à <persName ref="027476537" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Apollon</persName> au chant I et
            à cette alternative étonnante :<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">At quoniam coniunx mea non potes
                esse,/arbor eris certe, dixit, mea</foreign>
              </hi>, « Eh bien, dit-il, puisque tu ne peux être mon épouse, du
            moins tu seras mon arbre » (v. 557-558). Le corps de l’arbre se
            substitue ici à celui d’une jeune fille nubile qui refuse le
            mariage et la sexualité.</p>
            <p xml:id="d1e680">Le « lotus », dont <persName type="_temp">Dryopé</persName> cueille malencontreusement les
            fleurs au chant IX, a connu le même destin. La plante est habitée
            par une autre nymphe, <persName type="_temp">Lotis</persName>,
            ainsi métamorphosée pour échapper aux assiduités de <persName ref="030234700" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Priape</persName>. Sa présence se
            manifeste par des gouttes de sang tombant de ses fleurs, et par un
            frisson parcourant les branches blessées. <persName ref="027054764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ovide</persName> invente,
            semble-t-il<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Bömer</hi> 1977, p. 375-378.</p>
              </note>, la métamorphose de<hi rend="italic"> Lotis</hi> en<hi rend="italic"> lotus</hi>, en la modelant sur celle de <persName ref="029658462" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Daphné</persName>, à partir d’un
            nouveau jeu de mot étymologique : le personnage de <persName type="_temp">Lotis</persName> voit son nom rapproché par
            homophonie de celui du lotus, dont le nom est masculin en grec,
            mais féminin en latin. Tout se passe comme si ce fait de langue
            avait autorisé à <persName ref="027054764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ovide</persName> le rapprochement
            entre la plante, devenue féminine, et le personnage féminin :<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">Tyrios imitata colores/in spem bacarum
                florebat aquatica lotos</foreign>
              </hi>, « une pousse de lotus, amie des eaux, était couverte de
            fleurs dont l’éclat rappelait la pourpre de <placeName ref="267006" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tyr</placeName>, promettant
            autant de baies nouvelles » (v. 340-341)<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
                <p>Le genre de « lotus », masculin en français, contraint le
                traducteur à effacer la spécificité du texte latin. Aussi
                avons-nous adopté la périphrase « pousse de lotus », afin de
                conserver l’accord au féminin.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e702">Le personnage de <persName type="_temp">Dryopé</persName> lui-même porte un nom de nymphe, et
            le lien entre sa métamorphose et l’univers des nymphes, auxquelles
            la jeune femme vient apporter des couronnes, est l’un des seuls
            aspects de l’histoire qu’<persName ref="027054764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ovide</persName> aurait repris à
            <persName ref="033850755" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nicandre</persName>
              <note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
                <p>Nicandre,<hi rend="italic"> ap.</hi> Antoninus Liberalis
                XXXII. <hi rend="small-caps">Bömer</hi> 1977, p. 375-378.</p>
              </note>. La transformation n’est pas recherchée par <persName type="_temp">Dryopé</persName>, mais elle est au contraire
            présentée comme une punition pour la blessure infligée à <persName type="_temp">Lotis</persName>. Il ne s’agit plus d’une vierge
            fuyant la sexualité, mais d’une femme mariée, mère d’un nourrisson
            encore au sein<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
                <p>Ovide,<hi rend="italic"> Métamorphoses</hi> IX,
                338-339.</p>
              </note>. L’identification de l’arbre dans lequel se transforme
            la jeune femme pose un problème aux commentateurs<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
                <p>Dryopé se transforme-t-elle à son tour en lotus ? Franz
                Bömer rejette cette hypothèse sous prétexte que les deux
                jeunes femmes, portant deux noms différents, doivent
                correspondre à deux arbres différents. Le commentateur penche
                plutôt pour une transformation de Dryopé en peuplier, reprise
                à Nicandre (<hi rend="small-caps">Bömer</hi> 1977, p.
                375-378). Mais cette lecture se fait au prix d’une
                interprétation contournée des vers 364-365 :<hi rend="italic">
                Dryopen quaerentibus illis/ostendi loton. Tepido dant oscula
                ligno</hi>, « Comme ils [son père et son mari] cherchaient
                Dryopé, je leur montrai le lotus. Ils embrassent le bois
                encore tiède » (trad. personnelle). Il nous paraît difficile
                de comprendre ici, à la suite de Bömer, que l’arbre désigné
                par Iolé est celui que Dryopé a blessé, et non celui dans
                lequel elle est enfermée.</p>
              </note>, qui relèvent également la bizarrerie de la description
            fournie pour le lotus. Les caractéristiques de la plante peinte
            par <persName ref="027054764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ovide</persName> sont le goût
            d’un terrain humide, des fleurs de couleur pourpre et des baies à
            venir. On a proposé deux identifications pour cette plante : une
            variété de palmier dattier ou bien un jujubier, l’arbre des
            Lotophages de l’<hi rend="italic">Odyssée</hi>, mais dans les deux
            cas la couleur des fruits pose problème. Il nous paraît possible
            de proposer une autre hypothèse, qui pourrait convenir aux deux
            personnages, celle du micocoulier (<hi rend="italic">Celtis
            australis L.</hi>), également appelé<hi rend="italic"> lotus</hi>
            ou<hi rend="italic"/>
              <foreign xml:lang="lat">
                <hi rend="italic">lotos</hi>
              </foreign> en latin. La couleur de ses fleurs n’est pas plus
            satisfaisante puisqu’elles sont d’une clarté et d’une taille
            discrètes, mais il pourrait y avoir eu assimilation avec la
            couleur du fruit. <persName ref="026668149" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pline</persName> le décrit
            ainsi :</p>
            <quote xml:id="d1e745">Le micocoulier (<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">faba Graeca</foreign>
              </hi>) qu’à <placeName ref="3169069" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>, pour la
            douceur de son fruit, sauvage à vrai dire, mais proche de la
            cerise, on appelle<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">lotos</foreign>
              </hi>
              <note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
                <p>Pline,<hi rend="italic"> Histoire naturelle</hi> XVI,
                123.</p>
              </note>.<lb/>Il existe, à <placeName ref="3169069" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>, un
            micocoulier (<foreign xml:lang="lat">
                <hi rend="italic">lotos</hi>
              </foreign>) sur la place de Lucine, dont le temple fut élevé
            l’année sans magistrats, en 379 de <placeName ref="3169069" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>. On ne sait
            de combien l’arbre est plus ancien, mais il n’est pas douteux
            qu’il le soit, puisque Lucine tient son nom de ce bois (<foreign xml:lang="lat">
                <hi rend="italic">lucus</hi>
              </foreign>) ; il a donc maintenant cinq cents ans environ. Plus
            ancien, mais d’âge indéterminé, est le micocoulier dit chevelu
            (<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">capillata</foreign>
              </hi>) parce qu’on y porte les cheveux des vierges Vestales<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
                <p>Pline,<hi rend="italic"> Histoire naturelle</hi> XVI,
                235.</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e778">L’existence de deux arbres « sacrés »
            appartenant à cette espèce à <placeName ref="3169069" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> pourrait
            justifier une double métamorphose en lotus : <persName type="_temp">Lotis</persName> représenterait la virginité des
            Vestales, <persName type="_temp">Dryopé</persName> les femmes en
            couches protégées par <persName type="_temp">Lucine</persName>. Le
            lien entre cette dernière et le lotus romain nous paraît
            fondamental puisque la présence du nourrisson au sein de <persName type="_temp">Dryopé</persName> est l’un des éléments les plus
            marquants du récit et que cette histoire s’inscrit dans une série
            de fables consacrées à la maternité, accouchement perturbé
            d’<persName ref="078600545" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alcmène</persName> et grossesse
            de <persName ref="241541441" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Iole</persName>, sa belle-fille,
            qui est aussi, et seulement chez <persName ref="027054764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ovide</persName>, la
            demi-sœur de <persName type="_temp">Dryopé</persName>.</p>
            <p xml:id="d1e780">Une telle hypothèse nous conduit donc à
            envisager d’autres représentations du corps de l’arbre comme un
            corps féminin. L’impressionnante césarienne au moyen de laquelle
            <persName type="_temp">Lucine</persName>, justement, délivre de
            son enfant <persName ref="241543185" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Myrrha</persName>, devenue
            l’arbre myrrhe, contribue à construire le corps de l’arbre comme
            un corps maternel. Pourtant, la difficulté de l’accouchement et
            l’hybridation du corps de <persName ref="241543185" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Myrrha</persName>, corps d’arbre
            contenant un enfant humain, soulignent au contraire l’altérité des
            deux natures. Ici, l’image poétique inverse une métaphore
            médicale. Les Anciens, <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> par exemple,
            ou l’auteur du traité<hi rend="italic"> De la nature de
            l’enfant</hi> dans le<hi rend="italic"> Corpus hippocratique</hi>,
            décrivent en effet fréquemment la formation du fœtus au moyen
            d’une image végétale : au sein du ventre de la mère, auquel il est
            rattaché par la racine que forme le cordon ombilical, le fœtus se
            ramifie comme un arbre<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
                <p>Hippocrate,<hi rend="italic"> De la nature de l’enfant</hi>
                27, 2 ; Aristote,<hi rend="italic"> De la génération des
                animaux</hi> II 4, 740 a 24-740 b 2. Cf. <hi rend="small-caps">King</hi> 1990, p. 13-15.</p>
              </note>. La naissance marque le moment de la séparation, le
            passage d’un corps unique, celui de la mère dont le fœtus n’est
            encore qu’une partie, à deux corps différents. En inversant la
            polarité, la métamorphose accentue l’altérité créée par
            l’accouchement. Le nourrisson, comme le fils de <persName type="_temp">Dryopé</persName>, ne pourra plus trouver en sa
            mère-arbre le lait nourricier. Car <persName ref="241543185" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Myrrha</persName>
            n’est plus exactement de ce monde. Sa métamorphose en arbre lui a
            acquis de ne souiller ni l’univers des vivants ni celui des morts
            par le sacrilège de son inceste. Elle est entre la mort et la
            vie :</p>
            <quote xml:id="d1e801" xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">O siqua
            patetis<lb/>numina confessis, merui nec triste
            recuso<lb/>supplicium; sed ne uiolem uiuosque
            superstes<lb/>mortuaque extinctos, ambobus pellite
            regnis<lb/>mutataeque mihi uitamque necemque negate</hi>
              <note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
                <p>Ovide,<hi rend="italic"> Métamorphoses</hi> X, 483-487 :
                « O dieux, si vous êtes tant soit peu cléments aux fautes
                avouées, j’ai mérité un châtiment sévère, je ne le refuse
                pas ; mais afin que, laissée en vie, je ne souille pas les
                vivants, ni morte, les défunts, chassez-moi des deux royaumes
                et soustrayez-moi à la vie comme à la mort, en me
                transformant ».</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e819">Passant du corps féminin aux attitudes
            culturelles attendues de lui en contexte gréco-romain, on
            remarquera encore le lien entre les métamorphoses en arbres et les
            figures de pleureuses : les Héliades, sœurs de <persName ref="121793273" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Phaeton</persName>
              <note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
                <p>Ovide,<hi rend="italic"> Métamorphoses</hi> II,
                272-366.</p>
              </note>, se figent dans l’immobilité de leur deuil excessif
            (quatre mois) qui entraîne leur métamorphose en peupliers. En
            référence à leur deuil, l’arbre produira des larmes d’ambre.
            <persName ref="241543185" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Myrrha</persName>, elle aussi,
            voit ses larmes transformées en un produit précieux, la myrrhe. Le
            rapprochement entre les arbres et les pleureuses est souligné par
            le mouvement inverse qui fait des arbres réunis par <persName ref="027384136" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Orphée</persName> les premières
            pleureuses de sa mort :<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">tua carmina saepe secutae / fleuerunt
                siluae ; positis te frondibus arbor / tonsa comam
                luxit</foreign>
              </hi>, « Sur toi, Orphée, pleurèrent […] les forêts que tes
            chants avaient si souvent attirées ; pour toi, les arbres, se
            dépouillant de leur feuillage, faisant tomber leur chevelure,
            prirent le deuil »<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
                <p>Ovide,<hi rend="italic"> Métamorphoses</hi> XI, 45-47.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e838">Les arbres des<hi rend="italic">
            Métamorphoses</hi> sont donc régulièrement présentés comme des
            êtres animés par des puissances féminines, généralement des
            nymphes. <persName ref="241543185" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Myrrha</persName> et <persName type="_temp">Dryopé</persName>, l’une enceinte, l’autre allaitant,
            portent les fruits de leur maternité et incarnent ainsi la
            fertilité que l’on a voulu trouver à l’origine du genre féminin
            des noms d’arbres. Mais il faut nuancer cette lecture. Dans la
            mesure où la métamorphose en arbre suspend la succession normale
            des étapes de la vie féminine (puberté, mariage, grossesse,
            allaitement, maturité, et mort), elle ne décrit pas la plante
            comme un reflet ou un accomplissement du féminin. La
            transformation en arbre permet au contraire d’échapper en partie à
            ce rôle. La vierge à marier, la femme allaitant ou la femme en
            deuil adoptent les attitudes attendues d’une femme en contexte
            gréco-romain, mais leur métamorphose pérennise une situation
            normalement transitoire et les soustrait à la sexualité que leur
            état avait interrompue.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e843">
            <head xml:id="d1e844">2. Les hommes-arbres ou les métamorphoses du
            genre</head>
            <p xml:id="d1e846">Les métamorphoses en arbre ne concernent pas
            seulement des personnages féminins, ce qui remet en cause plus
            nettement encore la cohérence de l’hypothèse de <persName ref="027021688" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Meillet</persName>. Il n’y a
            pourtant ni contradiction ni gêne chez le poète lorsqu’il s’agit
            d’accorder le nom de ces nouveaux arbres au féminin. Le jeu avec
            la catégorie du genre grammatical devient alors l’un des
            indicateurs de la métamorphose.</p>
            <p xml:id="d1e848">La transformation du jeune <persName type="_temp">Cyparissus</persName> clôt le catalogue des arbres
            séduits par la lyre d’<persName ref="027384136" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Orphée</persName> au chant X et
            introduit le thème que se propose désormais de chanter le poète
            mythique, après la perte irrémédiable d’<persName ref="030162211" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Eurydice</persName>.
            Il s’agit des amours ayant pour objet de tendres mâles,<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">teneros mares</foreign>
              </hi> (v. 84), cueillis dans la fleur de l’âge par la mort ou la
            métamorphose. L’amour d’<persName ref="027476537" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Apollon</persName> pour <persName type="_temp">Cyparissus</persName> n’effémine pas le jeune homme :
            le terme<hi rend="italic"/>
              <foreign xml:lang="lat">
                <hi rend="italic">mares</hi>
              </foreign> est tout à fait clair sur ce point. La jeunesse du
            personnage,<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">puer</foreign>
              </hi>, en fait un objet amoureux qui s’inscrit dans la pratique
            grecque de la transmission des valeurs masculines par l’amour d’un
            aîné. Mais la métamorphose de <persName type="_temp">Cyparissus</persName> en cyprès est originale,
            puisqu’il s’agit d’une des rares transformations d’un jeune homme
            en arbre. En général, les beaux jeunes gens deviennent des fleurs,
            tels <persName ref="027724417" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Narcisse</persName>, <persName ref="174295162" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hyacinthe</persName> ou <persName ref="028684338" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Adonis</persName> (anémone),
            conformément à la métaphore usuelle de la « fleur » de la
            jeunesse, explicitement utilisée dans le texte au vers 85,<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">primos carpere flores</foreign>
              </hi>. Bien que l’association cultuelle entre le cyprès et
            <persName ref="027476537" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Apollon</persName> soit ancienne,
            la métamorphose de <persName type="_temp">Cyparissus</persName>
            est une invention tardive, dont le récit d’<persName ref="027054764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ovide</persName> constitue la
            première attestation<note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Bömer</hi> 1980, p. 52.</p>
              </note>. Ici, le changement en arbre s’accompagne d’un
            changement de genre grammatical :</p>
            <quote xml:id="d1e869" xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">Adfuit
            huic turbae metas imitata cupressus,<lb/>nunc arbor, puer ante deo
            dilectus ab illo,<lb/>qui citharam neruis et neruis temperat
            arcum</hi>
              <note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
                <p>Ovide,<hi rend="italic"> Métamorphoses</hi> X, 106-108 :
                « À cette foule vint se joindre le cyprès, qui rappelle les
                bornes du cirque, un arbre aujourd’hui, jadis un enfant aimé
                du dieu à qui obéissent les cordes de la lyre aussi bien que
                la corde de l’arc ».</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e883">Pour <persName ref="074697676" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Andreas Michalopoulos</persName>,
            l’opposition entre les deux adverbes de temps<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">nunc</foreign>
              </hi> et<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">ante</foreign>
              </hi> souligne le jeu de mots étymologique qui permet de passer
            du nom du personnage, translittéré du grec, <persName type="_temp">Cyparissus</persName>, à celui de l’arbre, emprunté
            depuis longtemps en latin,<hi rend="italic"/>
              <foreign xml:lang="lat">
                <hi rend="italic">cupressus</hi>
              </foreign>. Mais ce jeu ne justifie pas un changement de genre,
            puisque le nom de l’arbre est féminin aussi bien en latin qu’en
            grec. Il faut donc aller plus loin.</p>
            <p xml:id="d1e894">L’expression<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">puer dilectus</foreign>
              </hi> est une variante de<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">puer delicatus</foreign>
              </hi>, dont <persName ref="026844311" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Florence Dupont</persName> et
            <persName ref="033486816" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thierry Eloi</persName> ont
            montré qu’elle désignait à Rome un jeune esclave sexuel, dont le
            sexe était indifférent<note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
                <p>Sur le<hi rend="italic"> puer delicatus</hi>, cf. <hi rend="small-caps">Dupont</hi> et <hi rend="small-caps">Eloi</hi> 2001, p. 207-212 et p. 213-228.
                Sur son aspect asexué,<hi rend="italic"> ibid</hi>. p.
                210.</p>
              </note>. Or l’histoire du jeune <persName type="_temp">Cyparissus</persName> et son affection pour un cerf
            domestiqué, ne sont pas sans rappeler le motif du cerf tué par
            <persName ref="227765834" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ascagne</persName> au chant VII
            de l’<hi rend="italic">Énéide</hi> (v. 483<hi rend="italic">
            sq.</hi>), événement qui devient le<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">casus belli</foreign>
              </hi> de la guerre du Latium. <persName ref="027054764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ovide</persName>
            concentre dans le personnage de <persName type="_temp">Cyparissus</persName> non seulement la responsabilité
            d’<persName ref="227765834" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ascagne</persName> dans la mort
            de l’animal, mais également tous les traits qui caractérisaient
            l’attitude de la jeune <persName type="_temp">Silvia</persName>
            chez <persName ref="026674327" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Virgile</persName> : décoration
            de ses bois par des couronnes de fleurs, puis pleurs
            inconsolables. C’est son deuil excessif qui conduit <persName type="_temp">Cyparissus</persName> à sa transformation en arbre.
            Ici, le jeu sur le genre du personnage se double d’un jeu sur son
            âge : <persName type="_temp">Cyparissus</persName> est un enfant,
            qui n’est pas encore entré dans l’âge viril. Ses larmes d’enfants
            en font une pleureuse et favorisent son assimilation à un arbre de
            genre grammatical féminin.</p>
            <p xml:id="d1e928">Un autre personnage de genre problématique est
            transformé en arbre dans les<hi rend="italic">
            Métamorphoses</hi> : il s’agit d’<persName type="_temp">Attis</persName>, jeune homme castré consacré à
            <persName type="_temp">Cybèle</persName> sous la forme d’un pin.
            L’histoire de ce personnage n’est que brièvement évoquée dans le
            poème, mais elle est longuement développée dans le poème 63 de
            <persName ref="02677254X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Catulle</persName> et au chant IV
            des<hi rend="italic"> Fastes</hi> (v. 223-246). <persName ref="02677254X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Catulle</persName>, qui ne parle
            pas de métamorphose en arbre, s’intéresse à l’émasculation dont il
            traduit les effets sur l’identité du personnage par une
            incertitude sur le genre grammatical qu’il faut employer pour le
            désigner, tantôt masculin, tantôt féminin<note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
                <p>Catulle,<hi rend="italic"> Poésies</hi> 63, 1 :<hi rend="italic"> uectus Attis</hi> ; 8 :<hi rend="italic">
                citata</hi>. Cf. <hi rend="small-caps">Harrison</hi> 2004, p.
                523-529.</p>
              </note>. Dans les<hi rend="italic"> Fastes</hi>, pas de
            métamorphose non plus, mais la promesse faite à <persName type="_temp">Cybèle</persName> par <persName type="_temp">Attis</persName> de rester vierge en l’honneur de la
            déesse :<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">Semper fac puer esse uelis</foreign>
              </hi>, « Consens à rester toujours un enfant » (v. 226).
            Malheureusement, le héros trahit sa promesse pour l’amour d’une
            hamadryade. Le passage d’<persName type="_temp">Attis</persName> à
            l’âge de la sexualité est presque rendu dans les<hi rend="italic">
            Fastes</hi> en termes de métamorphose, puisque la perte de sa
            virginité est présentée comme un changement de nature ou
            d’identité :<hi rend="italic"/>
              <foreign xml:lang="lat">
                <hi rend="italic">et in nympha Sagaritide desinit esse/quod
            fuit</hi>,</foreign> « et pour la Nymphe du Sagaris, il cesse
            d’être ce qu’il était » (v. 229-230). Cette première
            « altération » d’<persName type="_temp">Attis</persName> entraîne
            la vengeance de <persName type="_temp">Cybèle</persName>, sous la
            forme d’une seconde modification du corps du personnage qui se
            fait eunuque. Approximativement contemporaine de celle des<hi rend="italic"> Fastes</hi>, la brève évocation de la métamorphose
            d’<persName type="_temp">Attis</persName> en pin, à la fin du
            catalogue des arbres, repose sur une utilisation très fine des
            connotations que l’on peut attribuer aux genres grammaticaux :</p>
            <quote xml:id="d1e968" xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">et
            succinta comas hirsutaque uertice pinus,<lb/>grata deum matri,
            siquidem Cybeleius Attis<lb/>exuit hac hominem truncoque induruit
            illo</hi>
              <note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
                <p>Ovide,<hi rend="italic"> Métamorphoses</hi> X, 103-105 :
                « Et toi, pin, à la chevelure relevée, à la cime hérissée,
                arbre que chérit la mère des dieux ; car Attis, favori de
                Cybèle, a quitté pour lui la figure humaine et il est devenu
                la dure substance qui en forme le tronc ».</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e982">La métamorphose d’<persName type="_temp">Attis</persName> est soulignée ici par le changement
            de genre que l’on observe entre les adjectifs qui le qualifient en
            tant qu’humain,<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">Cybeleius Attis</foreign>
              </hi>, et ceux qui le décrivent sous sa forme de pin,<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">succinta, hirsuta, grata</foreign>
              </hi>. Sans heurter l’usage, mais parce qu’il en révèle les
            implications à travers l’utilisation d’adjectifs de la 1<hi rend="sup">ère</hi> classe, <persName ref="027054764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ovide</persName> répond au poème
            63, dans lequel <persName ref="02677254X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Catulle</persName> joue avec le
            genre des adjectifs se rapportant au personnage pour traduire
            l’émasculation par une marque grammaticale. La transformation en
            arbre redouble à la fois la castration d’<persName type="_temp">Attis</persName> et son retrait du monde de la
            sexualité.</p>
            <p xml:id="d1e993">Les deux personnages de <persName type="_temp">Cyparissus</persName> et d’<persName type="_temp">Attis</persName>, l’un jeune garçon chéri d’un dieu,
            l’autre eunuque, brouillent manifestement les catégories du genre,
            et constituent deux êtres « à la limite ». Mais que dire de
            <persName ref="241535859" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philémon</persName>, homme pieux
            et marié, transformé lui aussi en arbre en compagnie de son
            épouse, ou du pâtre devenu olivier sauvage ?</p>
            <p xml:id="d1e995">L’<foreign xml:lang="lat">
                <hi rend="italic">oleaster</hi>
              </foreign>, ou olivier sauvage, est le produit de la
            transformation d’un pâtre d’<placeName ref="3169778" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Apulie</placeName> puni par
            les nymphes pour s’être moqué de leur pas de danse<note n="41" place="foot" type="standard" xml:id="ftn41">
                <p>Ovide,<hi rend="italic"> Métamorphoses</hi> XIV,
                512-526.</p>
              </note>. L’épisode est bref et ne donne pas lieu à l’utilisation
            d’adjectifs, à l’exception de celui qui décrit l’homme avant sa
            métamorphose, contrefaisant la danse des nymphes avec des sauts de
            rustre,<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">saltuque imitatus agresti</foreign>
              </hi>
              <note n="42" place="foot" type="standard" xml:id="ftn42">
                <p>Ovide,<hi rend="italic"> Métamorphoses</hi> XIV, 521.</p>
              </note>. Mais il est remarquable que ce végétal possède
            précisément l’un des seuls noms d’arbres masculins en latin. Quant
            aux fruits de cet arbre, ils sont qualifiés d’amers (v. 525 :<hi rend="italic"> bacis amaris</hi>), car ils gardent le souvenir des
            paroles insultantes du pâtre (v. 526 :<hi rend="italic"> asperitas
            uerborum</hi>).</p>
            <p xml:id="d1e1023">La métamorphose de <persName ref="241535859" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philémon</persName>
            est moins facile à interpréter. <persName ref="241535859" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philémon</persName>
            et <persName ref="24153609X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Baucis</persName>, malgré la
            modestie de leur demeure et de leurs moyens, reçoivent avec une
            généreuse piété <persName ref="027849546" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jupiter</persName> et <persName ref="027298639" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mercure</persName>, en visite
            auprès des hommes et mal reçus par tous les autres représentants
            de cette espèce. Les deux vieillards sont récompensés par un
            double présent : les dieux leur confient d’abord la garde et le
            service du temple qu’ils instaurent à la place de l’humble maison,
            et ils leur accordent de ne pas voir la mort l’un de l’autre.
            C’est ainsi que <persName ref="241535859" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philémon</persName> et <persName ref="24153609X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Baucis</persName> se trouvent
            simultanément métamorphosés en arbres. Sur la colline où ils ont
            disparu, on peut toujours voir un chêne et un tilleul se côtoyer.
            Le poète cependant n’a pas précisé qui est qui. <persName ref="066892856" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Franz Bömer</persName>
              <note n="43" place="foot" type="standard" xml:id="ftn43">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Bömer</hi> 1977, p. 197.</p>
              </note>, dans son commentaire, met bien en lumière les
            différents aspects du problème, à l’exception d’un détail par
            lequel nous commencerons, c’est que les deux arbres sont du même
            genre grammatical :<hi rend="italic"/>
              <foreign xml:lang="lat">
                <hi rend="italic">tiliae contermina quercus/collibus est
                Phrygiis, modico circumdata muro</hi>
              </foreign>, « Il y a sur les collines de <placeName ref="8261122" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Phrygie</placeName>, à côté
            d’un tilleul, un chêne entouré d’un petit mur » (v. 620-621). Ici,
            les deux adjectifs féminins s’accordent avec<hi rend="italic"/>
              <foreign xml:lang="lat">
                <hi rend="italic">quercus</hi>
              </foreign>. Or, il est évident pour <persName ref="066892856" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bömer</persName>,
            suivi par <persName ref="094110271" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">William S. Anderson</persName>,
            que le chêne désigne <persName ref="241535859" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philémon</persName> et le tilleul
            <persName ref="24153609X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Baucis</persName>. Les qualités
            généralement attribuées aux deux arbres encouragent en effet cette
            interprétation, puisque le tilleul est souvent qualifié de<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">mollis</foreign>
              </hi> ou de<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">leuis</foreign>
              </hi>
              <note n="44" place="foot" type="standard" xml:id="ftn44">
                <p>Cf. Ovide,<hi rend="italic"> Métamorphoses</hi> X, 92 :<hi rend="italic"> tilliae molles</hi>.</p>
              </note>, tandis que la dureté du chêne apparaît clairement dans
            la polysémie du terme<hi rend="italic"/>
              <foreign xml:lang="lat">
                <hi rend="italic">robur</hi>
              </foreign>. Cette opposition entre un bois tendre et un bois dur
            est l’un des critères que les spécialistes anciens de botanique
            utilisent pour qualifier respectivement les espèces d’arbres de<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">femina</foreign>
              </hi> ou de<hi rend="italic"/>
              <foreign xml:lang="lat">
                <hi rend="italic">mas</hi>
              </foreign>. Mais <persName ref="066892856" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Franz Bömer</persName> remarque
            les limites d’une telle interprétation qui fait du chêne un arbre
            masculin alors qu’il apparaît ailleurs habité par une dryade,
            divinité à caractère féminin. Nous ajouterons que les choses ne
            sont pas plus simples en ce qui concerne le tilleul, puisque
            <persName ref="026668149" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pline</persName> distingue
            justement au sein du genre tilleul deux espèces d’arbres
            différentes, le<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">tilia mas</foreign>
              </hi> et le<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">tilia femina</foreign>
              </hi>
              <note n="45" place="foot" type="standard" xml:id="ftn45">
                <p>Pline,<hi rend="italic"> Histoire naturelle</hi> XVI,
                65.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e1075">Le récit de l’histoire de <persName ref="241535859" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philémon</persName> et <persName ref="24153609X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Baucis</persName> par <persName ref="027054764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ovide</persName> se caractérise
            de plus par la mise en symétrie des deux personnages. Dans la
            préparation du repas, leurs rôles paraissent en effet
            interchangeables. Tous deux, dépourvus de serviteurs, participent
            à la confection des mets, tous deux alimentent la conversation
            avec les dieux. <persName ref="241535859" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philémon</persName> n’a de
            préséance que lorsque les dieux l’interrogent sur ce qu’ils
            souhaitent comme récompense. Et s’il est le seul à parler, c’est
            après avoir demandé son avis à <persName ref="24153609X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Baucis</persName>.
            Le récit de leur double métamorphose est exemplaire, à cet égard,
            dans ses constructions en miroir, ses formules grammaticales de
            réciprocité ou dans l’emploi épicène du terme<hi rend="italic"/>
              <foreign xml:lang="lat">
                <hi rend="italic">coniunx</hi>
              </foreign> :</p>
            <quote xml:id="d1e1080" xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">Annis
            aeuoque soluti<lb/>ante gradus sacros cum starent forte
            locique<lb/>narrarent casus, frondere Philemona
            Baucis,<lb/>Baucida conspexit senior frondere Philemon.<lb/>Iamque
            super geminos crescente cacumine uultus<lb/>mutua, dum licuit,
            reddebant dicta : « Valeque,<lb/>o coniunx », dixere simul, simul
            abdita texit<lb/>ora frutex. Ostendit adhuc Thyneius
            illic<lb/>incola de gemino uicinos corpore truncos</hi>
              <note n="46" place="foot" type="standard" xml:id="ftn46">
                <p>Ovide,<hi rend="italic"> Métamorphoses</hi> VIII, 712-720 :
                « Un jour que, brisés par l’âge, ils se tenaient devant les
                saints degrés et racontaient l’histoire de ce lieu, Baucis vit
                Philémon se couvrir de feuilles, le vieux Philémon vit des
                feuilles couvrir Baucis. Déjà une cime s’élevait au-dessus de
                leurs deux visages ; tant qu’ils le purent, ils s’entretinrent
                l’un avec l’autre : “Adieu, mon époux ! Adieu, mon épouse !”
                dirent-ils en même temps et en même temps leurs bouches
                disparurent sous la tige qui les enveloppait. Aujourd’hui
                encore l’habitant du pays de Thynos montre deux troncs
                voisins, nés de leurs corps ».</p>
              </note>.</quote>
            <p xml:id="d1e1107">Le mot le plus important du texte est
            l’adjectif<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">geminus</foreign>
              </hi>. Présentant le tableau d’un couple pieux vivant
            modestement à la campagne, le récit pourrait s’apparenter aux
            descriptions poétiques du bonheur conjugal associé à la
            restauration morale d’Auguste, comme ceux que dressent <persName ref="026674327" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Virgile</persName> au chant II
            des<hi rend="italic"> Géorgiques</hi> ou <persName ref="026659166" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Horace</persName>
            dans sa deuxième épode. Cependant, alors que sous la référence à
            la<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">casta domus</foreign>
              </hi> on devine chez ces deux auteurs une répartition des rôles
            masculin et féminin entre travail extérieur et travail
            intérieur<note n="47" place="foot" type="standard" xml:id="ftn47">
                <p>Virgile,<hi rend="italic"> Géorgiques</hi> II, 513-531 ;
                Horace,<hi rend="italic"> Épodes</hi> 2, 1-40. La répartition
                des rôles attendue dans le couple champêtre fait l’objet des
                prescriptions plus précises de Columelle (Columelle,<hi rend="italic"> De l’agriculture</hi> XII,<hi rend="italic">
                praef</hi>. 2-6), en référence à la traduction qu’avait faite
                Cicéron de l’<hi rend="italic">Économique</hi> de Xénophon
                (Columelle,<hi rend="italic"> op. cit.</hi> XII,<hi rend="italic"> praef</hi>. 1).</p>
              </note>, cette exigence de complémentarité dans le couple n’est
            pas reprise par <persName ref="027054764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ovide</persName>, qui lui préfère
            une relation de gémellité. De la même façon, la comparaison
            récurrente entre le couple marié et le « mariage » des ormes et
            des vignes (présente dans le poème 62 de <persName ref="02677254X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Catulle</persName>,
            ou dans l’histoire de <persName ref="145286169" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vertumne</persName> et <persName ref="14528610X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pomone</persName>, au chant XIV
            des<hi rend="italic"> Métamorphoses</hi>), qui distribue
            explicitement la force d’un support à l’orme-mari et la fertilité
            à la vigne-épouse<note n="48" place="foot" type="standard" xml:id="ftn48">
                <p>Catulle 62, 49-54 ; Ovide,<hi rend="italic">
                Métamorphoses</hi> XIV, 661-668.</p>
              </note>, est remplacée ici par l’image de deux troncs
            jumeaux.</p>
            <p xml:id="d1e1155">Là encore, selon nous, il faut penser en
            termes d’âge, non de genre ou de sexe. <persName ref="241535859" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philémon</persName>
            et <persName ref="24153609X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Baucis</persName> ne sont pas
            considérés sous le rapport de la sexualité. Ont-ils eu des
            enfants ? L’histoire n’en dit rien. Mais il est évident qu’ils ne
            sont plus en âge d’en avoir. Le rapprochement proposé par
            <persName ref="066892856" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bömer</persName>, entre cette
            légende et celle de la visite de <persName type="_temp">Yahvé</persName> à <persName ref="170569101" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Abraham</persName>
            et <persName ref="027749908" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sara</persName>, dans la Genèse,
            renforce cet aspect de l’histoire. Pour récompenser les deux
            vieillards de leur hospitalité, <persName type="_temp">Yahvé</persName> leur promet un enfant, ce qui fait
            rire <persName ref="027749908" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sara</persName>, depuis longtemps
            sortie de l’âge de la maternité. Mais les dieux accomplissent
            l’invraisemblable en provoquant la grossesse d’une femme de cent
            ans ou la métamorphose d’un couple en deux arbres jumeaux. Peu
            importe ainsi l’identification de chacun des deux personnages
            d’<persName ref="027054764" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ovide</persName> à tel ou tel
            arbre, ils sont presque interchangeables.</p>
            <p xml:id="d1e1157">Au terme de cette étude, il est possible
            d’affirmer que le texte des<hi rend="italic"> Métamorphoses</hi>
            joue avec les catégories grammaticales du féminin et du masculin
            lorsqu’il s’agit de décrire la transformation d’un personnage en
            arbre. Mais ce jeu ne s’ancre pas de façon univoque dans une
            conception homogène de l’arbre comme être vivant féminin. Comme
            les botanistes le font des qualificatifs<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">mas</foreign>
              </hi> et<hi rend="italic">
                <foreign xml:lang="lat">femina</foreign>
              </hi>, le poète utilise plutôt les genres grammaticaux masculin
            et féminin comme un couple polarisé qui permet ponctuellement la
            différenciation et la division. Passer d’un genre à l’autre
            souligne l’altérité et renforce la métamorphose. Ces catégories ne
            sont pas essentialisées dans le texte par une partition nette et
            universelle des rôles, telle que pourrait l’exprimer l’opposition
            actif/passif à laquelle <persName ref="028423992" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Charles Segal</persName>, dans
            son ultime essai, réduit l’opposition du masculin et du féminin,
            en affirmant que la figure de l’arbre décrit un corps féminin
            immobilisé dans le regard désirant de l’homme ou un corps masculin
            subissant les atteintes du désir d’un autre homme<note n="49" place="foot" type="standard" xml:id="ftn49">
                <p>
                  <hi rend="small-caps">Segal</hi> 2005, p. XXXI-XLIX.</p>
              </note>. L’arbre permet au contraire, de façon bien plus riche,
            de décrire des corps hors de la sexualité, qu’il soient nés
            masculins ou féminins : corps ne l’ayant jamais connue, ceux de
            <persName ref="029658462" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Daphné</persName>, de <persName type="_temp">Lotis</persName> ou de <persName type="_temp">Cyparissus</persName>, corps de mères brutalement
            séparées de leur enfant, dans un accouchement ou un allaitement
            hybride qui efface leur maternité, pour <persName type="_temp">Dryopé</persName> et <persName ref="241543185" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Myrrha</persName>,
            corps cherchant à annuler la faute d’une sexualité impie, ceux de
            <persName ref="241543185" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Myrrha</persName> et d’<persName type="_temp">Attis</persName>, corps de vieillards en qui la
            différence sexuelle s’est effacée, devenus des êtres jumeaux se
            partageant des rôles indifférenciés, <persName ref="241535859" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philémon</persName>
            et <persName ref="24153609X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Baucis</persName>. Deux figures
            ne sont en revanche jamais transformées en arbre, celle du héros
            d’âge mûr, chef politique, guerrier et père de famille, et celle
            de la matrone, épouse et mère de plusieurs enfants. Ni vivant ni
            mort, l’arbre des<hi rend="italic"> Métamorphoses</hi> est un être
            de deuil, soustrait à la continuité des générations qui permettent
            à l’homme de se prolonger : son rôle est celui d’une pleureuse
            excessive, inconsolable, figée pour la durée incommensurable d’une
            vie d’arbre dans cette posture, acquiescant aux dieux, mais ne
            recevant son mouvement que du vent<note n="50" place="foot" type="standard" xml:id="ftn50">
                <p>Je remercie Nicole Guilleux de m’avoir indiqué la plupart
                des références utilisées ici sur la question du genre des noms
                en indo-européen, et Florence Klein de m’avoir fait connaître
                plusieurs ouvrages importants de la bibliographie ovidienne.
                Cet article développe une communication prononcée à
                l’Université Lille III en juin 2007, dans le cadre du colloque
                dir. par J. Boulogne et D. Devauchelle,<hi rend="italic">
                Féminin/Masculin. Imaginaire et réalité dans la vie des mondes
                de l’Antiquité</hi> (HALMA-IPEL). Merci à Violaine Sebillotte
                Cuchet d’en avoir permis la publication en le proposant au
                comité de rédaction de<hi rend="italic"> Mètis</hi>, et merci
                à ce comité de l’avoir accepté.</p>
              </note>.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e1193">
        <listBibl xml:id="d1e1195">
          <bibl xml:id="d1e1197">
            <hi rend="small-caps">Anderson</hi> 1997 et
          1972 : William S. Anderson,<hi rend="italic"> Ovid’s
          Metamorphoses</hi>, Norman and London, books 1-5, 1997 ; books
          6-10.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1204">
            <hi rend="small-caps">André</hi> 1968 :
          Jacques André, « Les changements de genre dans les emprunts du latin
          au grec »,<hi rend="italic"> Word</hi> XXIV, p. 1-7.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1211">
            <hi rend="small-caps">André</hi> 1985 :
          Jacques André,<hi rend="italic"> Les noms de plantes dans la Rome
          antique</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1218">
            <hi rend="small-caps">Bömer</hi> 1977 et
          1980 : Franz Bömer,<hi rend="italic"> P. Ovidius Naso.
          Metamorphosen, Kommentar</hi>, Heidelberg, livres VIII-IX, 1977 ;
          livres X-XI.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1225">
            <hi rend="small-caps">Bretin-Chabro</hi> l
          2007 : Marine Bretin-Chabrol, « Le sexe des plantes. Analogie et
          catégories du genre chez les agronomes romains », in Paul
          Carmignani, Mireille Courrent, Joël Thomas, et Thierry Eloi
          (éd.),<hi rend="italic"> Le Corps dans les cultures
          méditerranéennes</hi>, Perpignan, p. 15-28.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1232">
            <hi rend="small-caps">Collart</hi> 1978 :
          Jean Collart, « L’œuvre grammaticale de Varron », in<hi rend="italic"> Mélanges J. Collart, Varron, grammaire antique et
          stylistique latine</hi>, Paris, p. 3-21.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1239">
            <hi rend="small-caps">Corbett</hi> 1994 :
          Greville G. Corbett, « Gender and Gender Systems », in R. E. Asher
          and J. M. Y. Simpson (ed.),<hi rend="italic"> The Encyclopedia of
          Language and Linguistics</hi>, Oxford-New York-Seoul-Tokyo, vol.
          III, p. 1347-1353.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1246">
            <hi rend="small-caps">Dupont</hi> et <hi rend="small-caps">Eloi</hi> 2001 : Florence Dupont et Thierry
          Eloi,<hi rend="italic"> L’Érotisme masculin dans la Rome
          antique</hi>, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1256">
            <hi rend="small-caps">Foxhall</hi> 1998 : Lin
          Foxhall, « Natural sex : the attribution of sex and gender to plants
          in ancient Greece », in Lin Foxhall and John Salmon (ed.),<hi rend="italic"> Thinking Men. Masculinity and its Self-Representation
          in the Classical Tradition</hi>, Londres-New York, p. 57-70.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1263">
            <hi rend="small-caps">Harrison</hi> 2004 :
          Stephen J. Harrison, « Altering Attis : ethnicity, gender and genre
          in Catullus 63 »,<hi rend="italic"> Mnemosyne</hi> 57 (5), p.
          520-533.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1271">
            <hi rend="small-caps">King</hi> 1990 : Helen
          King, « Making a Man : Becoming Human in Early Greek Medecine », in
          R. G. Dunstan (ed.),<hi rend="italic"> The Human Embryo : Aristotle
          and the Arabic and European Traditions</hi>, Exeter, p.
          10-19.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1278">
            <hi rend="small-caps">Larson</hi> 2001 :
          Jennifer Larson,<hi rend="italic"> Greek Nymphs. Myth, Cult,
          Lore</hi>, Oxford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1285">
            <hi rend="small-caps">Létoublon</hi> 1988 :
          Françoise Létoublon, « Le soleil et la lune, l’eau et le feu selon
          Meillet, de la grammaire comparée à l’anthropologie »,<hi rend="italic"> Histoire Épistémologie Langage</hi> 10 (2), p.
          127-138.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1292">
            <hi rend="small-caps">Lloyd</hi> 1966 :
          Geoffrey E. R. Lloyd,<hi rend="italic"> Polarity and Analogy, Two
          types of Argumentation in early Greek Thought,</hi> Oxford.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1299">
            <hi rend="small-caps">Matasović</hi> 2004 :
          Ranko Matasović,<hi rend="italic"> Gender in Indo-European</hi>,
          Heidelberg.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1306">
            <hi rend="small-caps">Meillet</hi> 1908 :
          Antoine Meillet, « Le genre féminin des noms d’arbre et les thèmes
          en -o »,<hi rend="italic"> MSL</hi> 14, p. 478-479.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1313">
            <hi rend="small-caps">Meillet</hi> 1948a :
          Antoine Meillet, « Le genre grammatical et l’élimination de la
          flexion », in<hi rend="italic"> Linguistique historique et
          générale</hi>, I, Paris, p. 199-210.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1320">
            <hi rend="small-caps">Meillet</hi> 1948b :
          Antoine Meillet, « La catégorie du genre et les conceptions
          indo-européennes », in<hi rend="italic"> Linguistique historique et
          générale</hi>, I, Paris, p. 211-229.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1327">
            <hi rend="small-caps">Michalopoulos</hi>
          2001 : Andreas Michalopoulos,<hi rend="italic"> Ancient Etymologies
          in Ovid’s Metamorphoses : A Commented Lexicon</hi>, Leeds.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1334">
            <hi rend="small-caps">Myers</hi> 1994 : Karen
          S. Myers,<hi rend="italic"> Ovid’s Causes. Cosmogony and Aetiology
          in the Metamorphoses</hi>, Ann Arbor.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1341">
            <hi rend="small-caps">Segal</hi> 2005 :
          Charles Segal, « Il corpo e l’io nelle<hi rend="italic">
          Metamorfosi</hi> di Ovidio », in Alessandro Barchiesi (ed.),<hi rend="italic"> Ovidio. Metamorphosi</hi>, Vol. I (Libri I-II),
          Milan, p. XVII-CI.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>