<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-04-09T16:31:18.497+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="Metis-6-2008-L-Iribarren">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="a" type="main">De la pertinence d’un motif
        idéaliste</title>
        <title type="sub">Sur les Présocratiques d’André Laks</title>
        <author role="aut">
          <persName>
            <forename>Leopoldo</forename>
            <surname>Iribarren</surname>
            <idno type="IDREF">177587423</idno>
          </persName>
          <affiliation>Doctorant à l’EHESS</affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Seconde édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/E2JYUNS4" type="journalArticle" xml:lang="">
          <analytic>
            <title level="a">De la pertinence d’un motif idéaliste : Sur les
            Présocratiques d’André Laks</title>
            <idno type="DOI">10.4000/books.editionsehess.2403</idno>
            <author>
              <forename>Leopoldo</forename>
              <surname>Iribarren</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Mètis</title>
            <idno type="ISSN">978-2-7132-2604-5</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume">Dossier : S'habiller, se déshabiller
              dans les mondes anciens</biblScope>
              <biblScope unit="issue">N.S.6</biblScope>
              <biblScope unit="page">299-313</biblScope>
              <date>2008</date>
              <note type="url">http://books.openedition.org/editionsehess/2403</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
        <language ident="grc"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>myth</item>
            <item>Laks</item>
            <item>presocratic philosophy</item>
            <item>rationality</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>mythe</item>
            <item>Laks</item>
            <item>philosophie présocratique</item>
            <item>rationalité</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date from="-0599" to="-0500" type="_temp">
              <hi rend="uppercase">VI</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          </term>
          <term>
            <date from="-0599" to="-0500" type="_temp">
              <hi rend="uppercase">VI</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract xml:lang="fre">
        <p>Dans ses travaux plus récents, André Laks s’interroge sur la
        légitimité historiographique et philosophique de la catégorie de
        « présocratique ». La question touche, d’une part, à la problématique
        abondamment débattue de l’origine de la rationalité grecque. L’analyse
        proposée par Laks introduit, dans la perspective de la sociologie
        weberienne, un instrumentaire qui éclaire d’une lumière nouvelle le
        processus d’émergence de la philosophie. Plutôt que le résultat d’une
        rupture ou d’une certaine continuité, la philosophie apparaît comme le
        produit d’une<hi rend="italic" style="typo_Italique">
        différenciation</hi> réflexive, tant au niveau des contenus que de la
        forme, par rapport aux discours mythiques et aux autres savoirs
        constitués. D’autre part, la « question présocratique » demande une
        analyse du développement interne de la discipline philosophique
        naissante. En ce sens, Laks tire profit d’un schéma imaginé par
        Cassirer dans ses récits historiques, selon lequel les positions
        philosophiques se relient par un changement de point de vue en vertu
        duquel on passe de l’implicite à l’explicite ou de l’image au concept.
        Dialectiquement liés, l’image et le concept deviennent dans cette
        perspective le moteur de l’histoire. Cet article analyse la possible
        articulation entre sociologie weberienne et philosophie des formes
        symboliques qui débouche, chez Laks, sur une approche nouvelle pour
        aborder les débuts de la philosophie grecque.</p>
      </abstract>
      <abstract xml:lang="eng">
        <p>In his most recent studies, André Laks explores the
        historiographical and philosophical legitimacy of the «presocratic»
        category. The question concerns, on the one hand, the largely-debated
        problem of the origins of Greek rationality. The analysis proposed by
        Laks introduces a set of tools which, from the perspective of weberian
        sociology, sheds new light on the process of the emergence of
        philosophy. Philosophy thereby appears as the product of a
        reflexive<hi rend="italic" style="typo_Italique">
        differentiation</hi>, both in terms of contents and form, with
        mythical discourses and with other established forms of knowledge,
        rather than as the result of a rupture — or even of an eventual
        continuity — with these. On the other hand, the «presocratic question»
        requires an analysis of the internal development of the emerging
        philosophical discipline. In this regard, Laks takes advantage of the
        scheme imagined by Cassirer in his historical narratives, whereby
        philosophical positions are bound to each other by a change in
        perspective that makes it possible to go from the implicit to the
        explicit, or from the image to the concept. Bound in a dialectical
        manner, within this framework the image and the concept become the
        motor of history. This article analyses the possible articulation
        between weberian sociology and the philosophy of symbolic forms which,
        in Laks, leads to a new perspective from which to aproach the origins
        of Greek philosophy.</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-04-17T17:35:20.166+02:00" who="Métopes/PDN">Conversion en XML-TEI Métopes à partir d'un source
      XML-TEI lodel</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">De la pertinence d’un motif
          idéaliste</titlePart>
          <titlePart type="sub">Sur les Présocratiques d’André
          Laks</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Leopoldo Iribarren</docAuthor>
          <affiliation>EHESS</affiliation>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e139">Contestée du fait du regard téléologique qu’elle
        suppose ou des discontinuités qu’elle impose, la catégorie de
        « philosophie présocratique » a réussi à s’ancrer dans l’usage malgré
        les prudents réajustements qu’ont essayé de lui apporter les
        successives réévaluations dont elle a fait l’objet depuis son
        apparition en <date type="_temp" when="1788">1788</date>
          <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Elle figure dans le manuel d’histoire de la philosophie de
            J.-A. Eberhard. Voir Léonce <hi rend="small-caps">Paquet</hi> et
            Yvon <hi rend="small-caps">Lafrance</hi>,<hi rend="italic"> Les
            Présocratiques (1450-1879),</hi> vol. III, Québec, 1995, p.
            26.</p>
          </note>. Certes, le syntagme est problématique. Le terme abstrait
        « philosophie » est relativement tardif et polysémique, il viendrait
        désigner, vers le <date type="_temp" when="-0450">milieu du V<hi rend="sup">e</hi> siècle avant J.-C.</date>, une discipline aux
        frontières indéterminées, caractérisée surtout par le foisonnement de
        ses objets de recherche et par la pluralité de ses démarches et de ses
        régimes discursifs. Pour nous, modernes, la naissance de la
        philosophie suggère l’idée d’un seuil mythique d’où une certaine forme
        de rationalité se serait détachée. Quant à l’adjectif
        « présocratique », il pose la question de la rupture ou mutation qui
        s’est produite avec <persName ref="028260929" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Socrate</persName>. Des références
        thématiques à fort caractère symbolique, sur lesquelles plusieurs
        disciplines constituées exercent simultanément le droit de préemption,
        investissent donc ces termes d’enjeux qu’il convient d’examiner.</p>
        <p xml:id="d1e157">Tel est le propos de l’<hi rend="italic">Introduction à la « philosophie présocratique »</hi>
        publiée récemment par <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André Laks</persName>
          <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Introduction à la « philosophie
            présocratique »,</hi> Paris, 2006. On se référera aussi dans cet
            article à deux autres ouvrages récents d’André <hi rend="small-caps">Laks</hi> :<hi rend="italic"> Le vide et la
            haine. Éléments pour une histoire archaïque de la négativité,</hi>
            Paris, 2004 ;<hi rend="italic"> Histoire, doxographie, vérité.
            Études sur Aristote, Théophraste et la philosophie
            présocratique,</hi> Louvain, 2007.</p>
          </note>. Venant d’un représentant éminent de l’herméneutique
        critique, le déblayage de la « question présocratique » passe par un
        travail d’objectivation des diverses traditions d’interprétation,
        anciennes et modernes, qui ont thématisé la période qui va de la
        naissance de la philosophie comme discipline autonome jusqu’à
        <persName ref="028260929" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Socrate</persName>. Les guillemets
        qui dans le titre du livre enserrent le syntagme « philosophie
        présocratique » nous renvoient d’entrée de jeu à une réflexion de
        second degré : il s’agit ici d’interroger la possible légitimité de
        cette construction de l’historiographie de la philosophie. Ce
        questionnement va donner lieu chez <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laks</persName> à une
        proposition de lecture des premiers textes philosophiques dont
        l’innovation méthodologique et les possibilités qu’elle ouvre méritent
        commentaire. Elle consiste, de façon très schématique, à suivre le
        développement d’un type spécifique de pensée en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName> ancienne par le
        biais de la distinction que, de manière implicite et réflexive, un
        discours archaïque introduit entre sa propre forme et le contenu qu’il
        véhicule. Cette démarche s’enrichit, à un autre niveau, par une prise
        en compte, dans une perspective weberienne, des « idées » et « images
        du monde » qui vient éclairer d’une lumière nouvelle la question
        longuement débattue de l’origine de la rationalité grecque.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e178">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e179">La construction rétrospective
          d’une catégorie</head>
          <p xml:id="d1e181">Depuis l’<date>Antiquité</date> et jusqu’à nos
          jours, la construction de la catégorie de « présocratique » dépend
          en grande mesure, à chaque époque, de l’appréciation que l’on fait
          de la figure de <persName ref="028260929" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Socrate</persName>. Parmi les
          Anciens, <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laks</persName> distingue deux
          traditions dominantes<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Voir <hi rend="small-caps">Laks</hi> 2006, p. 5-30.</p>
            </note>. L’une, « socratico-cicéronienne » (parce que fortement
          liée au procès de <persName ref="028260929" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Socrate</persName> et à l’éloge de
          la philosophie pratique du prologue de<hi rend="italic">
          Tusculanes</hi> V), situe dans la condamnation de <persName ref="028260929" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Socrate</persName> (399) la
          frontière épistémologique entre l’étude de la nature, à laquelle il
          se serait adonné dans sa jeunesse (cf. Platon,<hi rend="italic">
          Phédon</hi> 96<hi rend="italic"> a</hi>), et celle de l’homme,
          caractérisée par son refus postérieur de toute spéculation physique
          sur l’origine et la totalité des choses. Deux formes d’orientation
          intellectuelle peuvent être associées à cette partition, qui
          concerne surtout les contenus : le naturalisme présocratique, de
          tendance théorique<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Cette caractérisation coïncide avec les premières
              thématisations de l’« enquête sur la nature »<hi rend="italic"/>(<hi rend="italic">peri phuseos historia</hi>)<hi rend="italic">.</hi> Voir, par exemple,<hi rend="italic">
              Ancienne médecine</hi> XX, l’<hi rend="italic">Antiope</hi>
              d’Euripide (Snell, fr. 910) ou les<hi rend="italic"> Dissoi
              logoi</hi> § 8.1.</p>
            </note>, et l’humanisme socratique, de tendance pratique. L’autre
          tradition, qualifiée de « platonico-aristotélicienne » (parce
          qu’elle trouve sa source dans la théorie des contraires et de la
          cause formelle ébauchée par <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName> dans le<hi rend="italic"> Phédon</hi> et développée par <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> dans la<hi rend="italic"> Physique</hi>), situe la rupture non pas au niveau
          des contenus, mais de la méthode. C’est l’impasse de la physique,
          pour laquelle il s’était d’abord passionné, et sa propre incapacité
          à saisir la cause finale, qui ont conduit <persName ref="028260929" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Socrate</persName> à
          sa « seconde navigation » (<hi rend="italic">Phédon</hi> 99 c-d),
          dirigée vers la recherche de nouveaux outils intellectuels
          permettant de penser les contenus. Posée d’abord par <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>, l’idée d’une
          certaine continuité épistémologique sera développée par <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> en
          reconnaissant chez les présocratiques et chez <persName ref="028260929" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Socrate</persName> une même
          entreprise philosophique de recherche des causes. Ainsi, dans la
          perspective de la<hi rend="italic"> Métaphysique,</hi> la
          contribution à l’histoire de la philosophie des « premiers
          philosophes », mais aussi de <persName ref="028260929" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Socrate</persName> et de <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>, ne concerne pas
          tant l’objet de la connaissance, qu’il s’agisse de ce qui naît et
          qui périt ou de la vertu utile, que la préfiguration des quatre
          causes qu’<persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> se charge de
          conceptualiser et de systématiser. Tout au plus <persName ref="028260929" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Socrate</persName> bénéficie dans
          ce récit d’un statut à part qui lui reconnaît un niveau
          supplémentaire de réflexivité pour avoir été le premier à
          s’intéresser aux définitions (<hi rend="italic">Métaphysique</hi>
          987 b 2-4). Téléologiquement structurée, l’histoire de la
          philosophie se déploie ici, de <persName ref="027649660" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thalès</persName> à
          <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>, sans solution de
          continuité. On voit déjà, dans cette typologie ancienne, la matrice
          de deux approches modernes de la question : l’une, antirationaliste,
          conteste toute historiographie continuiste de type aristotélicien au
          nom d’une altérité foncière, l’autre, rationaliste, reconnaît chez
          les présocratiques certains problèmes dont la postérité
          philosophique aura à traiter.</p>
          <p xml:id="d1e238">Les pages que <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laks</persName>
          consacre à la construction moderne des présocratiques<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>Voir <hi rend="small-caps">Laks</hi> 2006, p. 31-53 et 2007,
              p. 219-235.</p>
            </note>, où les points de vue de <persName ref="02721222X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schleiermacher</persName>,
          <persName ref="026917467" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hegel</persName>, <persName ref="032210337" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zeller</persName> et <persName ref="032164564" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Diels</persName> sont analysés,
          montrent à quel point la référence à <persName ref="028260929" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Socrate</persName>
          détermine l’idée d’ensemble qu’on se fait des débuts de la
          philosophie. Parmi les modernes, <persName ref="086200038" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nietzsche</persName>
          fait l’objet d’un commentaire à part, vu l’influence que sa démarche
          historiographique eut dans la promotion des présocratiques au <date from="1900" to="1999" type="_temp">XX<hi rend="sup">e</hi>
          siècle</date>. Dans<hi rend="italic"> La philosophie à l’époque
          tragique des Grecs,</hi> mais aussi dans les leçons professées à
          <placeName ref="2661604" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bâle</placeName> à partir de
          <date type="_temp" when="1872">1872</date>
            <note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Éditées en français par Paolo <hi rend="small-caps">D’Iorio</hi>, Nathalie <hi rend="small-caps">Ferrand</hi> et Francesco <hi rend="small-caps">Fronterotta</hi> sous le titre<hi rend="italic"> Les philosophes préplatoniciens,</hi> Combas,
              1994.</p>
            </note>, <persName ref="086200038" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nietzsche</persName> introduit un
          nouveau critère d’évaluation philosophique qui rompt avec la
          continuité téléologique de l’historiographie
          aristotélico-hégélienne, sans pour autant adhérer à une
          caractérisation de type socratico-cicéronienne. Il s’agit d’abord
          d’inscrire les débuts de la philosophie dans la perspective plus
          large du diagnostic culturel exprimé dans<hi rend="italic"> La
          naissance de la tragédie,</hi> car, aux yeux de <persName ref="086200038" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nietzsche</persName>, il ne peut y
          avoir de compréhension de la culture antique ni de son caractère
          exemplaire sans une saisie globale dont le pivot, comme on sait, est
          la notion de « tragique ». Mais le tragique est menacé par un
          phénomène de rationalisation de la culture que <persName ref="086200038" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nietzsche</persName> identifie au
          socratisme – qui, de fait, précède l’individu <persName ref="028260929" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Socrate</persName>. Il se
          caractérise, dans le cas du théâtre, par la présence croissante
          des<hi rend="italic"> dialogues</hi> mettant en scène une
          « esthétique consciente » et logique<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>C’est l’idée récurrente dans<hi rend="italic"> Socrate et la
              tragédie.</hi>
              </p>
            </note> au détriment de la dimension musicale du chœur qui serait
          l’élément proprement génétique de la tragédie. L’influence de la
          critique et du dialogue dans les diverses représentations
          culturelles devient chez <persName ref="086200038" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nietzsche</persName> un critère
          pour mesurer la décadence de la cité grecque aisément applicable à
          la philosophie. Les préplatoniciens ou les présocratiques
          (l’évaluation de <persName ref="028260929" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Socrate</persName> étant chez lui
          variable, la ligne de démarcation peut osciller), réagissant à cette
          tendance, inventent « les grands types de l’esprit
          philosophique »<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>
                <hi rend="italic">La philosophie à l’époque tragique des
              Grecs,</hi> trad. Michel Haar et Marc de Launay, dans<hi rend="italic"> Nietzsche. Œuvres,</hi> vol. I, Paris, 2000, p.
              338.</p>
            </note>, caractérisés par leur « pureté », réfractaire au
          compromis dialectique qui finira par s’imposer avec l’émergence de
          l’« hybridité » platonicienne. Dans le tableau ébauché par <persName ref="086200038" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nietzsche</persName>, les doctrines
          ne comptent que dans la mesure où elles font ressortir les contours
          d’une personnalité incomparable qui fait barrage à la poussée d’un
          optimisme moderne et démocratique<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Dans une lettre du 2 mars 1873 à Carl von Gersdorff,
              Nietzsche pense donner le titre « Le philosophe en tant que
              médecin de la culture » à l’essai resté inédit que nous
              connaissons aujourd’hui sous le nom de<hi rend="italic"> La
              philosophie à l’époque tragique des Grecs</hi>.</p>
            </note>. Ce schéma, comme le note à juste titre André Laks, donne
          lieu à une homologie entre deux mutations culturelles que <persName ref="086200038" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nietzsche</persName> veut
          symétriques : la réforme philosophique entamée par <persName ref="027128032" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Schopenhauer</persName> et
          poursuivie, sur le plan des arts, par <persName ref="027191451" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wagner</persName>,
          répond à la décadence culturelle de l’<placeName ref="2921044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Allemagne</placeName>
          wilhelmienne, de la même manière que la philosophie apparaît à l’âge
          tragique en réaction à une certaine tendance inhérente à la culture
          grecque. La construction s’intègre ainsi dans une conception de
          l’histoire qui, prenant sens au présent, se trouve résolument
          tournée vers l’avenir, telle l’histoire « au service de la vie » que
          <persName ref="086200038" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nietzsche</persName> réclame dans
          la seconde des<hi rend="italic"> Considérations inactuelles</hi>
          (« De l’utilité et désavantage de l’histoire pour la vie »)<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>La question est présentée dans <hi rend="small-caps">Laks</hi> 2007, p. 18-21.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e309">
            <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André Laks</persName> insiste
          pertinemment sur la postérité des présocratiques nietzschéens,
          notamment au sein de la tradition phénoménologique qui fera d’eux
          une dynastie d’irréductibles chargés d’écouter l’être. En revanche,
          les antécédents romantiques de cette construction rétrospective
          jouent dans son analyse un rôle moins important qu’on le
          souhaiterait. Certes, l’auteur identifie dans le schéma de <persName ref="086200038" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nietzsche</persName> un « motif
          hölderlinien »<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Laks</hi> 2006, p. 40.</p>
            </note> dans la fonction de « correctif » que la philosophie se
          voit attribuer et qui équivaut, chez <persName ref="026659050" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hölderlin</persName>,
          à la « résistance »<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Voir la fameuse lettre à Böhlendorff du 4 décembre1801.</p>
            </note> culturelle ; cependant, parmi les débats romantiques qui
          ont pu l’inspirer, il y en a un qui me semble avoir une prégnance
          déterminante sur le jeune philologue de <placeName ref="2661604" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bâle</placeName>. Il s’agit du
          conflit d’interprétation et de méthode dans l’étude de textes
          anciens qui, au début du <date from="1800" to="1899" type="_temp">XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, suscita la
          publication de la<hi rend="italic"> Symbolik</hi> de <persName ref="032873816" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Friedrich Creuzer</persName>
            <note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Pour une analyse éclairante des termes de la dispute qui
              opposa Friedrich Creuzer, professeur à Heidelberg et auteur
              d’une monumentale<hi rend="italic"> Symbolik und Mythologie der
              alten Völker, besonders der Griechen</hi> (Leipzig-Darmstadt,
              1810-1812), à Gottfried Hermann, professeur à Leipzig et père de
              la philologie critique, voir Pierre <hi rend="small-caps">Judet</hi>
                <hi rend="small-caps">de</hi>
                <hi rend="small-caps">La</hi>
                <hi rend="small-caps">Combe</hi>, « La
              querelle philologique du mythe. Les termes d’un débat en
              Allemagne et en France au début du siècle dernier »,<hi rend="italic"> Revue germanique internationale</hi> 4, 1995, p.
              55-67.</p>
            </note>. En effet, l’idée que <persName ref="086200038" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nietzsche</persName>
          se fait des premiers énoncés philosophiques ne me paraît pas
          étrangère à la manière dont <persName ref="032873816" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Creuzer</persName> concevait les
          énoncés du mythe<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Une allusion évidente (parce que caricaturale) à la thèse de
              Creuzer et aux répliques qu’elle souleva se trouve au premier
              chapitre de<hi rend="italic"> La philosophie à l’époque tragique
              des Grecs</hi>,<hi rend="italic"> op. cit.</hi> (n. 8), p.
              337-8.</p>
            </note>. Dans le sillage d’une philosophie idéaliste de la
          conscience, la thèse linguistique qui soustend la<hi rend="italic">
          Symbolik</hi>
            <note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>J’emprunte la caractérisation du modèle creuzerien à
              l’article de Pierre <hi rend="small-caps">Judet</hi>
                <hi rend="small-caps">de</hi>
                <hi rend="small-caps">La</hi>
                <hi rend="small-caps">Combe</hi> cité ci-haut, p. 59-63. On
              consultera aussi Tiziana <hi rend="small-caps">Gabrielli</hi>,
              « Sous le signe de Dionysos. Symbole, mythe et grécité chez
              Friedrich Creuzer »,<hi rend="italic"> Archives de
              Philosophie</hi> 69, 2006, p. 243-261.</p>
            </note> pose, comme état originel de la conscience, un rapport
          substantiel au divin et donc une dépendance absolue vis-à-vis d’une
          nature indifférenciée et transcendante. Ce postulat conduit l’auteur
          à conjecturer l’existence d’une sagesse originelle qui prend la
          forme d’un monothéisme naturel qu’il situera géographiquement en
          Orient. Là, des prêtres auraient prêché ce monothéisme au moyen de
          symboles qui s’articulaient dans des énoncés brefs capables
          d’impressionner la foule. Conquérant progressivement leur autonomie
          par rapport à la révélation première, ces énoncés se sont développés
          en mythes puis en poèmes et ont perdu, dans ces transformations,
          leur sens profond. La démarche de <persName ref="032873816" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Creuzer</persName>
          consiste alors en la définition d’une origine sémantique unique dont
          on reconstruit le processus de perte et de différenciation
          historique ; dans ses propres termes, il s’agit de « rechercher le
          sol et l’esprit de la foi religieuse de la poésie et de la création
          chez les anciens et d’indiquer dans les œuvres de
          l’<date>Antiquité</date> le point religieux central où elles
          s’unissent »<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>Friedrich <hi rend="small-caps">Creuzer</hi>, préface à la
              première édition de la<hi rend="italic"> Symbolik</hi> (1810),
              p. 46.</p>
            </note>. On retrouve les traits généraux de cette relation entre
          langage et histoire dans<hi rend="italic"> La philosophie à l’époque
          tragique des Grecs.</hi> Mais à la différence de <persName ref="032873816" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Creuzer</persName>, <persName ref="086200038" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nietzsche</persName> distingue, à
          l’intérieur de ce schéma linguistique, l’émergence d’une forme de
          rationalité spécifiquement grecque qui, tout en permettant la pensée
          spéculative, ne rompt pas avec l’intuition mystique. Le cas de
          <persName ref="027649660" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thalès</persName> est à cet égard
          paradigmatique. Loin du cadre de l’observation empirique et
          rationnelle, son affirmation sur l’eau aurait en commun avec toutes
          les grandes découvertes de l’histoire de la philosophie le fait de
          provenir d’une « force étrange et illogique : l’imagination »<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>
                <hi rend="italic">La philosophie à l’époque tragique des
              Grecs,</hi> p. 345.</p>
            </note>. C’est elle, à son avis, qui fait progresser la
          philosophie et non l’argumentation des thèses dans un débat
          contradictoire. Or si les premiers philosophes sont les maîtres
          souverains de l’imagination, ils ne s’inscrivent pas moins, selon
          <persName ref="086200038" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nietzsche</persName>, dans une
          pratique savante commune qui se laisse définir, depuis <persName ref="027649660" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thalès</persName>, comme la
          recherche sur l’origine des choses, sans recours aux images ni aux
          fabulations, contenant implicitement la pensée que tout est un<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.,</hi> p. 343-344.</p>
            </note>. On pourrait difficilement ne pas voir ici les traits
          d’une conception rationalisante de la pensée présocratique qui,
          poussée jusqu’à ses ultimes conséquences, serait obligée de faire
          une place à la dialectique. Contre une telle menace, <persName ref="086200038" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nietzsche</persName> réagit par une
          opération de sauvetage des contenus originels en affirmant que s’il
          y a bel et bien conceptualisation et universalisation dans la
          démarche de <persName ref="027649660" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thalès</persName>, elle n’a pas
          moins donné lieu à « un axiome métaphysique dont l’origine est une
          intuition d’ordre mystique »<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.,</hi> p. 344.</p>
            </note>. L’énoncé philosophique perd toute consistance rationnelle
          dès lors que, mystique, il exprime un rapport à la réalité qui
          échappe à la conceptualisation, tel le symbole chez <persName ref="032873816" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Creuzer</persName>. La tension
          entre ces positions contraires sera finalement absorbée par une
          théorie du langage qui trouvera un écho assourdissant dans la
          tradition phénoménologique : « Ce qu’est ici le vers pour le poète,
          c’est, pour le philosophe, la pensée dialectique. Il la saisit pour
          fixer son émerveillement, pour le pétrifier. Et de même que pour
          l’écrivain mots et vers ne sont qu’un balbutiement dans une langue
          étrangère afin d’exprimer ce qu’il a vécu et observé, de même
          l’expression de toute intuition philosophique profonde par la
          dialectique et la réflexion scientifique est l’unique moyen de faire
          partager ce qui a été vécu ; mais c’est un moyen bien pauvre, et au
          fond il s’agit bien d’une transposition métaphorique, à laquelle on
          ne peut absolument pas se fier, dans une sphère et une langue
          différentes. Ainsi <persName ref="027649660" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thalès</persName> a vu l’unité de
          l’être, et quand il a voulu la communiquer, il a parlé de
          l’eau ! »<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.,</hi> p. 347-348.</p>
            </note>. La philosophie n’est donc, pour <persName ref="086200038" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nietzsche</persName>,
          qu’une des manifestations possibles de la fatalité langagière, mais
          cela n’empêche pas le philosophe de jouer, à l’instar des prêtres
          primitifs de <persName ref="032873816" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Creuzer</persName>, un rôle décisif
          dans la cité.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e429">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e430">Du <hi rend="italic">muthos</hi> au <hi rend="italic">logos</hi> : quel
          chemin emprunter ?</head>
          <p xml:id="d1e438">Quelle que soit la démarche adoptée pour rendre
          compte de l’émergence de la pensée rationnelle en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName> ancienne, on
          est nécessairement amené à poser le problème épistémologique de la
          continuité et de la discontinuité en histoire. D’autant plus
          lorsqu’il s’agit de déterminer les origines de la rationalité
          spécifiquement philosophique, dont les procédés spéculatifs, les
          prétentions universalisantes et les régimes discursifs témoignent à
          la fois d’un lien et d’une rupture avec les grands récits mythiques
          qui portent sur la totalité du monde des dieux et des hommes. Dans
          quelle mesure peut-on encore valider la vieille formule qui résumait
          la problématique comme le passage « du<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">muthos</foreign>
            </hi> au<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">logos</foreign>
            </hi> » ? Vague et conflictuelle, elle s’écroule sous le poids des
          déterminations historiques des termes qui la composent ; d’une part,
          elle s’adapte mal aux définitions du mythe que les sciences
          religieuses et l’anthropologie ont élaboré, de l’autre, elle est
          rejetée par les « démythifications » philosophiques de la raison.
          Cependant, la formule a le mérite de diriger l’attention vers ce que
          <persName ref="02718160X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Pierre Vernant</persName>
          appelait une « mutation » entre anciennes et nouvelles formes de
          pensée<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>Jean-Pierre <hi rend="small-caps">Vernant</hi>, « La
              formation de la pensée positive dans la Grèce archaique »
              (1957),<hi rend="italic"> Mythe et pensée chez les Grecs. Études
              de psychologie historique,</hi> Paris, 1996, p. 373-462.</p>
            </note> qu’on ne saurait sous-estimer, dans le sillage de
          <persName ref="028438779" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Francis Cornford</persName>,
          <persName ref="030357640" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martin West</persName> ou <persName ref="028366336" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Walter
          Burkert</persName>
            <note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>Voir Francis <hi rend="small-caps">Cornford</hi>,<hi rend="italic"> From Religion to Philosophy : A Study in the
              Origins of Western Speculation,</hi> Londres, 1912 ;<hi rend="italic"> Principium sapientiæ. The Origins of Greek
              Philosophy,</hi> Cambridge, 1952 ; Martin <hi rend="small-caps">West</hi>,<hi rend="italic"> Early Greek
              Philosophy and the Orient,</hi> Oxford, 1971 ; Walter <hi rend="small-caps">Burkert</hi>,<hi rend="italic"> Die Griechen
              und der Orient,</hi> Munich, 2003.</p>
            </note>. Certes, il semble évident qu’un matériau oriental est
          repris par les cosmogonies grecques, mais, comme le note <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André
          Laks</persName> à la suite de <persName ref="028366336" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Burkert</persName> lui-même, il y a
          aussi un « apport irréductible » qui fait que les cosmogonies
          grecques sont à l’origine de développements intellectuels qui n’ont
          pas de contrepartie au Moyen-Orient<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Laks</hi> 2006, p. 85-86.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e489">Reste à élucider en quoi consiste cet apport
          irréductible qui crée une discontinuité entre deux formes de pensée.
          Pour cerner la question, <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laks</persName> garde la formule
          « du<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">muthos</foreign>
            </hi> au<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">logos</foreign>
            </hi> » tout en la réaménageant afin d’écarter les simplifications
          ou la référence à un quelconque parcours héroïque de l’esprit.
          Ainsi, pour éviter la mystification vers laquelle semble conduire
          inévitablement le terme d’« origine », surtout lorsqu’il s’applique
          à la philosophie, <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laks</persName> préconise
          l’utilisation du concept sociologique de « différenciation », lequel
          suppose un processus global impliquant une typologie
          différentielle<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>Voir l’analyse de la question dans <hi rend="small-caps">Laks</hi> 2006, p. 107-122.</p>
            </note>. D’autre part, la formule n’est vraiment heuristique qu’à
          condition de faire un usage<hi rend="italic"> fonctionnaliste</hi>
          et non<hi rend="italic"> substantialiste</hi> des termes qui la
          composent. Un tel usage s’appuie sur le processus de spécialisation
          qu’on voit apparaître dans la langue grecque des termes de<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">muthos</foreign>
            </hi> et<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">logos</foreign>,</hi> dépendant tous les deux du
          champ sémantique de la « parole », lequel, nous dit <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laks</persName>, se circonscrit
          autour de trois oppositions essentielles : celle de la narrativité
          et de l’argumentation, celle de la fiction et de la vérité, celle du
          passé lointain et du passé proche<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.,</hi> p. 59-61. Sur ce point, Laks
              reprend l’analyse de Claude <hi rend="small-caps">Calame</hi>,
              « “Mythe” et “rite” en Grèce : des catégories indigènes ? »,<hi rend="italic"> Kernos</hi> 4, 1991, p. 179-204.</p>
            </note>.<hi rend="italic"> Tendanciellement</hi> opposés, le<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">muthos</foreign>
            </hi> et le<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">logos</foreign>
            </hi> constituent des idéaux-types (et non des registres
          langagiers effectifs) à partir desquels l’auteur caractérise les
          premières expressions de la philosophie comme des argumentations
          visant à embrasser la totalité d’un contenu défini, auquel s’ajoute
          un certain type de rationalisation qui se manifeste surtout dans la
          suppression de l’association aux divinités personnelles et l’abandon
          conséquent de la forme généalogique. Mais, comme il le reconnaît
          volontiers, l’histoire de la philosophie est « toujours aussi une
          histoire de la relation entre contenu et forme de la pensée, et, à
          terme, du passage d’une pensée de premier ordre à une pensée de
          second ordre »<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Laks</hi> 2006, p. 63.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e547">Si la rupture avec le thème des généalogies
          divines reste, depuis <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> (<hi rend="italic">Metaph.</hi> 983 b 29), une marque sûre pour fixer les
          débuts de la philosophie grecque, l’instauration d’une différence
          entre contenu et forme de pensée est certainement plus difficile à
          déterminer. D’une certaine manière, ces deux aspects fondamentaux de
          la philosophie naissante, sur lesquels <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laks</persName> a
          souvent insisté, ne sont pas déconnectés l’un de l’autre : la<hi rend="italic"/>
            <foreign xml:lang="grc">
              <hi rend="italic">peri phuseos historia</hi>
            </foreign> est une nouveauté dont la portée philosophique se
          mesure aussi dans les bouleversements qu’elle produit dans les
          pratiques discursives ; en même temps, on peut se demander si la
          différenciation du contenu et de la forme de l’œuvre ne dut pas
          précéder la naturalisation de l’objet de la recherche. C’est
          précisément en creusant cette dernière hypothèse qu’un « autre récit
          des débuts de la philosophie grecque », pour reprendre le titre d’un
          texte important d’<persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André Laks</persName>
            <note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>Voir <hi rend="small-caps">Laks</hi> 2007, « Écriture et
              prose : un autre récit des débuts de la philosophie grecque »,
              p. 247-266.</p>
            </note>, peut voir le jour. Ce n’est qu’en prenant en compte, dans
          la perspective d’une pragmatique des discours, la distinction qu’un
          texte archaïque introduit implicitement entre sa propre forme et le
          contenu qu’il véhicule, que l’on peut véritablement mesurer la
          mutation qui s’opère entre les premières cosmogonies et un type de
          discours comme la<hi rend="italic"> Théogonie</hi> d’<persName ref="026921286" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hésiode</persName>, qui, comme on
          sait, ne produit pas moins une totalité soumise à l’ordre d’une
          légalité. Il n’est pas besoin de rappeler qu’une histoire
          exclusivement noétique ou analytique de la philosophie aurait
          tendance à passer à côté de cette problématique.</p>
          <p xml:id="d1e565">Pour illustrer le décalage discursif entre forme
          et contenu, la figure de <persName ref="031055656" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Phérécyde de Syros</persName>, plus
          que celles de <persName ref="027649660" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thalès</persName> ou <persName ref="031250386" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anaximandre</persName>, fait
          l’objet dans ce texte d’une réévaluation visant à déterminer sa
          place dans l’histoire des débuts de la philosophie. Si <persName ref="13213666X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Phérécyde</persName> retient
          l’attention de <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laks</persName>, c’est moins par le
          contenu spécifique de son récit théo-cosmogonique que par l’adoption
          de la prose pour véhiculer un tel contenu. Ce choix entraîne en
          effet une rupture dans le régime discursif traditionnel qui, comme
          le montre l’analyse, n’est pas étrangère à la différenciation
          épistémologique de la philosophie. En renonçant aux ressources de
          l’énonciation poétique, la prose se prive des moyens propres à
          déployer les virtualités interprétatives auxquelles une œuvre comme
          la<hi rend="italic"> Théogonie</hi> délègue l’élaboration du sens,
          mais en même temps, la prose ne sollicite ni le concours ni
          l’autorité des Muses pour son énonciation, elle n’est pas non plus
          l’objet d’une performance ; au lieu d’interprétants, elle présupose
          l’institution du discutant. La prose profite donc à un échange
          horizontal, mais, en contrepartie, les certitudes du discours
          cessent d’être protégées par une garantie d’ordre divin, elles
          deviennent soudainement vulnérables, tandis qu’un poème comme la<hi rend="italic"> Théogonie,</hi> tout en requérant des compétences
          interprétatives, n’appelle pas lui même de contestation. La prose
          entraîne la responsabilité individuelle quant aux prétentions à la
          vérité<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>Le cas d’Hécatée de Milet (Jacoby,<hi rend="italic">
              FgrH</hi> 1. F. 1) est souvent invoqué à ce propos.</p>
            </note> : en même temps que les certitudes acquises cessent d’être
          protégées contre une mise en question, elle impose à l’auteur
          l’obligation de défendre sa vision du monde face au lecteur ou
          éventuel discutant. Le poème se contente de suggérer sa rationalité,
          le traité en prose est censé argumenter la sienne, même si, chez
          <persName ref="13213666X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Phérécyde</persName> on ne peut pas
          vraiment parler d’argumentation. Dans ce contexte, l’usage de la
          prose devient une « pratique signifiante »<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>L’expression, citée par <hi rend="small-caps">Laks</hi>
              (2007, p. 263), est de Wlad <hi rend="small-caps">Godzich</hi>
              et Jeffrey <hi rend="small-caps">Kittay</hi>,<hi rend="italic">
              The Emergence of Prose. An Essay in Prosaics,</hi> Minneapolis,
              1987, p. 91.</p>
            </note> qui constituera la contrepartie formelle de la
          naturalisation des contenus.</p>
          <p xml:id="d1e596">La perspective pragmatique aboutit à une
          définition en négatif de la philosophie. Comme le note <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André
          Laks</persName>, le paradigme cosmologique des milésiens donne lieu
          à « un type de totalité extrêmement appauvri par rapport à la
          totalité complexe des grands mythes d’origine ». De son côté,
          l’« appauvrissement » de la forme n’est pas dissociable de celui du
          principe (<hi rend="italic">archê</hi>) du récit cosmogonique. De ce
          point de vue, on peut dire avec <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laks</persName> que la
          philosophie « commence par une gigantesque renonciation au
          sens »<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>« “Philosophes Présocratiques”. Remarques sur la construction
              d’une catégorie de l’historiographie philosophique », dans André
              <hi rend="small-caps">Laks</hi> et Claire <hi rend="small-caps">Louguet</hi> (éd.),<hi rend="italic">
              Qu’est-ce que la philosophie présocratique ?,</hi> Lille, 2002,
              p. 36.</p>
            </note>, dont elle poursuivra la reconquête dans la
          démultiplication de ses objets : épistémologie, logique, langage,
          éthique.</p>
          <p xml:id="d1e614">Pour obtenir une caractérisation positive de la
          philosophie, on serait tenté de lui chercher des attributs
          spécifiques du côté de la différenciation qu’elle opère par rapport
          aux autres pratiques savantes, elles-mêmes en voie de
          différenciation (médecine, astronomie, mathématique, ou encore
          sagesse ou simple curiosité du monde). Mais cette recherche, qui
          implique une analyse sémantique et historique du terme
          « philosophie » et de ses dérivés comme celle que <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laks</persName> leur consacre<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Laks</hi> 2006, p. 63-81.</p>
            </note>, se heurte au fait que la philosophie, par
          l’indétermination même de son objet, est plus exposée que les autres
          disciplines aux refigurations constantes. L’auteur parvient à
          montrer dans ces pages que, dans le cas particulier de la
          philosophie, la transgression des frontières existantes fait
          paradoxalement partie de son processus de délimitation. Le manque de
          consistance de l’objet philosophique est une conséquence de
          l’attention jamais démentie que la discipline porte aux totalités et
          aux généralisations. En conclusion, on peut tirer de l’analyse deux
          paramètres, lesquels, pris conjointement, dessinent, tant bien que
          mal, les contours d’une nouvelle pratique intellectuelle : le
          paramètre de la totalisation et celui de la rationalisation.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e623">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e624">La condition formelle</head>
          <p xml:id="d1e626">Il convient de distinguer, pour mieux comprendre
          la démarche herméneutique proposée par <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André Laks</persName>,
          deux référents pour le terme de rationalisation qui se renvoient
          l’un à l’autre. Il y a la rationalisation entendue comme condition
          formelle de l’émergence de la philosophie — c’est l’aspect le plus
          souvent abordé par les sciences sociales — puis il y a la
          rationalité qui préside à la dialectique des contenus entre les
          divers systèmes — c’est le domaine privilégié de l’historien de la
          philosophie.</p>
          <p xml:id="d1e628">Dans un essai devenu justement célèbre, <persName ref="02718160X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Pierre Vernant</persName>
          invoquait des facteurs socio-politiques pour situer l’événement
          historique qui, à la fin du<hi rend="uppercase"/>
            <date from="-0599" to="-0500" type="_temp">
              <hi rend="uppercase">VI</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, donna lieu à une forme radicalement
          nouvelle de pensée. Selon sa formule, la rationalité spécifiquement
          grecque, dont la philosophie est indissociable, est « fille de la
          Cité »<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
              <p>Jean-Pierre <hi rend="small-caps">Vernant</hi>,<hi rend="italic"> op. cit.</hi> (n. 21), p. 402.</p>
            </note>, c’est-à-dire qu’elle est le résultat d’un processus
          politique dont l’origine remonte à l’effondrement de la société
          mycénienne au<hi rend="uppercase"/>
            <date from="-1199" to="-1100" type="_temp">
              <hi rend="uppercase">XII</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
          siècle</date>. S’il est vrai que cette approche a la vertu de mettre
          en valeur le cadre argumentatif — voire agonistique, comme le
          suggérait <persName type="_temp">Burckhardt</persName> — qui
          structure aussi bien la raison politique que la raison
          philosophique, elle permet aussi de conjecturer, comme le montrent
          les critiques dont elle a fait l’objet<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
              <p>Voir notamment, Christian <hi rend="small-caps">Meier</hi>,
              «The Emergence of an Autonomous Intelligence among the Greeks»,
              dans Samuel <hi rend="small-caps">Eisenstadt</hi> (éd.),<hi rend="italic"> The Origins and Diversity of Axial Age
              Civilizations,</hi> New York, 1986, p. 66-91 ; Sally <hi rend="small-caps">Humphreys</hi>, «From Riddle to Rigour.
              Satisfactions of Scientific Prose in Ancient Greece», dans
              Suzanne <hi rend="small-caps">Marchand</hi> et Elizabeth <hi rend="small-caps">Lunbeck</hi> (éd.),<hi rend="italic"> Proof
              and Persuasion. Essays on Authority, Objectivity and
              Evidence,</hi> Turhout, 1996, p. 91-116 ; André <hi rend="small-caps">Laks</hi>, « Les origines de Jean-Pierre
              Vernant. À propos des<hi rend="italic"> Origines de la pensée
              grecque</hi> »,<hi rend="italic"> Critique</hi> 612, mai 1998,
              p. 268-282 (partiellement refondu dans <hi rend="small-caps">Laks</hi> 2006, p. 86-99).</p>
            </note>, qu’il y eut un processus de rationalisation plus général
          dont la<hi rend="italic"/>
            <foreign xml:lang="grc">
              <hi rend="italic">polis</hi>
            </foreign> est un produit aussi différencié que peut l’être la
          philosophie. Pour <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laks</persName>, les deux termes
          qui, dans l’analyse de <persName ref="02718160X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vernant</persName>, déterminent le
          lien entre la cité et la rationalité — à savoir la<hi rend="italic">
          positivité</hi> (des contenus) qui englobe le processus de
          naturalisation du monde divin et social et la<hi rend="italic">
          publicité</hi> (de la forme) qui inscrit la philosophie dans le
          débat public — ne permettent pas d’établir une filiation. La cité,
          en tant que cadre formel, a certainement « <hi rend="italic">favorisé</hi> la conscience des alternatives et la
          culture de la discussion et de la réplique »<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Laks</hi> 2006, p. 98.</p>
            </note>, mais on ne peut pas affirmer qu’elle soit un facteur
          positif plus déterminant dans l’émergence du discours philosophique
          que, par exemple, la diffusion de l’écriture.</p>
          <p xml:id="d1e708">Pour rendre compte du développement spécifique de
          la pensée philosophique, <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André Laks</persName> fait appel au
          concept de rationalité autrement plus complexe de <persName ref="027194035" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Max
          Weber</persName>, dont l’instrumentaire mis en œuvre dans l’analyse
          des processus de rationalisation s’avère extrêmement utile. Surtout
          lorsqu’il s’agit non pas de situer l’origine positive de la pensée
          rationnelle grecque, comme ce fut l’intention de <persName ref="02718160X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Vernant</persName>, mais de
          configurer l’architectonique, au sens d’unité systématique, de la
          rationalité grecque, comme c’est l’intention de <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laks</persName>.</p>
          <p xml:id="d1e710">Chez <persName ref="027194035" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Weber</persName>, la rationalité
          revêt trois aspects fondamentaux<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
              <p>On trouvera une analyse claire des formes et typologies de la
              rationalité chez Weber dans Jürgen <hi rend="small-caps">Habermas</hi>,<hi rend="italic"> Théorie de
              l’agir communicationnel</hi> (1981), Paris, 1987, t. I, p.
              172-199.</p>
            </note> qui, de l’avis de <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laks</persName>, concernent
          directement le cas grec : l’aspect scientifico-technique, qui vise
          l’instrumentalisation du monde au moyen du calcul et développe un
          savoir spécialisé à la fois empirique et analytique ; l’aspect
          métaphysico-éthique qui se traduit par la systématisation de modèles
          de signification correspondant à ce que <persName ref="027194035" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Weber</persName>
          appelle « images du monde » ; enfin, l’aspect pratique qui se
          manifeste dans l’adoption d’un « mode de vie » méthodiquement réglé.
          On ne saurait pas contester la présence en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName> ancienne de
          l’aspect scientifique, que l’on retrouve non seulement dans
          l’orientation de certaines disciplines autonomes, telles la
          médecine, l’astronomie et les mathématiques, mais aussi chez un
          philosophe comme <persName ref="026832690" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Diogène d’Apollonie</persName>
            <note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
              <p>Le fragment DK 64 B6 où Diogène traite du système des veines
              en fournit un bon exemple.</p>
            </note> ; en revanche, les deux autres sens de la rationalité
          évoqués ci-haut méritent une précision afin de mieux saisir les
          référents que <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laks</persName> leur attribue dans
          le contexte qui nous occupe. Comme le montre l’analyse de <persName ref="026911663" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Habermas</persName>
            <note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Habermas</hi>,<hi rend="italic"> op.
              cit.,</hi> p. 188-189.</p>
            </note>, chez <persName ref="027194035" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Weber</persName>, la
          rationalisation des modes de vie (dimension pratique) et la
          rationalisation des images du monde (dimension théorique) sont
          indissociablement liées dans le concept complexe de « raison
          pratique » qui les englobe et dont le type-idéal fut élaboré à
          partir de l’exemple des sectes protestantes. C’est là, aux yeux de
          <persName ref="027194035" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Weber</persName>, où
          « l’intégration [du phénomène religieux] dans une pragmatique de
          salut universel, cosmique »<note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
              <p>Max <hi rend="small-caps">Weber</hi>, « L’éthique économique
              des religions mondiales » (1920), dans<hi rend="italic">
              Sociologie des réligions,</hi> trad. J.-P. Grossein, Paris,
              1996, p. 347.</p>
            </note>, apparaît plus nettement. En tout état de cause, il s’agit
          d’un concept qui ne peut être dégagé des actions et des formes de
          vie effectives, mais plutôt des systèmes symboliques, ce qui ouvre
          la possibilité d’applications dans d’autres traditions
          culturelles<note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
              <p>Il se trouve qu’un article récent de Gábor <hi rend="small-caps">Betegh</hi> («Eschatology and Cosmology:
              Models and Problems», dans Maria Sassi (éd.),<hi rend="italic">
              La costruzione del discorso filosofico nell’età dei
              Presocratici,</hi> Pise, 2006, p. 27-50), sans se réclamer
              explicitement de ce modèle, peut cependant en offrir un bon
              aperçu. Comme on sait, le rapport âme/cosmos est un thème qu’on
              retrouve aussi bien dans la poésie épique, dans la tradition
              pythagorico-orphique, dans les philosophies d’Héraclite,
              d’Empédocle et d’Anaxagore, aussi bien que chez Pindare ou
              Aristophane, pour ne pas mentionner Platon qui échappe à la
              période qui nous occupe. Betegh construit, à partir de ces
              systèmes symboliques, deux types idéaux du rapport âme/cosmos
              qui mettent en évidence les tentatives rationalisantes de
              concilier physique et mode de vie dans une même image du monde.
              Il schématise ainsi, d’un côté, un « <hi rend="italic">journey
              model </hi>», où l’âme de l’individu, traitée comme une entité
              atomique, garde son identité et sa mémoire tout au long d’un
              parcours à travers des régions valorisées axiologiquement,
              donnant lieu à une eschatologie de la rétribution. De l’autre,
              il pose le « <hi rend="italic">portion model</hi> », selon
              lequel l’âme est faite d’un ou de plusieurs éléments
              constitutifs de l’univers et interagit avec lui, de telle
              manière que la matière responsable des fonctions psychiques
              tient aussi un rôle cosmologique. Sans nier la diversité
              conflictuelle du paysage intellectuel présocratique, ce type
              d’analyse peut donner lieu à des rapprochements heuristiques
              jusqu’à présent inédits.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e762">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e763">Rationalités internes</head>
          <p xml:id="d1e765">La rationalisation des images du monde est, dans
          une modalité qui reste à préciser, dépendante des relations internes
          des systèmes symboliques<note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
              <p>Dans l’Introduction à l’<hi rend="italic">Éthique économique
              des religions mondiales</hi> (p. 349<hi rend="italic"> sq.,</hi>
              cité par <hi rend="small-caps">Laks</hi> 2006, p. 105), Weber
              dit à peine ceci : « Ce sont les intérêts (matériels et idéels)
              et non les idées qui gouvernent directement l’action des hommes.
              Toutefois, les “images du monde”, qui ont été créées par le
              moyen “d’idées”, ont très souvent le rôle d’aiguilleurs, en
              déterminant les voies à l’intérieur desquelles la dynamique des
              intérêts a été le moteur de l’action ».</p>
            </note>. Dans tous les cas, l’explicitation des concepts, la
          consistance des propositions et leur élaboration méthodique, la
          systématisation des thèmes de pensée, sans oublier la confrontation
          de thèses qui nécessairement accompagne ces opérations
          intellectuelles, conditionnent la rationalisation des images du
          monde. C’est sur ce point que le travail du sociologue croise celui
          de l’historien de la philosophie.</p>
          <p xml:id="d1e780">
            <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André Laks</persName> s’intéresse,
          du point de vue d’une historiographie des débuts de la philosophie,
          à l’usage que fait <persName type="_temp">Cassirer</persName> dans
          ses récits historiques, et plus généralement dans sa théorie des
          formes symboliques, d’un « schème réflexif » qui relie les positions
          philosophiques par un « changement de point de vue, en vertu duquel
          on passe de l’implicite à l’explicite ou de l’image au
          concept »<note n="41" place="foot" type="standard" xml:id="ftn41">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Laks</hi> 2006, p. 144.</p>
            </note>. La ligne de continuité entre les systèmes devient
          apparente grâce à l’introduction d’une distinction récurrente entre
          « réponses » et « forme des questions » qui, comme le note <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laks</persName>, « permet, pour
          chaque position considérée, de repérer un déséquilibre qui appelle
          réparation, et constitue comme le moteur de l’histoire »<note n="42" place="foot" type="standard" xml:id="ftn42">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi> On remarquera que le récit de
              Cassirer est profondément empreint du « motif idéaliste » dont
              il accréditait l’historiographie hégélienne (cf.<hi rend="italic"> Das Erkenntnisproblem in der Philosophie und
              Wissenschaft der neueren Zeit,</hi> 1<hi rend="sup">ère</hi>
              éd., Berlin, 1906, p. 18, cité par <hi rend="small-caps">Laks</hi> 2006, p. 146). Certes, nous fait
              voir Laks, Cassirer évite les « égarements métaphysiques » de
              Hegel en substituant à l’autodécouverte de l’esprit celle du<hi rend="italic"> logos,</hi> qui, lui, ne prétend pas à
              l’absoluité, mais cela n’empêche que la correspondance entre la
              succession de déterminations intellectuelles et celle de
              l’apparition des systèmes établie par Cassirer nous met devant
              « un isomorphisme entre l’histoire et le logique » (<hi rend="small-caps">Laks</hi> 2006, p. 146) incontestablement
              hégélien.</p>
            </note>. Malgré leur tendance à se rejoindre, image et concept ne
          parviennent pas à coïncider. Ce déséquilibre — inhérent à la
          philosophie des formes symboliques dans la tendance idéaliste
          qu’elle affiche chez <persName type="_temp">Cassirer</persName> —
          présente l’avantage, dont <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laks</persName> compte tirer tout
          le profit, de lier dialectiquement l’image et le concept. La
          dynamique issue de l’analyse est alors non linéaire, non seulement
          parce que le concept est une représentation (générale ou réfléchie)
          de l’image, à laquelle il retourne au moment de l’interprétation,
          mais aussi parce que « dans l’exhaustivité virtuelle de ses
          déterminations, [le concept] n’est derechef qu’une nouvelle image,
          elle-même appelée à être dépassée »<note n="43" place="foot" type="standard" xml:id="ftn43">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid,</hi> p. 149.</p>
            </note>. On peut se demander si un exemple de ce type d’analyse
          n’est pas fourni par un ouvrage précédent de <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laks</persName>,<hi rend="italic">
          Le vide et la haine. Éléments pour une histoire archaïque de la
          négativité.</hi> L’objet du livre n’est guère nouveau : il s’agit
          d’un des problèmes les plus rebattus de l’histoire de la
          philosophie, à savoir l’impasse dans laquelle l’ontologie
          parménidienne renvoie la réflexion physique et les élaborations
          conceptuelles qu’elle sera obligée d’inscrire dans les systèmes pour
          contourner l’interdit du non-être. La nouveauté réside dans le
          traitement du problème. Avec un remarquable sens des enjeux,
          <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André Laks</persName> ne néglige
          pas l’analyse logique des propositions, le plus souvent imagées, de
          <persName ref="027058697" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Parménide</persName>, <persName ref="027205134" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Empédocle</persName>, <persName ref="069284695" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leucippe</persName> et <persName ref="026823489" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Démocrite</persName>, afin de
          dégager leurs présupposés et leurs implications conceptuelles. Mais,
          en même temps, il introduit dans l’analyse le point de vue de la
          position singulière d’un sujet-auteur face à une langue qu’il
          actualise et contre laquelle il forge les premiers concepts de la
          philosophie. La distinction récurrente entre « forme de la
          question » et « réponse », entre l’implicite et l’explicite, montre
          de manière éloquente les stratégies philosophiques mises en œuvre
          par les anciens atomistes, d’une part, et par Empédocle, de l’autre,
          pour légitimer dans leurs systèmes respectifs un certain concept du
          négatif sans lequel le changement dans le monde phénoménal n’est pas
          concevable. Parmi les résultats marquants de cette enquête, je me
          limiterai à en signaler deux qui donnent une idée du potentiel que
          recèle ce type d’analyse. Du côté des atomistes, <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Laks</persName> montre comment
          l’affirmation chez <persName ref="069284695" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leucippe</persName> de l’existence
          du vide, en s’accompagnant d’une subtile différenciation (mise en
          évidence par la doxographie d’<persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>) entre l’être
          plein de l’atome et l’être du vide, préfigure la dimension
          sémantique de l’être qui sera explicitée par <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>
            <note n="44" place="foot" type="standard" xml:id="ftn44">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Laks</hi> 2004, p. 14-20.</p>
            </note>. Quant à l’analyse d’<persName ref="027205134" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Empédocle</persName>,
          il parvient à montrer non seulement la fonction de la Haine en tant
          que puissance négative dans le poème physique, mais aussi son rôle
          dans le corrélat pratique que sont les<hi rend="italic">
          Purifications.</hi> Comme on sait, les parallèles entre les deux
          poèmes, qu’ils soient structurels ou sémantiques, font l’objet d’un
          riche débat qui vise le sens de l’œuvre dans son ensemble. À un
          niveau plus général, la question qui se pose est celle d’une
          possible articulation entre physique et éthique, entre cycle
          cosmique et mode de vie. C’est là où la prise en compte par Laks des
          « idées » et « images du monde » webériennes, intégrées à la
          pratique herméneutique décrite ci-dessus, va révéler toute sa
          pertinence<note n="45" place="foot" type="standard" xml:id="ftn45">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.,</hi> p. 26-49.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e840">Les résultats auxquels peut parvenir
          l’herméneutique défendue par <persName ref="026961539" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André Laks</persName> dans ses
          ouvrages récents tiennent pour beaucoup à la prise en considération,
          dans la discussion sur les débuts de la philosophie, de la dimension
          du sujet-auteur qui, tout en étant historiquement pris dans un
          système symbolique, n’en est pas moins un point de vue légitime dans
          une réflexion sur le sens des premiers textes proprement
          philosophiques. Vu la richesse des possibilités ouvertes par
          l’analyse, on attend la suite avec impatience.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>