<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="Metis-8-2010-E-Valette">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="a" type="main">Le « grammairien-législateur » : figures
        de la norme dans l’imaginaire linguistique romain</title>
        <author role="aut">
          <persName>
            <forename>Emmanuelle</forename>
            <surname>Valette</surname>
            <idno type="IDREF">034945040</idno>
          </persName>
          <affiliation>Université Paris Diderot-Paris 7, UMR8210
          ANHIMA</affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Seconde édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/5F6AA3BK" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Le « grammairien-législateur » : figures de la
            norme dans l’imaginaire linguistique romain</title>
            <idno type="DOI">10.4000/books.editionsehess.2522</idno>
            <author>
              <forename>Emmanuelle</forename>
              <surname>Valette</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Mètis</title>
            <idno type="ISSN">978-2-7132-2606-9</idno>
            <editor>
              <forename>Catherine</forename>
              <surname>Darbo-Peschanski</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume">Dossier : Normativité</biblScope>
              <biblScope unit="issue">N.S.8</biblScope>
              <biblScope unit="page">81-114</biblScope>
              <date>2010</date>
              <note type="url">http://books.openedition.org/editionsehess/2522</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="grc"/>
        <language ident="eng"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>authority</item>
            <item>latin</item>
            <item>language</item>
            <item>grammarian</item>
            <item>norm</item>
            <item>Rome</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>autorité</item>
            <item>langue</item>
            <item>grammairien</item>
            <item>norme</item>
            <item>latin</item>
            <item>Rome</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date from="-0199" to="-0001" type="_temp">
              <hi rend="uppercase">II</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> et<hi rend="uppercase"> I</hi>
              <hi rend="sup">er</hi> siècles avant notre
            ère</date>
          </term>
          <term>
            <date from="0001" to="0099" type="_temp">
              <hi rend="uppercase">I</hi>
              <hi rend="sup">er</hi> siècle ap.
            J.-C.</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract xml:lang="fre">
        <p>La place centrale donnée à la grammaire dans les pratiques
        d’enseignement lui confère d’emblée une dimension normative : dès la
        fin de la République, le<hi rend="italic" style="typo_Italique">
        grammaticus</hi> apparaît à Rome comme le « gardien de la langue »,
        chargé de définir les règles de la correction linguistique et de
        conserver la pureté de la langue latine (<hi rend="italic" style="typo_Italique">latinitas</hi>). Doté du pouvoir exorbitant de
        donner le droit de cité aux mots d’origine étrangère et d’exercer son
        jugement sur l’œuvre des poètes, le grammairien prend une place
        importante dans la société d’époque impériale, au point d’investir
        souvent l’espace politique. Cependant les textes montrent aussi
        l’image ambivalente de ce personnage, dont on fustige volontiers la
        sévérité excessive, l’esprit chicanier ou même la morale douteuse. Ces
        discours critiques dénonçant le caractère arbitraire de l’autorité
        grammaticale montrent la manière dont se négocie le rapport à la norme
        dans la culture romaine.</p>
      </abstract>
      <abstract xml:lang="eng">
        <p>The centrality of grammar in teaching practices immediately gives a
        normative dimension: at the end of the Republic, the<hi rend="italic" style="typo_Italique"> grammaticus</hi> appears in Rome as the
        «guardian of the language», responsible for defining the rules of
        linguistic correctness and for preserving the purity of the Latin
        language (<hi rend="italic" style="typo_Italique">Latinitas</hi>).
        With the exceptional power to give citizenship to foreign words and to
        exercise his judgement on the work of poets, the grammarian takes an
        important place in society of the Imperial era, often to the point of
        investing the political space. But the texts also show the ambivalent
        image of this character, whose excessive severity, the quarrelsome
        spirit or even questionable morals are often criticized. These
        critical discourse denouncing the arbitrary nature of grammatical
        authority shows how the norm in Roman culture is negociated.</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-04-18T11:44:30.474+02:00" who="Métopes/PDN">Conversion en XML-TEI Métopes à partir d'un source
      XML-TEI lodel</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Le « grammairien-législateur » : figures de
          la norme dans l’imaginaire linguistique romain</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Emmanuelle Valette</docAuthor>
          <affiliation>Université Paris Diderot-Paris 7, UMR8210
          ANHIMA</affiliation>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e154">« Nous sommes livrés à la grammaire depuis l’âge
        des balbutiements et de nos premiers langes »<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Sextus Empiricus,<hi rend="italic"> Adversus Mathematicos</hi>
            I, 41. On consultera les deux éditions récentes de ce traité :
            Sextus Empiricus,<hi rend="italic"> Against the Grammarians</hi>,
            traduit et commenté par David L. B<hi rend="small-caps">lank</hi>,
            Oxford, 1998 ; Sextus Empiricus,<hi rend="italic"> Contre les
            professeurs</hi>, introduction, glossaire et index par Pierre P<hi rend="small-caps">ellegrin</hi>, trad. Catherine D<hi rend="small-caps">alimier</hi>, Daniel et Joëlle D<hi rend="small-caps">elattre</hi>, Brigitte P<hi rend="small-caps">erez,</hi> Paris, 2002.</p>
          </note>. Cette phrase, ouvrant le traité que <persName ref="027922049" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sextus
        Empiricus</persName> écrit<hi rend="italic"> Contre les
        grammairiens</hi> au <date from="0100" to="0199" type="_temp">deuxième
        siècle de notre ère</date>, révèle la place essentielle jouée par la
        grammaire dans l’éducation du jeune citoyen d’<date>époque
        impériale</date> : première dans l’ordre chronologique des
        apprentissages, la grammaire apparaît donc aussi comme une sorte de
        préalable indispensable à l’acquisition des autres savoirs<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>La première place occupée par la grammaire dans l’ordre
            chronologique des apprentissages contribue aussi à justifier la
            place liminaire des grammairiens dans un ensemble plus vaste,<hi rend="italic"> Adversus Mathematicos</hi>, où Sextus Empiricus
            s’attaque à tous ceux qui font profession d’enseigner : rhéteurs,
            philosophes, mathématiciens…</p>
          </note>. La remarque de <persName ref="027922049" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sextus Empiricus</persName> rappelle
        surtout l’une des spécificités de la grammaire antique : son
        enracinement dans une pratique d’enseignement. En effet, à la
        différence du grammairien moderne qui, « indépendamment de tout souci
        normatif, peut se spécialiser dans l’étude historique ou synchronique
        du système grammatical »<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>B<hi rend="small-caps">ajoni</hi> 2008, p. 27.</p>
          </note> et ne faire que de la grammaire « descriptive », le<hi rend="italic"> grammaticus</hi> antique, parce qu’il est professeur et
        s’adresse à un public d’élèves, ne peut concevoir sa discipline que
        dans une perspective normative. Dans l’<date>Antiquité</date>, la
        description de la langue vise toujours à établir des règles. Enfin,
        les mots employés par <persName ref="027922049" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sextus Empiricus</persName>
        soulignent l’emprise exercée par cette discipline sur l’individu : le
        citoyen paraît « modelé » par la grammaire dès son plus jeune âge,
        comme les langes contribuent à façonner son corps. C’est précisément
        contre cette emprise de la grammaire que <persName ref="027922049" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sextus
        Empiricus</persName> s’insurge avec force dans son traité.</p>
        <p xml:id="d1e205">Cette place ambivalente donnée à la grammaire dans
        la culture d’époque impériale — une reconnaissance de sa suprématie
        inégalée souvent mêlée de dédain ou de critique à son encontre — a
        bien été étudiée dans les travaux récents consacrés à la fin de
        l’<date>Antiquité</date> et au début du <date>Moyen Age</date>
          <note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Voir notamment les travaux de K<hi rend="small-caps">aster</hi>
            1980<hi rend="sup">1</hi>, K<hi rend="small-caps">aster</hi>
            1980<hi rend="sup">2</hi>, K<hi rend="small-caps">aster</hi> 1988,
            I<hi rend="small-caps">rvine</hi> 1994, B<hi rend="small-caps">anniard</hi> 2007, B<hi rend="small-caps">ajoni</hi> 2008, R<hi rend="small-caps">iché</hi> 1995, S<hi rend="small-caps">chouler</hi> 2008.</p>
          </note>. En revanche, ce domaine est resté plus inexploré pour la
        période qui précède, celle qui a vu la naissance, puis la diffusion de
        la grammaire en tant que discipline autonome (<hi rend="italic">ars</hi>), de la fin de la <date>République</date> aux
        deux premiers siècles de l’<date>Empire</date>. C’est donc sur cette
        période que sera centré l’essentiel de notre enquête.</p>
        <p xml:id="d1e245">L’articulation entre la grammaire antique et le
        concept de normativité ouvre un champ d’étude très vaste et donne lieu
        à une infinité de questionnements. Ainsi pourrait-on décrire la façon
        dont les discours philosophiques sur le langage (chez <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>, <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>, les Stoïciens)
        ont à la fois longtemps différé la naissance d’une science
        grammaticale autonome et largement contribué à l’élaboration des
        principales catégories de la grammaire<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Voir à ce sujet I<hi rend="small-caps">ldefonse</hi> 1997, p.
            15 : « Le fait que la grammaire se soit constituée tardivement
            comme discipline autonome tient pour une très large part à la
            mainmise de la philosophie sur le langage &lt;…&gt; L’accès de la
            grammaire à l’autonomie en tant que discipline singulière attachée
            au langage, est différé par la finalité apophantique de la
            philosophie et par la sélection qu’elle opère de l’énoncé comme
            forme canonique. Considéré comme un moyen, le discours fait moins
            l’objet d’une description qu’il ne s’avère<hi rend="italic">
            medium</hi> à normer — c’est la prégnance de ce principe de
            normativité qui me paraît différer l’accès de la langue à son
            statut, grammatical, d’objet ». F. Ildefonse montre aussi dans son
            ouvrage « comment les catégories grammaticales fondamentales ont
            pu être issues d’une réappropriation, par les grammairiens, de
            certains éléments du lieu logique stoïcien, isolé de son contexte
            systématique. &lt;…&gt; La langue, érigée pour la première fois en
            objet, est alors pensée comme le critère d’un donné rationnel que
            le grammairien a pour tâche d’exhiber ; mais le caractère normatif
            de l’énoncé, réinterprété dans le caractère rationnel de la
            langue, sépare la grammaire d’une opération descriptive » (p.
            29).</p>
          </note>, préciser la façon dont chaque « école » ou chaque
        « courant » de grammairiens a pu élaborer ses propres critères de
        normativité<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>Dans cette perspective prend place notamment la délicate
            question de l’opposition entre anomalistes et analogistes, souvent
            débattue et qui a donné lieu à des interprétations diverses. Voir
            à ce sujet B<hi rend="small-caps">lank</hi> 2005 et<hi rend="italic"> infra</hi> p. 89.</p>
          </note>, enfin, étudier comment les Alexandrins, dans leur travail
        de philologues, ont, par un processus de tri et de sélection,
        participé à la définition d’un « canon » d’œuvres et d’auteurs, qui
        aboutit progressivement à la constitution d’une norme littéraire qui
        s’est imposée durablement dans l’histoire de l’Occident latin<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>Voir I<hi rend="small-caps">rvine</hi> 1994.</p>
          </note>. Mais ces questions sont à la fois trop amples pour être
        abordées ici et déjà bien documentées par les spécialistes.</p>
        <p xml:id="d1e274">Notre réflexion se focalisera plutôt sur les
        discours tenus sur la grammaire par les Anciens eux-mêmes, à la fois
        dans les définitions que les Romains donnent de cette science, dans
        les fonctions qui sont assignées au grammairien et dans les anecdotes
        qui mettent en scène ce personnage ou qui évoquent l’autorité de la
        grammaire dans les affaires publiques (dans la vie politique,
        juridique, sociale…). Nous essaierons de saisir ce qui fonde et
        caractérise le pouvoir normatif de la grammaire dans la culture
        romaine du début de l’Empire ; nous tenterons aussi d’apercevoir la
        façon dont cette société réagit à la norme. Force est de constater, en
        effet, que, dans plusieurs textes de cette époque, de genres divers,
        l’autorité normative du grammairien est explicitement contestée ou du
        moins débattue. Dans ce cadre, nous prêterons une attention
        particulière au lexique et aux images utilisés pour qualifier ou
        décrire le grammairien, mots et images qui donneront accès à une forme
        d’imaginaire sur la langue, propre à la culture romaine.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e276">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e277">Constitution de la grammaire
          comme ars et mise en ordre du langage par des préceptes</head>
          <p xml:id="d1e279">L’origine grecque de la « grammaire » est bien
          connue ; elle est manifeste dans l’origine même des mots qui en
          latin désignent la grammaire et le grammairien : comme l’expliquent
          <persName ref="027151387" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Suétone</persName> et <persName ref="027922049" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sextus
          Empiricus</persName>, la<hi rend="italic"> grammatica</hi> est
          d’abord la science des lettres (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">grammata</foreign>
            </hi>). Le mot<hi rend="italic"/>
            <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">grammaticus</hi>
            </foreign> est introduit à <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> avec le double
          sens que la tradition grecque attribuait au terme<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">grammatikos</foreign>
            </hi>
            <note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Sextus Empiricus,<hi rend="italic"> Contre les
              grammairiens</hi> 44-45 : « On parle de grammaire par homonymie,
              à la fois dans un sens général et dans un sens spécifique. Au
              sens général, la grammaire c’est la connaissance des lettres
              « <hi rend="italic">grammata</hi> » &lt;…&gt; ; au sens
              spécifique, c’est la grammaire complète, achevée par les
              disciples de Cratès de Mallos, d’Aristophane et d’Aristarque.
              Les deux grammaires semblent justement dénommées à partir du
              terme premier (<hi rend="italic">gramma</hi>) ».</p>
            </note> : se substituant aux termes<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">litteratus</foreign>
            </hi> ou<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">litterator</foreign>
            </hi>
            <note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Suétone,<hi rend="italic"> De grammaticis</hi> IV, 1 :<hi rend="italic"> Appellatio grammaticorum Graeca consuetudine
              inualuit, sed initio litterati uocabantur</hi> : « Le nom de
              “grammairiens” prévalut en raison de l’usage grec, mais au début
              on appelait ces gens des “lettrés” ».</p>
            </note>
            <hi rend="italic">,</hi> le<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">grammaticus</foreign>
            </hi> était donc à la fois un enseignant chargé d’apprendre à lire
          et à écrire aux enfants et un savant connaisseur de textes.</p>
          <p xml:id="d1e326">L’essor de la grammaire à <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> est lié à la
          dispersion des Grecs d’Alexandrie et à l’installation de plusieurs
          d’entre eux dans l’<hi rend="italic">Vrbs</hi> à la fin du<hi rend="uppercase"/>
            <date from="-0199" to="-0001" type="_temp">
              <hi rend="uppercase">II</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> et au<hi rend="uppercase"> I</hi>
              <hi rend="sup">er</hi> siècle av. J.
          C.</date>
            <note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>À Rome séjournent Asclépiade, Tyrannion, Tryphon, Philoxène…
              Sur l’histoire des liens entre la philologie alexandrine et
              l’implantation de la grammaire à Rome, voir D<hi rend="small-caps">esbordes</hi> 1990, p. 45-49. Sur la grammaire
              grecque, voir B<hi rend="small-caps">lank</hi> 2000.</p>
            </note> Mais l’importation à <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> de la<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">grammatikê</foreign>
            </hi> est associée dans les textes à la figure de <persName ref="070161062" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cratès
          de Mallos</persName>, autour duquel se cristallise le mythe
          d’origine de la grammaire latine. D’après le récit de <persName ref="027151387" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Suétone</persName>, repris par
          <persName ref="026657112" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aulu-Gelle</persName>
            <note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Suétone,<hi rend="italic"> De grammaticis</hi> II, 1-2 ;
              Aulu-Gelle,<hi rend="italic"> Nuits Attiques</hi> XV, 11.</p>
            </note>, <persName ref="070161062" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cratès de Mallos</persName>, venu
          en ambassade à <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> en <date type="_temp" when="-0168">168</date> ou <date type="_temp" when="-0159">159 av. J. C.</date>
            <note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>Les repères chronologiques indiqués par Suétone posent un
              problème de date, diversement interprété. Voir les commentaires
              de Marie-Claude V<hi rend="small-caps">acher</hi> dans l’édition
              de la CUF du<hi rend="italic"> De grammaticis</hi> de Suétone,
              Paris, 1993, p. 40-41, note 3, et V<hi rend="small-caps">iljamaa</hi> 1991.</p>
            </note>, se serait cassé la jambe en glissant dans une bouche
          d’égout et, contraint de rester à <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> le temps de sa
          convalescence, il aurait tenu plusieurs conférences d’affilée, y
          attirant toute la bonne société. Cette anecdote<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Cet épisode fondateur est à peu près contemporain d’un autre
              moment clé de l’histoire de l’héllénisation de Rome : la fameuse
              arrivée à Rome, en 155 av. J.-C., des trois philosophes grecs
              Carnéade, Diogène et Critolaos et leur introduction au sénat
              pour régler une affaire diplomatique. Voir sur cet épisode
              symbolique : Plutarque,<hi rend="italic"> Caton l’Ancien</hi> 22
              et Aulu-Gelle,<hi rend="italic"> Nuits Attiques</hi> VI, 14,
              8.</p>
            </note>, plus cocasse que vraisemblable, permet d’expliquer la
          dette de <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> envers la
          <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName> et surtout
          l’attrait que suscite la grammaire dans l’aristocratie à partir de
          cette époque ; selon <persName ref="027151387" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Suétone</persName>, ses concitoyens
          voulurent « imiter » <persName ref="070161062" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cratès</persName> en commentant et
          en faisant partager par des lectures (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">akroasis</foreign>
            </hi>) les textes qu’ils avaient aimés. La grammaire semble
          d’autre part avoir bénéficié de plus de tolérance de la part des
          pouvoirs publics que la rhétorique grecque, qui se développe au même
          moment. On ne trouve pas, par exemple, vis-à-vis des grammairiens,
          l’équivalent des sénatus-consultes dirigés contre les écoles de
          rhétorique. La grammaire en tant que discipline est rapidement
          incluse dans la culture romaine, au point que le latin devient
          d’ailleurs la langue la plus couramment utilisée dans les traités,
          alors que la philosophie par exemple reste traditionnellement
          attachée au grec<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>On peut prendre pour exemple l’usage différencié des langues
              que fait Cornutus, auteur d’un traité de grammaire en latin,
              le<hi rend="italic"> De orthographia</hi>, et d’une œuvre
              philosophique en grec. Voir Jean-Baptiste G<hi rend="small-caps">ourinat</hi>, « Cornutus : grammairien,
              rhéteur et philosophe stoïcien », dans <hi rend="small-caps">Griffe</hi> et P<hi rend="small-caps">erez</hi> 2008, p. 53-92.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e407">Pourtant, comme l’explique <persName ref="032778961" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">F.
          Desbordes</persName>, l’émergence de la grammaire comme science
          autonome ne s’est faite que progressivement<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>D<hi rend="small-caps">esbordes</hi> 1990, p. 44-46 : « Des
              observations accumulées par la philologie alexandrine en vue de
              l’établissement de textes corrects, on voit sortir peu à peu
              l’idée qu’on peut mettre au point des règles générales qui ne
              dépendent pas des occurrences chez les auteurs, mais qui peuvent
              éventuellement les justifier ou les expliquer. Des éléments
              d’une science de la langue sont donc déjà présents dans les
              travaux des Alexandrins, qui cherchent des critères de
              correction pour leurs textes, qui distinguent les différentes
              catégories de mots, qui utilisent l’analogie pour mettre au
              point des paradigmes etc. ; mais ces éléments sont encore liés à
              l’étude des textes. Vers la fin du<hi rend="uppercase">
              II</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle av. J. C. apparaît l’idée
              que ce type de recherches peut avoir une autonomie relative,
              idée qui s’est sans doute trouvée confortée, orientée et
              précisée, par les travaux philosophiques sur le langage et,
              particulièrement, par les recherches des Stoïciens sur le sujet,
              dans le cadre de ce qu’ils appellent Dialectique ».</p>
            </note> et surtout, à <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>, la
          codification du savoir grammatical comme<hi rend="italic"> ars</hi>,
          c’est-à-dire comme exposé systématique sur le modèle de la<hi rend="italic"/>
            <foreign xml:lang="grc">
              <hi rend="italic">technê grammatikê</hi>
            </foreign>, est très tardive (<date from="-0399" to="-0300" type="_temp">
              <hi rend="uppercase">IV</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
          siècle</date>). L’<hi rend="italic">Ars grammatica</hi> demeure,
          pendant longtemps, la science des textes<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>Voir à ce propos la définition que donne Varron, rapportée
              par Marius Victorinus, in K<hi rend="small-caps">eil</hi> 1961,
              VI, 4, 4 : « D’après Varron, la science grammaticale (<hi rend="italic">ars grammatica</hi>) que nous appelons en latin<hi rend="italic"> litteratura</hi> est une science aussi complète
              que possible de ce qui est dit chez les poètes, les historiens
              et les orateurs ».</p>
            </note>. Ce n’est qu’au tournant des<hi rend="uppercase"/>
            <date from="-0199" to="-0001" type="_temp">
              <hi rend="uppercase">II</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> et<hi rend="uppercase"> I</hi>
              <hi rend="sup">er</hi> siècles avant notre ère</date> que s’amorce un
          changement dans la conception de la grammaire : la grammaire comme
          description du système de la langue se distingue peu à peu de la
          conception de la grammaire comme compétence en matière de
          textes<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>L’opposition devient fondamentale (cf. Sextus Empiricus,<hi rend="italic"> Contre les grammairiens</hi>, 91-93) entre une
              partie dite<hi rend="italic"> historikon</hi> (où l’analyse
              procède cas par cas) et une partie dite<hi rend="italic">
              technikon</hi> (où l’on dégage des règles générales de
              fonctionnement).</p>
            </note>. Mais en fait de théorie grammaticale, n’existent, à la
          fin de la <date>République</date> et au début de
          l’<date>Empire</date>, que des traités épars sur la correction, tels
          ceux de <persName ref="228975433" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">César</persName> ou de <persName ref="027177866" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Varron</persName>, consacrés à un
          aspect de la grammaire : l’orthographe, l’analogie<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>De ces travaux sur la correction, le plus célèbre et le mieux
              conservé était le<hi rend="italic"> De analogia</hi> de César,
              et quelques traités en latin sur la<hi rend="italic">
              latinitas</hi>, comme celui écrit par M. Antonius Gnipho, le
              maître de grammaire de César (<hi rend="italic">de Sermone
              latino</hi>) ou de Stabérius Eros, maître de Brutus (<hi rend="italic">de Proportione = analogia</hi>).</p>
            </note>…</p>
          <p xml:id="d1e488">Or, si le premier traité en latin portant le nom
          d<hi rend="italic">’<foreign xml:lang="lat">ars
          grammatica</foreign>
            </hi> est attribué par la tradition à <persName ref="08347062X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Remmius Palémon</persName>
          (grammairien du <date type="_temp" when="0050">milieu du<hi rend="uppercase"> I</hi>
              <hi rend="sup">er</hi> siècle ap.
          J.-C.</date>), le premier exposé systématique conservé est celui que
          <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName> introduit au
          livre i de son fameux traité de rhétorique,<hi rend="italic">
          l’Institution oratoire</hi> (fin du<hi rend="uppercase"/>
            <date from="0001" to="0099" type="_temp">
              <hi rend="uppercase">I</hi>
              <hi rend="sup">er</hi> siècle ap. J.-C.</date>). La naissance de la
          grammaire systématique est en effet le résultat d’une sorte de
          partage des tâches, dans le cadre rhétorique, dont témoignait déjà
          cette déclaration de la<hi rend="italic"> Rhétorique à
          Herennius</hi> :</p>
          <quote xml:id="d1e510">La correction (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">latinitas</foreign>
            </hi>) est ce qui garde sa pureté au langage et qui le met à
          l’abri de tout défaut. Les défauts du langage (qui l’empêchent
          d’être vraiment latin) peuvent être de deux sortes : le solécisme et
          le barbarisme. Comment éviter cela, nous le montrerons dans un<hi rend="italic"> Système grammatical</hi>
            <note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>
                <hi rend="italic">Rhétorique à Hérennius</hi> IV, 17 :<hi rend="italic"> Latinitas est quae sermonem purum conservat, ab
              omni vitio remotum. Vitia in sermone, quo minus is Latinus sit,
              duo possunt esse : soloecismus et barbarismus</hi>
                <hi rend="italic">
                  <hi rend="uppercase">&lt;…&gt;.</hi>
                </hi>
                <hi rend="italic"> Haec qua ratione vitare possumus, in
              arte grammatica dilucide dicemus.</hi>
              </p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e531">La rhétorique mentionne la correction, mais elle
          renvoie à la grammaire pour plus de détails<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>J’emprunte cette citation et ces analyses à B<hi rend="small-caps">aratin</hi> 1989, p. 303-304.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e540">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e541">« <hi rend="italic">Recte
          loquendi scientia</hi> » : les règles du « bien parler »</head>
          <p xml:id="d1e546">Ce net partage des tâches explique la démarche de
          <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName>, qui expose
          sa conception de la correction linguistique dans le livre i de l’<hi rend="italic">Institution oratoire</hi>, consacré à la grammaire,
          tandis qu’il réserve aux autres livres, dédiés à la formation
          rhétorique du futur orateur, le développement sur les autres
          qualités du discours<hi rend="italic">.</hi> La grammaire,
          rappelle-t-il, comporte deux parties, « la science du bien parler »
          (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">recte loquendi scientia</foreign>
            </hi>)<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>Quintilien développe beaucoup plus longuement ce qui touche à
              la correction, la première partie de la grammaire, car c’est ce
              qui fonde le<hi rend="italic"> technikon</hi>, l’exposé
              systématique des éléments de la langue.</p>
            </note> et le « commentaire des poètes » (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">poetarum enarratio</foreign>
            </hi>)<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>Quintilien,<hi rend="italic"> Institution oratoire</hi> I, 4,
              1-2.</p>
            </note>. L’école du grammairien, complétée par celle du rhéteur,
          se donne explicitement trois buts : la maîtrise d’une langue
          correcte, la connaissance d’un nombre restreint de textes
          « classiques », et l’aisance à transformer cette connaissance de la
          langue et de la littérature en aisance pour écrire et pour parler.
          <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName> dans les
          chapitres 4 et 5 du livre i de l’<hi rend="italic">Institution
          oratoire</hi> éclaire en effet le lecteur sur ses intentions : se
          défendant d’avoir voulu composer un traité de grammaire<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>Quintilien,<hi rend="italic"> Institution oratoire</hi> I, 5,
              54 :<hi rend="italic"> neque enim artem grammaticam componere
              adgressi sumus</hi>.</p>
            </note>, le rhéteur essaie de définir la formation idéale de
          l’orateur et veut montrer comment la grammaire doit s’intégrer dans
          cette formation. S’insurgeant au passage contre ceux qui dénigrent
          cette discipline<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>Quintilien,<hi rend="italic"> Institution oratoire</hi> I, 4,
              5 : « Aussi ne peut-on tolérer l’opinion de ceux qui se moquent
              de la grammaire et la tiennent pour une discipline étroite et
              étriquée (<hi rend="italic">tenuem atque ieiunam</hi>) ».</p>
            </note>, il en montre le caractère indispensable en comparant
          l’enseignement de la grammaire à des fondations (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">fundamenta</foreign>
            </hi>), en l’absence desquelles tout l’apprentissage de l’orateur
          « s’écroulera » (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">corruet</foreign>
            </hi>). Cette intégration de la grammaire dans le cursus de
          l’orateur est une façon de reconnaître sa valeur, mais c’est aussi
          une manière de la placer dans une position subalterne par rapport à
          la rhétorique<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>Quintilien déplore d’ailleurs, au début du livre II, que les
              rhéteurs aient abandonné aux grammairiens des tâches qui leur
              appartiennent en propre, comme les prosopopées, les suasoires,
              les exercices préparatoires et il poursuit (<hi rend="italic">Institution Oratoire</hi> II, 1, 4) : « la<hi rend="italic"> grammatike</hi>, dont on a traduit le nom grec en
              latin par<hi rend="italic"> litteratura</hi>, doit connaître ses
              propres frontières, d’autant que, si elle a progressé, c’est
              seulement à partir du domaine modeste que définit son nom et
              auquel se sont tenus les premiers grammairiens. Étroit au
              départ, son cours s’est renforcé par l’apport des historiens et
              des critiques, et il coule désormais à pleins bords, car
              indépendamment de la théorie du langage correct, dont le domaine
              est passablement étendu, il a embrassé aussi la connaissance de
              presque toutes les disciplines les plus importantes ».</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e618">La question des « qualités du discours » qui,
          selon <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName>, sont au
          nombre de trois — correction, clarté, ornementation — forme donc le
          terrain commun de la grammaire et de la rhétorique. Mais seule la
          première de ces qualités est du ressort exclusif de la grammaire :
          « le grammairien devra établir la règle d’une parole corrigée (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">emendate loquendi regulam</foreign>
            </hi>), qui forme la première partie de la grammaire »<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>Quintilien,<hi rend="italic"> Institution oratoire</hi> I, 5,
              1 :<hi rend="italic"> emendate loquendi regulam, quae
              grammatices prior pars est, examinet.</hi>
              </p>
            </note>. Les préceptes donnés par le grammairien visent donc
          d’abord à normaliser l’exercice de la parole.</p>
          <p xml:id="d1e632">La science du « bien parler » (<foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">recte loquendi scientia</hi>
            </foreign>) vise essentiellement à apprendre à l’élève les règles
          qui gouvernent la phonologie et la morphologie<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>Rappelons que la syntaxe n’est pas intégrée à l’art
              grammatical avant Priscien, au début du<hi rend="uppercase">
              VI</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle ap. J.-C. Voir à ce sujet
              B<hi rend="small-caps">aratin</hi> 1989, p. 7-8.</p>
            </note>. Elle est au cœur de l’enseignement grammatical ; la
          correction linguistique est d’ailleurs ce qui fonde l’« utilité » de
          l’<hi rend="italic">ars</hi>, car comme toutes les<hi rend="italic">
          technai</hi> (<hi rend="italic">artes</hi>), la grammaire a été
          créée pour répondre à un besoin et, de même que la médecine a été
          inventée pour soigner les plaies et les maladies, de même la
          grammaire a pour fonction première de corriger (<hi rend="italic">emendare</hi>) la langue<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>Voir à ce sujet V<hi rend="small-caps">itrac</hi> 2007, p.
              13. L’association entre la grammaire et la médecine est
              d’ailleurs fréquente dans les textes grecs comme dans les textes
              d’époque romaine. Voir par exemple Sénèque,<hi rend="italic">
              Lettres à Lucilius</hi> 95, 8-9 ; Pline l’Ancien,<hi rend="italic"> Histoire Naturelle</hi> I, 7, 47 ; VII, 123.</p>
            </note>. Ce cadre amène ainsi <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName>
          à définir négativement tout ce qui vient la corrompre. Apprendre à
          bien parler, dans ce contexte, c’est apprendre à éviter les défauts
          (<hi rend="italic">vitia</hi>). Comme l’explique <persName ref="026703947" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">M.
          Baratin</persName>, « le fait de parler sans fautes et en respectant
          l’usage tel qu’il est confirmé par les spécialistes, c’est la
          définition même de la norme en matière de correction, et non une
          caractéristique positivement marquée (en matière de correction, il
          est possible de faire moins bien que la norme, mais pas
          mieux) »<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>B<hi rend="small-caps">aratin</hi> 1989, p. 302-303, montre
              qu’il existe en effet deux façons de concevoir la « qualité (<hi rend="italic">virtus</hi>) d’un discours » : ou bien elle est
              différente du discours ordinaire, ou bien elle est « l’ordinaire
              conçu comme norme &lt;…&gt; L’ornement est une amélioration.
              Mais la correction ne peut guère se concevoir comme autre chose
              qu’une norme ». Marc Baratin montre d’autre part que l’étude de
              cette qualité conduit à un type d’analyse spécifique par rapport
              à la perspective rhétorique : la correction dépend de règles
              qu’on peut appliquer indistinctement à tout type de discours,
              sans se soucier de son contenu ou de son intention : « La
              correction est affaire de langue, non de discours ».</p>
            </note>. Cette perspective d’origine stoïcienne, qui met la<hi rend="italic"> latinitas</hi> (correction) au centre de ses
          analyses, participe donc de la définition d’une norme neutre et
          repose sur une opposition entre cette norme, définie par un certain
          nombre d’<hi rend="italic">aretai</hi> (ou<hi rend="italic">
          virtutes</hi>, aspects indissociables de la correction
          linguistique), et des fautes (<hi rend="italic">vitia</hi>)<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>B<hi rend="small-caps">aratin</hi> 1989, p. 296-297, montre
              en revanche que la construction de la norme est sensiblement
              différente dans la tradition artigraphique tardive. Chez Donat
              par exemple les qualités de l’énoncé (<hi rend="italic">virtutes</hi>) sont envisagées dans une
              perspective ornementale (métaplasme, figure, trope) ; elles sont
              définies comme des écarts marqués positivement par rapport à un
              énoncé non marqué qui constitue la norme ; de même que,
              symétriquement, les défauts de langue (<hi rend="italic">vitia</hi>) sont marqués négativement par rapport
              à cette même norme.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e714">Dans une longue section consacrée à la correction
          « orale », qu’il nomme d’abord en grec,<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">orthoepeia</foreign>
            </hi>, et qu’il définit ensuite comme « l’émission exacte et
          agréable des sons » (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">emendata cum suavitate vocum
              explanatio</foreign>
            </hi>), <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName> fait donc
          l’inventaire des principaux « défauts à éviter », en particulier les
          barbarismes et les solécismes<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>
                <hi rend="italic">Institution oratoire</hi> I, 5, 5 :<hi rend="italic"> prima barbarismi ac soloecismi foeditas
              absit</hi>.</p>
            </note>. Les barbarismes, définis comme un défaut qui affecte les
          mots pris isolément (<foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">verbis singulis</hi>
            </foreign>), peuvent être de différentes sortes ; aux barbarismes
          d’origine ethnique (introduction dans la langue d’un mot d’origine
          étrangère), s’ajoutent ceux qui résultent d’un état d’âme (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">animi natura</foreign>
            </hi>) ou encore ceux, très courants, qui consistent en une simple
          déformation de mot (omission, substitution, ajout ou interversion de
          lettres)<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
              <p>I, 5, 6-10.</p>
            </note>. Ce faisant, <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName> souligne la
          difficulté de discerner les fautes que l’on fait en parlant —
          erreurs dans les sons, les tons, les accents — dont le repérage
          exige de la part de l’auditeur une grande « finesse » (<foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">subtilitas</hi>
            </foreign>)<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
              <p>I, 5, 17 :<hi rend="italic"> plus exigunt subtilitatis quae
              accidunt in dicendo vitia</hi>.</p>
            </note>, finesse qui apparaît comme la première qualité du
          grammairien.</p>
          <p xml:id="d1e753">Consacrant ensuite un développement à la
          correction graphique (<foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">recte scribendi scientia</hi>
            </foreign> ou<hi rend="italic"> orthographia</hi>), <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName> prétend, dans
          ces questions délicates, s’en remettre à l’autorité du
          grammairien<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
              <p>Quintilien,<hi rend="italic"> Institution oratoire</hi> I, 7,
              30 :<hi rend="italic"> Iudicium autem suum grammaticus
              interponat his omnibus ; nam hoc valere plurimum debet</hi>.</p>
            </note> et ne retient quant à lui qu’un seul principe : « pour ma
          part, j’estime que, dans les limites prescrites par l’usage, les
          mots doivent être écrits tels qu’ils sont prononcés »<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
              <p>
                <hi rend="italic">Institution oratoire</hi> I, 7, 30.</p>
            </note>. Sur l’énoncé de ce principe et sur la définition de
          l’écriture comme simple dépôt de son, <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName>
          clôt son développement sur les deux points qu’il réserve au
          grammairien : la prononciation et l’écriture correctes (<foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">emendate loquendi scribendique partes</hi>
            </foreign>). Au rhéteur de s’occuper des autres qualités du
          discours : l’expression (<hi rend="italic">significanter</hi>) et
          l’élégance (<hi rend="italic">ornate</hi>)<note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
              <p>
                <hi rend="italic">Institution oratoire</hi> I, 7, 32.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e795">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e796">« <hi rend="italic">Ratio/natura, auctoritas/vetustas,
          usus/consuetudo</hi> » : les critères de la normativité
          linguistique</head>
          <p xml:id="d1e801">Très rapidement la description des<hi rend="italic"> vitia</hi> amène <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName>
          à aborder la question des critères de normativité : sur quoi le
          grammairien peut-il s’appuyer pour justifier sa règle, légitimer son
          jugement ?</p>
          <p xml:id="d1e806">L’histoire moderne des théories grammaticales a
          longtemps présenté la querelle entre les partisans de l’anomalie et
          ceux de l’analogie comme<hi rend="italic"> LE débat</hi> central
          dans l’histoire de la grammaire antique : tout se résumérait à cette
          opposition existant entre l’école de « critique » de <persName ref="070161062" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cratès
          de Pergame</persName> et les «  philologues » alexandrins sous le
          patronage d’<persName type="_temp">Aristarque</persName>, ce dernier
          pronant l’analogie, c’est-à-dire la régularité des phénomènes
          linguistiques, tandis que le premier aurait lutté contre cette
          « régularité » en défendant le principe de « l’anomalie »<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
              <p>Voir B<hi rend="small-caps">lank</hi> 1982, p. 1-5 ; B<hi rend="small-caps">lank</hi> 2005.</p>
            </note>. Aujourd’hui, il semble que cette opposition corresponde
          moins à une rivalité entre différentes écoles ou différents courants
          de grammairiens<note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
              <p>Pour B<hi rend="small-caps">lank</hi> 2005, le seul texte qui
              puisse nous servir de source sur cet antagonisme est un passage
              de Varron (<hi rend="italic">De Lingua Latina</hi> 9,1) confirmé
              par Aulu-Gelle (<hi rend="italic">Nuits Attiques</hi> II,
              25,1-11). Pour lui, la « querelle » de Varron serait à
              interpréter à la même lumière que le traité de Sextus Empiricus,
              comme un débat sur la technicité de la grammaire, qui englobe le
              statut épistémologique de ses règles et son utilité pour la vie
              quotidienne. Tandis que le « parti analogiste » est celui de la
              technique et de la rationalité, maintenant que le langage est un
              système ordonné rationnellement qui peut être décrit et compris
              à travers des règles précises, le « parti anomaliste » ou plutôt
              « empirique » argue au contraire qu’aucune maîtrise complexe de
              la grammaire n’est possible, que les règles de la grammaire
              technique sont incohérentes et que ce qui est nécessaire à
              chacun est la compétence à observer l’usage commun et à modeler
              sa propre pratique linguistique sur cet usage. Les partisans de
              l’empirisme n’étaient évidemment pas des grammairiens, mais
              plutôt des Épicuriens, des sceptiques disciples de Pyrrhon et
              probablement aussi des Académiciens. Les idées développées dans
              le traité<hi rend="italic"> Contre les grammairiens</hi> de
              Sextus Empiricus vont dans ce sens.</p>
            </note> qu’à la cristallisation, par les Modernes<note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
              <p>Cette transformation par les Modernes d’un simple débat
              théorique en querelle d’écoles fait penser à la fameuse
              opposition entre atticisme et asianisme. Cf. sur ce point D<hi rend="small-caps">upont</hi> et V<hi rend="small-caps">alette</hi>-C<hi rend="small-caps">agnac</hi>
              2005, p. 37-80 et p. 158-160. Sur le débat entre anomalistes et
              analogistes, voir B<hi rend="small-caps">lank</hi> 2005.</p>
            </note>, d’une simple opposition théorique entre deux façons de
          concevoir la norme. Beaucoup plus intéressant que la réalité
          historique de cette querelle est en effet l’enjeu que pose ce
          débat : comment établir la règle ? à partir des usages qu’on fait
          (ou qu’on a fait de la langue) ? ou à partir de la logique interne à
          la langue (<hi rend="italic">ratio</hi>) ? Faut-il plutôt suivre des
          règles fondées sur le système de la langue ou bien l’usage commun
          suffit-il à discerner ce qui est correct<note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
              <p>Pour B<hi rend="small-caps">aratin</hi> 2008, il s’agit dans
              le débat entre anomalie et analogie de « savoir si les
              transformations dont les mots sont l’objet par dérivation ou
              flexion suivent un nombre limité de lois définissables et
              permettent un classement systématique des mots ou si ces
              transformations s’effectuent de façon désordonnée », autrement
              dit la question est celle de savoir si la langue est déterminée
              ou non par la<hi rend="italic"> ratio</hi>, si oui ou non elle
              forme système.</p>
            </note> ?</p>
          <p xml:id="d1e867">
            <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName> expose, de
          manière synthétique, ce que <persName ref="032778961" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">F. Desbordes</persName> et
          <persName ref="026703947" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">M. Baratin</persName> appellent
          « la vulgate des grammairiens latins »<note n="41" place="foot" type="standard" xml:id="ftn41">
              <p>B<hi rend="small-caps">aratin</hi> et D<hi rend="small-caps">esbordes</hi> 1981.</p>
            </note> :</p>
          <quote xml:id="d1e879">Le langage a pour base le raisonnement (<hi rend="italic">ratio</hi>), l’ancienneté (<hi rend="italic">vetustas</hi>), l’autorité (<hi rend="italic">auctoritas</hi>), l’usage (<hi rend="italic">consuetudo</hi>). Le raisonnement (<hi rend="italic">ratio</hi>) se fonde principalement sur l’analogie
          (<hi rend="italic">analogia</hi>), parfois aussi sur l’étymologie
          (<hi rend="italic">etymologia</hi>)<note n="42" place="foot" type="standard" xml:id="ftn42">
              <p>
                <hi rend="italic">Institution oratoire</hi> I, 6, 1-2.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e910">La<hi rend="italic"> ratio</hi> est le principe
          clé qui guide l’approche du langage selon <persName ref="027177866" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Varron</persName>
            <note n="43" place="foot" type="standard" xml:id="ftn43">
              <p>Le terme<hi rend="italic"> ratio</hi> est également employé
              187 fois chez Aulu-Gelle, renvoyant à l’explication logique des
              expressions anciennes qui n’étaient plus comprises.</p>
            </note>. Elle est en général associée à la<hi rend="italic">
          natura</hi> (la nature) pour décrire les propriétés naturelles du
          langage, déterminées par une analyse raisonnée ou systématique, qui
          seront définies comme règles (<hi rend="italic">regulae</hi>) dans
          le traité du grammairien (<hi rend="italic">ars</hi>)<note n="44" place="foot" type="standard" xml:id="ftn44">
              <p>La constitution d’une science grammaticale en langue latine
              (<hi rend="italic">ars grammatica</hi>) est explicitement liée à
              sa fonction normative, comme le montre l’étymologie du mot<hi rend="italic"> ars</hi> selon le grammairien Pompeius (auteur
              d’un commentaire de l’<hi rend="italic">Ars Donati</hi>, au<hi rend="uppercase"> V</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle de notre
              ère) : présentant deux étymologies possibles pour le mot<hi rend="italic"> ars</hi>, le grec<hi rend="italic"> aretê</hi> et
              le latin<hi rend="italic"> artus</hi>, Pompeius préfère la
              seconde à cause de la capacité de l’<hi rend="italic">ars</hi> à
              « embrasser le langage dans des principes étroits (<hi rend="italic">artis praeceptis</hi>) ». Cette « étroitesse » des
              principes fonde l’art grammatical ; c’est également cet aspect
              de la grammaire qui focalise toutes les critiques.</p>
            </note>. La nature du langage est ainsi incorporée dans
          l’institution et identifiée à la compétence technique du
          grammairien. Deux méthodes de travail permettent au grammairien de
          définir cette<hi rend="italic"> ratio</hi> inhérente au langage :
          l’analogie et l’étymologie.</p>
          <p xml:id="d1e969">L’<hi rend="italic">analogia</hi> (ou<hi rend="italic"/>
            <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">proportio</hi>
            </foreign>en latin) consistant à « rapporter ce qui est douteux
          (<hi rend="italic">dubium</hi>) à quelque chose de semblable (<hi rend="italic">simile</hi>) qui ne l’est pas, à prouver l’incertain
          par le certain (<hi rend="italic">incerta certis probet</hi>) »<note n="45" place="foot" type="standard" xml:id="ftn45">
              <p>Quintilien,<hi rend="italic"> Institution oratoire</hi> I, 6,
              4.</p>
            </note> a de nombreux partisans parmi les « érudits »
          contemporains de <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName> et fait
          l’objet de nombreux traités depuis la fin de la
          <date>République</date>
            <note n="46" place="foot" type="standard" xml:id="ftn46">
              <p>César,<hi rend="italic"> De analogia</hi> ; Varron,<hi rend="italic"> De sermone latino</hi> ; Pline,<hi rend="italic">
              De dubio sermone</hi>. Voir F<hi rend="small-caps">unaioli</hi>
              1907.</p>
            </note>. Le rhéteur reste cependant très prudent sur cette
          méthode, dont il rabat les prétentions à s’ériger en règle
          universelle en montrant qu’elle n’est pas une loi préexistant à
          l’invention du langage, mais seulement le résultat d’une
          observation<note n="47" place="foot" type="standard" xml:id="ftn47">
              <p>Quintilien,<hi rend="italic"> Institution oratoire</hi> I, 6,
              12 et I, 6, 16 : « L’analogie n’est pas descendue du ciel au
              moment de la formation de l’homme pour lui apprendre à parler,
              mais elle a été découverte après la parole &lt;…&gt; Ce n’est
              donc pas la loi du langage (<hi rend="italic">lex loquendi</hi>)
              mais le résultat de l’observation (<hi rend="italic">observatio</hi>) ».</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1023">Quant à l’étymologie, on y aura recours selon
          <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName> « toutes les
          fois que le mot en discussion nécessitera une interprétation »<note n="48" place="foot" type="standard" xml:id="ftn48">
              <p>Quintilien,<hi rend="italic"> Institution oratoire</hi> I, 6,
              29.</p>
            </note>. Loin de penser que l’origine des mots permet d’accéder à
          un sens plus authentique, ou qu’elle permet de combattre
          l’arbitraire du signe en rapprochant les mots et les choses,
          <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName> se garde de
          donner à ce critère une place excessive<note n="49" place="foot" type="standard" xml:id="ftn49">
              <p>L’étymologie joue en revanche un rôle primordial dans les
              analyses de Varron ; dans le livre V du<hi rend="italic"> De
              lingua Latina</hi>, écrit vers 45 av. J.-C., il classe cinq
              sortes d’analyses étymologiques.</p>
            </note> ; il précise bien qu’il faut éviter de se livrer aux mêmes
          fantaisies que les esprits tordus (<hi rend="italic">prava
          ingenia</hi>) de certains grammairiens ; et notamment, ne pas abuser
          des calembours pour expliquer le sens des mots.</p>
          <p xml:id="d1e1042">Au critère de la<hi rend="italic"> ratio</hi>
          s’oppose clairement celui de l’usage,<hi rend="italic">
          consuetudo</hi>. Cette référence aux pratiques linguistiques
          contemporaines implique une autre façon de construire la norme :
          tandis que la<hi rend="italic"> ratio</hi> présuppose un « ordre
          naturel » que le grammairien ne fait qu’expliciter (la norme
          grammaticale est en quelque sorte co-existante avec la norme
          rationnelle), la<hi rend="italic"> consuetudo</hi> se présente comme
          une norme implicite, partagée, qui s’est construite en-dehors du
          langage et sur laquelle le grammairien peut s’appuyer pour édicter
          sa propre loi. L’emploi d’un vocabulaire juridique rend d’ailleurs
          sensible la spécificité de l’usage érigé en principe normatif ; il
          n’est pas anodin que le terme utilisé pour le désigner,<hi rend="italic"> consuetudo</hi>, soit également le mot qui, en droit
          romain, signifie « la coutume ». Or, la coutume joue un rôle
          d’autant plus important que la loi a une place restreinte dans le
          système juridique romain ; et même si la coutume ne figure pas parmi
          les sources de droit classique avant une époque tardive<note n="50" place="foot" type="standard" xml:id="ftn50">
              <p>Il faut en effet attendre les<hi rend="italic"> regulae</hi>
              du<hi rend="uppercase"> IV</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle,
              attribuées à Ulpien (I. 4), pour que la coutume soit mentionnée
              explicitement parmi les sources du droit. Elle a ensuite une
              place dans le code Théodosien, puis Justinien. Voir sur ces
              questions Michèle <hi rend="small-caps">Ducos</hi>,<hi rend="italic"> Rome et le droit</hi>, Paris, 1996, p. 30-31.</p>
            </note>, les précédents et la tradition ont toujours dans cette
          culture constitué une référence importante. Les écrivains la
          mentionnent souvent et dès le<hi rend="uppercase"/>
            <date from="0100" to="0199" type="_temp">
              <hi rend="uppercase">II</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle de notre ère</date>, le<hi rend="italic">
          Digeste</hi> fait allusion à la<hi rend="italic"> longa
          consuetudo</hi> fondée sur le consentement tacite du peuple<note n="51" place="foot" type="standard" xml:id="ftn51">
              <p>Cicéron lui fait une place importante dans les<hi rend="italic"> Topiques</hi> et les<hi rend="italic">
              Partitiones oratoriae</hi>. Voir aussi<hi rend="italic">
              Digeste</hi> I, 3, 32.</p>
            </note>. Les prudents privilégient deux aspects liés à l’usage,
          l’ancienneté et l’accord de tous. Il est donc évident que la
          réflexion sur la grammaire s’enracine aussi dans une pratique
          juridique qui reconnaît diverses formes de normativité, et que
          l’activité des prudents<note n="52" place="foot" type="standard" xml:id="ftn52">
              <p>La jurisprudence, « tradition juridique contrôlée par des
              experts », se développe au<hi rend="uppercase"> II</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle av. J.-C. Ce travail est approfondi et
              systématisé au<hi rend="uppercase"> I</hi>
                <hi rend="sup">er</hi>
              siècle par M. Scaevola. Voir D<hi rend="small-caps">ucos</hi>,<hi rend="italic"> op. cit.,</hi> p.
              21.</p>
            </note>, qui s’accroît à la fin de la <date>République</date>, a
          dû jouer un rôle dans l’importance accrue donnée à l’usage.</p>
          <p xml:id="d1e1123">La référence au domaine juridique, et même
          politique, est d’ailleurs prolongée par <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName>
          à travers l’emploi d’une image : « l’usage est le maître le plus sûr
          en matière de langue, il est au langage ce que le coin de l’État est
          à la monnaie »<note n="53" place="foot" type="standard" xml:id="ftn53">
              <p>
                <hi rend="italic">Institution oratoire</hi> I, 6, 3 :<hi rend="italic"> Consuetudo uero certissima loquendi magistra,
              utendum plane sermone ut nummo cui publica forma est.</hi>
              </p>
            </note>. Le rapprochement du langage et de la monnaie fait surgir
          la question de la diffusion et de la circulation du latin dans un
          espace élargi. L’allusion au « coin de l’État » inscrit ces
          réflexions dans la problématique de la latinité, de la langue comme
          facteur d’unité au sein de l’<date>Empire romain</date>. Cette image
          témoigne probablement d’une volonté de normaliser les pratiques
          linguistiques, mais elle contribue surtout à assurer à l’usage une
          place centrale, en lui donnant un rôle d’authentification, de
          certification qu’il n’avait jamais eu. <persName ref="027922049" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sextus
          Empiricus</persName>, pour reprendre cette idée de l’usage comme
          garant de la correction linguistique, développe d’ailleurs la même
          comparaison :</p>
          <quote xml:id="d1e1134">Dans une certaine cité, c’est une certaine
          monnaie qui a cours localement : celui qui s’aligne sur cette
          monnaie est capable du même coup de faire des échanges sans
          encombre ; au contraire celui qui n’accepte pas cette monnaie, celui
          qui frappe une monnaie nouvelle à son usage personnel et veut
          qu’elle ait cours, celui-là se fait taxer d’imbécillité. De même, si
          quelqu’un dans la vie courante, comme on refuserait une monnaie,
          refuse de se plier au mode habituel de conversation, en s’ouvrant
          une voie privée, celui-là est proche de la folie. &lt;…&gt; Voilà
          pourquoi ceux qui veulent converser correctement doivent observer
          purement et simplement l’usage courant de la majorité, et s’y
          tenir<note n="54" place="foot" type="standard" xml:id="ftn54">
              <p>Sextus Empiricus,<hi rend="italic"> Contre les
              grammairiens</hi> 178-179.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e1144">L’image est la même, mais le propos est plus
          polémique. <persName ref="027922049" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sextus Empiricus</persName> s’en
          prend ici clairement aux adeptes de la<hi rend="italic"> ratio</hi>
          et fait de l’usage commun un critère exclusif. C’est précisément ce
          que la description de <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName> évite en
          mettant sur le même plan tous les critères de normativité et en les
          présentant comme complémentaires<note n="55" place="foot" type="standard" xml:id="ftn55">
              <p>Ce que C<hi rend="small-caps">harpin</hi> 1986 nomme
              « l’éclectisme » de Quintilien et qui, d’après lui, se manifeste
              aussi chez Diomède, Augustin, Maximus Victorinus, Audax… toute
              la tradition artigraphique ultérieure.</p>
            </note>. Mais surtout la définition que <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName>
          donne de sa propre conception de la<hi rend="italic">
          consuetudo</hi> montre qu’il ne l’assimile pas à la pratique de
          l’ensemble de la communauté linguistique :</p>
          <quote xml:id="d1e1159">Si nous appelons ainsi ce que fait la
          majorité (<hi rend="italic">quod plures faciunt</hi>), nous
          donnerons un conseil très dangereux, non seulement pour le langage,
          mais, ce qui est plus grave, pour la vie. D’où nous viendrait en
          effet tant de bonheur que ce qui est bien obtienne le suffrage de la
          majorité ? Par suite, de même que s’épiler, porter des cheveux
          taillés en gradins, boire avec excès dans le bain, usages qui ont
          pénétré dans notre ville (<hi rend="italic">invaserint
          ciuitatem</hi>)<note n="56" place="foot" type="standard" xml:id="ftn56">
              <p>On notera que ces usages sont, dans la culture romaine,
              marqués comme grecs. Le vocabulaire utilisé, l’envahissement de
              la cité, montre qu’ils sont pensés sur le mode de l’altérité
              « exclue ». Sur l’opposition altérité incluse/altérité exclue,
              voir D<hi rend="small-caps">upont</hi> et V<hi rend="small-caps">alette</hi>-C<hi rend="small-caps">agnac</hi>
              2005, p. 259-277.</p>
            </note>, ne sont pas l’usage (<hi rend="italic">consuetudo</hi>),
          parce que rien de tout cela n’est à l’abri du blâme (<hi rend="italic">reprensione</hi>) et que l’usage se borne à se
          baigner, à se raser, à prendre ses repas, de même dans le langage,
          si des locutions vicieuses viennent à se propager, elle ne doivent
          pas pour autant devenir la règle (<hi rend="italic">regula
          sermonis</hi>). &lt;…&gt; Donc pour le langage, j’appelerai usage
          l’accord des gens cultivés (<hi rend="italic">consensus
          eruditorum</hi>) et pour la vie, celui des honnêtes gens (<hi rend="italic">consensus bonorum</hi>)<note n="57" place="foot" type="standard" xml:id="ftn57">
              <p>Quintilien,<hi rend="italic"> Institution oratoire</hi> I, 6,
              44-45.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e1203">La comparaison, qui établit une identité entre
          correction linguistique et honnêteté des mœurs, est loin d’être
          fortuite ; le « bon usage » devient l’usage « des hommes de bien ».
          Totalement dissociée de la recherche de la vérité — comme elle
          l’était dans la philosophie grecque — l’étude du langage est devenue
          avec le grammairien un « <hi rend="italic">consensus
          eruditorum</hi> », assimilé au « <hi rend="italic">consensus
          bonorum</hi> ».</p>
          <p xml:id="d1e1211">Mais les grammairiens latins ne se sont pas
          enfermés dans cette dichotomie<hi rend="italic">
          ratio/consuetudo</hi> ; ils ont utilisé, souvent de façon
          complémentaire, d’autres critères de normativité. Entre la<hi rend="italic"> ratio</hi> et l’usage, la norme fondée en raison ou
          calquée sur les pratiques, <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName> intercale
          ainsi l’ancienneté (<hi rend="italic">vetustas</hi>) et l’autorité
          (<hi rend="italic">auctoritas</hi>) : « Le temps donne aux mots
          anciens une sorte de majesté et, pour ainsi dire, de sanction
          religieuse. L’autorité se tire ordinairement des orateurs et des
          historiens, car les poètes ont l’excuse de la contrainte
          métrique »<note n="58" place="foot" type="standard" xml:id="ftn58">
              <p>Quintilien,<hi rend="italic"> Institution oratoire</hi> I, 6,
              1-2 :<hi rend="italic"> Vetera maiestas quaedam et, ut sic
              dixerim, religio commendat. Auctoritas ab oratoribus uel
              historicis peti solet nam poetas metri necessitas
              excusat.</hi>
              </p>
            </note>. La notion de<hi rend="italic"> vetustas</hi> qui implique
          le respect d’un passé grandiose (<hi rend="italic">maiestas</hi>)
          auquel les contemporains sont portés par un sentiment de dévotion
          (<hi rend="italic">religio</hi>) ouvre une question fondamentale du
          point de vue des pratiques linguistiques, celle de l’archaïsme et,
          en contre-point, de l’innovation<note n="59" place="foot" type="standard" xml:id="ftn59">
              <p>Sur les usages romains de l’archaïsme linguistique, voir V<hi rend="small-caps">alette</hi>-C<hi rend="small-caps">agnac</hi>
              2006.</p>
            </note>. <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName> a, sur le
          sujet, un point de vue qui reflète bien celui de ses contemporains,
          un mélange de conservatisme lié au respect de la norme et de
          pragmatisme réaliste, qui condamne sans appel la folie arrogante
          (<hi rend="italic">insolentia</hi>) de celui qui, en parlant comme
          les ancêtres, finit par s’isoler de ses contemporains :</p>
          <quote xml:id="d1e1257">Quoi d’aussi indispensable en effet qu’un
          langage correct (<hi rend="italic">recta locutio</hi>) ? Bien plus :
          j’estime qu’il faut s’attacher à cette règle (<hi rend="italic">inhaerendum ei iudicio),</hi> tant qu’il est possible
          de s’y tenir, et il faut même résister longtemps aux changements
          (<hi rend="italic">mutantibus repugnandum</hi>). Mais vouloir
          conserver des mots qui ont été abolis ou abrogés (<hi rend="italic">abolita atque abrogata retinere)</hi> &lt; par l’usage
          &gt; est une sorte d’extravagance (<hi rend="italic">insolentiae</hi>) et de prétention frivole pour des
          vétilles (<hi rend="italic">frivolae in parvis jactantiae</hi>)<note n="60" place="foot" type="standard" xml:id="ftn60">
              <p>Quintilien,<hi rend="italic"> Institution oratoire</hi> I, 6,
              20. Plus loin (I, 6, 22) Quintilien ne peut s’empêcher d’opposer
              le « droit chemin (<hi rend="italic">recta via</hi>) » et celui
              qui est « plus facile et plus battu (<hi rend="italic">adjacet
              et mollior et magis trita</hi>) ».</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e1291">L’emploi des participes<hi rend="italic">
          abolita</hi> et<hi rend="italic"> abrogata</hi> signifie clairement
          la force de l’usage et sa capacité à invalider la norme. Les lois du
          grammairien ne peuvent rien contre la<hi rend="italic">
          consuetudo</hi> et la résistance excessive de celui-ci ne peut que
          susciter le rire. Le discours sur la<hi rend="italic"> vetustas</hi>
          est donc inséparable d’une réflexion sur le temps, qui tantôt
          consacre un usage et lui donne force de loi, tantôt l’invalide, et
          avec lequel l’autorité est en perpétuelle négociation<note n="61" place="foot" type="standard" xml:id="ftn61">
              <p>Voir à ce sujet l’anecdote rapportée par Macrobe dans les<hi rend="italic"> Saturnales</hi> (I, 4), commentée par <hi rend="small-caps">Kaster</hi> 1988. Le jeune Avienus est étonné
              par la nouveauté (<hi rend="italic">novitas</hi>) de certains
              termes employés par un homme plus âgé, un certain Caecina
              Albinus. La défense de Caecina est assurée par un grammairien
              professionnel, Servius, le commentateur de Virgile, qui explique
              chacun de ces usages et montre que ce qu’Avienus prenait pour de
              la<hi rend="italic"> novitas</hi>, était en fait de l’<hi rend="italic">antiquitas</hi>. L’argument n’impressionne pas
              Avienus qui reproche à Servius d’abuser de son statut de
              grammairien pour encourager une façon de parler que le temps a
              oblitérée. Avienus prône l’utilisation de mots courants,
              contemporains (<hi rend="italic">praesentia verba</hi>), jusqu’à
              ce que le plus prestigieux membre de cette assemblée de lettrés,
              Praetextatus, le remette à sa place. Comme le montre Kaster,
              cette défense s’appuyant sur l’archaïsme analogique et le
              respect de l’autorité des anciens reflète davantage le point de
              vue de Macrobe et sa vision idéalisée de la culture littéraire
              que celui de Servius, qui dans son commentaire de l’<hi rend="italic">Énéide</hi> ne cesse au contraire de dénoncer les
              abus de l’analogie et de l’archaïsme.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1331">Difficilement dissociable de l’<hi rend="italic">antiquitas</hi>, le terme<hi rend="italic">
          auctoritas</hi>
            <note n="62" place="foot" type="standard" xml:id="ftn62">
              <p>
                <hi rend="italic">Auctoritas</hi> a également un sens
              juridique. En droit, il est utilisé pour désigner la
              ratification des lois par le sénat, la garantie apportée par un
              tuteur à un acte passé par le pupille, la garantie due à
              l’acquéreur par l’aliénateur d’un bien, garantie qui offre une
              protection contre les revendications des tiers. Dans la sphère
              politique, il est étroitement lié à l’exercice de la parole :
              celle du sénat, du magistrat, et revêt une signification
              morale.</p>
            </note> renvoie en effet à l’imitation des écrivains les plus
          illustres (<hi rend="italic">summi auctores</hi>), c’est-à-dire des
          auteurs reconnus par la tradition pour servir de modèles<note n="63" place="foot" type="standard" xml:id="ftn63">
              <p>Quintilien précise d’ailleurs un peu plus loin (I, 6, 2) que
              « le jugement des grands maîtres du style a la même valeur que
              le raisonnement et qu’il y a même de l’honneur à s’égarer sur
              les traces de tels guides » (<hi rend="italic">error honestus
              sit magnos duces sequentibus</hi>) ».</p>
            </note>. Ce critère présuppose donc l’établissement d’une norme
          préalable, d’un canon d’auteurs « fréquentables » sur lequel il y a
          un accord<note n="64" place="foot" type="standard" xml:id="ftn64">
              <p>D’ailleurs, parallèlement à l’énoncé des règles de la
              correction, Quintilien (I, 4, 4) fournit au futur orateur un
              « programme de lecture » sélectionnant le meilleur de la
              littérature grecque et latine. Les œuvres doivent être lues non
              seulement pour leur contenu (<hi rend="italic">non propter
              historias modo</hi>) mais pour leur vocabulaire (<hi rend="italic">verba</hi>), car « les mots tirent souvent leur
              légitimité (<hi rend="italic">ius</hi>) de la caution des
              auteurs (<hi rend="italic">ab auctoribus sumunt</hi>) ».</p>
            </note>. Les œuvres de <persName ref="026651947" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Caton</persName>, <persName ref="027177866" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Varron</persName>, <persName ref="02665234X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cicéron</persName>, celles des
          annalistes, sont conçues comme le conservatoire des traditions. Puis
          sous le principat, on se réfère aux érudits qui ont fixé la
          tradition, à l’œuvre des<hi rend="italic"> classici</hi> ou<hi rend="italic"> antiquiores</hi> (par opposition aux<hi rend="italic"> recentiores</hi>)<note n="65" place="foot" type="standard" xml:id="ftn65">
              <p>Voir Aulu Gelle,<hi rend="italic"> Nuits Attiques</hi> XIX,
              8, 15.</p>
            </note>. Pour <persName ref="026657112" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aulu-Gelle</persName> par exemple,
          l’autorité ne remonte pas très loin : sont consacrés par le temps
          « tous les auteurs antérieurs à <persName ref="032190026" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Auguste</persName>,
          qui avaient une langue pure et intacte » (XIII, 6). Cette pureté de
          la langue ancienne va bien sûr de pair avec la pureté supposée des
          mœurs de la <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> républicaine ;
          elle correspond à l’invention et à l’histoire du<hi rend="italic">
          mos maiorum</hi>
            <note n="66" place="foot" type="standard" xml:id="ftn66">
              <p>Sur le<hi rend="italic"> mos maiorum</hi>, l’invention par
              les Romains de leurs traditions et l’articulation de cette
              notion avec « l’autorité du passé », voir B<hi rend="small-caps">ettini</hi> 2000.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e1400">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1401">« Donner la citoyenneté aux
          mots » : le pouvoir du grammairien</head>
          <p xml:id="d1e1403">Cette correction linguistique appliquée à
          l’exercice du discours s’exprime chez <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName>
          et chez les autres grammairiens à travers la notion de<hi rend="italic"> latinitas</hi>. Or, ce concept est très paradoxal
          puisqu’il se présente explicitement comme un calque de la notion
          d’<hi rend="italic">hellenismos</hi>
            <note n="67" place="foot" type="standard" xml:id="ftn67">
              <p>Voir D<hi rend="small-caps">esbordes</hi> 1991. Sur le modèle
              du grec artificiel, littéraire, fabriqué pour se démarquer du
              grec de la<hi rend="italic"> koinê</hi>, s’est élaborée la
              définition d’un latin « pur », « cultivé », fonctionnant pour
              l’élite sociale romaine comme un signe identitaire.</p>
            </note> tout en affirmant une volonté de promotion des qualités de
          la langue latine par rapport au grec<note n="68" place="foot" type="standard" xml:id="ftn68">
              <p>L’éloge des qualités de la langue latine et de sa supériorité
              par rapport à la langue grecque est un thème traditionnel du
              discours grammatical. Voir par exemple le commentaire de l’<hi rend="italic">Ars Donati</hi> par Pompeius :<hi rend="italic">
              Vide quam bonam brevitatem invenerunt Latini</hi> (127. 25 ; cf.
              128. 1 et 128. 6) et, un peu plus loin, à propos des
              accents :<hi rend="italic"> Vides quanta brevitate utantur
              Latini. Graeci vero chaos fecerunt, totum confuderunt, ut
              quamvis mille legas tractatus non te convenias</hi> (130.
              1).</p>
            </note>. La question des pérégrinismes, et plus spécifiquement du
          statut des mots grecs dans la langue latine, se trouve ainsi au cœur
          de la réflexion quintilienne sur la correction. La langue est
          explicitement mise en parallèle avec le peuple et les institutions
          de <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>, dont
          <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName> note le
          caractère composite :</p>
          <quote xml:id="d1e1433">Des mots étrangers (<hi rend="italic">peregrina</hi>), donc, sont venus, je dirais
          volontiers, de toutes les nations, comme notre population, et comme
          aussi beaucoup d’institutions<note n="69" place="foot" type="standard" xml:id="ftn69">
              <p>Quintilien,<hi rend="italic"> Institution oratoire</hi> I, 1,
              55 :<hi rend="italic"> Verba aut latina aut peregrina sunt.
              Peregrina porro ex omnibus prope dixerim gentibus, ut homines,
              ut instituta etiam multa venerunt</hi>.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e1448">À propos de la question posée par la déclinaison
          des mots grecs passés dans la langue latine<note n="70" place="foot" type="standard" xml:id="ftn70">
              <p>
                <hi rend="italic">Institution oratoire</hi> I, 5, 58 :<hi rend="italic"> Sed haec divisio mea ad Graecum sermonem
              praecipue pertinet.</hi> En revanche, I, 5, 56 : « Qu’on me
              laisse, quant à moi, tenir tout ce qui est italique pour Romain
              (<hi rend="italic">licet omnia Italica pro Romanis
              habeam</hi>) » et I, 1,57 sur les mots gaulois qui ont cours
              (<hi rend="italic">evaluerunt</hi>) depuis l’époque de
              Cicéron.</p>
            </note>, <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName> évoque la
          volonté affichée par certains grammairiens de « rendre la langue
          latine plus imposante » (<hi rend="italic">potentiorem facere
          linguam Latinam</hi>) en n’avouant pas que les Romains ont besoin de
          « règles étrangères » (<hi rend="italic">nec alienis egere
          institutis</hi>)<note n="71" place="foot" type="standard" xml:id="ftn71">
              <p>
                <hi rend="italic">Institution oratoire</hi> I, 5, 60. Un
              exemple de cette « latinisation forcée » de vocables grecs est
              la suppression, chez certains auteurs comme Cicéron, du s au
              nominatif de certains noms propres d’origine grecque :<hi rend="italic"> Pelia, Euthia, Hermagora, Aenea</hi>.</p>
            </note>. Tandis que ses contemporains ont, par contraste avec ces
          grammairiens des générations précédentes, établi comme règle de
          décliner les mots grecs « à la grecque »<note n="72" place="foot" type="standard" xml:id="ftn72">
              <p>
                <hi rend="italic">Institution oratoire</hi> I, 5, 63.</p>
            </note>, <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName> avoue
          préférer « suivre le système latin (<hi rend="italic">rationem
          Latinam sequi</hi>), tant que ce n’est pas choquant (<hi rend="italic">quousque patitur decor</hi>) »<note n="73" place="foot" type="standard" xml:id="ftn73">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi>
              </p>
            </note> :</p>
          <quote xml:id="d1e1502">Car je n’aimerais pas dire<hi rend="italic">
          Calypsonem</hi> par analogie avec<hi rend="italic"> Junonem</hi>,
          bien que C. César, qui a suivi les Anciens (<hi rend="italic">secutus antiquos</hi>), décline ainsi ce mot ; mais
          l’usage a prévalu sur son autorité (<hi rend="italic">auctoritatem
          consuetudo superavit</hi>).</quote>
          <p xml:id="d1e1516">Cet exemple choisi par <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName>
          montre bien la supériorité de l’usage sur l’autorité, que <persName ref="228975433" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">César</persName> avait pourtant
          appuyée sur l’exemple des anciens (<hi rend="italic">antiquitas</hi>). Il dévoile aussi à quel point le
          rhéteur est attentif à l’évolution de la langue, aux écarts qui
          séparent le latin des Anciens de celui qu’utilisent ses
          contemporains. Enfin, on note que, personnellement, <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName> privilégie ce
          qui lui parait « convenable » (<hi rend="italic">decor =
          decus</hi>), c’est-à-dire qu’il adapte son discours au contexte (aux
          circonstances de l’énonciation : au lieu, au moment, aux
          interlocuteurs). Cette remarque sur le « convenable » fait glisser
          le propos grammatical vers une problématique de type rhétorique. La
          conclusion du paragraphe est d’ailleurs éloquente :</p>
          <quote xml:id="d1e1524">Dans tous les cas où les deux façons (<hi rend="italic">utroque modo</hi>) de décliner ne heurteront pas les
          convenances (<hi rend="italic">non indecenter</hi>), celui qui
          suivra la forme grecque (<foreign xml:lang="grc">
              <hi rend="italic">Graecam figuram</hi>
            </foreign>) ne parlera pas latin (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">non Latine quidem loquetur</foreign>
            </hi>), mais il ne pourra pas subir de reproche de la part des
          grammairiens (<hi rend="italic">tamen citra
          reprehensionem</hi>)<note n="74" place="foot" type="standard" xml:id="ftn74">
              <p>
                <hi rend="italic">Institution oratoire</hi> I, 5, 64.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e1549">Cette remarque fait écho à une autre formule de
          <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName>, également
          exprimée sous forme de paradoxe. Après différents exemples d’emplois
          fondés sur l’analogie qu’il juge absurdes, le rhéteur conclut :
          « Aussi a-t-on dit, non sans esprit, qu’autre chose est de parler
          latin, autre chose de parler grammaticalement »<note n="75" place="foot" type="standard" xml:id="ftn75">
              <p>Quintilien,<hi rend="italic"> Institution oratoire</hi> I, 6,
              27 :<hi rend="italic"> Quare mihi non invenuste dici videtur,
              aliud esse Latine, aliud grammatice loqui</hi>.</p>
            </note>. S’il est vrai qu’on peut parler latin sans suivre les
          règles des grammairiens, il est clair aussi pour <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName>, qu’on peut
          user de formes grammaticalement correctes, sans pour autant « parler
          latin ». En jouant sur le double sens du concept de<hi rend="italic"> latinitas</hi> (latinité/correction), il souligne la
          distance existant entre la langue parlée et la langue sanctionnée
          par les grammairiens, et ce faisant, introduit une faille dans
          l’autorité normative de ces derniers.</p>
          <p xml:id="d1e1564">Une métaphore politique sert à exprimer le
          pouvoir accordé au grammairien, celle du «  droit de cité » que l’on
          « donne » aux mots d’origine étrangère. Un passage de <persName ref="026670984" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sénèque</persName> témoigne de cet
          emploi :</p>
          <quote xml:id="d1e1566">Comme le mot « analogie » (<hi rend="italic">analogian</hi>) a reçu des grammairiens latins droit
          de cité (<hi rend="italic">civitate donaverint</hi>), j’estime qu’il
          faut non le condamner (<hi rend="italic">damnandum</hi>), mais le
          ramener en son état de « citoyen » (<hi rend="italic">in civitatem
          suam redigendum</hi>). Je l’emploierai donc (<hi rend="italic">utar
          ergo</hi>), comme un terme non seulement adopté (<hi rend="italic">recepto</hi>), mais usité (<hi rend="italic">usitato</hi>)<note n="76" place="foot" type="standard" xml:id="ftn76">
              <p>Sénèque,<hi rend="italic"> Lettres à Lucilius</hi> 120,
              4.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e1597">Dans ce passage, la référence aux grammairiens
          latins permet à <persName ref="026670984" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sénèque</persName> d’utiliser un
          terme grec qui est au cœur de sa démonstration. Il a besoin du mot
          « analogie » pour prouver à <persName type="_temp">Lucilius</persName> que la notion première du bien et
          de l’honnête n’a pas été enseignée à l’homme par la nature, mais
          qu’elle résulte d’un travail d’observation et de la
          « confrontation » de certains actes fréquents dans l’existence :
          « C’est par le moyen de l’analogie que l’esprit a conçu l’honnête et
          le bien ».<hi rend="italic"> Analogia</hi>, employé par la
          philosophie pour désigner l’opération intellectuelle de mettre en
          parallèle deux séries de faits ou deux phénomènes semblables, aurait
          pu être remplacé par le terme latin<hi rend="italic">
          similitudo</hi>, mais <persName ref="026670984" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sénèque</persName> lui préfère un
          terme plus technique, dont il souligne à la fois l’origine grecque
          et l’intégration dans la langue latine ; intégration à laquelle
          l’ancienneté a donné l’autorité de l’usage (<hi rend="italic">usus</hi>).</p>
          <p xml:id="d1e1609">Ce pouvoir de « donner la citoyenneté aux mots »
          dit quelque chose sur l’imaginaire de la langue (la langue
          considérée comme un peuple de mots, le statut spécifique de la
          langue grecque et le processus de son inclusion dans la langue
          latine…), mais il en dit long aussi sur l’autorité du grammairien,
          capable de rivaliser avec l’empereur et même de l’emporter sur lui
          en matière linguistique. Cet aspect ressort bien d’une anecdote
          rapportée par <persName ref="027151387" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Suétone</persName>, évoquant le
          pouvoir presque tyrannique de <persName type="_temp">M. Pomponius
          Marcellus</persName> qui n’hésite pas à corriger ses adversaires
          dans les tribunaux, ni même à sanctionner les écarts linguistiques
          de l’empereur :</p>
          <quote xml:id="d1e1611">C’est encore <persName type="_temp">M.
          Pomponius Marcellus</persName> qui, ayant critiqué un mot (<hi rend="italic">verbum reprehendisset</hi>) que <persName ref="028715195" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tibère</persName> avait employé
          dans un discours et entendant <persName type="_temp">Ateius
          Capiton</persName> affirmer que ce mot était latin (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">illud Latinum</foreign>
            </hi>) et que, s’il ne l’était pas, il le serait en tout cas
          dorénavant (<hi rend="italic">futurum certe iam inde</hi>),
          répliqua : « <persName type="_temp">Capiton</persName> est un
          menteur ; car vois-tu, César, tu peux donner le droit de cité à des
          hommes (<hi rend="italic">civitatem dare potes hominibus</hi>), mais
          pas à un mot (<hi rend="italic">verbo non potes</hi>) »<note n="77" place="foot" type="standard" xml:id="ftn77">
              <p>Suétone,<hi rend="italic"> De grammaticis</hi> XXII, 2.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e1636">L’insolence du personnage, qui va jusqu’à
          refuser à l’empereur le droit de légiférer en matière linguistique,
          est typique de la personnalité de <persName type="_temp">M.
          Marcellus</persName> ; <persName ref="027151387" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Suétone</persName> rapporte
          d’autres anecdotes qui confirment l’arrogance de ce grammairien<note n="78" place="foot" type="standard" xml:id="ftn78">
              <p>Voir<hi rend="italic"> infra</hi> p. 110 et note 125.
              L’arrogance des grammairiens est également dénoncée dans les<hi rend="italic"> Épigrammes</hi> de Martial (par exemple XIV,
              120 : « La ligule d’argent. Bien que chevaliers et sénateurs
              m’appellent ligule, d’ineptes grammairiens m’appellent
              lingule »).</p>
            </note>. Mais en même temps, cette attitude reflète bien la
          réalité du rapport de la culture romaine avec sa langue : on a
          souvent souligné, pour s’en étonner, l’absence de politique
          linguistique à <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>. Si les
          empereurs, ponctuellement, ont pu introduire des réformes dans les
          façons de parler ou d’écrire<note n="79" place="foot" type="standard" xml:id="ftn79">
              <p>Voir notamment sur les réformes de Claude, D<hi rend="small-caps">esbordes</hi> 1990, p. 193-194.</p>
            </note>, ces actions ne s’inscrivent pas dans une politique
          d’ensemble visant à faire de la langue latine un instrument
          impérialiste d’acculturation<note n="80" place="foot" type="standard" xml:id="ftn80">
              <p>Sur ces questions, voir <hi rend="small-caps">Dupont</hi> et
              V<hi rend="small-caps">alette</hi>-C<hi rend="small-caps">agnac</hi> 2005, p. 12-18.</p>
            </note>. Comme le rappelle le grammairien de <persName ref="027151387" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Suétone</persName>, il n’est pas du
          ressort de l’empereur de légiférer en matière linguistique. Le texte
          va même plus loin : son statut de<hi rend="italic"> princeps</hi> ne
          lui donne pas l’autorité nécessaire pour acclimater de nouveaux
          mots<note n="81" place="foot" type="standard" xml:id="ftn81">
              <p>On peut d’ailleurs rapprocher cet épisode de la réflexion de
              Quintilien, déjà citée, concernant la supériorité de l’usage sur
              l’emploi qu’avait fait César. Cf.<hi rend="italic"> supra</hi>
              p. 97.</p>
            </note>. Le texte de <persName ref="027151387" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Suétone</persName> fait de
          <persName type="_temp">Pomponius Marcellus</persName> un personnage
          belliqueux et très arrogant. Son effronterie s’oppose à la
          courtisanerie de l’autre grammairien. Mais une autre version de
          l’anecdote rapportée par <persName ref="03064870X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dion Cassius</persName>
            <note n="82" place="foot" type="standard" xml:id="ftn82">
              <p>Dion Cassius, 58, 17.</p>
            </note> donne à l’histoire une tonalité légèrement différente :
          tout d’abord il ne s’agit plus d’un discours, mais d’un édit ;
          ensuite, c’est l’empereur qui a des doutes sur la latinité d’un mot
          qu’il a employé et qui prend l’initiative de convoquer aussitôt tous
          les spécialistes, dont <persName type="_temp">Ateius
          Capiton</persName> et <persName type="_temp">Pomponius
          Marcellus</persName>. Enfin, <persName ref="03064870X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dion Cassius</persName> ajoute que
          <persName type="_temp">Marcellus</persName> ne fut pas puni pour ses
          paroles irrespectueuses. Cette version souligne le rôle pris par les
          grammairiens dans la société d’<date>Empire</date>, rôle dont
          témoignent diverses anecdotes transmises dans les<hi rend="italic">
          Nuits Attiques</hi> d’<persName ref="026657112" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aulu-Gelle</persName>. Désormais,
          le grammairien est un personnage qui gravite autour de l’empereur ;
          celui-ci n’hésite pas à le consulter, à soumettre ses discours à son
          contrôle. La parole du prince paraît soumise à la norme
          grammaticale.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e1686">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1687">« <hi rend="italic">Sermonis
          Latini custos</hi> » : le grammairien « gardien de la
          langue »</head>
          <p xml:id="d1e1692">Si l’empereur se soumet volontiers à l’autorité
          du grammairien et ne le châtie pas pour son insolence, c’est que le
          statut de celui-ci dans la culture romaine lui procure une sorte
          d’impunité. Le grammairien apparaît en effet dans les textes comme
          un gardien, « <hi rend="italic">custos</hi> », chargé de veiller sur
          « la langue latine », sur « la voix articulée », mais aussi « sur
          l’histoire » de <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>, dans la
          mesure où il doit conserver tous les fragments de tradition
          enchassés dans les textes qu’il explique, qu’il s’agisse d’éléments
          de prosodie, de personnages réels ou fabuleux, d’événements
          historiques...</p>
          <p xml:id="d1e1697">Cette fameuse image du grammairien « gardien de
          la langue », qui réapparaît chez <persName ref="027280896" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Saint
          Augustin</persName> avec de légères variations, est présente dans un
          passage de <persName ref="026670984" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sénèque</persName>, où il est
          encore question de légitimer l’emploi d’un mot d’origine grecque. Le
          vocabulaire utilisé tourne entièrement autour de ce qui est interdit
          et de ce qui est autorisé, les grammairiens étant placés en position
          d’arbitres :</p>
          <quote xml:id="d1e1699">
            <persName ref="030356504" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Posidonius</persName> estime
          nécessaires non seulement la « préception » — rien ne nous interdit
          l’emploi de ce terme (<hi rend="italic">nihil hoc verbo uti
          prohibet</hi>) — mais aussi les conseils, la consolation et
          l’exhortation. Il y ajoute la recherche en tout du pourquoi,
          l’étiologie (<hi rend="italic">aetiologian</hi>) et ce terme, que
          nos grammairiens, gardiens de la pure latinité (<hi rend="italic">custodes Latini sermonis</hi>), se sont adjugé, je ne
          vois nulle raison de ne pas en risquer l’emploi<note n="83" place="foot" type="standard" xml:id="ftn83">
              <p>Sénèque,<hi rend="italic"> Lettres à Lucilius</hi> 95,
              65.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e1717">Comme le montre bien <persName ref="083941118" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kaster</persName>
            <note n="84" place="foot" type="standard" xml:id="ftn84">
              <p>K<hi rend="small-caps">aster</hi> 1988, p. 18.</p>
            </note>, le terme<hi rend="italic"> custos</hi> a des implications
          politiques qui proviennent de ses emplois dans le domaine militaire,
          administratif et politique. Il faut en effet, pour comprendre le
          rôle assigné au grammairien dans l’imaginaire, le mettre en
          parallèle avec d’autres figures romaines de « <hi rend="italic">custodes</hi> » attestées dans les inscriptions
          épigraphiques notamment : le commandant qui veille aux frontières de
          l’Empire (<hi rend="italic">limes</hi>)<note n="85" place="foot" type="standard" xml:id="ftn85">
              <p>
                <hi rend="italic">CIL</hi> III, 6660 à propos de Silvinus,
              « <hi rend="italic">limitis… fortissime custos</hi> ».</p>
            </note> ; le gouverneur de province dans son rôle de juge et de
          « gardien des lois »<note n="86" place="foot" type="standard" xml:id="ftn86">
              <p>
                <hi rend="italic">CIL</hi> VI, 1722, en honneur de Fl.
              Honoratianus, « <hi rend="italic">custodi iuris ac legum,
              parenti totius humanitatis, amico civilitatis et
              iustitiae</hi> ». On trouve un équivalent grec de cette
              expression chez Libanios,<hi rend="italic"> Ep</hi>. 5 : « <hi rend="italic">hê tôn nomôn phulakê</hi> ».</p>
            </note>. Chacun de ces personnages est une figure pivot : le
          soldat préservait la distinction géographique entre le dedans et le
          dehors ; le gouverneur placé entre la population locale et le
          gouvernement central maintenait les distinctions hiérarchiques qui
          formaient la structure politique de l’Empire et son système de lois.
          De la même manière, le grammairien se tenait à l’endroit où
          convergent les distinctions linguistiques, géographiques et
          sociales ; gouverneur de province, gardien des lois ou commandant
          militaire contrôlant les confins d’un territoire, le<hi rend="italic"> grammaticus,</hi> sauvegardant l’expression et la
          tradition, contrôlait la limite entre la règle et la faute, l’ordre
          et le chaos, le latin et les langues barbares. La figure du gardien
          sert donc l’imaginaire des frontières linguistiques et acquiert une
          dimension particulièrement importante à la fin de
          l’<date>Empire</date>, au moment où la langue latine se sent menacée
          par l’assaut des langues barbares et assigne au grammairien un rôle
          de protecteur<note n="87" place="foot" type="standard" xml:id="ftn87">
              <p>Voir à ce sujet K<hi rend="small-caps">aster</hi> 1988 ; B<hi rend="small-caps">ajoni</hi> 2008 ; S<hi rend="small-caps">chouler</hi> 2008. B<hi rend="small-caps">ajoni</hi> 2008 (p. 76-77) cite un décret de
              Cassiodore (daté d’environ 533) dans lequel l’éloge de la
              grammaire est fondé sur son importance politique. La
              rémunération des grammairiens doit être proportionnée à
              l’indispensable fonction politique qu’ils remplissent.</p>
            </note>. L’image peut aussi faire référence au personnel chargé de
          contrôler le bon déroulement des rituels ; en contexte religieux,
          dans les rituels impliquant une double lecture, le terme<hi rend="italic"> custos</hi> sert en effet à désigner l’assistant
          chargé de vérifier l’exactitude de la formule<note n="88" place="foot" type="standard" xml:id="ftn88">
              <p>. Dans les rites de double énonciation, le<hi rend="italic">
              custos</hi> est chargé de contrôler la première lecture, de
              vérifier qu’elle est conforme au texte sur lequel elle s’appuie.
              Voir sur les vœux prononcés pour la santé de l’empereur :
              Sénèque,<hi rend="italic"> De clementia</hi> I, 19 et sur les
              prières propitiatoires prononcées par les magistrats : Pline
              l’Ancien,<hi rend="italic"> Histoire Naturelle</hi> XXVIII, 3,
              11. Textes commentés dans V<hi rend="small-caps">alette</hi>-C<hi rend="small-caps">agnac</hi>
              1997, p. 259-260.</p>
            </note>. Cette position est un peu celle que les empereurs
          assignent au grammairien quand ils lui demandent de contrôler leurs
          discours. Enfin, le<hi rend="italic"> custos</hi> peut faire
          allusion à la garde d’un trésor (<hi rend="italic">thesaurum,
          aedes</hi>), trésor de mots, de tournures, de textes, d’histoires et
          de personnages sur lequel veille le grammairien. Les deux aspects de
          son « gardiennage » répondaient donc à la division entre les deux
          tâches du grammairien, la maîtrise du langage « correct » et
          l’explication des poètes.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e1810">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e1811">« <hi rend="italic">Vergilius debuit dicere</hi>… ». Usage normatif de la
          poésie</head>
          <p xml:id="d1e1816">Le commentaire des poètes (<hi rend="italic">enarratio poetarum</hi>) constitue selon <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName> la deuxième
          partie de la grammaire. Les<hi rend="italic"> artes tardives</hi> la
          subdivisent en diverses tâches : au commentaire proprement dit,<hi rend="italic"> enarratio</hi>, ils ajoutent la<hi rend="italic">
          lectio</hi>, l’art de la lecture à haute voix, l’<hi rend="italic">emendatio</hi>, la correction et le<hi rend="italic">
          iudicium</hi>, le jugement critique. Or, dans tous ces<hi rend="italic"> officia</hi>, la grammaire se présente comme une
          activité normative<note n="89" place="foot" type="standard" xml:id="ftn89">
              <p>La grammaire se présente comme la science qui donne les clés
              du sens d’un texte. <hi rend="small-caps">Irvine</hi> 1994
              montre l’action décisive de la science grammaticale dans
              l’émergence, à l’époque alexandrine puis romaine, d’une
              idéologie de la textualité et de l’herméneutique qui asservit
              progressivement le texte à la signification et à
              l’interprétation et qui fait du grammairien un gardien du
              sens.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1847">
            <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName> explique
          ainsi que, lors de la lecture expliquée, « le maître devra relever
          tout ce qui est barbare, impropre, contraire aux lois de la
          langue », précisant toutefois que ce relevé n’a pas pour fonction de
          « censurer à tout prix les poètes » (<hi rend="italic">non ut ex his
          utique inprobentur poetae</hi>), car en poésie les écarts par
          rapport à la norme ne peuvent être considérés comme des défauts (<hi rend="italic">vitia</hi>), mais seront appelés « métaplasmes et
          figures »<note n="90" place="foot" type="standard" xml:id="ftn90">
              <p>Quintilien,<hi rend="italic"> Institution oratoire</hi> I, 8,
              14 :<hi rend="italic"> &lt; Grammaticus &gt; deprendat quae
              barbara, quae inpropria, quae contra legem loquendi sint posita,
              non ut ex his utique inprobentur poetae, quibus, quia plerumque
              servire metro conguntur, adeo ignoscitur, ut uitia ipsa aliis in
              carmine appellationibus nominentur : metaplasmus enim et
              schemata, ut dixi, vocamus et laudem virtutis necessitati damus,
              sed ut commoneat artificialium et memoriam agitet.</hi>
              </p>
            </note>. Le but de cette opération critique est « d’informer
          l’enfant des éléments techniques de l’art et de stimuler sa
          mémoire ». Ces précisions éclairent bien la manière dont les deux
          parties de la grammaire (le<hi rend="italic"> theorikon</hi> et
          l’<hi rend="italic">historikon</hi>) sont articulées dans la
          pratique de l’enseignement<note n="91" place="foot" type="standard" xml:id="ftn91">
              <p>Quintilien,<hi rend="italic"> Institution oratoire</hi> I,
              9,1 :<hi rend="italic"> Et finitae quidem sunt partes duae, quas
              haec professio pollicetur, id est ratio loquendi et enarratio
              auctorum, quarum illam methodicen, hanc historicen
              vocant.</hi>
              </p>
            </note>. Le commentaire des textes n’a pas seulement pour fonction
          d’apprendre aux élèves à lire et à comprendre les monuments de la
          littérature ; il permet aussi de valider sur des exemples concrets
          l’application des règles de correction linguistique qui ont été
          énoncées dans la partie théorique<note n="92" place="foot" type="standard" xml:id="ftn92">
              <p>La principale activité du grammairien ancien était en effet
              l’explication de textes dans un cadre scolaire, tâche qui trouve
              son origine dans les travaux philologiques des bibliothécaires
              alexandrins, préoccupés par l’établissement des textes dont ils
              assuraient la conservation. Étude de vocabulaire, recherches
              d’étymologie, dictionnaires, recueils de<hi rend="italic">
              differentiae</hi>, ces tâches n’avaient en apparence pas
              grand-chose à voir avec l’orientation systématique du cadre
              artigraphique. B<hi rend="small-caps">aratin</hi> 1989, p. 305,
              montre cependant que ces deux domaines hétérogènes ont eu des
              points de contact, en particulier dans l’analyse des tournures
              poétiques qui s’apparentaient aux fautes contre la correction,
              telles qu’elles sont décrites dans la grammaire
              systématique.</p>
            </note>. Et la poésie, parce qu’elle prend plus de liberté avec
          les règles de la langue, constitue un terrain idéal pour relever les
          écarts et rétablir la norme.</p>
          <p xml:id="d1e1890">Cet usage « pratique » de la poésie, et même du
          plus grand poète qu’est <persName ref="026674327" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Virgile</persName>, apparaît très
          bien dans les commentaires d’époque tardive, comme ceux de <persName ref="030091144" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Servius</persName> ou de <persName type="_temp">Donat</persName> et n’est pas sans poser problème. Ces
          commentateurs, conscients de l’espèce de sacrilège qu’ils commettent
          périodiquement en « corrigeant » le sacro-saint poète, ont souci de
          réaffirmer le statut particulier de la poésie et le caractère
          nécessairement intentionnel des écarts relevés<note n="93" place="foot" type="standard" xml:id="ftn93">
              <p>Le commentaire que Pompéius (<hi rend="uppercase">V</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle) fait à propos des solécismes de
              Virgile montre bien son désir de justifier le poète ainsi que sa
              propre réticence à s’affranchir des règles (292. 20-23) :<hi rend="italic"> in hoc loco quid dicimus? pars in frusta
              secant</hi> (<hi rend="italic">Énéide</hi> I, 212)<hi rend="italic"> et pars in frusta secat :</hi>
                <hi rend="italic">
                  <hi rend="uppercase">&lt;…&gt;</hi>
                </hi>
                <hi rend="italic"> Nefas est autem de isto tanto viro
              credere per inperitiam hoc fecisse, non per scientiam adfectasse
              novitatem.</hi>
              </p>
            </note>. L’argument de la « contrainte métrique » (<hi rend="italic">necessitas metri</hi>) est ainsi régulièrement invoqué
          par <persName ref="030091144" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Servius</persName> pour justifier
          les écarts entre ce qu’il lit chez <persName ref="026674327" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Virgile</persName> et
          ce qu’on doit dire. Comme l’explique bien <persName ref="083941118" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">R. Kaster</persName>,
          le texte de <persName ref="026674327" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Virgile</persName> n’est qu’un
          instrument. En employant l’expression « <hi rend="italic">debuit
          dicere</hi>… » (il aurait dû dire…), <persName ref="030091144" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Servius</persName> n’a
          pas l’intention de corriger <persName ref="026674327" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Virgile</persName>, mais de montrer
          à ses élèves l’usage qu’ils doivent suivre<note n="94" place="foot" type="standard" xml:id="ftn94">
              <p>Voir<hi rend="italic"> Commentaire de l’Énéide</hi>, I, 16 ;
              IX, 467 (<hi rend="italic">debuit dicere</hi>). L’expression est
              synonyme de<hi rend="italic"> facere non debemus</hi>, utilisée
              à propos d’une<hi rend="italic"> graeca figura</hi> (I,
              319).</p>
            </note>. L’emploi de la 3<hi rend="sup">e</hi> personne du
          singulier a pour effet d’isoler la langue de l’auteur, du latin
          qu’il veut enseigner.</p>
          <p xml:id="d1e1939">La figure apparaît ainsi comme le lieu où le
          grammairien éprouve les limites de la normativité linguistique<note n="95" place="foot" type="standard" xml:id="ftn95">
              <p>Ainsi, Quintilien, dès qu’il aborde la description des
              défauts du discours, reconnaît qu’il est difficile de tracer la
              limite entre la faute (<hi rend="italic">vitium</hi>) et la
              figure. Un peu plus loin (I, 5, 11) il réaffirme la nécessité de
              ne pas tirer des exemples de fautes chez les poètes ni d’en
              incriminer les auteurs (<hi rend="italic">auctores
              criminantur</hi>). Dans les<hi rend="italic"> carmina</hi>, les
              fautes sont « vénielles et même louables » (<hi rend="italic">aut venia digna aut etiam laude duci</hi>). À
              propos d’Ennius, il invoque le « <hi rend="italic">poeticum
              ius</hi> » (I, 5, 12) qui le met à l’abri de tout reproche. Et à
              propos des solécismes « autorisés », qui sont des « figures »
              (<hi rend="italic">schemata</hi>), il étend ce droit aux
              orateurs (I, 5, 52 :<hi rend="italic"> oratoribus quoque
              permissa</hi>). Toute figure a « presque toujours une
              justification raisonnée » (<hi rend="italic">aliquam
              rationem</hi>) ; mais si elle n’est pas employée « à bon
              escient » (<hi rend="italic">per inprudentiam</hi>), elle ne
              manquera pas d’être un solécisme (<hi rend="italic">soloecismo
              vitio</hi>, I, 5, 53).</p>
            </note>. Les<hi rend="italic"> figurae</hi> occupent une sorte
          de<hi rend="italic"/>
            <foreign xml:lang="eng">
              <hi rend="italic">no man’s land</hi>
            </foreign> entre le terrain des grammairiens et celui des
          rhéteurs, et, dans le commentaire des poètes, elles sont souvent la
          scène d’un conflit entre différentes formes et sources d’autorité,
          entre la déférence due à un auteur prestigieux et la domination
          exercée sur le texte par le grammairien, entre la<hi rend="italic">
          licentia</hi> accordée aux poètes (et parfois aussi aux orateurs) et
          la contrainte exercée sur la langue des simples particuliers (<hi rend="italic">singuli</hi>)<note n="96" place="foot" type="standard" xml:id="ftn96">
              <p>Voir à ce sujet les fines analyses que B<hi rend="small-caps">aratin</hi> 2008 consacre au point de vue
              varronien sur l’analogie. Obligatoire pour la communauté (<hi rend="italic">populus universus</hi>) qui doit se corriger quand
              elle a pris une mauvaise habitude (<hi rend="italic">si perperam
              consuetus est corrigere se ipsum</hi>), la contrainte exercée
              par la<hi rend="italic"> ratio</hi> ne doit pas s’exercer sur
              l’orateur qui ne peut s’y conformer partout sans choquer
              l’auditoire, encore moins sur le poète, qui peut s’en affranchir
              impunément. « Le capitaine doit obéir aux lois de la raison et
              tout le monde à bord doit obéir au capitaine ; de la même façon
              la communauté doit obéir aux lois de la raison et chacun de nous
              doit obéir à la communauté » (Varron,<hi rend="italic"> De
              lingua latina</hi> IX, 1). Parmi les individus, Varron distingue
              donc clairement deux catégories de personnes, les orateurs et
              les poètes, qui n’obéissent pas aux mêmes lois (<hi rend="italic">non idem ius</hi>).</p>
            </note>. La manière dont le grammairien contrôle de tels conflits
          montre le type d’autorité dont il fait preuve depuis sa « niche
          professionnelle »<note n="97" place="foot" type="standard" xml:id="ftn97">
              <p>Voir K<hi rend="small-caps">aster</hi> 1988.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e2020">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e2021">« La peur des
          grammairiens » : la force du jugement critique (<hi rend="italic">iudicium, nota</hi>)</head>
          <quote xml:id="d1e2026">L’art d’écrire est lié avec l’art de parler
          et le commentaire implique d’abord une lecture sans faute et, dans
          tous ces exercices, intervient le sens critique (<hi rend="italic">iudicium</hi>) ; les grammairiens anciens en ont fait
          un usage si sévère qu’il se sont permis d’affecter des vers d’une
          sorte de virgule censoriale et d’éliminer de l’œuvre d’un écrivain,
          comme apocryphes, des livres dont l’attribution leur semblait
          inexacte ; de plus, parmi les auteurs, ils ont dressé des uns une
          liste ordonnée et ils en ont exclu radicalement les autres<note n="98" place="foot" type="standard" xml:id="ftn98">
              <p>Quintilien,<hi rend="italic"> Institution oratoire</hi> I, 4,
              3.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e2038">Le thème de la « sévérité » des grammairiens et
          la dénonciation du caractère à la fois arbitraire et discrétionnaire
          de leur pouvoir s’expriment ici à travers une image qui tire son
          sens une fois encore d’une pratique politique et sociale essentielle
          dans la culture romaine, celle de la censure. Ce rapprochement est
          facilité par la terminologie qui désigne l’activité critique du
          grammairien :<hi rend="italic"> iudicium</hi> (le jugement),<hi rend="italic"> reprehensio</hi> (le blâme),<hi rend="italic">
          vitium</hi> (le défaut, le vice),<hi rend="italic"> damnare</hi>
          (condamner), et surtout<hi rend="italic"> nota</hi>, le signe
          critique apposé par le grammairien en marge d’une graphie ou d’une
          forme défectueuse, qui désigne aussi en contexte politique la marque
          d’infamie apposée par le censeur sur l’album, la liste des
          sénateurs<note n="99" place="foot" type="standard" xml:id="ftn99">
              <p>Voir dans ce sens Claude N<hi rend="small-caps">icolet</hi>,<hi rend="italic"> Le métier de
              citoyen dans la Rome républicaine</hi>, Paris, 1976, p.
              103-121.</p>
            </note>. Cette homonymie contribue à assimiler le personnage du
          grammairien à un censeur sévère, qui dispose sur les citoyens d’un
          pouvoir à la fois politique et moral<note n="100" place="foot" type="standard" xml:id="ftn100">
              <p>N<hi rend="small-caps">icolet</hi>,<hi rend="italic"> op.
              cit.,</hi> p. 103. Réservé depuis Auguste aux seuls chevaliers,
              l’examen des mœurs était déjà sous la République plus sévère à
              l’égard des classes supérieures. Il avait des conséquences
              civiques et politiques, mais aussi judiciaires (<hi rend="italic">ignominia</hi>, qui aboutit à une sorte
              d’infamie).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e2079">Plusieurs passages témoignent des réactions à
          l’égard de ce pouvoir discrétionnaire laissé aux grammairiens de
          toucher à la réputation (<hi rend="italic">fama</hi>) des auteurs
          qu’ils voulaient sanctionner. Ainsi, dans sa préface à l’<hi rend="italic">Histoire Naturelle</hi>, <persName ref="026668149" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pline
          l’Ancien</persName> cite le mot-valise de <persName ref="026651947" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Caton</persName> forgé
          pour blâmer le caractère chicanier du grammairien et dénoncer le
          pouvoir destructeur de ce personnage, capable de ruiner la
          réputation d’un écrivain : le grammairien est un<hi rend="italic">
          vitilitigator</hi>, terme composé à partir de<hi rend="italic">
          vitium</hi> (défaut) et<hi rend="italic"> litigator</hi> (celui qui
          cherche chicane). Un peu plus haut, <persName ref="026668149" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pline</persName> avait
          précisé qu’on pourrait ajouter beaucoup à ses livres (à ceux-ci et à
          tous ceux qui ont déjà été publiés) :</p>
          <quote xml:id="d1e2096">Cela pour me garder, en passant, de la bande
          des Zoïles<note n="101" place="foot" type="standard" xml:id="ftn101">
              <p>Le fameux Zoïle, sophiste contemporain d’Isocrate, était
              surnommé « le fouet d’Homère » pour avoir composé sur lui un
              ouvrage de critique puérile en neuf livres.</p>
            </note> (car je peux bien les appeler d’un nom si justifié) : j’ai
          appris en effet que des Stoïciens, des Péripatéticiens et des
          Épicuriens (quant aux grammairiens, je m’y suis toujours attendu)
          sont en travail de critique contre les livres que j’ai publiés « <hi rend="italic">Sur la grammaire</hi> » et qu’ils avortent depuis dix
          ans de suite ; même la gestation des éléphants est plus rapide<note n="102" place="foot" type="standard" xml:id="ftn102">
              <p>Pline l’Ancien,<hi rend="italic"> Histoire Naturelle</hi>,
              préface, 28.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e2112">
            <persName ref="026668149" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pline</persName> fait ensuite le
          catalogue de tous ceux qui avant lui ont subi les méfaits de la
          critique : <persName ref="026672685" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Théophraste</persName>, qui trouva
          une femme pour écrire contre lui, <persName ref="026651947" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Caton le
          Censeur</persName> qui, écrivant sur la discipline militaire, fut
          menacé « par ces gens qui veulent se tailler une renommée en
          rabaissant le savoir d’autrui ». Au livre XXIV de<hi rend="italic">
          l’Histoire Naturelle</hi>, <persName ref="026668149" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pline l’Ancien</persName> décrit
          aussi la « férocité des grammairiens », qu’il rapproche de celle des
          bêtes sauvages, et que seule une plante aux propriétés curatives,
          l’<hi rend="italic">onothuris</hi>, peut adoucir<note n="103" place="foot" type="standard" xml:id="ftn103">
              <p>
                <hi rend="italic">Histoire Naturelle</hi> XXIV, 67.</p>
            </note>. Et <persName ref="026657112" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aulu-Gelle</persName> à plusieurs
          reprises fait allusion aux critiques trop sévères de grammairiens
          qui ont injustement attaqué <persName ref="02665234X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cicéron</persName> ou <persName ref="02666996X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Salluste</persName>
            <note n="104" place="foot" type="standard" xml:id="ftn104">
              <p>Voir par exemple Aulu-Gelle,<hi rend="italic"> Nuits
              Attiques</hi> IX, 10 ; XVII, 1 ; X, 26, 6.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e2134">L’expression de ces réticences à l’égard de
          l’autorité normative des grammairiens se retrouve dans les textes
          d’époque tardive, en particulier chez les auteurs chrétiens, à
          travers le thème de la « peur du grammairien » dont il faut se
          libérer. L’enjeu exprimé par <persName ref="027280896" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Saint Augustin</persName> dans
          le<hi rend="italic"> De Doctrina Christiana</hi> est de parvenir à
          inventer un nouveau type de discours, suffisamment accessible pour
          toucher les foules, tout en ayant l’autorité nécessaire pour donner
          accès à des textes importants par leur vérité mais souvent obscurs.
          La création d’une culture littéraire « alternative », fondée sur
          l’Écriture, suppose d’abord que l’on s’affranchisse de l’autorité de
          la grammaire et de la rhétorique classiques. Non seulement les
          jugements définitifs des grammairiens concernant la dignité du sujet
          abordé n’ont plus de pertinence dans le contexte chrétien, mais
          toutes les définitions et les règles de la grammaire classique,
          concernant la phonologie, la morphologie, les barbarismes et
          solécismes n’ont pas de validité absolue<note n="105" place="foot" type="standard" xml:id="ftn105">
              <p>Saint Augustin,<hi rend="italic"> De doctrina christiana</hi>
              II, 13, 19-20 ; 38, 56 ; IV, 10, 24. Voir à ce sujet les
              excellentes analyses de K<hi rend="small-caps">aster</hi> 1988,
              p. 84-88.</p>
            </note>, elles correspondent seulement à l’observance de règles
          habituelles : « Quelle est donc cette “pureté d’expression” (<hi rend="italic">integritas locutionis</hi>) si ce n’est la
          conservation de l’habitude d’autrui (<hi rend="italic">aliena
          consuetudo</hi>) soutenue par l’autorité des locuteurs
          d’autrefois ? »<note n="106" place="foot" type="standard" xml:id="ftn106">
              <p>
                <hi rend="italic">De doctrina christiana</hi> II, 13, 19.
              Comme l’explique K<hi rend="small-caps">aster</hi> 1988, p. 83,
              Arnobe (<hi rend="italic">Adversus Nationes</hi> I, 59) avait
              déjà rejeté les revendications des grammairiens d’une validité
              permanente des règles fondées en nature : « Aucune parole n’est
              pure par nature (<hi rend="italic">nullus sermo natura integer
              est</hi>) ». En même temps, l’attitude libérale envers le
              langage qui se manifeste dans le<hi rend="italic"> De doctrina
              christiana</hi> est au service d’une contre-culture peu
              tolérante et très exclusive. Même les capacités d’exégète
              déployées par les grammairiens dans leur lecture des textes sont
              remises en question par Augustin. Pour lui, la culture
              traditionnelle n’est utile que dans la mesure où elle peut
              contribuer directement à comprendre et à communiquer la foi.
              K<hi rend="small-caps">aster</hi> 1988, p. 88, note aussi que ce
              point de vue d’Augustin n’a pas eu d’influence décisive jusqu’à
              la fin du<hi rend="uppercase"> VI</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>
              siècle (Cassiodore). Pendant longtemps, les traditions de la
              culture littéraire restent des marques de supériorité naturelle
              de l’aristocratie, y compris dans les milieux chrétiens.</p>
            </note>. La force des règles (et donc celle du grammairien
          lui-même) réside dans sa faiblesse et dans celle des autres : « Les
          hommes sont d’autant plus offensés par la violation des règles &lt;
          des grammairiens &gt; qu’ils sont plus faibles, et d’autant plus
          faibles qu’ils veulent passer pour instruits »<note n="107" place="foot" type="standard" xml:id="ftn107">
              <p>
                <hi rend="italic">De doctrina christiana</hi> II, 13, 20. Cf.
              aussi II, 14, 21 ; 41, 62 ; IV, 7, 14 ; et<hi rend="italic">
              Confessions</hi> I, 18, 28-29.</p>
            </note>. Cette faiblesse peut être dépassée par notre soumission à
          Dieu et par la prise de conscience que la seule forme de correction
          réside dans l’efficacité du langage, celui qui communique la Vérité
          de façon claire, qu’il soit ou non correct du point de vue de sa
          forme extrinsèque<note n="108" place="foot" type="standard" xml:id="ftn108">
              <p>Saint Augustin,<hi rend="italic"> De doctrina christiana</hi>
              IV, 10, 24.</p>
            </note>. L’utilité de l’<hi rend="italic">ars grammatica</hi> est
          donc réduite à la formation des enfants jusqu’à ce qu’ils soient en
          âge de parler avec des adultes qui eux s’expriment
          « correctement »<note n="109" place="foot" type="standard" xml:id="ftn109">
              <p>
                <hi rend="italic">De doctrina christiana</hi> IV, 3, 5.</p>
            </note>. Une fois encore, la grammaire est ramenée à sa vocation
          première et à sa définition la plus étroite : l’enseignement des
          rudiments de l’écriture et de la lecture. À l’âge adulte, il est
          temps d’échapper à la « peur des grammairiens »<note n="110" place="foot" type="standard" xml:id="ftn110">
              <p>Saint Augustin,<hi rend="italic"> De beata vita</hi> IV, 31
              et<hi rend="italic"> Serm.</hi> 37, 14 :<hi rend="italic"> dum
              omnes instruantur, grammatici non timeantur</hi>.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e2224">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e2225">Des grammairiens vicieux ?
          de la norme linguistique à la norme morale</head>
          <p xml:id="d1e2227">On peut se demander si cette peur du grammairien
          et cette volonté d’échapper à sa censure n’expliquent pas
          l’existence d’un autre discours critique : celui qui dénonce les
          déviances sexuelles des grammairiens. Les récents travaux de
          <persName ref="130700312" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">M. G. Bajoni</persName> consacrés
          aux « grammairiens lascifs »<note n="111" place="foot" type="standard" xml:id="ftn111">
              <p>L’adjectif « lascifs » appliqué aux grammairiens fait
              référence au portrait qu’Ausone fait de son ami le grammairien
              Leontius Lascivus (<hi rend="italic">Commémoration des
              professeurs de Bordeaux</hi> 7). Ausone rend hommage à celui qui
              fut son<hi rend="italic"> grammaticus</hi>, mais il ne manque
              pas de s’appesantir sur la valeur plaisamment érotique du<hi rend="italic"> cognomen</hi> de celui-ci.</p>
            </note> montrent en effet que dans le genre satirique notamment,
          mais pas exclusivement, s’est élaboré un véritable<hi rend="italic">
          topos</hi> littéraire, celui de l’immoralité des grammairiens ou du
          « grammairien libidineux », qui parcourt toute la latinité et que
          l’on retrouve encore dans l’<hi rend="italic">Enfer</hi> de
          <persName ref="026811081" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dante</persName> (chant <hi rend="small-caps">xv</hi>)<note n="112" place="foot" type="standard" xml:id="ftn112">
              <p>B<hi rend="small-caps">ajoni</hi> 2008, introduction et chap.
              4, p. 87-107.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e2258">S’interrogeant sur les raisons qui peuvent
          expliquer l’association entre grammaire et sexualité — association
          favorisée à la fois par les conceptions romaines de la lecture et
          les discours grecs sur l’écriture<note n="113" place="foot" type="standard" xml:id="ftn113">
              <p>S<hi rend="small-caps">venbro</hi> 1988 (sur le paradigme
              pédérastique de l’écriture/lecture).</p>
            </note> — <persName ref="130700312" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">M. G. Bajoni</persName> évoque
          d’abord la crainte des relations de type pédérastique entre
          enseignant et enseigné et la permanence du contrôle exercé par
          l’État romain sur la moralité de ses enseignants<note n="114" place="foot" type="standard" xml:id="ftn114">
              <p>À l’époque républicaine, les enfants de bonne naissance
              étaient protégés, dans le cadre du droit familial et des lois
              publiques, par la Lex Scantinia (149 av. J.-C.), confirmée par
              la législation augustéenne. Sur la moralité et les devoirs du
              professeur, voir par exemple<hi rend="italic"> Institution
              oratoire</hi> II, 2, 15 : « Qu’il soit exempt de vices et qu’il
              n’en tolère pas ». La législation scolaire romaine d’époque
              tardive imposait aussi à ses enseignants « l’honnêteté des
              mœurs ». Le<hi rend="italic"> Code Théodosien</hi> (XIII, 3, 5 :
              constitution de l’empereur Julien datée du 17 juin 362) montre
              que les enseignants étaient recrutés à la fois en fonction de
              leur compétence et de leur moralité.</p>
            </note>. Mais cette explication n’est pas suffisante, ne serait-ce
          que parce que les vices prêtés au grammairien ne sont pas tous
          explicitement liés à la pédérastie<note n="115" place="foot" type="standard" xml:id="ftn115">
              <p>Selon Suétone par exemple, Remmius Palémon (<hi rend="italic">Gramm.</hi> 23, 15) « brûlait de passion pour les
              femmes jusqu’à l’infamie de la bouche ». Eunus était aussi
              d’après Ausone (<hi rend="italic">Epigrammes</hi> 82-87) un
              « lécheur de femmes (<hi rend="italic">cunnilinctor,
              ligurritor</hi>) ». Comme le montrent Florence D<hi rend="small-caps">upont </hi>et Thierry É<hi rend="small-caps">loi</hi>,<hi rend="italic"> L’érotisme
              masculin à Rome</hi>, Paris, 2001, l’érotisme fonctionne à Rome
              comme un élément de distinction sociale et la sexualité orale
              était à Rome la transgression la plus grave qu’un homme libre
              adulte pouvait commettre parce que la bouche était l’organe
              privilégié du citoyen romain.</p>
            </note>. Faut-il plutôt établir un lien entre ce discours critique
          et tous les préjugés sociaux attachés à ce personnage ? <persName ref="130700312" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">M. G.
          Bajoni</persName> rappelle en effet l’ambivalence du statut social
          du grammairien, qui est à la fois auréolé d’un prestige dû à
          l’étendue de ses compétences techniques et surtout au recrutement
          des élites qu’il contribue à former, et dévalorisé par son
          appartenance aux couches sociales les plus humbles de la société.
          Cet écart entre l’autorité culturelle des grammairiens et la
          bassesse de leur condition sociale et économique peut expliquer la
          virulence des attaques dont ils sont l’objet<note n="116" place="foot" type="standard" xml:id="ftn116">
              <p>K<hi rend="small-caps">aster</hi> 1988, p. 58 : « Their main
              claims to cultural standing — their control of the language, and
              especially their rules — are repeatedly deflated and their
              intellectual failure is usually combined with ethical lapse and
              social catastrophe ». Ausone souligne bien le mélange d’honneur
              et de prestige, liés aux compétences du grammairien (<hi rend="italic">nomen grammatici tam nobile</hi>) et de bassesse,
              liée à son statut économique (<hi rend="italic">sterilis
              cathedra</hi>).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e2313">Mais surtout la transgression de la norme morale
          par un comportement sexuel déviant semble être comme l’envers de
          l’expression de la norme en matière linguistique<note n="117" place="foot" type="standard" xml:id="ftn117">
              <p>B<hi rend="small-caps">ajoni</hi> 2008, p. 19 : « Il peut se
              faire que, dans l’imaginaire érotique de l’écriture, le sens
              d’<hi rend="italic">orthographia</hi> comme emploi correct
              des<hi rend="italic"> grammata</hi> ait entraîné, par
              opposition, la notion de déviation ».</p>
            </note>. Un grammmairien est d’autant plus déviant du point de vue
          moral qu’il est un censeur intraitable dans le domaine de la langue.
          Plusieurs textes insistent en effet sur l’écart existant entre la
          réputation professionnelle d’un grammairien et son absence notoire
          de moralité<note n="118" place="foot" type="standard" xml:id="ftn118">
              <p>Suétone (<hi rend="italic">De grammaticis</hi> 23, 2)
              souligne par exemple que Remmius Palémon « enseignant à Rome,
              tenait le premier rang parmi les grammairiens en dépit de la
              mauvaise réputation que lui valaient toutes sortes de vices (<hi rend="italic">quanquam infamis omnibus vitiis</hi>) ». Outre sa
              débauche, Suétone évoque son goût du luxe, son habitude de
              prendre plusieurs bains par jour et son inaptitude à subvenir à
              ses dépenses. Ce type de vices fait précisément partie des
              fautes punies par le censeur.</p>
            </note> ; et le vocabulaire utilisé pour dénoncer les vices des
          grammairiens fait exactement écho à celui qui sert à décrire son
          action sur les textes et les auteurs. Profitant de ce que le
          grammairien utilise un lexique de type moral pour caractériser les
          écarts par rapport à la norme linguistique (analyse des<hi rend="italic"> vitia</hi> de la langue, « laideur » d’un discours
          malmené —<hi rend="italic"> foeditas</hi> — terme qui exprime aussi
          la laideur morale, etc…), les textes littéraires exploitent la
          porosité existant à <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName> entre les
          pratiques linguistiques et les comportements moraux et jouent sur
          l’inversion de la norme pour contrebalancer le pouvoir du
          grammairien. Le plus intéressant dans ce dossier, c’est qu’il pose
          la question des frontières et de l’éventuelle contamination des
          domaines où s’exprime la norme.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e2344">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e2345">La norme en débat :
          imaginaire du conflit autour de la langue</head>
          <p xml:id="d1e2347">L’exposé de <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName>
          ne porte pas de tels jugements moraux sur la personnalité des
          grammairiens, mais il témoigne des dérives possibles de la grammaire
          et, à plusieurs reprises, le rhéteur rappelle les limites
          raisonnables à l’intérieur desquelles elle doit se cantonner :</p>
          <p xml:id="d1e2349">« Je ne crois pas que nous devions nous laisser
          aller jusqu’à nous tourmenter à l’extrême et à descendre à des
          chicanes absurdes, car ainsi l’on brise et l’on dégrade le talent.
          Ce qui serait nuisible ici, ce n’est pas la grammaire : ce sont ses
          superfluités »<note n="119" place="foot" type="standard" xml:id="ftn119">
              <p>
                <hi rend="italic">Institution oratoire</hi> I, 7, 33-34 :<hi rend="italic"> Nec ipse ad extremam usque anxietatem et ineptas
              cavillationes descendendum atque his ingenia concidi et comminui
              credo. Sed nihil ex grammatice nocuerit, nisi quod supervacuum
              est</hi>.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e2361">Traquer le superflu (<hi rend="italic">supervacuum</hi>), débarrasser la grammaire de tout ce
          qui la rend vaine, excessive, prétentieuse<note n="120" place="foot" type="standard" xml:id="ftn120">
              <p>Quintilien,<hi rend="italic"> Institution oratoire</hi> I, 8,
              18-19 : « À cela se joindra le commentaire explicatif des récits
              historiques, qu’il doit faire avec soin, certes, mais sans aller
              jusqu’au travail superflu ; car il suffit d’exposer ce qui est
              reçu, ou, du moins, ce qui a été rapporté par des auteurs
              illustres. Mais, à dire vrai, s’attacher à dépister ce que n’a
              jamais pu dire même le plus indigne des auteurs, c’est peine
              excessive (<hi rend="italic">nimiae miseriae</hi>) ou vaine
              prétention (<hi rend="italic">inanis iactantiae</hi>) et a pour
              résultat d’entraver et d’étouffer l’esprit, qui serait mieux
              occupé à autre chose ».</p>
            </note> : <persName ref="026668580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quintilien</persName> n’a de cesse
          d’opposer un bon usage de la grammaire, dont il recommande
          d’ailleurs la pratique aux jeunes comme aux vieillards<note n="121" place="foot" type="standard" xml:id="ftn121">
              <p>Quintilien (<hi rend="italic">Institution oratoire</hi> I, 4,
              5) répondant à ceux qui se moquent de la grammaire (<hi rend="italic">hanc artem cavillantur</hi>), affirme au contraire
              que, « nécessaire aux enfants, agréable aux vieillards, aimable
              compagne de la retraite, c’est, de toutes les études, la seule
              peut-être de ce genre à comporter plus de substance que
              d’apparence (<hi rend="italic">plus operis quam
              ostentationis</hi>) ». Quintilien rappelle que les plus grands
              orateurs — Cicéron, César, Messala — ont tenu la grammaire en
              haute estime, Cicéron veillant à la correction du langage de son
              fils et se montrant vis-à-vis de lui « un exigeant contrôleur »
              (<hi rend="italic">asper exactor</hi>). Comparant la
              connaissance que la grammaire apporte avec les secrets de
              l’initiation (I, 4, 6), Quintilien fait l’éloge des grammairiens
              capables de « descendre jusqu’aux menus détails (<hi rend="italic">descendent rerum tenuitatem</hi>) » (I, 4,
              7-9).</p>
            </note>, et un usage vain, qui l’expose aux critiques. En
          filigrane de son exposé, apparaît l’image caricaturale du
          grammairien qui « épluche » (<hi rend="italic">excutitur</hi>) des
          ouvrages en tous genres, souvent sans intérêt ou qui donne toutes
          sortes d’explications fallacieuses aux histoires légendaires. Cette
          peinture négative fait écho à toutes les anecdotes qui, chez
          <persName ref="027151387" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Suétone</persName>, chez <persName ref="026670984" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sénèque</persName>, chez <persName ref="026657112" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aulu-Gelle</persName> enfin,
          mettent en scène des grammairiens grotesques, pinaillant sur des
          questions pointues, des vétilles. Anecdotes qui se multiplient dans
          la littérature du début de l’<date>Empire</date> et qui témoignent
          de l’image ambivalente que traînent alors les grammairiens.</p>
          <p xml:id="d1e2401">On pense par exemple à l’anecdote rapportée par
          <persName ref="027151387" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Suétone</persName> concernant
          l’habitude qu’avait <persName ref="028715195" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tibère</persName> de fréquenter les
          grammairiens et de leur poser toutes sortes de questions sur les
          mythes :</p>
          <quote xml:id="d1e2403">Il s’appliqua surtout à étudier l’histoire
          légendaire au point d’en arriver à des plaisanteries et au ridicule.
          Ainsi les questions qu’il proposait aux grammairiens, catégorie de
          gens pour lesquels il avait un faible, étaient ordinairement de ce
          genre : quelle était la mère d’<persName ref="125085400" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hécube</persName> ?
          Quel nom portait <persName ref="027276031" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Achille</persName> au milieu des
          jeunes filles ? Quels étaient les chants des sirènes<note n="122" place="foot" type="standard" xml:id="ftn122">
              <p>Suétone,<hi rend="italic"> Vie de Tibère</hi> LXX, 5.</p>
            </note> ?</quote>
          <p xml:id="d1e2412">Cette série de questions, qui au dire de
          <persName ref="027151387" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Suétone</persName> nourrissaient
          les loisirs cultivés de l’empereur, sont, dans leur forme, trop
          proches des questions posées aux enfants dans le cadre de la lecture
          expliquée pour ne pas être risibles (même si le contenu de ces
          questions est détourné, dans une sorte de plaisanterie au « second
          degré »). La dénonciation implicite du caractère puéril de ce
          passe-temps annonce les critiques plus directes lancées contre les
          grammairiens dans les textes satiriques ou le caractère cocasse des
          disputes grammaticales mises en scène par <persName ref="026657112" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aulu-Gelle</persName>.</p>
          <p xml:id="d1e2414">Le ridicule de ces scènes est fondé sur la
          capacité des grammairiens à s’affronter sur des questions sans
          intérêt ou sans réponse, ne serait-ce que parce qu’il existe
          plusieurs façons de construire la norme grammaticale et qu’elle ne
          fait pas consensus. <persName ref="128032294" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Griffe</persName> a bien
          montré dans un article récent la fréquence dans les<hi rend="italic"> Nuits Attiques</hi> des « disputes
          grammaticales »<note n="123" place="foot" type="standard" xml:id="ftn123">
              <p>G<hi rend="small-caps">riffe</hi> 2008 recense dans
              l’ensemble de l’œuvre vingt-quatre de ces scènes, qui sont à peu
              près toutes construites sur le même schéma.</p>
            </note>. La diversité des lieux où sont situées ces scènes, et
          notamment la mention de nombreux lieux publics (bains, places, port,
          bateau, librairies, antichambre de l’empereur) montre la forte
          présence du grammairien dans la société d’Empire.</p>
          <p xml:id="d1e2426">Le plus souvent, chez <persName ref="026657112" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aulu-Gelle</persName>,
          les grammairiens s’affrontent entre eux ; l’<hi rend="italic">agôn</hi> verbal, sur le modèle du débat
          philosophique, met en présence un savant authentique (<hi rend="italic">doctus</hi>) et un charlatan (<hi rend="italic">docens, semidoctus</hi>), « débat qui tourne
          inévitablement à la confusion du<hi rend="italic"> docens</hi>
          prétentieux et ignorant qui finit par abandonner le terrain »<note n="124" place="foot" type="standard" xml:id="ftn124">
              <p>G<hi rend="small-caps">riffe</hi> 2008 cite de nombreux
              exemples de ce type. Voir en particulier<hi rend="italic"> Nuits
              Attiques</hi> V, 21 : un familier d’Aulu-Gelle (<hi rend="italic">vir doctus, doctrina homo seria et ad vitae
              officia devincta</hi>) rive son clou à un « <hi rend="italic">reprehensor audaculus verborum</hi> » (un
              prétentieux censeur de mots).</p>
            </note>. Les anecdotes rapportées par <persName ref="027151387" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Suétone</persName>
          dans ses biographies de grammairiens jouent davantage sur les
          confusions d’espace et sur la propension des<hi rend="italic">
          grammatici</hi> à investir l’espace public. Voici ce qu’il raconte
          par exemple à propos de <persName type="_temp">M. Pomponius
          Marcellus</persName> :</p>
          <quote xml:id="d1e2460">
            <persName type="_temp">M. Pomponius
          Marcellus</persName>, contrôleur très pointilleux de la latinité
          (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">sermonis Latini exactor
              molestissimus</foreign>
            </hi>), au cours d’une plaidoirie (<hi rend="italic">in
          advocatione quadam</hi>) — car il lui arrivait aussi de défendre des
          causes (<hi rend="italic">et causas agebat</hi>) — s’acharna tant et
          si bien à dénoncer (<hi rend="italic">arguere soloecismum</hi>) un
          solécisme commis par son adversaire, que <persName type="_temp">Cassius Sévérus</persName> finit par en appeler aux
          juges et demander un report du procès afin que son client (<hi rend="italic">litigator</hi>) pût faire venir un autre grammairien
          (<hi rend="italic">alium grammaticum</hi>), « puisque cet homme ne
          pense pas qu’il va débattre avec son adversaire d’un point de droit,
          mais d’un solécisme (<hi rend="italic">non putat is cum adversario
          de iure sibi, sed de soloecismo controversiam futuram</hi>) »<note n="125" place="foot" type="standard" xml:id="ftn125">
              <p>Suétone,<hi rend="italic"> De grammaticis</hi> XXII, 1.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e2491">Figure de l’excès (le grammairien ne se contente
          plus d’être un gardien de la langue, il en est un « contrôleur
          pointilleux »<note n="126" place="foot" type="standard" xml:id="ftn126">
              <p>Le terme<hi rend="italic"> exactor</hi>, également utilisé
              dans le domaine de l’administration, renvoie à toute forme de
              contrôle, celui des impôts notamment. Son emploi dénote une
              certaine réprobation de la part de Suétone devant ce zêle
              exagéré, et chez le personnage auquel il s’applique, il indique
              une agressivité qui n’est pas dans un autre terme souvent
              appliqué au grammairien, « <hi rend="italic">Latini sermonis
              observator</hi> » (voir par exemple Sénèque le rhéteur,<hi rend="italic"> Controverses</hi> 2, 4, 8, expression appliquée à
              Corvinus Messala, un autre puriste).</p>
            </note>), <persName type="_temp">M. Pomponius Marcellus</persName>
          sort de ses attributions traditionnelles en exerçant dans l’espace
          public une sorte de tyrannie langagière qui est hors de propos. Le
          tort de <persName type="_temp">M. Pomponius Marcellus</persName>,
          décidément bien arrogant<note n="127" place="foot" type="standard" xml:id="ftn127">
              <p>Ce procès doit être situé avant 12 av. J.-C., date à laquelle
              Cassius Severus fut banni. Celui-ci était un orateur et un
              pamphlétaire de l’époque augustéenne, réputé pour son esprit
              mordant et brillant. La réplique qu’il aurait adressée à
              Pomponius Marcellus est tout à fait dans la veine du personnage
              dans ce qu’elle a de mordant et d’improvisé. M. Pomponius
              Marcellus est prêt à tout pour défendre la<hi rend="italic">
              latinitas</hi>, comme le montre l’anecdote qui suit où il
              corrige Tibère (voir<hi rend="italic"> supra</hi>, p. 98 et note
              77).</p>
            </note>, est d’avoir déplacé le débat, d’une question juridique
          (<hi rend="italic">de iure</hi>) à une question linguistique (<hi rend="italic">de soloecismo</hi>) : le relevé d’un solécisme en
          plein débat judiciaire bloque la procédure et son adversaire n’a
          d’autre solution que de faire appel à un autre avocat.</p>
          <p xml:id="d1e2523">Enfin, il arrive qu’un tiers soit obligé
          d’intervenir pour faire taire les grammairiens et ramener la
          concorde dans la cité. C’est le cas dans l’épisode rapporté par
          <persName ref="026657112" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aulu-Gelle</persName> où <persName ref="02665234X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cicéron</persName>, sommé de
          trancher sur l’orthographe d’un mot à apposer sur une inscription, a
          su contourner le débat des grammairiens en adoptant une solution de
          compromis, l’abréviation, qui ne fâchait personne<note n="128" place="foot" type="standard" xml:id="ftn128">
              <p>
                <hi rend="italic">Nuits Attiques</hi> X, 1 : Cicéron se
              demande à propos de la carrière de Pompée si « consul pour la
              troisième fois » se dit « <hi rend="italic">consul
              tertium</hi> » ou « <hi rend="italic">consul tertio</hi> ».
              N’ayant pas trouvé chez les grammairiens de réponse à son
              dilemme, il décide de faire rédiger l’inscription en utilisant
              des abréviations.</p>
            </note>. Ce stratagème montre l’intelligence politique du
          personnage et souligne aussi les risques encourus par la
          collectivité lorsqu’elle s’en remet à l’autorité des grammairiens.
          L’excès de zêle et les rivalités personnelles menacent la paix
          civique.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e2538">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e2539">Conclusion : dans un même
          pré, le bœuf, le chien et la cigogne…</head>
          <p xml:id="d1e2541">Le développement de la grammaire dans le monde
          romain a donné naissance à une autre façon de lire les textes, qui
          s’est ajoutée, sans les remplacer, aux approches qui existaient
          déjà. C’est ce qu’explique <persName ref="026670984" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sénèque</persName>, en commençant
          par une comparaison savoureuse :</p>
          <quote xml:id="d1e2543">Dans le même pré, le bœuf cherche de
          l’herbe, le chien, un lièvre, la cigogne, un lézard. Qu’un savant,
          un grammairien, un adepte de la philosophie prennent tous trois,
          chacun de son côté, la<hi rend="italic"> République</hi> de
          <persName ref="02665234X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cicéron</persName>, chacun porte
          son attention sur un aspect différent. Le philosophe s’étonne qu’on
          ait pu dire tant de choses contre la justice. Quand l’historien
          aborde la même lecture, il met en apostille qu’il y a deux rois de
          <placeName ref="3169071" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Rome</placeName>, l’un de père,
          l’autre de mère inconnus, car sur la mère de <persName ref="030091144" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Servius</persName>, il n’y a rien
          de certain. &lt;…&gt; Le grammairien compulse à son tour l’ouvrage.
          Il enregistre d’abord dans son commentaire les composés de<hi rend="italic"> pse</hi> :<hi rend="italic"> reapse</hi> mis par
          <persName ref="02665234X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Cicéron</persName> pour<hi rend="italic"> reipsa</hi>, et, non moins souvent,<hi rend="italic">
          sepse</hi>, pour<hi rend="italic"> se ipse</hi>. Puis il en vient
          aux termes dont l’usage moderne a changé l’emploi &lt;…&gt; Ensuite,
          il recueille précisément les vers d’<persName ref="028193776" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ennius</persName>
          &lt;…&gt; où il voit la preuve que, dans l’usage ancien,<hi rend="italic"> opem</hi> signifiait non seulement “secours” mais
          “concours prêté” &lt;…&gt; Après cela il s’estime tout heureux
          d’avoir découvert d’où vient qu’il plut à <persName ref="026674327" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Virgile</persName>
          d’écrire…<note n="129" place="foot" type="standard" xml:id="ftn129">
              <p>Sénèque,<hi rend="italic"> Lettres à Lucilius</hi> 108,
              29-34.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e2574">L’intention de cette lettre adressée à <persName type="_temp">Lucilius</persName> est de rappeler l’importance et
          même la supériorité de l’approche philosophique. Mais ce passage, en
          soulignant la pluralité de lectures possibles d’un même texte, a
          aussi pour effet de placer le grammairien aux côtés d’autres figures
          d’autorité prestigieuses — le philosophe, l’historien — et de
          montrer la spécificité de son regard, un regard méthodique,
          concentré, sans doute un peu myope… Mais l’ironie légère qui teinte
          le texte contraste avec l’austérité des portraits qu’on a l’habitude
          de rencontrer ; le grammairien apparaît ici comme une figure un peu
          naïve qui semble retirer, de l’effort intellectuel et du plaisir de
          la découverte, une joie évidente.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e2580">
        <listBibl xml:id="d1e2582">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e2583">Abréviations
          bibliographiques</head>
          <bibl xml:id="d1e2585">B<hi rend="small-caps">ajoni</hi> 2008 :
          Maria G. B<hi rend="small-caps">ajoni</hi>,<hi rend="italic"> Les
          Grammairiens lascifs. La grammaire à la fin de l’Empire romain</hi>,
          Paris, 2008.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2596">B<hi rend="small-caps">anniard</hi> 2007 :
          Michel B<hi rend="small-caps">anniard</hi>, « Les autorités
          grammaticales, entrave ou adjuvant aux émergences langagières (<hi rend="uppercase">VIII</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>
            <hi rend="uppercase">-XII</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècles) ? », in
          Didier F<hi rend="small-caps">oucault</hi>, Pascal P<hi rend="small-caps">ayen</hi> (éd.),<hi rend="italic"> Les autorités.
          Dynamiques et mutations d’une figure de référence à
          l’Antiquité</hi>, Grenoble, 2007, p. 283-296.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2623">B<hi rend="small-caps">aratin</hi>1989 : Marc
          B<hi rend="small-caps">aratin</hi>,<hi rend="italic"> La naissance
          de la syntaxe à Rome</hi>, Paris, 1989.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2634">B<hi rend="small-caps">aratin</hi> 2008 :
          Marc B<hi rend="small-caps">aratin</hi>, « Usage linguistique et
          réflexion sur les usagers : un exemple de croisement entre grammaire
          et philosophie chez Varron », in <hi rend="small-caps">Perez </hi>et
          <hi rend="small-caps">Griffe</hi> 2008, p. 183-197.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2648">B<hi rend="small-caps">aratin</hi> et D<hi rend="small-caps">esbordes</hi> 1981 : Marc B<hi rend="small-caps">aratin</hi>, Françoise D<hi rend="small-caps">esbordes</hi>,<hi rend="italic"> L’analyse
          linguistique dans l’Antiquité classique, I. Les théories</hi>,
          Paris, 1981.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2665">B<hi rend="small-caps">ettini</hi> 2000 :
          Maurizio B<hi rend="small-caps">ettini</hi>, « <hi rend="italic">Mos, mores</hi> e<hi rend="italic"> mos maiorum</hi>.
          L’invenzione dei “buoni costumi” nella cultura romana », in Maurizio
          B<hi rend="small-caps">ettini</hi>,<hi rend="italic"> Le orecchie di
          Hermes. </hi>
            <hi rend="italic">Studi di antropologia e letterature
          classiche</hi>, Torino, 2000, p. 241-292.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2688">B<hi rend="small-caps">lank</hi> 1982 : David
          L. B<hi rend="small-caps">lank</hi>,<hi rend="italic"> Ancient
          Philosophy and Grammar. The Syntax of Apollonius Dyscolus</hi>,
          Chico-California, 1982.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2699">B<hi rend="small-caps">lank</hi> 2000 : David
          L. B<hi rend="small-caps">lank</hi>, « The Organization of Grammar
          in Ancient Greece », in Sylvain A<hi rend="small-caps">uroux</hi> et
          al (ed.),<hi rend="italic"> History of the Language Sciences</hi>,
          Berlin/New-York, 2000, p. 400-417.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2713">B<hi rend="small-caps">lank</hi> 2005 : David
          L. B<hi rend="small-caps">lank</hi>, « Varro’s anti-analogist », in
          Dorothea F<hi rend="small-caps">rede</hi>, Brad I<hi rend="small-caps">nwood</hi> (ed.),<hi rend="italic"> Language and
          Learning. </hi>
            <hi rend="italic">Philosophy of Language in the
          Hellenistic Age</hi>, Cambridge, 2005.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2732">C<hi rend="small-caps">harpin</hi> 1986 :
          François C<hi rend="small-caps">harpin</hi>, « L’éclectisme et le
          développement de la grammaire hellénistique et romaine : les unités
          du discours », in<hi rend="italic"> Philosophie du langage et
          grammaire dans l’Antiquité</hi>, Cahiers de philosophie ancienne n°
          5, Bruxelles, 1986, p. 401-412.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2744">D<hi rend="small-caps">esbordes</hi> 1990 :
          Françoise D<hi rend="small-caps">esbordes</hi>,<hi rend="italic">
          Idées romaines sur l’écriture</hi>, Lille, 1990.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2755">D<hi rend="small-caps">esbordes</hi> 1991 :
          Françoise D<hi rend="small-caps">esbordes</hi>, « <hi rend="italic">Latinitas</hi> : constitution et évolution d’un modèle
          de l’identité linguistique », in Suzann S<hi rend="small-caps">aïd</hi> (éd.),<hi rend="italic"> Hellenismos.
          Quelques jalons pour une histoire de l’identité grecque,</hi> Actes
          du colloque de Strasbourg 25-27 oct. 1989, Leyde, 1991, p.
          33-48.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2772">D<hi rend="small-caps">upont</hi> et V<hi rend="small-caps">alette</hi>-C<hi rend="small-caps">agnac</hi>
          2005 : Florence D<hi rend="small-caps">upont</hi>, Emmanuelle V<hi rend="small-caps">alette</hi>-C<hi rend="small-caps">agnac</hi>
          (éd.),<hi rend="italic"> Façons de parler grec à Rome</hi>, Paris,
          2005.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2796">F<hi rend="small-caps">unaioli</hi> 1907 :
          Gino F<hi rend="small-caps">unaioli</hi>,<hi rend="italic">
          Grammaticae Romanae Fragmenta</hi>, Leipzig, 1907.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2807">
            <hi rend="small-caps">Griffe</hi> 2008 :
          Michel <hi rend="small-caps">Griffe</hi>, « L’image du grammairien
          chez Aulu-Gelle », in P<hi rend="small-caps">érez</hi> et <hi rend="small-caps">Griffe</hi>, 2008, p. 93-132.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2820">G<hi rend="small-caps">riffe</hi> et P<hi rend="small-caps">érez</hi> 2008 : Michel <hi rend="small-caps">Griffe</hi>, Brigitte <hi rend="small-caps">Pérez</hi>, « Avant-propos. Grammaire et
          philosophie, philosophes et grammariens », in P<hi rend="small-caps">érez</hi> et G<hi rend="small-caps">riffe</hi>
          2008, p. 7-11.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2841">I<hi rend="small-caps">ldefonse</hi> 1997 :
          Frédérique I<hi rend="small-caps">ldefonse</hi>,<hi rend="italic">
          La naissance de la grammaire dans l’Antiquité grecque</hi>, Paris,
          1997.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2852">I<hi rend="small-caps">rvine</hi> 1994 :
          Martin I<hi rend="small-caps">rvine</hi>,<hi rend="italic"> The
          Making of Textual Culture : « Grammatica » and Literary Theory,
          350-1100</hi>, Cambridge, 1994.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2863">K<hi rend="small-caps">aster</hi> 1980<hi rend="sup">1</hi> : Robert K<hi rend="small-caps">aster</hi>, « The
          Grammarian’s authority »,<hi rend="italic"> Classical Philology</hi>
          75, 1980, p. 216-224.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2877">K<hi rend="small-caps">aster</hi> 1980<hi rend="sup">2</hi> : Robert K<hi rend="small-caps">aster</hi>,
          « Macrobius and Servius :<hi rend="italic"> Verecundia</hi> and the
          Grammarian’s Function »,<hi rend="italic"> Harvard Studies in
          Classical Philology</hi> 84, 1980, p. 219-262.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2894">K<hi rend="small-caps">aster</hi> 1988 :
          Robert K<hi rend="small-caps">aster</hi>,<hi rend="italic">
          Guardians of Language : the Grammarian and Society in Late
          Antiquity</hi>, Berkeley, 1988.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2906">K<hi rend="small-caps">eil</hi> 1961 :
          Heinrich K<hi rend="small-caps">eil</hi> (ed.),<hi rend="italic">
          Grammatici Latini</hi>, Leipzig, 1855-1880, réimpr. Hildesheim,
          1961.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2917">P<hi rend="small-caps">érez</hi> et G<hi rend="small-caps">riffe</hi> 2008 : Brigitte P<hi rend="small-caps">érez</hi>, Michel G<hi rend="small-caps">riffe</hi> (éd.),<hi rend="italic"> Grammairiens
          et philosophes dans l’Antiquité gréco-romaine</hi>, Montpellier,
          2008.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2934">R<hi rend="small-caps">iché</hi> 1995 :
          Pierre R<hi rend="small-caps">iché</hi>,<hi rend="italic"> Education
          et culture dans l’Occident barbare</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi rend="uppercase">VI-VIII</hi>
            </hi>
            <hi rend="sup">
              <hi rend="italic">e</hi>
            </hi>
            <hi rend="italic"> siècles</hi>, Paris, 1995.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2953">S<hi rend="small-caps">chouler</hi> 2008 :
          Bernard S<hi rend="small-caps">chouler</hi>, « Un métier : la
          grammaire », in P<hi rend="small-caps">erez</hi> et G<hi rend="small-caps">riffe</hi> 2008, p. 15-52.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2967">S<hi rend="small-caps">venbro</hi> 1988 :
          Jesper S<hi rend="small-caps">venbro</hi>,<hi rend="italic">
          Phrasikleia. Anthropologie de la lecture en Grèce ancienne</hi>,
          Paris, 1988.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2978">V<hi rend="small-caps">alette</hi>-C<hi rend="small-caps">agnac</hi> 1997 : Emmanuelle V<hi rend="small-caps">alette</hi>-C<hi rend="small-caps">agnac</hi>,<hi rend="italic"> La lecture à Rome. Rites et pratiques</hi>, Paris,
          1997.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2995">V<hi rend="small-caps">alette</hi>-C<hi rend="small-caps">agnac</hi> 2006 : Emmanuelle V<hi rend="small-caps">alette</hi>-C<hi rend="small-caps">agnac</hi>,
          « <hi rend="italic">Prisca verba</hi>. Valeurs et usages de l’ancien
          dans les conceptions romaines du langage en acte »,<hi rend="italic"> Ktèma</hi> 31, 2006, p. 137-154.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e3016">V<hi rend="small-caps">iljamaa </hi>1991 :
          Toivo V<hi rend="small-caps">iljamaa</hi>, « Suetonius on Roman
          Teachers of Grammar »,<hi rend="italic"> Aufstieg und Niedergang der
          römischen Welt</hi> 33.5, 1991, p. 3826-3851.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e3027">V<hi rend="small-caps">itrac</hi> 2007 :
          Bernard V<hi rend="small-caps">itrac</hi>, « De l’infinie variété et
          de l’innombrable multitude des<hi rend="italic"> tekhnai</hi> et
          des<hi rend="italic"> artes</hi> »,<hi rend="italic"> Mètis</hi>, N.
          S. 5, 2007 (dossier<hi rend="italic"> Tekhnai/artes</hi>), p.
          11-26.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>