<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="Metis-4-2006-G-Lloyd">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="a" type="main">La santé, les valeurs, l’autorité :
        perspectives comparées sur la Grèce et la Chine anciennes</title>
        <author role="aut">
          <persName>
            <forename>Geoffrey E.R.</forename>
            <surname>Lloyd</surname>
            <idno type="IDREF">028500598</idno>
          </persName>
          <affiliation>Needham Research Institute, Cambridge</affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Seconde édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/H58XPEC6" type="journalArticle" xml:lang="">
          <analytic>
            <title level="a">La santé, les valeurs, l’autorité : perspectives
            comparées sur la Grèce et la Chine anciennes</title>
            <idno type="DOI">10.4000/books.editionsehess.3434</idno>
            <title type="short">La santé, les valeurs, l’autorité</title>
            <author>
              <forename>Geoffrey E.R.</forename>
              <surname>Lloyd</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Mètis</title>
            <idno type="ISSN">978-2-7132-2602-1</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume">Dossier : Avez-vous vu les Érinyes
              ?</biblScope>
              <biblScope unit="issue">N.S.4</biblScope>
              <biblScope unit="page">355-369</biblScope>
              <date>2006</date>
              <note type="url">http://books.openedition.org/editionsehess/3434</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="eng"/>
        <language ident="zho"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="grc"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date from="0100" to="0199" type="_temp">deuxième siècle de notre
            ère</date>
          </term>
          <term>
            <date from="-0499" to="-0100" type="_temp">Du deuxième au
            cinquième siècle avant notre ère</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-04-18T17:16:45.14+02:00" who="Métopes/PDN">Conversion
      en XML-TEI Métopes à partir d'un source XML-TEI lodel</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">La santé, les valeurs, l’autorité :
          perspectives comparées sur la Grèce et la Chine
          anciennes</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Geoffrey E. R. Lloyd</docAuthor>
          <affiliation>Needham Research Institute, Cambridge</affiliation>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e85">La santé et le bien-être sont des notions aussi peu
        simples que la maladie et le malaise. Quant à ceux-ci, nous pouvons
        distinguer, en premier lieu, entre une sensation subjective (le
        malaise : « <foreign xml:lang="eng">illness</foreign> » en anglais :
        je ne me sens pas bien) et la définition objective d’une condition
        bio-médicale (« <foreign xml:lang="eng">disease</foreign> »). C’est
        une distinction analytique fort utile lorsqu’une telle détermination
        bio-médicale est possible. De nos jours, évidemment, il est souvent
        possible de donner un diagnostic assuré pour beaucoup de maladies qui
        auraient laissé les médecins d’antan tout-à-fait perplexes ou
        ignorants — par exemple quand ils étaient confrontés à ce que nous
        appellerions la tuberculose ou le paludisme, ou même aux oreillons.
        Les causes de la plupart des maladies sévères, dites « aiguës », que
        rencontraient les médecins grecs ou chinois — comme aussi babyloniens,
        égyptiens ou indiens — échappaient à leurs compétences diagnostiques
        et à leurs théories pathologiques. Ils s’efforçaient donc de
        classifier les affections selon leurs substances pathogènes supposées.
        C’est-à-dire que les Grecs parlaient, par exemple, des humeurs
        (quoique la théorie des quatre humeurs ne fût pas standardisée avant
        <persName ref="02776897X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galien</persName>, au <date from="0100" to="0199" type="_temp">deuxième siècle de notre
        ère</date>), tandis que pour les Chinois il s’agissait souvent de<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="zho">qi</foreign>
          </hi> hétéropathique ou dévié,<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="zho">xie qi</foreign>
          </hi>. Ou encore les maladies aiguës étaient classifiées selon leurs
        périodicités observées, comme quartes, tierces, semi-tierces, une
        classification qu’on pouvait rendre exhaustive en y ajoutant une
        catégorie résiduelle, pour accommoder les fièvres
        « irrégulières ».</p>
        <p xml:id="d1e93">Nombre d’historiens courageux se sont hasardés à
        suggérer des diagnostics rétrospectifs pour les maladies anciennes
        d’individus, ou même pour des épidémies générales. Bien entendu, nous
        possédons des informations intéressantes et assez détaillées sur des
        cas individuels, non seulement, pour la <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>, dans les
        fameux livres des<hi rend="italic"> Épidémies</hi>, mais aussi pour la
        <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, en commençant
        par la biographie du médecin <persName ref="150601972" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chunyu Yi</persName>, qui vécut au
        <date from="-0199" to="-0100" type="_temp">deuxième siècle avant notre
        ère</date> (sa biographie se trouve dans la première grande histoire
        universelle chinoise, le<hi rend="italic"> Shiji</hi>, compilée par
        <persName type="_temp">Sima Tan</persName> et son fils <persName ref="029727669" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sima
        Qian</persName> au début du siècle suivant). Du côté grec, <persName ref="026903784" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mirko
        Grmek</persName> a identifié certaines maladies anciennes avec
        quelques succès, mais, au cours de son magnum opus,<hi rend="italic">
        Les Maladies à l’aube de la civilisation occidentale</hi> (1983), il a
        souvent eu raison de souligner que le manque de précision des
        descriptions originales excluait un diagnostic rétrospectif certain.
        Dans ces conditions, la seule chose à faire est d’identifier des
        maladies<hi rend="italic"> possibles</hi>, avec lesquelles au moins
        quelques-uns des symptômes s’accordaient, bien que presque toujours il
        y en eût d’autres qui n’y correspondaient pas.</p>
        <p xml:id="d1e107">Mais si les descriptions anciennes de maladies ne
        s’accordent pas bien avec le diagnostic moderne, la situation en ce
        qui concerne l’antonyme de la maladie, c’est-à-dire la santé, est
        encore plus complexe et problématique. Toutefois, si nous faisons bien
        attention, une étude des représentations de la santé pourra éclairer
        non seulement les théories et les pratiques médicales, mais aussi les
        valeurs et les idéaux que ces sociétés anciennes reconnaissaient. Il
        s’agit des valeurs non seulement des médecins eux-mêmes, mais aussi
        des membres des sociétés auxquelles ils appartenaient — des plus
        fameux philosophes jusqu’aux gens ordinaires —, dont les opinions sont
        décrites dans nos sources, avec, bien entendu, plus ou moins
        d’exactitude. Ainsi dans cette conférence je voudrais exploiter, au
        maximum, la possibilité d’un tel élargissement du champ
        d’investigation de la médecine ancienne.</p>
        <p xml:id="d1e109">Tout d’abord je dois expliquer les limites de mon
        enquête et identifier mes sources. Étant donné que nous nous
        intéressons aux notions de santé et de bien-être au sens le plus
        large, il ne faut pas nous limiter aux textes médicaux classiques,
        mais plutôt considérer d’autres types de littérature qui, eux aussi,
        peuvent nous apprendre comment ces termes furent conçus. En <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName> aussi bien
        qu’en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> des rapports
        importants existaient entre ce que nous pouvons appeler des experts
        professionnels de la santé d’une part, et les non-spécialistes d’autre
        part. Dans les deux civilisations les soi-disants experts n’étaient
        pas tous absolument du même type (dans un moment je dirai un mot sur
        le pluralisme de la médecine en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>
        et en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>), mais dans le
        cours de leur pratique, dans leur rapport avec les malades, ils
        avaient tous acquis une connaissance considérable. Mais nous pouvons
        consulter aussi d’autres écrivains — historiens, poètes,
        cosmologistes, philosophes — qui peuvent éclairer les présupposés
        généraux qui opéraient dans ces deux sociétés.</p>
        <p xml:id="d1e111">Ainsi du côté grec, outre les traités
        hippocratiques des <date from="-0499" to="-0300" type="_temp">cinquième et quatrième siècles avant notre ère</date> et
        les œuvres d’autres praticiens jusqu’à la basse antiquité, nous
        pouvons consulter les observations des historiens tels qu’<persName ref="085720917" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hérodote</persName> et <persName ref="02716280X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thucydide</persName> (<persName ref="085720917" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hérodote</persName> parle assez
        souvent, comme vous le savez, de la folie et d’autres maladies, et
        <persName ref="02716280X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thucydide</persName> nous a laissé sa
        fameuse description de la peste à <placeName ref="264371" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Athènes</placeName>). N’oublions
        pas que nous trouvons des théories de la médecine non seulement chez
        les médecins, mais aussi chez les philosophes. Les intérêts que
        <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName> montrait dans ce
        domaine sont particulièrement frappants, nous allons le voir.</p>
        <p xml:id="d1e113">Arrêtons-nous un peu plus longuement sur les
        matériaux chinois, car ils sont sans doute moins bien connus. Les
        principales sources médicales anciennes se divisent en trois
        catégories majeures. Nous avons d’abord les textes médicaux récemment
        découverts, surtout dans les tombes de <placeName ref="1800980" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mawangdui</placeName> et de
        <placeName ref="10020455" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Zhangjiashan</placeName> (<hi rend="italic">cf.</hi> Harper 1998). Ces tombes furent fermées vers le
        milieu du deuxième siècle avant notre ère, ce qui nous fournit un<hi rend="italic"/>
          <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="italic">terminus ante quem</hi>
          </foreign> pour les textes qu’elles contiennent. Deuxièmement, nous
        avons la biographie du médecin <persName ref="150601972" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chunyu Yi</persName>, que j’ai
        signalée tout à l’heure. Notre troisième source est composée des
        écrits qui forment le grand classique médical, le<hi rend="italic">
        Huangdi neijing</hi>, dont les deux premières recensions, le<hi rend="italic"> Lingshu</hi> et le<hi rend="italic"> Suwen</hi>, nous
        présentent des textes compilés au début de notre ère. Mais, en
        <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> comme en
        <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>, nous trouvons
        d’autres sources non-spécialisées, qui éclairent, elles aussi, les
        idées courantes ayant rapport à la santé et à la maladie. Il s’agit
        surtout des deux grandes compilations cosmologiques, le<hi rend="italic"> Lüshi chunqiu</hi>, assemblé sous la direction de
        <persName ref="096266481" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lü Buwei</persName> avant <date type="_temp" when="-0236">236 avant notre ère</date>, et le<hi rend="italic"> Huainanzi</hi>, assemblé par <persName ref="074127187" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Liu An</persName>, le
        roi de <placeName ref="1807681" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Huainan</placeName>, environ cent
        ans plus tard.</p>
        <p xml:id="d1e137">Et les Grecs et les Chinois étaient conscients d’un
        problème fondamental qui peut nous servir de point de départ. Souvent
        un individu dit qu’il va bien, mais en réalité il est malade. Les
        apparences sont souvent trompeuses, et la question alors se pose :
        comment savoir si une personne est vraiment en bonne santé ? Qui peut
        décider si elle est malade ou non, et si oui, de quelle maladie elle
        souffre ? En <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, par exemple,
        un des cas médicaux décrits par <persName ref="150601972" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chunyu Yi</persName> concerne une
        jeune esclave dont le maître soutient qu’elle va tout-à-fait bien (il
        vient de l’acheter à un prix élevé). Mais <persName ref="150601972" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chunyu Yi</persName>
        n’est pas d’accord — et l’on découvre qu’il a bien raison. D’où la
        morale : seuls les médecins bien formés sont capables de répondre à
        ces questions. Cependant, il importe aussi d’apprécier un point sur
        lequel plusieurs anthropologues médicaux ont insisté : à savoir qu’il
        existe des sociétés où l’on ne trouve aucun groupe de médecins
        spécialistes, où ce sont les souffrants eux-mêmes qui décident qu’ils
        sont malades. <persName ref="02838072X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gilbert Lewis</persName> (1975) a
        décrit une telle situation parmi les Gnau en <placeName ref="2082514" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nouvelle
        Guinée</placeName>. Là les individus qui ne se sentent pas bien se
        déshabillent, se couvrent le corps de cendres et se couchent au fond
        de leur cabane. Bien entendu, leur famille et leurs amis sont inquiets
        et tâchent de les aider. Mais il n’existe pas de professionnels qui
        s’occupent de la santé, pas de médecins déclarés qui se chargent de
        soigner le malade. Ce sont les malades eux-mêmes qui décident comment
        ils se sentent. Quand ils se sentent mieux, ils se lavent, s’habillent
        et rejoignent la société.</p>
        <p xml:id="d1e139">Nous trouvons ainsi une première indication sur
        l’importance de la notion d’autorité en ce qui concerne la médecine en
        <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName> et en
        <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>. L’une et
        l’autre société comprenaient des médecins — voire plusieurs types de
        guérisseurs, nous allons le voir. Pourtant il ne faut pas surestimer
        le degré de leur professionnalisation. Ni en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>
        ni en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName> anciennes les
        médecins n’acquéraient des qualifications officiellement reconnues,
        c’est-à-dire des licences médicales qui les autoriseraient à pratiquer
        la médecine. Un médecin n’affichait pas à sa porte une plaque de
        bronze annonçant des qualifications officielles telles que « Le
        Docteur XY ». Tout au plus pouvait-il déclarer qu’il avait été
        l’apprenti d’un autre médecin, qu’il avait lu les livres sur ce sujet
        et avait lui-même beaucoup appris en pratiquant la médecine. Mais les
        réputations étaient fragiles et dépendaient autant des perceptions du
        public, ou même de l’imagination des gens, que de résultats concrets
        et objectifs. Si un médecin pouvait annoncer quelques succès
        remarquables, une telle publicité était très avantageuse pour lui. Des
        personnages mythiques tels que <persName ref="189215712" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bian Que</persName> en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> ou <persName ref="027511596" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Asclépios</persName> en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName> étaient réputés
        avoir même ressuscité des morts — mais de telles histoires étaient
        bien entendu purement mythiques. Néanmoins, des personnages
        historiques tels que <persName ref="150601972" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chunyu Yi</persName> et <persName ref="02776897X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galien</persName> profitaient
        beaucoup du fait qu’ils comptaient parmi leurs clients ou des princes
        ou des empereurs, quoique ceci comportât aussi des désavantages :
        s’ils n’arrivaient pas à guérir leurs augustes malades, des
        conséquences néfastes pouvaient s’ensuivre. Dans sa<hi rend="italic">
        Prognosis</hi>
          <persName ref="02776897X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galien</persName> nous décrit, en
        grand détail et avec complaisance, comment il a bien soigné l’empereur
        <persName ref="027008614" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marc Aurèle</persName>, tout en
        faisant observer que ses succès parmi ses clients romains prestigieux
        donnaient lieu à beaucoup de jalousie parmi ses collègues.</p>
        <p xml:id="d1e144">Le pluralisme des professionnels de santé et la
        concurrence entre divers individus et groupes constituent des
        caractéristiques récurrentes de la médecine grecque. (Je vais
        maintenant m’occuper plus longuement des Grecs, avant de retourner
        plus tard aux Chinois). Au cours de la période hippocratique une
        rivalité considérable sévissait entre ceux qui soutenaient que les
        maladies étaient naturelles, et ceux qui invoquaient les dieux ou
        les<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">daimones</foreign>
          </hi> comme causes possibles de maladies et aussi comme sources
        potentielles de remèdes. Au <date from="-0499" to="-0400" type="_temp">cinquième siècle</date>, comme vous le savez, la médecine
        divine offrait des traitements dans les sanctuaires d’<persName ref="027511596" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Asclépios</persName> à <placeName ref="262661" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Épidaure</placeName>, à
        <placeName ref="264371" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Athènes</placeName>, à <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cos</placeName> et ailleurs ;
        mais des purificateurs itinérants et des vendeurs d’amulettes et
        d’incantations circulaient aussi, comme nous en informent non
        seulement l’auteur du traité hippocratique<hi rend="italic"> Sur la
        maladie sacrée</hi>, mais aussi <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>. Ces
        purificateurs-là prétendaient savoir quelle divinité était responsable
        des différentes formes de la maladie sacrée et se vantaient aussi
        d’être capables d’administrer la purification appropriée. De telles
        purifications consistaient surtout en charmes ou en incantations, mais
        aussi en prescriptions diététiques. L’auteur hippocratique rejette de
        telles prétentions, qui sont pour lui des mystifications inventées par
        des charlatans désireux d’exploiter des gens crédules.</p>
        <p xml:id="d1e152">
          <persName ref="026672685" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Théophraste</persName>, aussi bien
        que les sources médicales, nous parle d’autres groupes encore, les<hi rend="italic"> rhizotomoi</hi>, collecteurs de racines, les<hi rend="italic"> pharmakopolai</hi>, vendeurs de drogues, et le groupe
        important des guérisseuses. Les auteurs hippocratiques ne les
        appellent jamais « médecins » : ils parlent plutôt de<hi rend="italic"> maiai</hi>, « sages-femmes », par exemple. Des
        inscriptions plus tardives nous informent pourtant que certaines
        guérisseuses étaient très respectées et remportaient de grands succès.
        Sans doute les femmes préféraient-elles se tourner tout d’abord vers
        elles quand elles se sentaient malades ; et l’expertise médicale de
        ces femmes ne se limitait certes pas aux complications associées à
        l’accouchement, en dépit de la traduction conventionnelle de<hi rend="italic"> maiai</hi> par sages-femmes.</p>
        <p xml:id="d1e167">Un malade grec du <date from="-0499" to="-0400" type="_temp">cinquième siècle avant notre ère</date> avait donc un
        choix déconcertant de guérisseurs possibles. Les malades qui se
        présentaient aux temples y passaient la nuit, et à leur réveil le
        personnel du temple interprétait leurs rêves, ou bien les malades se
        sentaient et se proclamaient déjà guéris. À <placeName ref="262661" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Épidaure</placeName>, à en croire
        les inscriptions affichées dans le sanctuaire, cent pour cent des
        malades guérissaient. Comme je l’ai déjà indiqué, d’autres guérisseurs
        favorisaient les charmes et les incantations, et il ne faut pas
        sous-estimer les effets psychologiques que celles-ci pouvaient
        produire. Même les médecins naturalistes comptaient beaucoup sur les
        effets salutaires d’une simple<hi rend="italic"> conversation</hi>
        avec leurs clients, non seulement pour mieux comprendre ce qu’ils
        éprouvaient, mais aussi comme une procédure qui elle-même pouvait être
        rassurante. Parmi les traitements plus concrets on utilisait des
        drogues, dont certaines, soit végétales soit minérales, étaient très
        toxiques, j’y reviendrai.</p>
        <p xml:id="d1e172">Un des aspects assez surprenants de la situation
        était le fait que, même si les traitements différaient énormément les
        uns des autres, ceux qui les proposaient utilisaient parfois le même
        vocabulaire que leurs rivaux pour expliquer leur pratique (<hi rend="italic">cf.</hi> Lloyd 2003). Les vendeurs de charmes n’étaient
        pas les seuls à offrir des « purifications ». Nombre de médecins
        hippocratiques « purifiaient » eux aussi leurs patients, mais par là
        ils entendaient non pas une purification de type rituel, mais plutôt
        une « purgation », par exemple un émétique. Tout se passe comme si les
        malades eux-mêmes supposaient — ou comme si ceux qui les soignaient
        supposaient qu’ils supposent — qu’il leur fallait quelque sorte de<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">katharsis</foreign>
          </hi>, laquelle était néanmoins interprétée de façons très
        différentes selon le style de médecine qui était pratiqué. Parmi les
        hippocratiques et même les médecins plus tardifs, comme <persName ref="02776897X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galien</persName>, les justifications
        avancées pour les diagnostics et les thérapies différaient énormément.
        Ainsi dans la théorie selon laquelle la déplétion et la réplétion
        étaient causes des maladies, la saignée était parfois proposée comme
        remède contre la réplétion ; mais d’autres se méfiaient de cette
        explication et même de ce traitement.</p>
        <p xml:id="d1e180">En effet dans le Corpus Hippocratique toute une
        série de textes attirent l’attention sur le danger de plusieurs
        traitements répandus. Ils soulignent par exemple les risques de la
        saignée pour une femme enceinte. Le traitement qui consistait à
        réduire au minimum la nourriture du malade est critiqué par quelques
        auteurs qui disent qu’en suivant ce traitement certains malades sont
        effectivement morts de faim. J’ai mentionné que certaines drogues
        étaient toxiques, et certains médecins étaient pleinement conscients
        du fait qu’une dose exagérée était très dangereuse. Mais qui pouvait
        définir exactement une dose exagérée ? Vous savez bien que le mot qui
        désignait une drogue, un médicament,<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">pharmakon</foreign>
          </hi>, désignait aussi le poison. Nombre de traitements chirurgicaux
        étaient épouvantables. Quelques-unes des techniques mécaniques
        adoptées pour les réductions de fractures ressemblaient fort aux
        instruments de torture que les Grecs utilisaient dans les tribunaux
        pour arracher à un témoin esclave une déposition. Je pense au fameux
        banc hippocratique, et à la technique de la succussion, où le malade
        était attaché, parfois la tête en bas, à une échelle, laquelle était
        ensuite jetée avec force contre le sol : c’était une méthode employée
        non seulement pour réduire les dislocations mais même, quelquefois,
        dans des cas d’accouchement difficile.</p>
        <p xml:id="d1e185">La situation concurrentielle dans laquelle les
        médecins travaillaient était telle que certains parmi eux ont inventé
        des traitements spectaculaires exprès pour<hi rend="italic">
        impressionner</hi> les gens. Les auteurs des traités chirurgicaux
        critiquent ceux qui favorisaient des interventions chirurgicales
        spectaculaires. L’auteur des<hi rend="italic"> Articulations</hi> (ch.
        42, Littré IV, 182,15<hi rend="italic"> sq.)</hi> attaque ceux qui
        utilisent la technique de la succussion sur une échelle pour réduire
        la gibbosité. Ces médecins-là sont ceux qui veulent laisser la foule
        bouche-bée. « La foule, en effet, est saisie d’admiration quand elle
        voit un homme ou suspendu ou lancé en l’air ». Les gens applaudissent
        ces performances, « sans plus s’inquiéter de ce qu’a été le résultat,
        bon ou mauvais, de la manœuvre ». Le traité<hi rend="italic"> Des
        fractures</hi> (ch. 42, Littré III, 414, 1<hi rend="italic"> sq.)</hi>
        critique lui aussi les praticiens qui « se font une réputation
        d’habileté » moyennant leurs traitements ultra-sophistiqués des bras
        cassés : « dans notre art bien d’autres points sont jugés de la
        sorte ; le nouveau, dont on ignore encore l’utilité, est loué plus que
        la méthode habituelle dont l’efficacité est déjà connue, et les choses
        étranges le sont plus que les choses évidentes de soi ».</p>
        <p xml:id="d1e202">Cependant, à côté des extravagances des
        exhibitionnistes, on trouve aussi des auteurs dont l’attitude envers
        le traitement est plus minimaliste et défensive. Beaucoup de médecins
        comptaient sur la<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">vis curatrix naturae</foreign>
          </hi>. Ils recommandaient au malade beaucoup de repos et un régime
        aussi modéré que possible. Plus remarquable encore est le fait que
        beaucoup d’auteurs hippocratiques reconnaissent franchement leurs
        propres échecs. Il est bien connu qu’environ soixante pour cent des
        cas rapportés dans les livres <hi rend="small-caps">i</hi> et <hi rend="small-caps">iii</hi> des<hi rend="italic"> Épidémies</hi> se
        terminent par la mort du malade. On trouve même des médecins qui
        reconnaissent qu’ils étaient eux-même responsables d’une issue
        mortelle causée par leurs traitements fautifs<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>On peut citer, par exemple, les cas rapportés dans les
            Épidémies V, ch. 27-30, V, 226, 10<hi rend="italic"> sq.,</hi>
            226, 17<hi rend="italic"> sq.,</hi> 228, 5<hi rend="italic">
            sq.,</hi> 228, 10<hi rend="italic"> sq.</hi>
            </p>
          </note>. (Ils ne se sentaient nullement menacés, évidemment, par un
        procès civil de mauvaise pratique – une obsession parmi beaucoup de
        médecins de nos jours, aux <placeName ref="6252001" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">États-Unis</placeName> en
        particulier). L’auteur des<hi rend="italic"> Articulations</hi> (ch.
        47, Littré IV, 210, 9<hi rend="italic"> sq.)</hi> raconte qu’il a
        essayé en vain de réduire une gibbosité congénitale en gonflant une
        outre à vin sous la bosse : « mais cet essai ne m’a pas réussi. Quand
        l’extension était vigoureuse, l’outre restait affaissée, et l’air ne
        pouvait y être introduit… Si, au contraire, je ne donnais à
        l’extension que peu de force, l’outre était sans doute gonflée par
        l’air, mais le rachis du blessé se cambrait en entier, au lieu de se
        cambrer là où besoin était ». Il termine son rapport en expliquant
        pourquoi il a raconté cet échec : il l’a fait précisément pour que les
        autres puissent s’instruire de ses erreurs à lui.</p>
        <p xml:id="d1e238">Ces récits remarquables des échecs des traitements
        médicaux et de leurs incertitudes rendent encore plus surprenants les
        thèmes dont je vais parler maintenant. Alors que certains des médecins
        eux-mêmes manifestent beaucoup moins d’assurance, quelques-uns des
        auteurs non-médecins nous donnent l’impression fort paradoxale qu’ils
        sont, eux, des experts en la matière. Vous vous souvenez que <persName ref="02716280X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thucydide</persName> se présente
        comme une autorité sur la peste à <placeName ref="264371" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Athènes</placeName>. Nombreux
        sont les écrivains qui suggèrent qu’ils savent ce qui est vraiment<hi rend="italic"> hugies</hi>, un terme qui s’applique, comme vous le
        savez, non seulement à ce qui est « sain » dans un sens strictement
        médical, mais aussi à tout ce qui est bon ou solide dans d’autres
        contextes généraux. Les philosophes surtout soutenaient que le
        bien-être dépendait d’une<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="lat">mens sana in corpore sano</foreign>.</hi> L’harmonie
        entre le corps et l’esprit est un thème cher à beaucoup d’auteurs, y
        compris <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>, qui, en outre,
        développe une théorie sophistiquée des conflits qui peuvent faire rage
        entre les trois parties de l’âme.</p>
        <p xml:id="d1e246">Aussi, selon les philosophes, ce sont eux, les
        philosophes, qui savent comment obtenir le vrai bien-être, le vrai
        bonheur, parce qu’ils sont les médecins de l’âme. À l’époque
        hellénistique, et les Stoïciens et les Épicuriens maintenaient que<hi rend="italic"> l’ataraxia</hi> était essentielle au bonheur. Mais,
        quoique d’accord sur ce point-là, ils s’opposaient violemment quant à
        la nature d’une telle absence de trouble : dépendait-elle de la vertu
        ou du plaisir ? Le désaccord qui régnait parmi les médecins quant à la
        définition de la santé se reflétait donc dans les controverses à
        propos du « bien » chez les philosophes. Mais rien ne les
        décourageait : ils continuaient à prétendre que c’était bien eux qui
        savaient comment produire de l’ordre dans l’âme, et ce que c’était que
        le vrai bonheur.</p>
        <p xml:id="d1e251">Ces controverses touchaient aussi, bien entendu, à
        la philosophie politique, où l’image du corps politique, avec toutes
        ses maladies, se trouve dans les écrits de toute une gamme d’auteurs,
        même si ceux-ci demeuraient en désaccord sur la nature de ces maladies
        et sur les moyens d’assurer la santé de l’État. L’un après l’autre les
        philosophes expliquent comment se débarrasser de ceux qui dérangent le
        bon ordre de l’État. <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>, surtout, dans
        les<hi rend="italic"> Lois</hi>, 735 c<hi rend="italic"> sq.,</hi>
        décrit d’une façon graphique comment il faut purger l’État des
        non-conformistes : les punir, soit en les exilant, soit en les
        condamnant à mort. Toutefois la question de savoir<hi rend="italic">
        qui</hi> devait identifier ceux qui bouleversent le bon ordre de
        l’État demeurait évidemment extrêmement controversée. Comme récemment
        l’exemple de <persName ref="027725316" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Margaret Thatcher</persName> en
        <placeName ref="6269131" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Angleterre</placeName> l’a
        largement démontré, les politiciens sont toujours naturellement
        enclins à considérer ceux qui s’opposent à eux comme des éléments
        pathogènes qui affligent le corps politique.</p>
        <p xml:id="d1e262">Il existe un trait commun à ces recours aux images
        de la santé et de la maladie : une revendication implicite à
        l’objectivité. En principe, pensait-on, le bien et le mal dans les
        domaines moraux et politiques sont aussi déterminables objectivement
        que le sont la santé et la maladie. Personne ne veut être malade ;
        tout le monde désire la santé. Si l’on ne jouissait pas d’une bonne
        santé (et il y avait toujours la possibilité que l’on se crût bien
        portant tout en ne l’étant pas), un traitement était nécessaire,
        administré par les spécialistes dans le domaine. Mais en politique ces
        spécialistes étaient les philosophes politiques ou bien les
        politiciens eux-mêmes. C’étaient eux les experts : il ne fallait donc
        pas contester leurs décisions. Mais l’inconvénient qu’un tel argument
        négligeait, c’est qu’une expertise dans le domaine du bon gouvernement
        et de la bonne façon d’assurer le bonheur et la vertu n’est pas du
        tout la même chose qu’une expertise dans le champ de la santé et de la
        maladie.</p>
        <p xml:id="d1e264">Si l’objectivité est un des thèmes récurrents de
        l’exploitation des images de la santé et de la maladie, il en existe
        un autre, qui est l’idée associée de l’autorité, la notion qu’il y
        avait vraiment certaines personnes qui pouvaient parler avec
        assurance, voire avec certitude, à propos du bien et du mal dans les
        domaines moraux et politiques, et dont les déclarations n’admettaient
        pas de contradiction. Même si l’on voulait soulever des objections, il
        fallait — selon l’analogie médicale — accepter leurs décisions. De
        même qu’il fallait accepter les traitements désagréables que le
        médecin prescrivait pour vous guérir, il fallait avaler le remède
        politique, si désagréable qu’il fût. Selon <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>, les
        rois-philosophes de sa<hi rend="italic"> République</hi> sauront
        dispenser les drogues,<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">pharmaka</foreign>
          </hi>, capables d’assurer le bien-être de l’État idéal. Mais ces<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="grc">pharmaka</foreign>-là</hi> se
        révèlent être des mensonges, par exemple des récits mythiques à propos
        des diverses races d’hommes, d’or, d’argent et de bronze, récits
        fabriqués exprès pour persuader les masses populaires d’accepter leur
        place dans le grand dessein des choses et même pour justifier les
        idées eugénistes de <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName> (<hi rend="italic">République</hi>, 414 b<hi rend="italic"> sq.,</hi> 459
        c). Dans son État idéal, la reproduction serait rigoureusement
        contrôlée, mais, selon lui, les gens ne s’y opposeraient pas, pourvu
        qu’ils soient manipulés de sorte qu’ils croient au mythe des métaux.
        Ce sont des mensonges<hi rend="italic"> nobles</hi>, car ils sont
        destinés à garantir le bien-être de l’État. Mais tout de même, ce sont
        bien des mensonges.</p>
        <p xml:id="d1e285">À mon avis, l’aspect le plus étonnant de cette
        exploitation de l’analogie de la médecine est le suivant. Les
        philosophes adoptent avec enthousiasme l’analogie établie entre
        eux-mêmes et les experts médicaux : dans le domaine de la politique
        comme en médecine on peut prétendre à une infaillibilité et dans le
        diagnostic et dans les traitements. Mais là ils semblent ne prêter
        aucune attention aux incontestables limitations de la médecine grecque
        ancienne. Ils oublient ce que beaucoup de médecins eux-mêmes disent à
        propos de leurs incertitudes et de leur impuissance face à de graves
        maladies.</p>
        <p xml:id="d1e288">Mais il y a encore une constatation ironique à
        faire : tandis que les philosophes se présentaient souvent, on l’a vu,
        dans le rôle de médecins de l’âme et du corps politique, il y eut des
        médecins qui montèrent une contre-attaque. J’ai noté tout-à-l’heure
        que les plus importants groupes de philosophes hellénistiques
        soutenaient que la philosophie était essentielle pour le bonheur et le
        bien-être de l’âme. Eh bien, au <date from="0100" to="0199" type="_temp">deuxième siècle de notre ère</date>, <persName ref="02776897X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galien</persName> riposta. Dans un
        petit traité consacré à la proposition que « les facultés de l’âme
        dépendent du corps », il démontrait que le caractère et l’intelligence
        d’un individu dépendent d’un bon régime physique. Dès lors, si l’on
        voulait devenir une personne meilleure, plus vertueuse, plus
        intelligente, ce qu’il fallait faire c’était s’en remettre à <persName ref="02776897X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galien</persName>, qui, lui, saurait
        prescrire un mode de vie propre à satisfaire à ces aspirations.</p>
        <p xml:id="d1e290">Les quatre constatations les plus importantes que
        nous pouvons retenir du matériel grec sont les suivantes. D’abord les
        concepts de santé et de maladie servaient souvent de base à un
        discours sur le bien et le mal en général. Deuxièmement, les opinions
        offertes à propos du bien et du mal prétendaient à une objectivité
        qu’impliquait l’analogie médicale. Troisièmement, une fois acceptée
        cette analogie, les soi-disants experts dans les domaines de la
        politique et de la morale pouvaient réclamer une autorité
        quasi-incontestable pour leurs propositions. Et quatrièmement, on est
        frappé par le grand contraste qui sépare, d’une part, l’image du
        médecin que ces notions-là présentent, et, d’autre part, les réalités
        de la pratique concrète de la médecine en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>
        et les hésitations et les incertitudes que plusieurs médecins
        eux-mêmes expriment avec une honnêteté extraordinaire.</p>
        <p xml:id="d1e292">Passons maintenant à mon autre civilisation
        ancienne afin de découvrir comment les choses se passaient chez les
        Chinois. Ici aussi, dès la période la plus ancienne, c’est-à-dire
        avant l’unification de la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> par <persName type="_temp">Qin Shi Huang Di</persName> en <date type="_temp" when="-0221">221 avant notre ère</date>, nous disposons de témoignages
        nombreux sur le pluralisme de la médecine chinoise. Plus tard
        <persName ref="150601972" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chunyu Yi</persName> mentionne à
        plusieurs reprises d’autres médecins qui assistaient à ses
        consultations. Ces derniers sont évidemment ses rivaux : ils
        critiquent ses diagnostics et, lui, il contredit les leurs. D’autre
        part, il y avait des médiums (<foreign xml:lang="zho">
            <hi rend="italic">wu</hi>
          </foreign>) qui dispensaient des traitements et des conseils
        relatifs à toute une gamme de problèmes, mais qui représentent un
        groupe distinct de celui des lettrés auxquels <persName ref="150601972" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chunyu
        Yi</persName> appartenait. Les textes médicaux trouvés dans les tombes
        nous indiquent que les traitements tels que l’acupuncture et la
        moxibustion (la combustion d’armoise contre la peau) se sont
        développés peu à peu et ont subi plusieurs transformations avant de
        s’établir fermement dans leur forme classique. Les techniques
        diagnostiques et prognostiques, elles aussi, ont subi des
        transformations considérables. Les récits de cas médicaux notés dans
        la biographie de <persName ref="150601972" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chunyu Yi</persName> nous fournissent
        nos premières informations directes concernant l’emploi du pouls dans
        le prognostic, même si <persName ref="150601972" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chunyu Yi</persName> ne revendique
        aucune originalité en ce domaine : il fait simplement remarquer qu’il
        a appris ceci de ses maîtres et de certains livres qu’il nomme mais
        qui n’ont pas survécu.</p>
        <p xml:id="d1e297">Ainsi, en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> comme en
        <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>, ce pluralisme
        se reflète dans des notions divergentes sur la santé et sur la
        maladie. Une des idées répandues en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>
        était que les maladies résultaient de l’assaut de certaines forces
        invasives. Parfois on imaginait que c’étaient des démons qui causaient
        les maladies. Mais d’un point de vue plus naturaliste ces forces
        invasives pouvaient être représentées comme des facteurs physiques,
        des vents, ou le chaud ou le froid, qui s’efforçaient de surmonter les
        défenses naturelles du corps. Si l’on parvenait à les arrêter à la
        surface du corps, la situation n’était pas très grave. Mais s’ils
        parvenaient jusqu’au<hi rend="italic"> xin</hi>, le cœur-esprit,
        c’était beaucoup plus dangereux.</p>
        <p xml:id="d1e302">Mais d’une façon plus générale on imaginait aussi
        que les maladies résultaient d’un déséquilibre dans les processus
        naturels du corps. Pour les Chinois anciens, le corps est normalement
        le siège des interactions harmonieuses du<hi rend="italic"/>
          <foreign xml:lang="zho">
            <hi rend="italic">qi</hi>
          </foreign> (une notion intraduisible qui recouvre et le souffle et
        l’énergie). Quand les Chinois parlent du<hi rend="italic"/>
          <foreign xml:lang="zho">
            <hi rend="italic">qi</hi>
          </foreign> associé à la fonction du foie, à la fonction du cœur,
        etc., ils pensent aux processus naturels qui s’accomplissent plutôt
        qu’aux organes anatomiques dont il s’agit. Mais ces processus-là sont
        quelquefois rompus par un<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="zho">qi</foreign>
          </hi> hétéropathique,<hi rend="italic"/>
          <foreign xml:lang="zho">
            <hi rend="italic">xie qi</hi>
          </foreign>.</p>
        <p xml:id="d1e316">Une des images répandues est celle d’une stagnation
        ou d’un embouteillage dans le corps. Comme en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>
        ancienne, les idées concernant ce qui est sain dans le corps
        s’entrecroisent avec les notions de ce qui est bon dans l’État, voire
        dans le cosmos tout entier. Ce ne sont pas exactement de simples
        analogies entre microcosme et macrocosme. Il s’agit plutôt des
        manifestations de processus qui se retrouvent identiques partout dans
        l’univers. Ainsi, en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> comme en
        <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>, la réflexion
        au sujet de la santé fournit une source de solutions aux problèmes
        beaucoup plus généraux, y compris dans la politique et la
        cosmologie.</p>
        <p xml:id="d1e318">Pour illustrer quelques-uns de ces entrecroisements
        je citerai d’abord un texte médical, ensuite un texte cosmologique.
        Dans le<hi rend="italic"> Huangdi neijing</hi> le corps est imaginé
        comme un système bureaucratique<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Huangdi neijing suwen</hi>, 8 1-2, cf. Lloyd
            and Sivin 2002, p. 221 <hi rend="italic">sqq</hi>.</p>
          </note> . « Le système du cœur est le bureau du roi : d’où la
        conscience. Le système des poumons est le bureau des ministres : d’où
        le contrôle et la supervision. Le système du foie est le bureau du
        général militaire : d’où les plans et les stratégies… », et ainsi de
        suite pour un total de douze systèmes. Mais après avoir représenté le
        corps comme une bureaucratie, le texte en tire aussi des leçons pour
        le gouvernement. « Il ne faut pas que ces douze bureaux perdent leur
        coordination. Si le roi est éclairé, tous ses sujets bénéficient de la
        sécurité. S’il nourrit ses forces vitales selon ces règles, sa vie
        sera longue et se passera sans danger. S’il gouverne de cette façon
        tout ce qui se trouve sous le ciel,<hi rend="italic"> tian xia</hi>,
        le tout sera prospère ».</p>
        <p xml:id="d1e336">Mais dans le cas contraire ? Le texte continue :
        « Si le roi n’est pas éclairé, les douze bureaux seront menacés : les
        routes de circulation seront bloquées et les mouvements seront
        empêchés. Le corps sera gravement endommagé. S’il nourrit ses forces
        vitales de cette façon, la catastrophe s’ensuivra. S’il gouverne ainsi
        tout ce qui se trouve sous le ciel, il perdra son propre patrimoine.
        Prenez garde ! Prenez garde ! »</p>
        <p xml:id="d1e338">La morale implicite est que le corps et l’empire
        fonctionnent de la même façon. Le bien-être et le bon ordre consistent
        dans le passage libre, du<hi rend="italic"/>
          <foreign xml:lang="zho">
            <hi rend="italic">qi</hi>
          </foreign> dans le premier cas, de l’information et des conseils
        dans le second. Dans le second texte que j’ai choisi, nous trouvons
        des idées analogues. Ce texte fait partie d’un grand traité
        cosmologique du troisième siècle avant notre ère, le<hi rend="italic">
        Lüshi chunqiu</hi>. De même que <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName> n’hésite pas à
        avancer ses propres idées anatomiques et pathologiques, ce texte
        chinois (non-médical), lui aussi, décrit tout d’abord le corps, dont
        il applique les leçons ensuite à l’État<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>
              <hi rend="italic">Lüshi chunqiu</hi>, 20, 5 : 133, cf. Lloyd
            and Sivin 2002, p. 223 <hi rend="italic">sqq</hi>., Knoblock
            Riegel 2000, p. 527.</p>
          </note>.</p>
        <quote xml:id="d1e356">« Les êtres humains ont 360 articulations, neuf
        ouvertures corporelles, cinq systèmes de fonction<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="zho">yin</foreign>
          </hi>, six systèmes de fonction<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="zho">yang</foreign>
          </hi>. Pour la chair, la fermeté est désirable ; dans les vaisseaux
        de sang, le passage libre est désirable ; dans les tendons et les os,
        la solidité est désirable ; dans le cœur et la volonté, une harmonie
        est désirable ; dans le<hi rend="italic"/>
          <foreign xml:lang="zho">
            <hi rend="italic">qi</hi>
          </foreign> essentiel, un mouvement régulier est désirable. Quand
        tout cela se réalise, la maladie ne trouve nulle part où se loger, et
        il n’y a rien d’où la pathologie puisse se développer. Quand la
        maladie persiste et que la pathologie se développe, c’est parce que
        le<hi rend="italic"/>
          <foreign xml:lang="zho">
            <hi rend="italic">qi</hi>
          </foreign> essentiel est bloqué ».</quote>
        <p xml:id="d1e370">L’auteur cite ensuite d’autres cas physiques où la
        stagnation est dangereuse : quand l’eau est stagnante, par exemple,
        elle devient fétide. Puis il applique cette idée à l’État : « Les
        États aussi subissent leurs stagnations. Quand la force vitale du
        gouvernant ne circule pas librement [c’est-à-dire quand il perd
        contact avec ces sujets], et que les désirs de son peuple ne lui
        parviennent plus, l’État tombe en stagnation. Quand la stagnation de
        l’État dure longtemps, une centaine de pathologies se développent
        simultanément et les catastrophes foisonnent. La cruauté mutuelle
        entre ceux qui sont en haut et ceux qui sont en bas résulte de cette
        situation. La raison pour laquelle les rois-sages appréciaient leurs
        ministres loyaux est que ceux-ci osaient parler d’une façon ouverte et
        rompaient ainsi les blocages ».</p>
        <p xml:id="d1e373">Quoique quelques-unes de ces idées nous paraissent
        moins familières que celles de nos traditions occidentales, nous nous
        rendons bien compte que, tout comme en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>, les
        représentations de la santé et de la maladie véhiculaient des
        implications bien au-delà du contexte médical. Une des notions clefs
        pour les Chinois (notion qui n’est pas si loin d’une idée répandue en
        <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>) était
        l’importance de l’ordre, au point que le même mot<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="zho">zhi</foreign>
          </hi> avait le sens de gouverner dans le domaine politique et de
        guérir dans la médecine. Son antonyme dans le vocabulaire politique
        était<hi rend="italic"/>
          <foreign xml:lang="zho">
            <hi rend="italic">luan</hi>
          </foreign>, chaos, que tout le monde voulait éviter à tout prix. Son
        antonyme dans le vocabulaire médical était<hi rend="italic">
            <foreign xml:lang="zho">bing</foreign>
          </hi>, la maladie, que tous reconnaissaient comme tout aussi
        indésirable. Le consensus que la maladie est mauvaise renforce
        l’acceptabilité de l’idée qu’il faut éviter le désordre politique,
        quoique la question de savoir en quoi consiste le désordre politique
        fût tout aussi controversée en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>
        que les idées équivalentes en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>. Mais dans les
        deux cas, la santé servait de base pour soutenir par analogie que les
        valeurs politiques, elles aussi, étaient objectives.</p>
        <p xml:id="d1e384">Nous avons déjà noté dans nos textes grecs
        l’importance de l’image du médecin comme expert, bien que plusieurs
        auteurs médicaux parlent des limitations de leur art. En <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> aussi,
        <persName ref="150601972" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Chunyu Yi</persName> admet qu’il
        n’est pas infaillible. Interrogé directement sur ce point, il dit que
        de temps en temps il se trompe dans un prognostic de mort<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>
              <hi rend="italic">Shiji</hi> 105 : 2817.</p>
          </note>. Mais d’autre part, les Chinois utilisent l’image du bon
        médecin pour renforcer le rôle du bon conseiller politique. Les deux
        textes que je viens de citer affirment tous les deux que l’empereur a
        besoin de bons conseils. Et qui peut les fournir ? Les auteurs de ces
        textes eux-mêmes en premier lieu. Ils ne disent pas explicitement
        qu’ils sont des experts, mais il est sous-entendu qu’ils sont des
        autorités qui peuvent diagnostiquer le désordre, que ce soit dans
        l’État ou dans le corps.</p>
        <p xml:id="d1e393">
          <persName ref="096266481" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lü Buwei</persName>, qui est
        responsable de la compilation qui s’appelle le<hi rend="italic"> Lüshi
        chunqiu</hi>, était en effet le premier ministre de <persName type="_temp">Qin Shi Huang Di</persName>, roi du royaume de <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Qin</placeName>, celui qui allait
        unifier la <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName> (mais <persName ref="096266481" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lü</persName> fut disgracié et obligé
        de se suicider avant cet événement). De toutes façons, on comprend
        bien pourquoi il tenait à souligner le rôle du bon conseiller.
        Recommander une libre circulation de la communication dans le corps
        politique était une façon discrète de suggérer que le roi de
        <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Qin</placeName> ferait bien de
        prêter attention aux conseils que <persName ref="096266481" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lü</persName> lui-même
        lui offrait.</p>
        <p xml:id="d1e398">Toutefois, que le texte médical, le<hi rend="italic"> Huangdi neijing</hi>, ait développé un thème semblable
        est un peu plus surprenant. Les médecins compilateurs de cette œuvre
        ne jouissaient pas d’un rang politique de grande importance. Leur
        propre intérêt, néanmoins, leur dictait de souligner eux aussi
        l’importance des conseils qu’ils offraient, des conseils qui
        englobaient non seulement la santé mais tout ce qui favorisait le
        bien-être du<hi rend="italic"/>
          <foreign xml:lang="zho">
            <hi rend="italic">t</hi>ian xia</foreign>, tout ce qui se trouve sous le
        ciel. Ils expliquent au roi comment nourrir ses forces vitales, et
        soulignent l’importance de ce processus pour le bien-être de l’empire.
        Tout comme <persName ref="02776897X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galien</persName> prétend que, grâce
        à son expertise médicale, il est capable de rendre les gens plus
        vertueux et plus intelligents, de même les auteurs du<hi rend="italic"> Huangdi neijing</hi> soutiennent que la signification
        de leur expertise en médecine ne se limite pas au champ médical.</p>
        <p xml:id="d1e409">Il me faut maintenant récapituler les thèmes
        majeurs de mon argumentation. En deux contextes, en particulier, les
        notions de santé et de maladie ont joué un rôle-clef dans la pensée et
        des Grecs et des Chinois. Ils les ont utilisées d’abord pour suggérer
        l’idée de l’objectivité des valeurs, ensuite pour construire une image
        de l’autorité des experts. Nous pouvons repérer les éléments de
        rhétorique communs, mais il faut faire une distinction entre ces deux
        usages. Nous ne pouvons pas nous passer des notions de justice,
        d’équité, de moralité même, mais on commet une double erreur si on
        représente ces notions-là comme tout aussi transparentes que la santé.
        D’abord, parce que la santé elle-même est beaucoup plus compliquée
        qu’on ne l’imagine — voilà le problème de la distinction entre santé
        et bien-être par lequel j’ai commencé mon exposé. Deuxièmement, parce
        que la justice, étant chargée des valeurs morales (et non pas
        seulement des valeurs en général), est chose infiniment plus complexe
        que la santé, et une des conséquences de l’emploi de cette analogie
        est de minimiser cette différence. Mais encore plus dangereuse est
        l’idée, bien marquée en <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>, mais présente
        aussi en <placeName ref="1814991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Chine</placeName>, qu’il y a des
        autorités qui, en tant qu’experts dans le domaine, peuvent s’arroger
        le droit d’imposer leurs opinions dans les questions morales et
        politiques.</p>
        <p xml:id="d1e411">De nos jours encore, dans nos évaluations négatives
        de ce que nous désapprouvons, nous continuons à utiliser le
        vocabulaire de la maladie et des malades pour occulter nos préjugés.
        Pour cette raison, entre autres, il vaut la peine d’examiner comment
        les anciens ont employé ces analogies. Chemin faisant, il nous faut
        nous rendre compte que les décisions raisonnables sur la justice, sur
        l’équité, sur la question de savoir comment éviter l’injustice et
        l’inégalité, entre individus et groupes et même entre nations, n’ont
        rien perdu de leur difficulté. Bien au contraire, trouver quoi que ce
        soit qui puisse passer pour un consensus dans la morale, sans parler
        de mettre un tel idéal en pratique, devient de plus en plus difficile
        dans le monde chaotique que nous habitons aujourd’hui<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Je voudrais remercier chaleureusement Janet Lloyd, Jeannie
            Carlier et François Lissarrague pour la traduction de mon
            exposé.</p>
          </note>.</p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e421">
        <listBibl xml:id="d1e423">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e424">Références</head>
          <bibl xml:id="d1e426">Grmek, M. (1983),<hi rend="italic"> Les
          Maladies à l’aube de la civilisation occidentale</hi>
          (Paris).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e431">Harper, D. (1998),<hi rend="italic"> Early
          Chinese Medical Literature : the Mawangdui Medical Manuscripts</hi>
          (London).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e436">Knoblock, J. and Riegel, J. (2000),<hi rend="italic"> The Annals of Lü Buwei</hi> (Stanford).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e441">Lewis, G. (1975),<hi rend="italic"> Knowledge
          of Illness in a Sepik Society</hi> (London).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e446">Littré, E. (1839-61),<hi rend="italic"> Œuvres
          complètes d’Hippocrate</hi>, 10 vols (Paris).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e451">Lloyd, G. E. R. (2003),<hi rend="italic"> In
          the Grip of Disease : Studies in the Greek Imagination</hi>
          (Oxford).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e456">Lloyd, G. E. R. and Sivin, N. (2002),<hi rend="italic"> The Way and the Word</hi> (New Haven).</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>