<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:examples="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xmlns:hfp="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-hasFacetAndProperty" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-03-10T15:09:03.502+01:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="Metis-2-2004-JF-Balaude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="a" type="main">La vérité des images selon
        Épicure</title>
        <title type="sub">Perception, rêve et désir</title>
        <author role="aut">
          <persName>
            <forename>Jean-François</forename>
            <surname>Balaudé</surname>
            <idno type="IDREF">033364788</idno>
          </persName>
          <affiliation>Université de Reims Champagne-Ardenne</affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Seconde édition numérique, Paris, <date when="2020">2020</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/M49WNZGS" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">La vérité des images selon Épicure : Perception,
            rêve et désir</title>
            <idno type="DOI">10.4000/books.editionsehess.2196</idno>
            <author>
              <forename>Jean-François</forename>
              <surname>Balaudé</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Mètis</title>
            <idno type="ISSN">978-2-7132-2600-7</idno>
            <editor>
              <forename>Jean-louis</forename>
              <surname>Labarrière</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume">Dossier : Phantasia</biblScope>
              <biblScope unit="issue">N.S.2</biblScope>
              <biblScope unit="page">193-215</biblScope>
              <date>2004</date>
              <note type="url">http://books.openedition.org/editionsehess/2196</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="grc"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="390903" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Grèce</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="3175395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Italie</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date type="_temp" when="-0099">1er siècle avant JC-0001</date>
          </term>
          <term>
            <date type="_temp" when="-0299">3e siècle avant JC-0200</date>
          </term>
          <term>
            <date type="_temp" when="-0399">4e siècle avant JC-0300</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">La vérité des images selon
          Épicure</titlePart>
          <titlePart type="sub">Perception, rêve et désir<note n="1" place="foot">
              <p>Cette étude est la version écrite, sensiblement augmentée,
              d’une conférence donnée au Centre Louis Gernet en 2003, dans le
              cadre d’une Journée d’études sur l’image organisée par
              Jean-Louis Labarrière. Je tiens à le remercier pour son
              invitation, ainsi que les participants, pour la fructueuse
              discussion qui s’en est suivie.</p>
            </note>
          </titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Jean-François Balaudé</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract" xml:id="d1e205" xml:lang="fr">
        <p xml:id="d1e206">La thèse paradoxale, que soutient Épicure, de la
        vérité de toutes les sensations est encore renforcée par celle de la
        vérité des images mentales en général. La présente étude s’efforce
        d’examiner la position épicurienne dans toutes ses conséquences : il
        s’agit à l’évidence d’établir la valeur absolue du critère de vérité
        premier qu’est la sensation, en surmontant l’objection des sensations
        dites illusoires ; mais l’idée d’une vérité des images mentales
        présente encore d’autres implications qui, cette fois, font signe en
        direction de l’affectivité. Trois types de vérité de l’image seront
        alors à distinguer qui, combinés entre eux, aident à saisir la
        cohérence du point de vue épicurien : vrai comme réel, vrai en tant
        que conforme à la chose, et vrai en tant qu’expression du désir et de
        l’affectivité.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre">
        <p xml:id="d1e212">La thèse d’<persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName> concernant les
        images présente une simplicité déroutante : selon lui, en effet,
        toutes les images sont vraies. Et la justification première que l’on
        peut dégager de la théorie épicurienne paraît tout aussi simple :
        elles sont vraies, parce qu’elles sont réelles, et qu’elles résultent,
        du fait même qu’elles nous apparaissent et produisent un effet
        perceptible, d’un processus physique susceptible d’être analysé.</p>
        <p xml:id="d1e214">L’objection, qui vient immédiatement, des images
        illusoires, délirantes, est évacuée, ou plutôt elle est retournée par
        <persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName> et ses épigones
        contre ses détracteurs : « les images des fous et celles des rêves
        sont vraies, parce qu’elles meuvent »<note n="2" place="foot">
            <p>τά τε τῶν μαινομένων φαντάσματα καὶ τὰ κατ᾿ ὄναρ ἀληθῆ, κινεῖ
            γάρ, Diogène Laërce, <hi rendition="#style01">Vies</hi>, X, 32
            (trad. J.-F. Balaudé, comme pour les autres citations de Diogène
            Laërce, tirée de M.-O. Goulet-Cazé (éd.), <hi rendition="#style01">Diogène Laërce, Vies et doctrines des
            philosophes illustres</hi>, Paris, LGF, coll. « La Pochothèque »,
            1999).</p>
          </note>. Pourquoi <persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName> tient-il à
        soutenir une thèse aussi difficile ? La réponse se découvre aisément :
        il s’agit d’éviter d’affaiblir, si peu que ce soit, la force du
        premier critère de vérité qu’est la sensation, et aussi bien du
        critère de vérité en général. Les sensations, à commencer par la
        vision, nous donnent accès au vrai ; si l’on entamait, si peu que ce
        soit, le principe de la véracité des images visuelles, l’on perdrait
        le critère. En étendant même le cordon sanitaire autour de l’image <hi rendition="#style01">en général</hi>, on évite que le doute puisse
        passer de l’image délirante à l’image résultant d’une perception
        sensible ordinaire. Aussi l’erreur, et tel est le <hi rendition="#style01">credo</hi> constant d’<persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName>, ne
        naît-il que d’une opinion, d’un jugement qui se surajoute. La
        sensation, et l’impression en général, ne peuvent être que la matière
        d’un jugement ; une sensation en général est donc vraie en tant que
        telle, indépendamment de toute question de conformité, mais
        également – bien que ce soit, certes, moins facile à soutenir – toute
        image mentale produite par l’esprit. C’est qu’en réalité, on le verra,
        le schéma explicatif qui permet d’en rendre compte s’en trouve assez
        proche.</p>
        <p xml:id="d1e232">Reste à examiner la théorie épicurienne de la
        production des images, sans simplification, car le processus de
        formation d’une image <hi rendition="#style01">in praesentia,
        </hi>liée à un agrégat corporel présent, n’est certes pas exactement
        le même qu’<hi rendition="#style01">in absentia</hi>, et dans ce
        dernier cas, il est, semble-t-il, bien différent de penser à un ami
        vivant, à un ami disparu, ou à un être purement imaginaire tel que le
        Centaure. Mais si, au bout du compte, <persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName> pense
        possible de maintenir sa thèse de la vérité de <hi rendition="#style01">toutes</hi> les images, c’est qu’il cherche non
        seulement à disposer d’un critère de vérité infrangible, mais aussi à
        renverser définitivement la représentation métaphysique qui prétend
        opposer l’ordre sensible, domaine de l’apparence, de l’opinion fluente
        et de l’illusion, et l’ordre intelligible : il n’est aucune
        connaissance intellectuelle qui ne doive passer par la <hi rendition="#style01">doxa</hi>, et qui n’ait pour support un donné
        perceptif. Cela étant, le renversement épicurien n’est pas une pure et
        simple inversion : ce n’est pas en effet qu’aux yeux d’<persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName> les données
        sensibles soient plus vraies que les données intelligibles, puisque
        les termes mêmes de l’opposition ne peuvent être maintenus. <hi rendition="#style01">Si toutes les images sont vraies, c’est parce que
        tout est connu par l’intermédiaire d’images –</hi> si l’on admettait
        que certaines images sont fausses, on n’aurait donc plus la
        possibilité de fonder une connaissance quelconque. À partir de là, les
        questions qui se posent se différencient et se complexifient : se
        présente d’abord celle de savoir s’il n’y a pas néanmoins des images
        qui sont mieux à même de rendre compte de ce que sont les corps qui
        nous entourent ; si oui, comment faire le départ entre les images de
        référence et les autres ? et n’y a-t-il pas des images qui sont
        seulement sui-référentielles, comme les images de pure fantaisie, les
        images des fous ? Certaines ne sont-elles pas liées tout spécialement
        à des désirs, à des craintes, qui ne concernent strictement que leur
        auteur ? Toutes les images étant vraies, toutes ne sont pas également
        fiables toutefois, si l’on attend d’elles une connaissance aboutie des
        corps extérieurs. Bref, l’univers proliférant d’images que théorise
        <persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Epicure</persName> n’est pas
        indifférencié, tout au contraire, et c’est finalement à une extrême
        vigilance critique que conduit la thèse à première vue déraisonnable
        qu’il défend. Car le résultat remarquable de la posture épicurienne
        consiste non pas dans l’accueil indifférencié des images, mais dans la
        mise en œuvre d’un véritable décodage interprétatif des multiples
        images qui se forment en nous.</p>
        <p xml:id="d1e249">C’est ainsi que l’assomption de la vérité des
        images, de <hi rendition="#style01">toutes</hi> les images,
        permettrait <hi rendition="#style01">même</hi> de comprendre l’erreur
        des adversaires philosophiques, qui, dans leurs constructions
        métaphysiques, projettent en réalité des images fantasmatiques
        auxquels ils adhèrent, et qui ne sont que l’expression de leurs
        craintes (les dieux vengeurs et châtiant, la mort, toujours) et de
        leurs vains désirs (l’immortalité temporelle, par la fiction de
        l’âme-substance indivisible). Le fou ne serait peut-être pas, alors,
        celui que l’on croit.</p>
        <div type="div1" xml:id="d1e257">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e258">I. Les images dans la
          perception visuelle</head>
          <p xml:id="d1e260">Le processus matériel qui produit les images est
          assez simple à analyser dans son principe. Du corps-agrégat émanent
          des simulacres (<foreign xml:lang="grc">εἴδωλα</foreign>) en un flux
          continu ; ce sont ces flux de simulacres qui pénètrent dans les yeux
          et sont à l’origine de l’image vue par l’âme. Un passage de la <hi rendition="#style01">Lettre à <persName ref="085720917" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hérodote</persName>
            </hi> (§ 46-50)
          présente ce mécanisme, et permet de reconstituer une grande partie
          de la théorie. Il vaut la peine, afin d’avancer dans la réflexion
          sur la question proprement dite de la vérité des images, d’en
          souligner les points principaux.</p>
          <div type="div2" xml:id="d1e265">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e266">La production et la
            transmission des simulacres</head>
            <p xml:id="d1e268">Au sein des corps solides, a lieu en permanence
            une « vibration », ou pulsation profonde (<foreign xml:lang="grc">πάλσιϛ</foreign>
              <hi rendition="#style01">,
            </hi>§ 50), qui permet d’ailleurs de rendre compte de la
            consistance propre à chacun des corps, de ses propriétés et de sa
            puissance active<note n="3" place="foot">
                <p>Il mentionne des ἐνέργειαι à l’œuvre ; telle est du moins
                la leçon des manuscrits, au § 48, généralement écartée pour
                des ἐνάργειαι normalisatrices, à l’exception de J. et M.
                Bollack et H. Wismann (<hi rendition="#style01">La lettre
                d’Épicure, </hi>Paris, Minuit, 1971), et J.-F. Balaudé (<hi rendition="#style01">Épicure. Lettres, maximes, sentences,
                </hi>Paris, LGF- Le Livre de Poche, 1994) ; cf. notes <hi rendition="#style01">ad loc.</hi>
                </p>
              </note>. Cette vibration, qui résulte des mouvements internes
            des atomes pris dans l’agrégat (celui-ci est constitué d’un
            entrelac dense d’atomes et de vide), produit une empreinte
            extrêmement fine (<foreign xml:lang="grc">τύποϛ</foreign>,<hi rendition="#style01"/>§ 46 et 49) à la surface du corps, par
            impression des atomes extérieurs venus au contact. Aussitôt ont
            lieu l’envoi de ces simulacres sous l’effet de la vibration, et
            immédiatement à la suite, un « renouvellement compensatoire »
            (<foreign xml:lang="grc">ἀνταναπλήρωσιϛ</foreign>, § 48) de
            nouveaux atomes, entrés en contact avec la surface du corps et
            instantanément imprimés et renvoyés. C’est ainsi qu’un simulacre
            est produit à la suite d’un simulacre, selon une « succession
            compacte » (<foreign xml:lang="grc">κατὰ τὸ ἐξῆϛ
            πύκνωμα</foreign>), à très grande vitesse ; d’où un flux
            apparemment continu de simulacres successifs émanant du même
            corps, qui conservent l’identité de forme et de couleur avec le
            corps émetteur, et produisent l’impression visuelle d’une image
            (<foreign xml:lang="grc">φαντασία</foreign>), qui se donne avec
            évidence (<foreign xml:lang="grc">κατὰ τὰϛ
            ἐναργείαϛ</foreign>)<note n="4" place="foot">
                <p>§ 52. La correction ici s’impose.</p>
              </note>, du moins pour un grand nombre d’entre elles.</p>
            <p xml:id="d1e292">La transmission des simulacres, qui conservent
            l’ordre de leurs parties, a lieu en toutes directions, à très
            grande vitesse – une vitesse équivalente à celle de la pensée, qui
            est la vitesse-limite<note n="5" place="foot">
                <p>La pensée semble avoir une quasi-instantanéité. Cela est dû
                en particulier à la vitesse de ces atomes psychiques les plus
                subtils, qui, à la différence des atomes physiques ressemblant
                au souffle et à la chaleur, n’ont aucun analogue (cf. <hi rendition="#style01">Lettre à Hérodote</hi>, 63), et
                constituent l’essentiel de l’âme : « l’âme de notre âme »,
                dira Lucrèce (III, 275). Leur subtilité leur permet, dans
                l’agrégat corporel, un déplacement aussi libre que les atomes
                dans le vide méta-cosmique, à cette réserve près évidemment
                que leur possibilité de circulation reste contenue dans les
                limites du corps ; le mouvement des atomes de l’âme entre
                d’ailleurs dans la vibration générale qui caractérise le
                vivant homme. La vitesse des simulacres est du même ordre, car
                ils sont d’une finesse comparable ; il faut quant à eux qu’ils
                rencontrent des corps solides opaques, qu’ils ne peuvent
                traverser, pour que leur déplacement soit stoppé net.</p>
              </note>. Selon les conditions extérieures, parfaites (air sec et
            stable) ou non (air humide, vent, phénomènes atmosphériques
            opacifiants, etc.), les simulacres vont se transmettre intacts ou
            altérés (cf. § 48). Ils traversent en effet des milieux plus ou
            moins transparents, dont certains vont leur laisser passage et
            d’autres les arrêter. Par ailleurs, les simulacres sont
            susceptibles de subir peu à peu, dans le cours de leur
            déplacement, une érosion des bords, par l’effet des mouvements
            d’air (cf. § 50). Cela admis, le problème de leur disparition
            n’est pas aisé à résoudre. Il serait tentant de penser que les
            atomes liés par impression dans les simulacres vont finalement se
            désagréger au terme d’un long déplacement. Pourtant, cette
            hypothèse doit être abandonnée. En effet, on y reviendra<note n="6" place="foot">
                <p>Cf. <hi rendition="#style01">infra</hi>, pp. 207-208.</p>
              </note>, les épicuriens posent, pour rendre compte de la
            mobilisation d’images par la pensée, que l’esprit capte des
            simulacres environnants ; il faut donc qu’ils subsistent. De fait,
            les simulacres, en raison de leur finesse, résistent longtemps à
            la dispersion, et, une fois émis, ils subsistent, flottants,
            rémanents. Comment, dans ce cas, se fait-il que nous ne percevions
            plus d’image à grande distance ? N’est-ce pas que les simulacres
            ont progressivement diminué au point de devenir imperceptibles ?
            En fait, on peut difficilement imaginer que les épicuriens aient
            pu faire l’économie d’une théorie des propriétés optiques de
            l’organe sensoriel qu’est l’œil<note n="7" place="foot">
                <p>Que nous n’ayons pas de développement exprès sur la
                question, de la part d’un auteur épicurien, ne suffit pas à
                écarter cette hypothèse. Nous n’avons pas davantage – et pour
                cause, selon moi – d’explication de l’hypothèse inverse, qui
                supposerait que les simulacres diminuent pour entrer dans nos
                yeux !</p>
              </note>. L’œil ne peut percevoir des objets trop rapprochés ; il
            ne peut non plus percevoir des objets trop lointains. Ce n’est
            sans doute pas que les simulacres cessent de se transmettre ;
            c’est plutôt que la configuration optique de nos yeux ne leur
            permet que de cerner <hi rendition="#style01">dans certaines
            limites</hi> leurs objets de vision. Ce point doit être examiné de
            plus près.</p>
          </div>
          <div type="div2" xml:id="d1e315">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e316">La réception des
            simulacres</head>
            <p xml:id="d1e318">C’est le flux de simulacres que nous percevons
            par l’œil. Ce flux nous parvient, orienté ; il nous livre, avec
            les couleurs, la forme et la position du corps émetteur. Entrant
            dans l’œil, il rend perceptible le corps par l’effet de
            superposition indiscernable des simulacres. Un problème délicat se
            pose alors : celui du dimensionnement des simulacres à l’œil.
            Épicure parle de « l’adaptation de leur taille à la vue ou à la
            pensée » (<foreign xml:lang="grc">κατὰ τὸ ἐναρμόττον
            μέγεθοϛ</foreign>, <hi rendition="#style01">Lettre à
            Hérodote</hi>, § 49)<note n="8" place="foot">
                <p>L’ensemble des traductions d’Épicure vient de J.-F.
                Balaudé, <hi rendition="#style01">Épicure</hi> (réf. complète,
                <hi rendition="#style01">supra</hi>, n. 3).</p>
              </note>, ce qui constitue une indication importante, comme je
            vais m’efforcer de le montrer. Toutefois, il ne s’étend guère sur
            la question : faut-il supposer que le processus est externe ou
            interne ? ou, plus précisément, relève-t-il des simulacres et de
            leur mode de transmission, ou de l’organe de la vue ? On n’a pas
            vraiment d’appui textuel net pour trancher, mais tout milite,
            semble-t-il, en faveur de la seconde solution.</p>
            <p xml:id="d1e333">En effet, comme on l’a laissé entendre
            précédemment, il est invraisemblable qu’ait lieu une diminution
            proportionnée des simulacres au fur et à mesure de leur
            déplacement dans l’espace. Au mieux s’agit-il d’érosion des bords,
            par l’effet des atomes d’air heurtant les simulacres, ou
            éventuellement de déchirure du simulacre. Mais les simulacres ne
            se mettent certainement pas à diminuer, dès qu’ils s’éloignent du
            corps émetteur. D’ailleurs, le premier problème qui se pose, à
            propos des simulacres, concerne la vision de près. Comment en
            effet pouvons-nous voir à faible distance des simulacres d’objets
            de grande taille, disons au moins supérieurs à la taille des
            yeux ? On ne peut encore une fois faire l’hypothèse <hi rendition="#style01">ad hoc</hi> d’une diminution des simulacres,
            sur une distance de quelques dizaines de centimètres, des
            simulacres qui viennent d’être émis. C’est donc tout simplement
            que nos yeux sont capables, en vertu de leur structure optique, de
            capter des simulacres beaucoup plus grands, dans certaines
            limites – tel est ce qu’entend <persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName>
            lorsqu’il parle de « l’adaptation de leur taille ». Le simple bon
            sens impose d’adopter cette solution<note n="9" place="foot">
                <p>De ce point de vue, J. Annas (<hi rendition="#style01">Hellenistic philosophy of mind</hi>,
                Berkeley, Los Angeles, Londres, 1992, pp. 159-160) me semble
                passer complètement à côté, lorsqu’elle admet, malgré
                l’étrangeté qu’elle reconnaît à l’explication, que l’image du
                Taj Mahal s’est réduite durant son trajet, au point de pouvoir
                entrer dans les yeux.</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e345">Du même coup, le problème de la perception très
            faible à grande distance, et finalement inopérante, d’un agrégat
            corporel donné, s’explique fort bien, alors même que se réalise la
            transmission quasi-instantanée de ces simulacres, aussi loin que
            l’on voudra. En effet, si ces simulacres ne frappent pas nos yeux,
            c’est tout simplement parce que nos yeux disposent d’une certaine
            amplitude visuelle, telle qu’ils ne peuvent, dans le temps de leur
            activité, percevoir que ce qu’ils sont en mesure d’appréhender,
            dans les limites de cette capacité visuelle qui est la leur. On ne
            peut évidemment capter, le voudrait-on, tous les simulacres du
            monde, qui pourtant se déplacent en tous sens, aussi loin que l’on
            voudra (en supposant qu’ils ne soient pas freinés et ne
            rencontrent pas d’obstacles). On peut ainsi construire des
            centaines de milliers de trajectoires simultanées de simulacres
            parvenant, de tous les lieux et de toutes les distances
            imaginables, jusqu’à mes yeux ; il faut, pour que ces simulacres
            soient vus, que le corps émetteur soit à distance visible, et que
            nous soyons donc en mesure d’appréhender le flux de simulacres,
            dans le temps où il est émis, en rapport avec son émetteur.</p>
            <p xml:id="d1e347">En cela, <persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName> ne pouvait que
            prendre le contre-pied de la théorie démocritéenne, illustrée par
            le cas de la fourmi céleste. Comme l’explique <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> : « <persName ref="026823489" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Démocrite</persName> ne s’exprime
            pas correctement, lorsqu’il se figure que si le milieu
            intermédiaire devenait vide, on pourrait distinguer avec précision
            jusqu’à la présence d’une fourmi dans le ciel »<note n="10" place="foot">
                <p>
                  <hi rendition="#style01">De l’âme</hi>, II, 7, 419a15-17 ;
                je traduis.</p>
              </note>. Si nous renversons l’hypothèse, cela signifie que pour
            <persName ref="026823489" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Démocrite</persName> la
            transmission des simulacres provoque finalement leur
            désagrégation ; autrement, à si grande distance que ce soit, sans
            l’obstacle progressif de l’air, les simulacres pourraient être
            perçus. Selon mon interprétation, <persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName>
            prend l’exact contre-pied de la position de <persName ref="026823489" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Démocrite</persName>. Des
            conditions parfaites de transmission n’y changeraient rien : nous
            ne saurions voir un objet aussi petit qu’une fourmi à très grande
            distance – tout simplement parce que nos organes sensoriels ne
            sont pas adaptés pour percevoir distinctement au-delà d’une
            distance définie. Comme le déplacement des simulacres est
            quasi-instantané, nous ne pouvons voir que ce que nos yeux sont
            capables de percevoir, en fonction de notre position et de
            l’orientation du corps émetteur<note n="11" place="foot">
                <p>Un témoignage d’Alexandre d’Aphrodise semble aller en ce
                sens ; cf. à ce propos I. Avotins, « Alexander of Aphrodisias
                on vision in the atomists », <hi rendition="#style01">Classical Quarterly</hi>, 74, 1980,
                pp. 429-454.</p>
              </note>.</p>
          </div>
          <div type="div2" xml:id="d1e363">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e364">La vision : couleurs, forme
            et co-affection</head>
            <p xml:id="d1e366">Les simulacres entrent dans notre œil, mais
            c’est notre âme qui voit. En effet, c’est par son intervention,
            que se produit toute sensation : c’est l’âme qui voit l’image,
            comme c’est elle qui entend, goûte, etc. De fait, la perception
            est loin d’être passive, comme on peut être tenté de le croire en
            se représentant l’entrée des simulacres dans les yeux : il faut,
            pour que la vision ait lieu (et <hi rendition="#style01">a
            fortiori</hi> la pensée), <hi rendition="#style01">un acte
            d’attention</hi>, c’est-à-dire une « appréhension » (<foreign xml:lang="grc">ἐπιβολή</foreign>)<note n="12" place="foot">
                <p>Cela est repérable dans la <hi rendition="#style01">Lettre
                à Hérodote</hi>, § 50, mais voir déjà § 38. Voir aussi
                Lucrèce, IV, 811-813, sur la nécessité de l’attention : « Et
                même dans le cas de choses manifestes, tu pourrais constater
                qu’à moins de diriger vers elles ton esprit, elles vont te
                sembler du coup très éloignées dans le temps et
                l’espace ».</p>
              </note> qui saisisse, compose et unifie l’image<note n="13" place="foot">
                <p>Ici encore, J. Annas (<hi rendition="#style01">Hellenistic
                philosophy of mind,</hi> p. 162, n. 20, et pp. 165-166, n. 29)
                fait entièrement fausse route, en maintenant l’idée que la
                perception selon les épicuriens est purement réceptive. Elle
                évoque l’ἐπαίσθησιϛ (cf. <hi rendition="#style01">infra</hi>),
                mais se refuse à l’exploiter ; elle évoque l’ἐπιβολή, mais
                pour la restreindre à l’activité de la pensée, ce que
                démentent les textes.</p>
              </note>. Celle-ci est dite <foreign xml:lang="grc">φαντασία</foreign> en tant qu’elle résulte d’une
            vision directe. C’est pourquoi <persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName>
            peut affirmer :</p>
            <q rend="quotation">« Et l’image (<foreign xml:lang="grc">φαντασία</foreign>), que nous saisissons par une
            appréhension de la pensée ou par les organes des sens (<foreign xml:lang="grc">ἐπιβλητικῶϛ τῇ διανοίᾳ ἢ τοῖϛ
            αἰσθητηρίοιϛ</foreign>), soit de la forme soit de ses caractères
            concomitants, est cette forme du solide, qui se constitue selon la
            succession compacte du simulacre ou selon ce qui en reste » (<hi rendition="#style01">Lettre à Hérodote,</hi> § 50).</q>
            <p xml:id="d1e396">Je reviendrai plus loin sur la corrélation
            entre l’appréhension de l’image par la pensée et par les yeux<note n="14" place="foot">
                <p>Cf. <hi rendition="#style01">infra</hi>, pp. 206-207.</p>
              </note>, mais je signale au passage que la formule rencontrée
            ici, ainsi que cette autre quelques lignes plus bas de <foreign xml:lang="grc">φανταστικὴ ἐπιβολή</foreign>, sont à l’origine de
            ce que des épicuriens ultérieurs désigneront comme le quatrième
            critère de vérité, la <foreign xml:lang="grc">φανταστικὴ ἐπιβολὴ
            τῆϛ διανοίαϛ</foreign>
              <note n="15" place="foot">
                <p>Diogène Laërce, <hi rendition="#style01">Vies</hi>, X, 31.
                Dans la <hi rendition="#style01">Maxime Capitale</hi> XXIV, on
                trouve même l’expression complète.</p>
              </note>. Si <persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName> ne l’avait pas
            distinguée comme un critère, c’est probablement que cette
            appréhension n’était pour lui que le corrélat de l’acte de
            perception visuelle. Mais certains de ses suivants ont pensé qu’il
            y avait une autonomie de la saisie imaginative par la pensée, à
            l’œuvre notamment lorsqu’elle s’exerce à appréhender les <foreign xml:lang="grc">ἄδηλα</foreign>, les réalités « inévidentes »
            (atomes, vide, etc.), et cela a pu les conduire à distinguer un
            critère supplémentaire de vérité. Quoi qu’il en soit, ceci suggère
            que le mouvement d’appréhension, consistant dans la ressaisie
            imaginative d’un donné extérieur (les simulacres), était en tout
            cas aussi peu suspect d’erreur que le processus de perception
            sensible.</p>
            <p xml:id="d1e415">On notera encore qu’<persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName>
            parle aussi d’<foreign xml:lang="grc">ἐπαίσθησιϛ</foreign> (<hi rendition="#style01">Lettre à Hérodote</hi>, § 52), une notion qui
            exprime significativement l’idée de sensation appliquée et de
            saisie effective<note n="16" place="foot">
                <p>A. A. Long et D. Sedley (<hi rendition="#style01">The
                Hellenistic Philosophers</hi>, 2 vol., Cambridge, 1987)
                parlent à ce propos de « sensory recognition » (vol. 1, p. 73
                et 79) que J. Brunschwig et P. Pellegrin, dans leur traduction
                de l’ouvrage (<hi rendition="#style01">Les philosophes
                hellénistiques, 1. Pyrrhon. L’épicurisme</hi>, Paris, GF,
                2001) rendent par « reconnaissance sensorielle », pour <hi rendition="#style01">Lettre à Hérodote</hi>, § 52 (= 15A15-16
                Long et Sedley), et « recognition sensorielle » pour
                l’ἐπαίσθημα de D. Laërce, X, 32 (= 16B8 LS). C’est une
                traduction suggestive, mais qui me semble passablement gloser
                le terme, en particulier le préfixe. Que cette sensation « se
                porte vers » (ἐπ-) n’implique pas analytiquement qu’il y ait
                reconnaissance, même si <hi rendition="#style01">en fait</hi>
                une telle reconnaissance a bien lieu. D’autre part, cela
                accordé, il resterait à examiner ce qui est ainsi reconnu dans
                cette sensation appliquée. Lorsque Long et Sedley expliquent :
                « il s’agit de l’appréhension sensorielle (réussie) <hi rendition="#style01">de quelque chose</hi>, objet ou
                propriété, par opposition à la simple appréhension des données
                sensibles qui nous affectent » (vol. I, n. 1, p. 155), ils me
                semblent dessiner une fausse symétrie, dans la mesure où il
                n’y a pas, à strictement parler, d’appréhension « simple » et
                non aboutie. En ce sens, l’ἐπαίσθησιϛ n’est pas un genre de
                l’αἴσθησιϛ, mais elle est l’αἴσθησιϛ elle-même, en tant
                qu’elle se rapporte effectivement à son objet et s’en saisit
                (cf. dans le même sens, J. Annas, <hi rendition="#style01">Hellenistic philosophy of mind</hi>,
                p. 162, n. 20).</p>
              </note>. On doit d’ailleurs souligner que cette attention
            comprise comme un acte doit obéir aux règles reconnues pour toute
            action, et celle-ci consiste soit dans une recherche soit dans un
            évitement, référés à la polarité affective plaisir-douleur. Pour
            que l’image sensible se forme, il faut que l’esprit, par les yeux,
            se focalise, dans une direction précise, vers un corps ou un
            ensemble corporel donné, et cette focalisation est inévitablement
            liée à un intérêt (accompagné d’attraction, ou la préparant, ou de
            répulsion). Si ce n’était pas le cas, il faudrait admettre que
            l’être vivant, qui recherche le plaisir et fuit la douleur, reçoit
            passivement et de façon neutre ses informations cognitives. Jusque
            dans la perception nous recherchons le plaisir ; c’est pourquoi
            nos sens procèdent sélectivement, en recherchant, quand ils le
            peuvent, ce qui est plaisant plutôt que ce qui est déplaisant<note n="17" place="foot">
                <p>Évidemment, le calcul rationnel amènera à observer aussi le
                déplaisant, s’il est nécessaire, en vue de l’obtention d’un
                plaisir durable, d’en passer par là. C’est qu’il y a des cas,
                où, par nécessité, « nous passons par-dessus de nombreux
                plaisirs », car « toute douleur est un mal, bien que toute
                douleur ne soit pas de nature à toujours être évitée » (<hi rendition="#style01">Lettre à Ménécée</hi>, 129).</p>
              </note>.</p>
            <p xml:id="d1e450">En quel sens peut-on alors parler de la vérité
            de ces images visuelles ? C’est qu’elles sont l’effet d’une
            empreinte conforme aux contours extérieurs et à la couleur du
            corps imprimant (cf. <hi rendition="#style01">Lettre à
            Hérodote</hi>, § 49), et qu’elles transmettent, comme le dit en
            raccourci le § 50 cité ci-dessus, « la forme du solide ». Est-ce
            exactement, et en toute rigueur, le cas ? Le <hi rendition="#style01">Traité anonyme épicurien sur les
            sens</hi>
              <note n="18" place="foot">
                <p>
                  <hi rendition="#style01">PHerc </hi>19/698 ; le fr. 21
                (col. 17, 18, 22, 23, 25, 26), que j’utilise ici, est repris
                dans Long-Sedley (=16C LS). Les traductions qui suivent sont
                de mon fait.</p>
              </note> fournit les indications les plus précises sur la nature
            des réalités perçues par la vision en particulier. Chaque sens a
            un <foreign xml:lang="grc">κρῖμα</foreign>, un objet de
            discrimination<note n="19" place="foot">
                <p>Le terme de κρῖμα est aisé à justifier : il désigne ce qui
                est l’objet de la κρίσιϛ, à comprendre ici comme la
                discrimination ou le discernement dont le sens est capable ;
                il est son objet et son résultat, de même qu’un ἐπαίσθημα
                correspond à l’ἐπαίσθησιϛ, en tant que son contenu. Aussi
                m’est-il difficile d’approuver la traduction relativement
                floue par « sphere of discrimination » (« sphère de
                discrimination », dans la trad. Brunschwig-Pellegrin).</p>
              </note> qui lui est propre : ainsi la vision perçoit des
            <foreign xml:lang="grc">ὁρατά</foreign>, c’est-à-dire des couleurs
            (<foreign xml:lang="grc">χρώματα</foreign>), tandis que le toucher
            perçoit des <foreign xml:lang="grc">ἁπτά</foreign>, c’est-à-dire
            le corps en tant que tangible. Cela étant, si la vision perçoit en
            propre les couleurs, elle perçoit aussi leur disposition, si bien
            que cela revient à saisir la forme et la grandeur, mais, entendons
            bien, la forme et la grandeur visibles : « si donc la forme
            visible n’est rien d’autre que la disposition la plus extérieure
            des couleurs, et si la grandeur visible n’est rien d’autre que la
            disposition extérieure des couleurs, peut-être alors est-il
            possible de dire que la vue, qui saisit les couleurs mêmes,
            appréhende aussi la disposition la plus extérieure des
            couleurs ».</p>
            <p xml:id="d1e468">L’auteur du traité explique qu’il est dès lors
            possible de comprendre de quelle façon la forme et la grandeur
            sont saisies par les sens : « de telle sorte que d’après
            l’analogie même, la forme et la grandeur sont les objets de
            discrimination communs (<foreign xml:lang="grc">κοινὰ
            κρίματα</foreign>) de ces sens, et le rapport dans lequel se
            trouvent la forme et la grandeur de la couleur par rapport à la
            couleur, c’est le rapport qu’ont la forme et la grandeur du corps
            par rapport au corps ; et le rapport dans lequel se trouve la
            couleur par rapport à l’appréhension visuelle est le même que
            celui du corps par rapport au toucher <hi rendition="#style01">[lac.] </hi>de l’ouïe, et mis à part ces
            objets principaux et les plus communs que nous avons exposés, nous
            ne pensons pas qu’il y ait d’objet commun selon le mode immédiat
            de perception ; mais selon le mode médiat, qui procure une
            généralité, de sorte que nous pouvons à bon droit parler
            d’analogie, nous pourrions dire que la forme est un objet de
            discrimination commun ».</p>
            <p xml:id="d1e473">On note ici que les épicuriens retravaillent, à
            la suite d’<persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>, la question
            de la sensation ou perception commune. Parmi les différences
            notables, l’on note qu’ils restreignent dans le présent texte les
            sensibles communs, ce qu’ils appellent les « objets de
            discrimination communs », à la forme et à la grandeur, sans qu’il
            soit toutefois possible d’affirmer qu’ils écartaient les autres
            que mentionnait <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>
              <note n="20" place="foot">
                <p>Rappelons qu’Aristote faisait entrer dans les sensibles
                communs (entendons les sensibles perçus par les cinq sens) :
                le mouvement, le repos, la figure, la grandeur, le nombre,
                l’unité (cf. <hi rendition="#style01">De l’âme</hi>, II, 6,
                418a17-18, et III, 1, 425a15-16, qui donne la liste complète
                avec l’unité). Cf. sur la question des sensibles communs, D.
                Sedley, « Epicurus on the common sensibles », <hi rendition="#style01">in</hi> P. M. Huby et G. C. Neale (éd.),
                <hi rendition="#style01">The Criterion of truth. Studies in
                honor of George Kerferd</hi>, Liverpool, 1987.</p>
              </note> ; ensuite et surtout, ils semblent beaucoup plus
            pointilleux dans la tentative d’expliquer la perception de ces
            <foreign xml:lang="grc">κοινὰ κρίματα</foreign>, et mettent en
            place l’idée d’une mise en rapport analogique supposant au moins
            deux sens (et manifestement pas nécessairement les cinq), deux
            sens stratégiques, qui sont la vue et le toucher. Forme et
            grandeur ne sont pas perçues en propre, mais de façon médiate ; et
            dans le cas de la vue, qui nous occupe plus spécialement, c’est
            donc la couleur, et en second lieu la disposition des couleurs,
            qui vont faire accéder à une forme et une grandeur colorées.
            L’auteur épicurien est bien conscient qu’il serait exorbitant de
            poser que nous saisissons la forme et la grandeur même du corps :
            c’est sa configuration <hi rendition="#style01">extérieure</hi>
            colorée que nous atteignons, et <hi rendition="#style01">à
            distance</hi>. Si nous ne perdons pas de vue notre questionnement
            central, nous devrons alors noter que la vérité de l’image
            sensible est, d’un point de vue ontologique, limitée, puisque
            c’est à une vérité de l’apparence visible que la vision nous fait
            accéder. Et lorsque la mise en rapport analogique se produit, qui
            fait coopérer vision et toucher, une vérité de niveau supérieur
            apparaît, puisque c’est alors la forme et la grandeur même du
            corps qui se trouvent appréhendés.</p>
            <p xml:id="d1e494">Si l’on s’en tient alors à la seule vision, on
            peut dire que dans un cas de transmission parfaite, rien de plus,
            rien de moins que l’aspect coloré extérieur des corps ne nous est
            livré, et il ne se produit aucune déperdition ; dans un cas de
            transmission altérée, en revanche, la vérité de l’image en tant
            que transmetteur de l’aspect extérieur du corps observé devient
            plus complexe voire confuse (forme extérieure du corps et couleur,
            qualité de l’air, de la lumière). Quoi qu’il en soit, dans tous
            les cas, l’image en tant que phénomène physique est
            irréductiblement vraie. L’idée de <foreign xml:lang="grc">συμπάθεια</foreign> vient souligner ce point : il y
            a une <foreign xml:lang="grc">συμπάθεια</foreign>,
            « co-affection », entre le corps imprimant et le simulacre, puis
            par transitivité entre le corps imprimant et le corps percevant.
            Nous sommes donc proprement affectés par le corps que nous
            percevons <hi rendition="#style01">via</hi> les simulacres : ce
            qui nous atteint, ce sont les couleurs de la surface du corps, et
            sa forme à distance, et par recoupement analogique, la forme et la
            grandeur même du corps.</p>
          </div>
          <div type="div2" xml:id="d1e499">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e500">L’usage des images
            perceptives</head>
            <p xml:id="d1e502">Une fois que nous nous sommes saisis des
            images, intervient le jugement d’opinion, <foreign xml:lang="grc">δόξα</foreign>, qui nous amène à statuer sur ce que
            nous voyons. Ce moment du jugement d’opinion est capital : mené
            hâtivement, sans règle ni méthode, il peut conduire à l’erreur.
            Réalisé de façon contrôlée, il prolonge la sensation, et la fait
            fructifier, en nous conduisant à la vérité de la chose.</p>
            <p xml:id="d1e504">Comme l’explique <persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName>
            (<hi rendition="#style01">Lettre à Hérodote</hi>, § 50-51), la
            <foreign xml:lang="grc">δόξα</foreign> est un mouvement qui vient
            redoubler un premier mouvement, à savoir « l’appréhension
            imaginative » (<foreign xml:lang="grc">φανταστικὴ
            ἐπιβολή</foreign>). Il suffit pour l’instant de comprendre que
            l’opinion est un mouvement second, qui va consister à juger de la
            nature d’une chose ou d’un état de choses en fonction d’une ou de
            plusieurs sensations données (« l’opinion que cela va être
            confirmé ou non-infirmé »). Or, le point déterminant est qu’aucune
            opinion ne peut s’appuyer sans précaution sur une sensation
            donnée, sous le prétexte que cette dernière serait vraie en tant
            que telle<note n="21" place="foot">
                <p>Si elle le fait, c’est qu’elle pensera avoir la garantie
                que la perception se fait dans les meilleures conditions
                (distance, clarté, netteté).</p>
              </note>. La vérité des images, et plus largement des sensations,
            n’implique donc pas <hi rendition="#style01">ipso facto</hi>
            l’accès à la vérité <hi rendition="#style01">de la chose</hi>,
            pour la raison qu’il reste à <hi rendition="#style01">déterminer
            exactement ce qui, de la chose en question, nous est transmis par
            l’image</hi>. Un travail critique est ainsi requis : les images
            devraient être confrontées, les sensations recoupées, pour obtenir
            l’un des deux types de vérification reconnus par les épicuriens
            face à ce qui est « en attente » – la confirmation, ou la
            non-infirmation<note n="22" place="foot">
                <p>À propos de cet usage contrôlé des images, l’on se référera
                à l’excellent exposé dans Sextus Empiricus, <hi rendition="#style01">Adv. math</hi>., VII, 206-210 (= 16E
                LS).</p>
              </note>. On note au passage que, ce faisant, le jugement
            intellectuel ne fait que prolonger ce que les sens mettent
            spontanément en œuvre, lorsqu’ils coopèrent et produisent, par la
            mise en rapport, les <foreign xml:lang="grc">κοινὰ
            κρίματα</foreign>.</p>
            <p xml:id="d1e530">Bien évidemment, le cas des images formées par
            la pensée est sensiblement différent ; nombre d’entre elles
            correspondent strictement à ce qui simultanément est vu, mais
            beaucoup d’autres ne correspondent pas à la perception actuelle
            d’un corps – <hi rendition="#style01">elles ne peuvent donc être
            comparées</hi> à d’autres appréhensions perceptives du même corps.
            Là, il ne saurait être question de varier les points de vue, et il
            n’y a pas, apparemment, non plus de possibilité de confirmation ou
            d’infirmation. Que faire alors de ces images, si l’on ne peut les
            soumettre à une semblable opération de comparaison et
            confrontation ?</p>
          </div>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e535">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e536">II. Les images mentales :
          porosité de la pensée et désir</head>
          <p xml:id="d1e538">Les images mentales sont donc de deux sortes :
          celles qui accompagnent la vision sensible (évoquées en <hi rendition="#style01">Lettre à Hérodote</hi> § 50, cf. <hi rendition="#style01">supra</hi>, pp. 199-200), et celles que nous
          formons indépendamment de toute vision actuelle, comme dans les
          rêves (mentionnées en <hi rendition="#style01">Lettre à
          Hérodote</hi>, § 51, cf. <hi rendition="#style01">infra</hi>,
          pp. 209-210). Mais dans tous les cas, pour qu’une image soit vue par
          l’esprit, il faut encore les simulacres ; simplement, si l’on peut
          dire, ils passent, comme plusieurs fragments épicuriens
          l’expliquent, par les πόροι, ces « pores » ou « passages » qui
          couvrent la surface du corps ; et ainsi, ils peuvent atteindre la
          pensée, qui « pense » par ces pores, à fleur de peau pourrait-on
          dire. Cette théorie peut paraître passablement exotique ; elle donne
          lieu, du moins, à un renversement de grande ampleur dans le
          traitement philosophique de l’image, et se révèle d’une réelle force
          subversive face aux traditions antérieures. Il faut, pour s’en
          rendre compte, achever de reconstituer l’ensemble des facultés
          cognitives en jeu.</p>
          <div type="div2" xml:id="d1e552">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e553">Attention, mémoire et
            prénotion (πρόληψιϛ)</head>
            <p xml:id="d1e555">Comme on l’a vu, pour que les simulacres
            entrent dans l’œil, il faut que l’âme leur prête attention,
            qu’elle saisisse dans un acte qui lui appartient en propre leur
            série continue, recomposant ainsi l’image visuelle, la <foreign xml:lang="grc">φαντασία</foreign>. Cette appréhension visuelle
            s’accompagne aussi d’une appréhension intellectuelle, <persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName> ne manque pas
            de le signaler (cf. <hi rendition="#style01">supra</hi>, p. 199),
            qui peut également produire, ou co-produire la <foreign xml:lang="grc">φαντασία</foreign>, dès lors que la pensée s’exerce
            face au corps perçu. Je vais revenir sur le processus proprement
            intellectuel de formation de l’image. Pour l’instant, il me faut
            attirer l’attention sur le fait que l’image singulière du corps
            ainsi appréhendé introduit en nous ce qu’<persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName>
            appelle des « répliques » ou « empreintes » (<foreign xml:lang="grc">τύποι</foreign>, § 49), et c’est grâce à cette
            pénétration de simulacres que se produit la mémorisation. Mais il
            ne faut pas s’y méprendre : il s’agit là des empreintes de la
            surface du corps que sont les simulacres, et non d’empreintes qui
            seraient produites en nous. En effet, le fait qu’entrent en nous
            des empreintes n’impose pas de supposer que se produit alors une
            impression matérielle dans l’esprit (<persName ref="031171990" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Diogène
            Laërce</persName>, <hi rendition="#style01">Vies</hi>, X, 31,
            citant le <hi rendition="#style01">Canon</hi>, fait bien ressortir
            que la sensation même est sans mémoire, et qu’elle n’a aucun effet
            sur cette dernière ; la mémoire constitue donc un processus
            distinct). L’empreinte a donc été prise <hi rendition="#style01">sur</hi> le corps, elle n’est pas une
            empreinte en nous. Il faut par conséquent se contenter de poser
            que par la mémorisation, nous allons être désormais à même de <hi rendition="#style01">reconnaître</hi> la même image ou approchante
            si elle se représente, ou encore nous allons être à même de <hi rendition="#style01">la susciter librement</hi>. Sur le mode
            opératoire de la mémoire, l’on peut aller plus loin en prenant en
            compte également ce que les épicuriens désignent comme la <foreign xml:lang="grc">πρόληψιϛ</foreign>.</p>
            <p xml:id="d1e576">En effet, les perceptions réitérées d’images de
            même sorte conduisent à un recoupement par l’esprit (par
            identification et mise en relation) de ces images analogues<note n="23" place="foot">
                <p>L’analogie, qui est déjà au cœur de la perception sensible,
                comme on l’a vu, se retrouve ici à un niveau supérieur, et
                explique donc la formation des notions générales.</p>
              </note>, et c’est ce qui produit la <foreign xml:lang="grc">πρόληψιϛ</foreign>, « prénotion »<note n="24" place="foot">
                <p>Si l’on reprend la transposition latine de <hi rendition="#style01">praenotio</hi> proposée par Cicéron (<hi rendition="#style01">De la nature des dieux</hi>, I, 45), ou
                par simple translittération « prolepse ». Sur le passage de la
                sensation à la prénotion par l’intermédiaire de l’attention,
                cf. J.-F. Balaudé, <hi rendition="#style01">Épicure</hi>,
                pp. 82-83.</p>
              </note>, par laquelle je vais pouvoir identifier génériquement
            ce qui correspond à des classes de réalités. En tant que les
            prénotions ne sont que le prolongement des sensations, elles sont
            d’ailleurs tenues par <persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName> pour le
            deuxième critère de vérité. Partant, la reconnaissance d’une
            réalité donnée que je perçois par les sens se fait au moyen d’un
            raisonnement appliqué qui met en relation la ou les sensations
            avec une prénotion. Dans le cas des prénotions, il n’est pas
            davantage dit qu’une image générique se trouve déposée en nous ;
            ce qui permet d’indexer les prénotions, ce sont des termes, qui
            mobilisent la représentation d’une image mentale donnée,
            expressément désignée comme un <foreign xml:lang="grc">τύποϛ</foreign> dans <persName ref="031171990" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Diogène
            Laërce</persName>, <hi rendition="#style01">Vies</hi>, X, 33 :
            « en même temps que l’on prononce « homme » aussitôt par la
            prénotion on pense à une image (<foreign xml:lang="grc">ὁ
            τύποϛ</foreign>) de l’homme, du fait que les sensations
            précèdent »<note n="25" place="foot">
                <p>Il est possible qu’il y ait à cet endroit une citation du
                <hi rendition="#style01">Canon</hi> d’Épicure. Sur la
                prénotion comme image générique, cf. J.-F. Balaudé, <hi rendition="#style01">Épicure</hi>, pp. 39-40.</p>
              </note>. Ici encore, la prénotion se présente comme une réplique
            de la chose, une réplique de type générique, et non une chose
            imprimée en nous.</p>
            <p xml:id="d1e608">Faut-il se demander comment l’on mémorise les
            mots ? Serait-ce eux que nous stockons en nous ? L’éventualité est
            tout autant à rejeter que celle d’un stockage des images ou des
            prénotions. Les mots que l’on utilise reçoivent de l’usage leur
            valeur, et les mots désignatifs sont en principe l’index de
            prénotions. Les mots vivent par conséquent de l’usage et de
            l’échange ; nous les apprenons, c’est-à-dire nous apprenons à les
            appliquer, reconnaissant leur valeur référentielle. Si l’on veut
            se figurer leur subsistance matérielle, admettons que c’est par la
            trace écrite qu’ils reçoivent leur permanence ; mais
            fondamentalement, nous ne les « possédons » pas – nous ne faisons
            que les utiliser référentiellement. De là l’enjeu capital – sur
            lequel <persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName> attirait
            l’attention dans le <hi rendition="#style01">Canon</hi>, et encore
            au début de la <hi rendition="#style01">Lettre à <persName ref="085720917" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hérodote</persName>
              </hi>
            (§ 37-38)<note n="26" place="foot">
                <p>« Il faut saisir ce qui est placé sous les sons […] Car il
                est nécessaire que pour chaque son, la notion première soit
                vue et n’ait nullement besoin de démonstration […] ».</p>
              </note> – d’un usage réglé du langage, qui corrigera les emplois
            approximatifs ou équivoques, parfois vides, pour imposer la clarté
            (refus de doublons inutiles, de termes techniques gratuits), et la
            densité (ce bon usage est donc celui où les sons vocaux se
            remplissent d’un contenu cognitif qui résulte de l’activité de
            connaissance). En ce sens, les mots reçoivent des contenus
            différents, ils correspondent à des empreintes plus ou moins
            nettes, et stables, que nous sommes capables de nous figurer.</p>
          </div>
          <div type="div2" xml:id="d1e620">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e621">L’image mentale en liaison
            avec la vision</head>
            <p xml:id="d1e623">L’image produite <hi rendition="#style01">in
            praesentia</hi>, par l’intermédiaire des organes visuels ou par la
            pensée, est la <foreign xml:lang="grc">φαντασία</foreign>, qui
            désigne donc à la fois le processus d’appréhension imaginative et
            le résultat, l’image. Par ailleurs, <persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName>
            emploie un terme générique pour désigner l’image comme produite et
            relevant désormais de l’esprit, qui est le <foreign xml:lang="grc">φάντασμα</foreign> : il l’utilise ainsi dans la <hi rendition="#style01">Lettre à <persName ref="085720917" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hérodote</persName>
              </hi>, § 75,
            mais aussi dans la <hi rendition="#style01">Lettre à</hi>
              <hi rendition="#style01">
                <persName type="_temp">Pythoclès</persName>
              </hi>, 88 ; c’est ce même terme qui est employé dans <persName ref="031171990" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Diogène Laërce</persName>, <hi rendition="#style01">Vies</hi>, X, 32, à propos des images des
            rêves et des fous<note n="27" place="foot">
                <p>Cf. <hi rendition="#style01">supra</hi>, p. 193.</p>
              </note>. <foreign xml:lang="grc">Φάντασμα</foreign> est donc
            employé de façon à la fois neutre et large, et si l’on s’appuie
            sur les trois textes mentionnés, il n’implique pas un type de
            production défini<note n="28" place="foot">
                <p>Long et Sedley (<hi rendition="#style01">The Hellenistic
                philosophers</hi>, 2, p. 85) estiment eux aussi que φάντασμα
                est pris par les épicuriens de façon neutre, à la différence
                de l’évaluation platonicienne et stoïcienne du terme (cf.
                Diogène Laërce, <hi rendition="#style01">Vies</hi>, VII,
                49-50). Toutefois, selon eux, le terme signifie
                l’« impression », et ne recouvre pas le phantasme, ce qu’ils
                appellent le « figment », auquel Épicure réserverait le
                néologisme au masculin de φαντασμόϛ (cf. <hi rendition="#style01">infra</hi>, p. 209, à ce propos). Mais
                cette restriction de la valeur de φάντασμα suppose de tenir la
                formulation de Diogène Laërce, <hi rendition="#style01">Vies</hi>, X, 32 pour incorrecte. Étant
                donné le crédit que l’on accorde par ailleurs à l’ensemble de
                la doxographie épicurienne de Diogène Laërce, j’ai quelque
                doute à cet égard, et il me semble convenable de supposer que
                le terme bénéficie très logiquement d’un sens générique.
                Quelle raison y aurait-il en effet de distinguer <hi rendition="#style01">a priori</hi> de « bonnes » images
                mentales, et de moins bonnes ? Si nous considérons la vie de
                l’esprit, nous observons que celui-ci forme à peu près en
                permanence des images mentales de toute sorte, ce que l’on
                appellera des φαντάσματα, à partir des εἴδωλα environnants,
                que ceux-ci soient isolés ou nous parviennent en succession
                compacte. C’est ainsi que la considération de l’origine, de la
                qualité des ces φαντάσματα, pourra ensuite amener à distinguer
                une catégorie particulière, qui est en effet celle des
                φαντασμοί. Cf. J.-F. Balaudé, <hi rendition="#style01">Épicure</hi>, p. 84 ; <hi rendition="#style01">Le vocabulaire d’Épicure</hi>, Paris,
                Ellipses, 2002, pp. 32-33.</p>
              </note>. Il doit certes être corrélé à une perception sensible,
            mais il peut l’être de manière indirecte : ainsi, l’image-<foreign xml:lang="grc">φάντασμα</foreign> que j’associe à un mot n’est pas
            nécessairement une image de chose singulière (comme c’est le cas
            pour un nom propre), mais bien plus souvent l’image typique de la
            prénotion, qui est comme une décantation de diverses images.</p>
            <p xml:id="d1e674">Pour comprendre comment se forment nos images
            mentales dans leur plus grande diversité, nous devons en tout cas
            repartir de l’image mentale d’une réalité singulière. Car c’est
            avec le <foreign xml:lang="grc">φάντασμα</foreign> issu d’une
            <foreign xml:lang="grc">φαντασία</foreign> que tout commence. Il
            se fait donc que la perception, <hi rendition="#style01">via</hi>
            l’œil, de l’image d’une réalité, conduit <hi rendition="#style01">ipso facto</hi> à son identification par
            l’âme, ainsi qu’on l’a vu. Dès lors, si l’esprit se rend attentif
            à cette chose qu’il aperçoit par les yeux, il se met <hi rendition="#style01">aussi</hi> en mesure de la percevoir
            directement et subtilement, en captant les simulacres qui
            pénètrent directement par les pores de la peau – il en forme ainsi
            une image mentale, redoublant l’image visuelle (si je continue à
            le regarder de mes yeux), ou non. C’est à ce titre, comme je l’ai
            déjà signalé, que l’appréhension imaginative par la vue et par la
            pensée peuvent aller de pair. Mais à partir de la réalisation
            d’une <foreign xml:lang="grc">φαντασία</foreign>, la pensée gagne
            une autonomie : en effet, dès que j’ai observé tel être
            individuel, je peux penser à lui, c’est-à-dire me le représenter,
            en appréhendant son simulacre. La grande mobilité de l’âme dans le
            corps, sa présence même à fleur de peau, font que l’âme peut voir
            <hi rendition="#style01">par elle-même </hi>ce qu’elle a commencé
            à identifier par l’œil. Elle utilise pour cela ces capteurs
            subtils que sont les pores, qui sont ainsi comme les yeux de
            l’esprit. C’est ce qui est expliqué dans un fragment de <persName ref="029671817" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Diogène
            d’Oenoanda</persName> :</p>
            <q rend="quotation">« L’âme s’empare de ce que les yeux regardent,
            et après les premiers impacts de simulacres, notre nature se fait
            poreuse (<foreign xml:lang="grc">ποροποιεῖται</foreign>), de telle
            sorte que même si les choses que l’on a d’abord vues ne sont plus
            là, les simulacres qui sont semblables aux premiers sont
            reçus… »<note n="29" place="foot">
                <p>
                  <hi xml:lang="en">Fr. 9 Smith en partie (</hi>
                  <hi rendition="#style01">
                    <hi xml:lang="en">in</hi>
                  </hi>
                  <hi xml:lang="en"> M. F. Smith, </hi>
                  <hi rendition="#style01">
                    <hi xml:lang="en">Diogenes of Oinoanda.</hi>
                  </hi>
                  <hi rendition="#style01">The Epicurean
                Inscription</hi>, Naples, 1993) ; cf. 15E LS.</p>
              </note>.</q>
            <p xml:id="d1e707">Ce texte trouve une confirmation dans <persName ref="026997576" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucrèce</persName> (IV,
            724-731) :</p>
            <q rend="quotation">« D’abord, je dis ceci : qu’errent à
            l’aventure<lb/>partout, dans tous les sens, et de multiples
            sortes,<lb/>quantité de ténus simulacres des choses,<lb/>qui, en
            se rencontrant, s’unissent dans les airs<lb/>aisément, comme fait
            la toile d’araignée<lb/>ou bien la feuille d’or. C’est qu’ils sont
            d’un tissu<lb/>bien plus ténu que ceux qui s’emparent des
            yeux<lb/>et suscitent la vue, puisqu’ils pénètrent, eux,<lb/>par
            les pores du corps et s’en vont au-dedans<lb/>ébranler de l’esprit
            la nature ténue<lb/>et susciter le sens »<note n="30" place="foot">
                <p>Trad. B. Pautrat (Lucrèce,<hi rendition="#style01"> De la
                nature des choses</hi>, Livre de Poche, 2002).</p>
              </note>.</q>
            <p xml:id="d1e739">À vrai dire, le témoignage de <persName ref="026997576" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucrèce</persName> comporte une
            certaine ambiguïté, car son développement pourrait laisser penser
            que les simulacres qui touchent l’esprit sont d’une autre nature
            que les simulacres qui touchent l’œil, et qu’ils sont en
            particulier plus ténus. Ce serait une erreur de le croire<note n="31" place="foot">
                <p>
                  <hi xml:lang="en">J. Annas (</hi>
                  <hi rendition="#style01">
                    <hi xml:lang="en">Hellenistic Philosophy of Mind</hi>
                  </hi>
                  <hi xml:lang="en">, p. 164) assume l’idée, sans
                  justification.</hi>
                </p>
              </note>, car rien ne vient corroborer cette idée qu’un corps
            produirait deux types de simulacres, les uns pour les yeux, les
            autres pour l’esprit. On serait contraint d’invoquer un principe
            final que l’épicurisme exclut, sans compter la difficulté à
            expliquer comment ces deux types d’empreinte se forment et se
            distinguent. À l’évidence, <persName ref="026997576" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucrèce</persName> veut plutôt
            dire que les simulacres que perçoit l’esprit sont plus ténus, <hi rendition="#style01">parce qu’ils sont perçus singulièrement</hi>,
            et non en série compacte, comme c’est le cas des yeux qui ne
            peuvent capter que cela. Cela précisé, <persName ref="029671817" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Diogène
            d’Oenoanda</persName> et <persName ref="026997576" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucrèce</persName> nous
            apprennent donc décisivement ce qu’il en est de la formation des
            images mentales : elles supposent une perception antérieure, une
            mémorisation et la subsistance d’unités élémentaires perçues en
            bloc par la vue.</p>
          </div>
          <div type="div2" xml:id="d1e755">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e756">Matérialité des images et
            mobilisation à volonté</head>
            <p xml:id="d1e758">Étant donné la constitution de l’image mentale,
            il s’ensuit que les images ne sont pas en nous, mais hors de nous.
            La mémoire n’est alors rien d’autre que la capacité de l’esprit à
            reconnaître ce qu’il a déjà vu, et s’il en est ainsi, il faut que
            toutes les images, ou, pour être plus précis, les simulacres,
            soient d’une manière ou d’une autre rémanents. Le problème est en
            effet de savoir comment l’on peut mobiliser à volonté telle ou
            telle image, s’il est vrai qu’aucune n’est à proprement parler en
            nous. La question est posée par <persName ref="026997576" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucrèce</persName>
            (IV, 777-780), qui fournit une réponse développée : c’est que des
            myriades de simulacres se pressent autour de nous, simulacres de
            réalités présentes, absentes momentanément ou définitivement, et
            qui sont donc ainsi rémanentes, flottant dans l’air sur un mode
            quasi-spectral (IV, 794-806). Les images ne sont pas en nous ; en
            revanche, leurs supports matériels, les simulacres, sont hors de
            nous, autour de nous, et c’est nous qui, selon notre désir et
            notre attention, mobilisons tel ou tel d’entre eux pour former par
            l’esprit une image.</p>
            <p xml:id="d1e760">Cette théorie matérielle de l’image-simulacre,
            qui paraît étrangement fantasmagorique, permet en fait de soutenir
            une théorie non matérialiste de la faculté d’imagination : ce que
            nous exposent <persName ref="029671817" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Diogène</persName> et <persName ref="026997576" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucrèce</persName> revient en
            effet à poser que l’image est produite selon une <hi rendition="#style01">intentionnalité, </hi>laquelle est
            sous-tendue par un principe de plaisir. L’image mentale n’est donc
            nulle part, elle est produite par la visée mentale d’un simulacre.
            Or, on le voit, le prix à payer pour que les épicuriens puissent
            soutenir une pareille thèse, c’est que tout notre univers de
            conscience se tient au dehors de nous, selon un mode de
            subsistance réelle infra-sensible, mais accessible par la
            pensée.</p>
          </div>
          <div type="div2" xml:id="d1e765">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e766">Les images-phantasmes
            (φαντασμοί)</head>
            <p xml:id="d1e768">Dans la <hi rendition="#style01">Lettre à
            <persName ref="085720917" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hérodote</persName>
              </hi>(§ 51),
            <persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName> use d’un terme
            distinctif pour nommer les images produites <foreign xml:lang="lat">
                <hi rendition="#style01">in absentia</hi>
              </foreign>, par la seule action de l’esprit, ces images qu’il
            dit ressemblantes et saisies « comme des reproductions » qui se
            produisent dans les rêves en particulier : ce sont les <foreign xml:lang="grc">φαντασμοί</foreign> au masculin, que l’on traduira
            cette fois par « phantasme »<note n="32" place="foot">
                <p>
                  <hi xml:lang="en">ἥ τε γὰρ ὁμοιότηϛ τῶν φαντασμῶν οἱονεὶ ἐν
                  εἰκόνι λαμβανομένων ἢ καθ.̓ ὕπνουϛ γινομένων (</hi>
                  <hi rendition="#style01">
                    <hi xml:lang="en">Lettre à Hérodote</hi>
                  </hi>
                  <hi xml:lang="en">, § 51).</hi>
                </p>
              </note>. Pour en rendre compte, c’est le principe explicatif
            général du <foreign xml:lang="grc">φάντασμα</foreign> qui est
            appliqué : les simulacres continuent à exister longtemps, et sont
            présents en très grand nombre un peu partout, qu’ils soient les
            simulacres de corps toujours existants ou de corps disparus.
            Lorsque nous nous représentons une maison actuellement absente de
            notre champ visuel, ou une maison détruite que nous avons connue,
            ou encore une maison imaginaire, nous formons comme des
            reproductions de choses réelles, disparues, ou même
            non-existantes<note n="33" place="foot">
                <p>Le paradoxe n’est qu’apparent : tout ce que nous nous
                représentons l’est à partir de choses déjà connues ; cf. la
                suite.</p>
              </note>, à partir des simulacres flottant autour de nous. Mais
            l’image-phantasme se distingue du point de vue suivant : ce
            qu’elle représente est perçu comme ressemblant à ce qui a déjà été
            appréhendé, sans toutefois qu’il y ait de mise en présence de la
            chose antérieurement perçue. S’il n’y avait eu auparavant la
            perception de ces choses réelles, la mobilisation de ces
            phantasmes, le sentiment de leur ressemblance, ne seraient même
            pas concevables. Mais qu’en est-il exactement des images
            proprement imaginaires, ou encore fantastiques ? Suivant <persName ref="026997576" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucrèce</persName>, elles se
            composent dans l’air, librement et au hasard, par l’effet des
            rencontres entre ces très nombreux simulacres rémanents, et c’est
            nous qui, selon notre désir, les captons et nous les représentons.
            Il offre à ce propos un développement saisissant, qui fait suite
            au passage que j’ai commencé à citer au-dessus :</p>
            <q rend="quotation">«… Et telle est la raison<lb/>qui fait que
            nous voyons les membres de Scyllas,<lb/>des Centaures, des chiens
            à face de Cerbères,<lb/>et, de ceux dont la terre embrasse les os
            morts,<lb/>des simulacres ; oui, c’est que des simulacres<lb/>en
            tous genres sont là passant un peu partout :<lb/>certains,
            spontanément, se forment dans l’air même,<lb/>les autres sont tous
            ceux qui s’échappent des choses<lb/>et ceux que vient former la
            composition<lb/>des formes de ceux-ci. Car ce n’est pas, bien
            sûr,<lb/>d’un Centaure vivant que provient son
            image,<lb/>puisqu’un tel animal au grand jamais ne fut.<lb/>Mais
            lorsque, par hasard, vient à se rencontrer<lb/>image de cheval
            avec image d’homme,<lb/>aussitôt les voilà qui aisément
            s’attachent,<lb/>comme nous l’avons dit, parce que la
            nature<lb/>de l’image est subtile et ténue sa texture.<lb/>Tous
            ceux du même genre ont la même origine » (IV, 732-744).</q>
            <p xml:id="d1e829">Quand <persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName> se contentait
            d’évoquer « d’autres modes d’engendrement concernant de telles
            natures » (<hi rendition="#style01">Lettre à Hérodote</hi>, § 48),
            <persName ref="026997576" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucrèce</persName> nous présente
            avec une grande puissance évocatrice le processus aléatoire de
            composition d’images, qui se poursuit indéfiniment, et doit
            produire un nombre infini de combinaisons. Selon lui, nous ne
            faisons que sélectionner les simulacres qui vont être à l’origine
            de nos phantasmes ; il s’en trouve de toutes sortes, que nous ne
            capterons pas pour la plupart, parce que nous ne les avons jamais
            perçus, en totalité ou en partie, par le canal visuel<note n="34" place="foot">
                <p>C’est la règle que nous pouvons tirer du témoignage de
                Diogène d’Oenoanda en particulier : l’esprit ne peut saisir
                que des simulacres déjà perçus au moins une fois par les yeux,
                c’est-à-dire des simulacres dont la succession compacte a
                produit une image visuelle (φαντασία). Le cas des simulacres
                composites est évidemment différent, mais facile à justifier :
                dans le simulacre du Centaure, il y a, nettement
                identifiables, des parties de corps déjà reconnus, d’homme et
                de cheval. Pour qui en revanche n’aurait jamais vu de cheval,
                aucune chance de former le phantasme d’un Centaure.</p>
              </note>, tandis que nous serons amenés à sélectionner ceux qui
            sont liés à ce que nous connaissons ou avons connu, et qui surtout
            sont liés à ce que nous désirons ou repoussons. C’est pourquoi
            nous « phantasmons » des images de choses réelles et de pures
            fictions, qui sont néanmoins la recombinaison de choses déjà
            connues. Les préoccupations profondes de notre esprit, désirs,
            angoisses, trouvent ainsi leur corrélat, et comme leur projection.
            Concernant la possibilité de produire à volonté des phantasmes, il
            en va donc comme de l’image mentale en général : notre univers
            mental est décidément extraverti, et nos expériences tant
            cognitives qu’affectives, passées et présentes, sont en
            perpétuelle protention, pour le dire en détournant un concept
            phénoménologique.</p>
            <p xml:id="d1e838">On peut toutefois se demander s’il ne serait
            pas raisonnable de supposer qu’il appartient également à l’esprit
            de pouvoir lui-même opérer des combinaisons de simulacres,
            puisque, au plan des prénotions et des raisonnements, c’est ce
            qu’il lui appartient d’effectuer<note n="35" place="foot">
                <p>Cf. en ce sens Diogène Laërce, <hi rendition="#style01">Vies</hi>, X, 32 : « toutes les pensées
                supplémentaires tirent leur origine des sensations, aussi bien
                par la rencontre, l’analogie, la ressemblance, la composition,
                ce à quoi le raisonnement apporte aussi sa contribution ».</p>
              </note>. De fait, c’est au moins dans la juxtaposition des
            phantasmes que cette capacité intervient : lorsque nous rêvons en
            particulier, nous lions successivement des simulacres qui
            permettent de simuler le mouvement. Nous opérons donc une sorte de
            montage. Et lorsque les simulacres analogues viennent à manquer,
            nous y suppléons par des simulacres approchants :</p>
            <q rend="quotation">« Il se fait aussi que, parfois, vient à
            manquer<lb/>l’image de tel genre, et que, entre nos mains,<lb/>ce
            qui l’instant d’avant était femme, soudain<lb/>a l’air d’avoir été
            changé en homme, ou bien<lb/>on voit se succéder les visages, les
            âges.<lb/>Mais sommeil et oubli veillent à empêcher<lb/>Que tout
            cela suscite en nous l’étonnement » (IV, 818-822).</q>
            <p xml:id="d1e862">Parce que nous dépendons des simulacres
            disponibles, nous ne sommes que relativement maîtres de nos
            phantasmes. Néanmoins, dans la mesure où nous nous représentons ce
            qu’il nous plaît de voir, et où nous opérons nous-mêmes la
            sélection des simulacres correspondant à ce que nous cherchons, il
            est évident que nous sommes aussi bien, et dans une mesure non
            négligeable, capables de produire nos phantasmes, du fait que nous
            combinons et recombinons des séries considérables de simulacres. À
            côté des simulacres fantastiques, il faut donc qu’il y ait encore
            place pour des combinaisons fantastiques. Une lecture trop
            littérale de Lucrèce tendrait ici encore à simplifier la
            doctrine.</p>
          </div>
          <div type="div2" xml:id="d1e864">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e865">Phantasme et désir : vers
            le plaisir vrai</head>
            <p xml:id="d1e867">C’est ainsi que les épicuriens expliquent, en
            se conformant aux principes généraux de leur théorie, la manière
            dont se forment les phantasmes. L’on pourra alors avancer que les
            phantasmes, ceux qui emplissent nos rêves, ceux des fous, sont
            vrais, en tant qu’ils se produisent réellement, à partir de
            simulacres réels. Mais n’est-ce décidément pas par trop
            acrobatique, dès lors qu’on admet en particulier le principe de la
            production aléatoire d’un certain nombre de simulacres
            composites ? Au risque de passer pour un amateur forcené de
            paradoxe, je suggérerai que ce que l’on tient pour le point faible
            de la théorie est en réalité son moment fort. En effet, nous
            sommes conduits à admettre que les phantasmes sont vrais également
            en un autre sens que celui de la vérité physique du processus qui
            les sous-tend, qu’ils sont vrais en un sens qui confère un
            surcroît de profondeur à la théorie. Car la vérité des phantasmes,
            qui se distingue sur ce point de la vérité des images visuelles,
            tient par-dessus tout à ce qu’ils informent non sur la chose, sur
            le corps émetteur, mais <hi rendition="#style01">sur soi</hi>, en
            tant que capteur de simulacres et producteur de phantasmes. Quand
            je pense à un être absent, à un événement récent ou ancien, à une
            personne disparue, à une situation inaccessible, ou du moins non
            réalisée, je révèle par mes phantasmes la nature de mon désir, son
            inflexion, momentanée ou durable. Or, cette vérité, à la façon des
            images visuelles, doit être retravaillée. Non pas tant au sens où
            le recoupement des phantasmes permettrait de mieux approcher de la
            vérité enfouie d’un désir (<persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName> n’est pas
            <persName ref="027324664" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Freud</persName> !), mais au sens
            où la mise au jour, par les phantasmes, de mes désirs et de mes
            craintes, permet au philosophe de vérifier le degré d’avancement
            en direction du bien véritable qu’est l’état de paix, le <foreign xml:lang="grc">γαληνισμόϛ</foreign>, consistant dans un plaisir
            constant, égal. Il y a une vérité éthique à découvrir et à mettre
            en œuvre, et les phantasmes constituent autant de signes,
            d’indices de notre progression en direction de cette vérité. Le
            sage vit en effet dans les biens immortels, de jour comme de nuit,
            et il n’est troublé par aucune de ses visions, ni aucun de ses
            rêves. Comme le promet <persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName> à son disciple
            <persName ref="240784626" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ménécée</persName> : « jamais tu
            ne seras troublé, ni dans la veille ni dans les rêves, mais tu
            vivras comme un dieu parmi les hommes » (<hi rendition="#style01">Lettre à Ménécée</hi>, 135). Le rêve paisible
            et confiant est de fait la marque la plus sûre de la vie amenée à
            sa perfection. Les phantasmes où l’angoisse se lit sont à
            l’inverse la marque d’un esprit troublé, qui n’a pas atteint la
            paix avec lui-même, et ne s’est pas affranchi en particulier de la
            crainte illusoire des dieux et de la mort.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e875">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e876">Conclusions</head>
          <p xml:id="d1e878">Poser la vérité des sensations et plus
          généralement des images, ne revient pas à poser que les sensations
          et les images, quelles qu’elles soient, disent la vérité de la chose
          à quoi elles renvoient ou semblent renvoyer. La seule manière de
          justifier une thèse aussi large consistera donc à poser 1) que les
          sensations et les impressions disent au moins la vérité
          d’elles-mêmes, en tant qu’elles sont. Et c’est en ce sens que l’on
          peut justifier le fait que les images des fous et des rêves sont
          également vraies.</p>
          <p xml:id="d1e880">Mais on ne peut entièrement se satisfaire de
          cette proposition 1), car qu’est-ce qui empêcherait que les
          sensations soient à la fois vraies (au sens où elles sont) et
          complètement fausses, référées à un possible contenu informatif sur
          les choses ? Ce qui est déjà le cas pour les sensations (vue de
          près, la tour est carrée ; vue de loin, elle est ronde), l’est <hi rendition="#style01">a fortiori</hi> pour les hallucinations
          visuelles ou les rêves. Bref, si on suit 1), il n’y a plus de
          différence essentielle entre les sensations et les phantasmes.</p>
          <p xml:id="d1e885">C’est pourquoi les sensations sont vraies en un
          autre sens, soit 2) au sens d’une conformité matérielle des images à
          leur producteur (par la <foreign xml:lang="grc">συμπάθεια</foreign>). Or, dans ce sens, les images
          des rêves ne sont plus vraies, mais on sauve le principe de la
          sensation, critère de la vérité.</p>
          <p xml:id="d1e887">Cela étant, pour passer de la vérité 1 (vrai de
          soi), à la vérité 2 (vrai de la chose perçue), il faut de toute
          façon un jugement, <foreign xml:lang="grc">δόξα</foreign>,
          s’appuyant sur une mise en relation, une évaluation des différentes
          perceptions (une vision à grande distance n’est pas aussi fiable
          qu’à distance rapprochée, etc.). Évidemment, c’est parce que la
          sensation est vraie au sens 1, qu’elle peut l’être au sens 2. Ce qui
          revient à dire qu’elle est critère de vérité non parce que ce
          qu’elle perçoit est toujours conforme à la forme même du corps
          émetteur, mais parce qu’à se priver d’elle, ou à la mettre
          partiellement en cause, on se priverait du moyen de connaître les
          corps extérieurs<note n="36" place="foot">
              <p>La position que je défends est, me semble-t-il, relativement
              proche de celle de D. Furley, exposée dans « Democritus and
              Epicurus on sensible qualities », <hi rendition="#style01">in</hi>
                <hi rendition="#style01">Passions
              and perceptions</hi>, J. Brunschwig et M. Nussbaum éd.,
              Cambridge, 1993, pp. 72-94, cf. notamment pp. 92-93.</p>
            </note>. C’est ce qu’établissent précisément les <hi rendition="#style01">Maximes Capitales</hi> XXIII et XXIV
          d’<persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName>.</p>
          <p xml:id="d1e902">Mais finalement, ce que nous a appris la suite de
          notre enquête, c’est qu’une justification analogue peut être donnée
          de la vérité des images mentales, et plus spécifiquement, des
          phantasmes. En effet, ceux-ci sont vrais non seulement en tant que
          réels, mais aussi en tant que manifestation de nos états affectifs.
          Et à la manière des sensations, tous ne sont pas de même valeur,
          mais sans eux, sans ce qu’ils manifestent, nous n’aurions aucune
          chance d’atteindre le bien véritable. En effet, à partir de ce que
          nos visions intérieures révèlent, nous pouvons, guidés par la <hi rendition="#style01">philosophia medicans</hi>, progresser vers des
          états intérieurs plus sereins, se traduisant par des images
          apaisées. Ce serait là la vérité 3 (vrai du corps percevant et
          désirant).</p>
          <p xml:id="d1e907">Est-ce pour cet ensemble de raisons que certains
          épicuriens ont ultérieurement promu la <foreign xml:lang="grc">φανταστικὴ ἐπιβολὴ τῆϛ διανοίαϛ</foreign>, au rang de
          quatrième critère de vérité, après les sensations, les prénotions,
          et les affections ? Il serait sans doute raisonnable de supposer, je
          l’ai évoqué, qu’ils pensaient avant tout au mouvement de formation
          de la <foreign xml:lang="grc">φαντασία</foreign>. Pourtant, comme
          <persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName> lui-même
          utilisait l’expression <foreign xml:lang="grc">ἐπιβολὴ τῆϛ
          διανοίαϛ</foreign>, aussi bien pour décrire le processus de la
          φαντασία que pour évoquer la représentation des <foreign xml:lang="grc">φαντασμοί</foreign>, on peut imaginer que les
          promoteurs de ce quatrième critère aient considéré tout à la fois
          que la <foreign xml:lang="grc">φαντασία</foreign> ne pouvait être
          moins vraie que l’<foreign xml:lang="grc">αἴσθησιϛ</foreign> qu’elle
          prolongeait, et aussi que le <foreign xml:lang="grc">φαντασμόϛ</foreign> révélait, selon le double niveau
          de l’analyse physique et psychologique, une vérité que l’on pourrait
          dire affective. Du moins peut-on avancer cette hypothèse qui
          placerait exactement la faculté imaginative à la charnière entre
          sensation et affection.</p>
          <p xml:id="d1e909">
            <persName ref="026851849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Épicure</persName> et ses suivants
          ont soutenu la vérité des images référées aux corps extérieurs, mais
          aussi au désir ; ils ont ainsi contribué à l’affranchissement des
          pouvoirs de l’image et du désir, sur lesquels ils conservaient
          toutefois un contrôle. Libérant des forces irrationnelles, la
          philosophie épicurienne se devait en effet d’adopter une attitude
          rigoureusement critique : elle montrait alors de façon neuve comment
          la vérité devait s’établir non pas contre l’image ou au-dessus
          d’elle, mais par elle et à travers elle, de même qu’elle enseignait
          comment réaliser le bien à partir de notre affectivité, de ce fonds
          phantasmatique et pulsionnel qui nous constitue, et en aucun cas
          contre lui.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>