<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="OJ_rac_1029_Bambridge">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="a" type="main">Savoirs locaux et biodiversité aux îles
        Marquises</title>
        <title type="sub">Don, pouvoir et perte</title>
        <title level="a" type="alt" xml:lang="en">Local knowledge and
        biodiversity in the Marquesas islands. Gift, power and loss</title>
        <title level="a" type="alt" xml:lang="es">Conocimiento local y
        biodiversidad en las Islas Marquesas. Donación, poder y
        perdida</title>
        <author role="aut">
          <persName>
            <forename>Tamatoa</forename>
            <surname>Bambridge</surname>
          </persName>
          <idno type="IDREF">060648619</idno>
          <affiliation>Anthropologue, ses travaux s’inscrivent à la charnière
          entre anthropologie juridique et anthropologie environnementale dans
          le contexte polynésien, ses centres d’intérêt incluent aussi les
          questions foncières et politiques et, plus récemment, l’enjeu du
          changement climatique et des changements globaux. Il a récemment
          édité <hi rend="italic">The </hi>rahui<hi rend="italic">. Legal
          pluralism in Polynesian traditional management of resources and
          territories</hi>, ANU Press, 2016 et coédité avec Jean-Paul Latouche
          <hi rend="italic">Les atolls du Pacifique face au changement
          climatique. Une comparaison Tuamotu-Kiribati</hi>, Paris, Karthala,
          2016.Adresse : Centre de recherche insulaire et observatoire de
          l’environnement (CRIOBE), CNRS, BP 1013, Papetoai, PF-98728 Moorea
          (Polynésie française)Courriel :
          tamatoa.bambridge[at]criobe.pf</affiliation>
        </author>
        <author role="aut">
          <persName>
            <forename>Pierre-Yves</forename>
            <surname>Le Meur</surname>
          </persName>
          <idno type="IDREF">035271388</idno>
          <affiliation>Anthropologue, ses travaux ont porté sur l’Afrique de
          l’Ouest avant de se réorienter depuis une douzaine d’années vers le
          Pacifique (Nouvelle-Calédonie, Polynésie française), il développe
          une anthropologie politique des dispositifs du développement et de
          la gouvernance des ressources naturelles (terrestres et marines)
          attentive à la pluralité des registres cognitifs et normatifs et aux
          constructions des appartenances. Il a récemment publié avec
          Jean-Brice Herrenschmidt <hi rend="italic">Dynamiques coutumières et
          politique foncière en Nouvelle-Calédonie et dans le Pacifique</hi>,
          Éditions de l’IRD, 2016 et dirigé avec Colin Filer <hi rend="italic">Large-scale mines and local-level politics. Between
          New Caledonia and Papua New Guinea</hi>, ANU Press, 2017.Adresse :
          Institut de recherche pour le développement (IRD), UMR GRED
          (Gouvernance risque environnement développement), Université Paul
          Valéry, Site Saint-Charles, Route de Mende, FR-34199 Montpellier
          Cedex 5 (France).Courriel :
          pierre-yves.lemeur[at]ird.fr</affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/RWKQ5HGR" type="journalArticle" xml:lang="fr">
          <analytic>
            <title level="a">Savoirs locaux et biodiversité aux îles
            Marquises</title>
            <author>
              <forename>Tamatoa</forename>
              <surname>Bambridge</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>Pierre-Yves</forename>
              <surname>Le Meur</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Revue d’anthropologie des connaissances</title>
            <idno type="ISSN">1760-5393</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume">12</biblScope>
              <biblScope unit="issue">1</biblScope>
              <date>2018</date>
              <note type="url">https://journals.openedition.org/rac/1029</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>gift</item>
            <item>local knowledge</item>
            <item>Marquesas</item>
            <item>protection</item>
            <item>transmission</item>
            <item>power</item>
            <item>policy</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fra">
          <list>
            <item>don</item>
            <item>politique</item>
            <item>savoirs locaux</item>
            <item>Marquises</item>
            <item>protection</item>
            <item>transmission</item>
            <item>pouvoir</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="spa">
          <list>
            <item>Marquesas</item>
            <item>protección</item>
            <item>transmisión</item>
            <item>donación</item>
            <item>poder</item>
            <item>política</item>
            <item>conocimiento local</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Savoirs locaux et biodiversité aux îles
          Marquises</titlePart>
          <titlePart type="sub">Don, pouvoir et perte</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Tamatoa Bambridge</docAuthor>
          <docAuthor>Pierre-Yves Le Meur</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract" xml:id="d1e294" xml:lang="fre">
        <p xml:id="d1e344">La connaissance, la préservation, la valorisation
        et la transmission des savoirs locaux relatifs à la « nature »
        constituent l’objet de cet article qui aborde, selon cette
        perspective, des questions transverses aux champs de la recherche, des
        politiques publiques et de la société civile. Les résultats discutés
        proviennent d’un programme de recherche pluridisciplinaire et
        multi-institutionnel portant sur les savoirs médicinaux liés à la
        biodiversité aux <placeName ref="4019991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">îles Marquises</placeName>, qui a
        permis de mettre au jour les modes de production et de circulation de
        ces savoirs, sous-tendus par des logiques de don et des rapports de
        pouvoir spécifiques, ainsi que les enjeux de leur protection, vécus
        localement comme liés à une angoisse de la déperdition. Ces résultats
        pourront alimenter le débat sur les dispositifs d’accès et de partage
        des avantages liés à l’utilisation des ressources biologiques ou
        génétiques (APA) dans l’outremer français et au-delà.</p>
      </div>
      <div type="abstract" xml:id="d1e297" xml:lang="eng">
        <p xml:id="d1e350">
          <hi xml:lang="en">Identifying, preserving, valuing and transmitting
          local knowledge about nature lie at the core of this article. From
          this vantage point, it deals with issues cross-cutting the fields of
          research, policy and civil society. More specifically, the results
          discussed stem from an interdisciplinary and multi-institutional
          research program dealing with medicinal knowledge related to
          biodiversity in the Marquesas Islands. It has highlighted the
          patterns of production and circulation of this knowledge underlain
          by specific gift logics and power relations, as the issues of
          protecting them, locally experienced as the fear of loss. These
          results can nurture the debate around the mechanisms of access and
          benefit sharing linked to the use of biologic or genetic resources
          in French overseas territories and beyond.</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="abstract" xml:id="d1e301" xml:lang="es">
        <p xml:id="d1e359">
          <hi xml:lang="es">El conocimiento, la preservación, la valorización
          y la transmisión de los saberes locales sobre la “naturaleza”
          constituyen el tema de este artículo, que discute, según esta
          perspectiva temas transversales en los campos de investigación, las
          políticas públicas y la sociedad civil. Los resultados discutidos
          provienen de un programa de investigación multidisciplinario y
          multi-institucional sobre el conocimiento medicinal relacionado con
          la biodiversidad en las Islas Marquesas, que reveló los modos de
          producción y circulación de este conocimiento, sustentados por
          lógicas de la donación y relaciones de poder específicas, así como
          los desafíos de su protección, vividos localmente como una angustia
          del desperdicio. Estos resultados podrán alimentar el debate sobre
          los dispositivos de acceso y de participación en los beneficios
          relacionados con el uso de los recursos biológicos o genéticos (APA)
          en los territorios franceses de ultramar y más allá.</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="ack" xml:id="d1e306">
        <p xml:id="d1e368">Nous remercions chaleureusement les Marquisiennes
        et Marquisiens qui ont généreusement, et souvent avec humour, partagé
        leurs connaissances comme leurs inquiétudes et leurs espoirs. Nos
        remerciements vont aussi aux membres de l’équipe de ce projet :
        <persName type="_temp">Yamel Euritéen</persName> et <persName type="_temp">Alexandre Teveous</persName> (collecte patrimoniale,
        Agence de développement de la culture kanak, <placeName ref="2139685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nouvelle-Calédonie</placeName>),
        <persName type="_temp">Sarah Aubertie</persName> (juriste, FRB),
        <persName type="_temp">Nadia Robert</persName> (agronome, Institut
        agronomique néo-calédonien), <persName ref="180483706" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Christian Moretti</persName>
        (biologiste/ethnobotaniste), <persName ref="144836491" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Geneviève Michon</persName>
        (ethnobotaniste) et <persName type="_temp">Corine Ollier</persName>
        (IRD), <persName type="_temp">Timiri Hopuu</persName> (Service de la
        culture et du patrimoine de la <placeName ref="4030656" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Polynésie</placeName> française),
        <persName type="_temp">Jean-François Buteau</persName> (botaniste),
        <persName ref="16605464X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Denis Moretti</persName> (médecin),
        <persName type="_temp">Ravahere Taputuarai</persName> (botaniste),
        <persName type="_temp">Jules Moke</persName> (Service du développement
        rural, <placeName ref="4030656" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Polynésie</placeName> française).
        Le projet a bénéficié d’un financement du GOPS (Grand observatoire de
        l’environnement et de la biodiversité terrestre et marine du Pacifique
        Sud).</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="div1" xml:id="d1e313">
        <head subtype="level1" xml:id="d1e377">Introduction</head>
        <p xml:id="d1e380">La connaissance, la préservation, la valorisation
        et la transmission des savoirs locaux portant sur la « nature »
        constituent le cœur de cet article. Il aborde ainsi des questions
        transverses aux champs de la recherche, des politiques publiques et de
        la société civile, qui ont suscité des débats sur les dispositifs
        d’accès et de partage des avantages liés à l’utilisation des
        ressources biologiques ou génétiques (APA) dans l’outremer français
        (Doussan <hi rend="italic">et al</hi>., 2011) et au-delà. La
        convention sur la diversité biologique (CDB) de <date type="_temp" when="1992">1992</date>, dont sont issus les principes qui président à
        l’APA (article 8j), avait en effet mis en avant la reconnaissance
        d’une propriété intellectuelle des communautés détentrices d’un savoir
        sur les ressources naturelles qu’elles gèrent et utilisent localement
        (Hermitte, 2006). La dimension de protection semble donc fondamentale
        pour le champ des savoirs locaux sur la nature, dans un contexte de
        relations <hi rend="italic">a priori</hi> très inégales entre
        communautés locales, entreprises internationales et États nationaux :
        de la bioprospection à la biopiraterie il n’y a qu’un pas (Moran <hi rend="italic">et al.</hi>, 2001). En même temps, l’inégalité des
        relations et ressources ne doit pas masquer l’extraordinaire
        résilience du « fait autochtone » (« <hi rend="italic">Indigenous
        becoming</hi> » dans les termes de James Clifford, 2013) et les
        stratégies mises en place pour tenter de gérer au mieux les ambitions
        et intrusions des mondes du développement et de l’industrie (Greene,
        2004). Enfin, les interactions impliquant les peuples autochtones sont
        pour partie des rencontres ou des absences de rencontre entre diverses
        formes de savoirs (traditionnels, scientifiques, administratifs,
        juridiques, etc.) qui mettent en jeu des processus complexes de
        construction – visibilisation et invisibilisation – de la connaissance
        et de l’ignorance, cette dernière représentant bien plus que la seule
        négation de celle-là (Graeber, 2012 ; Le Meur, 2008 ; Dilley, 2010 ;
        Le Meur et Sabinot, à paraître).</p>
        <p xml:id="d1e395">C’est dans ce contexte scientifique et politique
        marqué par les montées des discours et dispositifs globaux
        environnementalistes, autochtones et marchands (il sera décrit dans la
        première section de cet article) que l’étude présentée ici doit être
        située et ses objectifs compris. Après en avoir esquissé le cadre et
        défini objectifs et méthodes dans une deuxième partie, nous
        procéderons à une brève mise en perspective historique de la question
        en lien avec les effets de la colonisation et de l’évangélisation.
        Nous présenterons ensuite les résultats d’un programme de recherche
        centré sur le domaine thérapeutique. Les deux sections suivantes,
        portant sur la circulation et la transmission puis la protection des
        savoirs locaux, mobiliseront la polysémie des notions de don et de
        pouvoir et montreront que les enjeux de la protection ne sont pas
        uniquement vécus comme exprimant un risque exogène. Elles seront
        suivies par une partie ouvrant sur les enjeux de territorialisation et
        de gouvernance des ressources naturelles. Nous reviendrons en
        conclusion sur les pistes de recherche que nos résultats suggèrent et
        sur les enjeux de politiques publiques qu’ils questionnent.</p>
      </div>
      <div type="div1" xml:id="d1e332">
        <head subtype="level1" xml:id="d1e401">La constitution du champ des
        savoirs locaux</head>
        <p xml:id="d1e404">Les expressions de savoirs « locaux »,
        « traditionnels » ou « autochtones » sont des produits historiques,
        issus d’une analyse anthropologique des connaissances que les sociétés
        ont de la « nature », analyse qui s’est profondément renouvelée dans
        les dernières décennies (Roué, 2012 ; Dumoulin, 2013). Le caractère
        « utile » et l’approche utilitariste de ces savoirs ont été critiqués,
        tout comme l’idée qu’ils ne seraient pas évolutifs. Ils sont pour
        partie générés dans le cours de l’action et sont souvent inégalement
        distribués en fonction de clivages divers (genre, génération, statut,
        pouvoir) (Richards, 1993). La littérature anthropologique récente sur
        ce thème dépasse, en outre, une vision purement cognitive pour
        englober les dimensions morales et normatives de ces savoirs qui sont
        finalement bien plus « situés » que « locaux » (Pottier, 2003, p. 4 ;
        Houde, 2007, pp. 37-40 ; Roué, 2012).</p>
        <p xml:id="d1e407">Les transformations du regard porté sur les savoirs
        traditionnels ou autochtones ont permis de montrer qu’ils relèvent de
        manières de vivre. Ils s’inscrivent dans des expériences enchâssées
        dans des contextes sociaux, culturels et environnementaux spécifiques
        (Tyrrell, 2008, pp. 322-324 ; Nadasdy, 2003, pp. 60-61 et 121-122 ;
        Carneiro da Cunha, 2012, pp. 18-21). Ces savoirs sont constitutifs des
        logiques d’appartenance et d’identification des peuples autochtones
        (Nadasdy, 2003, pp. 65-67). Ceux-ci ne voient donc pas dans les
        savoirs traditionnels un ensemble d’informations qui seraient
        détachables des individus et transférables à volonté, et en tous les
        cas pas les connaissances « de première main » qui ne peuvent être
        acquises que par l’expérience vécue. En ce sens la connaissance n’est
        pas un objet mais un attribut ou une qualité assimilée par une
        personne et qui s’exprime directement dans son expérience et sa
        pratique (Nadasdy, 2003, pp .94-96). Pour caractériser ces savoirs
        pratiques et expérientiels, <persName type="_temp">Nasdady</persName>
        (2003, p. 98) emprunte à <persName type="_temp">Maurice
        Bloch</persName> l’expression « <hi rend="italic">non-sentential
        knowledge</hi> » (savoir non articulé), au sens de connaissances qui
        ne passent pas par la médiation verbale ou l’énonciation, mais
        cheminent directement de la pratique à la pratique (Bourdieu, 1972),
        ce qui, on le verra, mériterait d’être nuancé.</p>
        <p xml:id="d1e413">Il existe un décalage fondamental entre la nature
        expérientielle, socialement enchâssée des savoirs traditionnels, et
        l’intérêt qu’ils suscitent dans le champ du développement et de
        l’industrie. Cet intérêt est essentiellement instrumental – compléter
        les connaissances sur les ressources environnementales, en améliorer
        la gestion, identifier des principes actifs utiles à la pharmacopée
        (Huntington, 2000, p. 1270) – et les savoirs traditionnels sont dès
        lors compris de manière restrictive et utilitariste (Nadasdy, 2003,
        pp. 124-125). Ils sont relégués par les acteurs de la recherche et du
        développement économique au rôle de fournisseurs de données factuelles
        concernant l’environnement et son fonctionnement présent et passé
        (Nadasdy, 2003, p. 114). Or les savoirs traditionnels relèvent bien
        plus d’un paradigme global de compréhension du monde et de la place de
        l’homme dans celui-ci (Dowsley et Wenzel, 2008, p. 178). Il y a
        finalement un écart important entre les visions disciplinaires des
        savoirs traditionnels, entre une anthropologie soucieuse de leur
        enchâssement social, des sciences de la nature cherchant au contraire
        à les extraire de leurs contextes de production et d’usage pour les
        « universaliser » dans le cadre de procédures expérimentales à des
        fins de connaissances mais aussi d’usages marchands, et le droit qui
        aurait tendance à les essentialiser à des fins de protection et de
        conservation.</p>
        <p xml:id="d1e416">La montée de la question environnementale a orienté
        la focale du développement vers l’environnementalisme et les savoirs
        liés à la biodiversité constituent un domaine de recherche favorable à
        un dialogue potentiellement fertile entre sciences de la nature et
        sciences de l’homme et de la société (cf. Strang, 2009). Les sciences
        sociales contribuent à cet échange, en particulier en décrivant et en
        problématisant la variabilité culturelle des découpages de la réalité,
        des classements cognitifs et des formes de composition du monde
        (Latour, 1999 ; Ingold, 2000 ; Descola, 2005). En d’autres termes,
        travailler en sciences sociales sur la biodiversité implique de
        s’intéresser aussi aux domaines connexes de la cosmologie, de la
        sociotechnique, des normes et des droits, de la propriété et de la
        territorialisation (des humains et des non humains, des normes et des
        savoirs), étant entendu que l’espace des représentations du monde
        s’organise autour de fonctions à la fois cognitives et normatives.</p>
      </div>
      <div type="div1" xml:id="d1e346">
        <head subtype="level1" xml:id="d1e422">Une recherche collective et
        collaborative</head>
        <p xml:id="d1e425">Les questions d’approche et de méthode dans le
        champ des savoirs sur la nature sont traversées d’enjeux politiques et
        éthiques. En l’occurrence, la question de la patrimonialisation de la
        nature et des savoirs s’y rapportant est structurante par rapport au
        champ de cette recherche, si l’on pense au classement par l’UNESCO
        d’une partie du lagon néo-calédonien ou du marae de <placeName ref="10297427" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Taputapuātea</placeName> au
        patrimoine mondial de l’humanité et, pour le cas qui nous concerne
        ici, au dossier en cours de traitement des<placeName ref="4019991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/"> îles
        Marquises</placeName>. Dans ce contexte, il ne s’agit plus simplement
        de travailler sur les savoirs locaux mais bien avec les populations et
        <hi rend="italic">via</hi> des enquêteurs/médiateurs dans une logique
        d’accompagnement et de co-production des connaissances, puisqu’une
        partie des travaux a vocation à alimenter le dossier de classement
        UNESCO. La recherche, même « fondamentale », ne peut donc faire
        l’économie, dès l’amont, d’une réflexion sur ses usages et ses
        applications, dans la mesure où ses résultats sont susceptibles
        d’attirer l’attention d’acteurs externes au dispositif de recherche :
        des entreprises, à des fins d’innovation et de profit ; des
        administrations, à des fins de régulation et de contrôle ; et des
        organisations internationales à des fins de classement
        patrimonial.</p>
        <p xml:id="d1e431">La contextualisation esquissée dans la section
        précédente permet de mieux situer les ambitions de ce travail qui
        s’articule sur trois axes :</p>
        <list type="unordered" xml:id="d1e434">
          <item>
            <p xml:id="d1e438">Recenser les savoirs locaux en matière de
            biodiversité, en se focalisant sur le triangle constitué par
            l’objet (tout ou partie), le nom (vernaculaire, scientifique,
            etc.) et l’usage (alimentaire, curatif, rituel, propitiatoire ou
            annonciateur, etc.) en mettant en évidence le caractère
            relationnel et historique des savoirs portant sur le lien
            homme/environnement (au-delà d’une approche purement
            taxonomique).</p>
          </item>
          <item>
            <p xml:id="d1e444">Analyser les modalités de distribution, de
            circulation (synchronique) et de transmission (diachronique) de
            ces savoirs ; identifier l’existence d’experts (par rapport à tel
            ou tel domaine), leurs modes d’organisation, les hiérarchies
            sociales ou statutaires à l’œuvre dans le champ social le cas
            échéant ; discuter les éventuelles tendances à la déperdition des
            savoirs (par non-transmission, non-usage, perte de l’accès aux
            territoires des plantes, disparition des transmetteurs…) ou à leur
            transformation (au contact avec des projets ou des politiques
            venant modifier les rapports des sociétés locales à leur
            environnement).</p>
          </item>
          <item>
            <p xml:id="d1e450">Caractériser les communautés détentrices de
            savoirs et leur inscription territoriale (y compris dans leurs
            transformations et mouvements dans le temps).</p>
          </item>
        </list>
        <p xml:id="d1e455">Sur un plan méthodologique, le programme a combiné
        les entretiens semi-directifs (individuels ou collectifs), des
        observations et des démonstrations de préparations de remèdes à partir
        de plantes locales. Nous avons également enquêté des artisans
        fabriquant des tapas et des sculpteurs sur bois et pierre dans une
        optique comparée concernant en particulier les questions de
        transmission et circulation des savoirs de façon plus générale. Nous
        avons opté pour la non-anonymisation des citations produites dans cet
        article ; cette démarche assumée est cohérente avec le discours de
        peur de la déperdition des savoirs qui a traversé toute l’enquête.</p>
        <p xml:id="d1e459">La composition de l’équipe du projet traduit la
        dimension interdisciplinaire (anthropologie, droit, ethnobotanique et
        chimie) et pluri-institutionnelle du projet<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>L’équipe a travaillé en octobre 2010 sur les trois îles des
            Marquises du Sud (Hiva Oa, Fatu Iva, Tahuata) en se divisant en
            deux groupes pour les deux dernières îles. Les entretiens,
            enregistrés et souvent filmés, ont fait l’objet de transcriptions
            exhaustives (et les notes prises au cours des enquêtes
            ethnobotaniques ont également été mises au propre).</p>
          </note>. Des membres de l’Académie marquisienne ont joué un rôle
        essentiel de médiateurs et de traducteurs au cours des entretiens et
        leurs connaissances en ont fait des personnes ressources importantes.
        Les informateurs ont été choisis en fonction de leurs connaissances
        (et de leur réputation en la matière) dans différents domaines
        – usages ornementaux, médicinaux et artisanaux des plantes, sculpture
        sur bois et sur pierre – en lien avec un savoir plus large sur les
        territoires, l’histoire et le domaine mythico-religieux. L’enquête
        fait en particulier une large place aux représentants d’organisations
        culturelles et patrimoniales, et intègre une dimension juridique,
        essentielle dans le cadre des débats actuels sur la protection des
        savoirs locaux, via la Fondation pour la Recherche sur la
        Biodiversité. L’équipe comprend enfin des membres d’instituts basés en
        <placeName ref="2139685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nouvelle-Calédonie</placeName>,
        en <placeName ref="4030656" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Polynésie</placeName> française
        et en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, dans la
        logique de mise en réseau qui constitue l’un des objectifs de ce
        travail. En d’autres termes, les anthropologues se sont insérés dans
        un collectif hybride, pour partie autochtone, au sein duquel leur
        positionnement était <hi rend="italic">de facto</hi> non surplombant,
        dans le cadre d’un dispositif de recherche plus « horizontal ».</p>
      </div>
      <div type="div1" xml:id="d1e377">
        <head subtype="level1" xml:id="d1e472">Savoirs, évangélisation,
        épidémie et colonisation</head>
        <p xml:id="d1e475">L’impact de l’évangélisation catholique sur les
        savoirs traditionnels aux <placeName ref="4019991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marquises</placeName> est
        ambivalent. Outre les témoignages des premiers missionnaires, les
        travaux réalisés concernant les plantes et les usages associés ont
        souvent été le fruit de prêtres, prêtres-médecins, fins observateurs
        des sociétés des <placeName ref="4019991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marquises</placeName>. Dans le
        même temps, on doit à l’influence de ces mêmes missionnaires la mise
        en place de lois et d’un régime de l’indigénat particulièrement peu
        propice au maintien et au développement de ces savoirs souvent
        associés à un temps « païen », contraire à l’esprit d’une
        évangélisation monothéiste.</p>
        <p xml:id="d1e478">Le règlement du <date type="_temp" when="1863-03-20">20 mars 1863</date>, promulgué par l’administration
        coloniale, sur « la conduite des indigènes de l’île <placeName ref="10295204" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nuku-Hiva</placeName> » met fin à
        un certain nombre de pratiques jugées contraires à la moralité
        chrétienne. Les rites traditionnels de décès sont interdits
        (article 50). L’article 54 sanctionne le fait de s’oindre d’huile de
        coco, de porter des colliers de fleurs et des habits imprégnés
        d’odeurs. Les lieux sacrés sont rendus profanes (article 58). Les
        sanctions encourues ont un caractère pénal : entre 5 et 20 jours
        d’emprisonnement. Désormais, les pratiques liées aux savoirs et aux
        remèdes traditionnels, si elles sont associées aux interdictions
        prévues par le règlement, font l’objet de châtiments.</p>
        <p xml:id="d1e481">Dans le même temps, avant même le règlement de
        <date type="_temp" when="1863">1863</date>, des épidémies dramatiques
        avaient déjà fait des ravages parmi les populations marquisiennes. En
        <date type="_temp" when="1856">1856</date>, l’historien <persName type="_temp">Bailleul</persName> (2001, pp. 103-104), citant les
        sources de l’époque, estime la population des <placeName ref="4019991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marquises</placeName> à environ
        11 900 habitants. En <date type="_temp" when="1875">1875</date>, cette
        même population n’est plus que de 6 012 personnes dont 150 étrangers.
        L’épidémie de variole qui se propage<date from="1863" to="1864" type="_temp"> entre 1863 et 1864</date> suscite le commentaire suivant
        du <persName type="_temp">Frère Florent</persName> : « Tous les
        anciens ont disparu avec le reste du paganisme » (in Bailleul, 2001,
        p. 107). Compte tenu de ce qu’on connaît de la répartition ancienne du
        savoir relatif aux soins traditionnels aux <placeName ref="4019991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marquises</placeName> (les jeunes
        hommes maîtrisant les savoirs relatifs à la pêche et à l’agriculture
        du taro, les plus anciens, les remèdes issus des plantes), on peut
        donc penser qu’avec les anciens disparaissent également des pans
        entiers des remèdes traditionnels (Ottino <hi rend="italic">et al</hi>., 2016).</p>
        <p xml:id="d1e487">Le quadrillage de l’espace par la colonisation est
        également de nature à faire disparaître les territoires supports des
        savoirs traditionnels. La culture du coton, l’élevage des bovins et
        des ovins deviennent la préoccupation de l’administration coloniale :
        4 000 hectares sont concédés à une société anglaise à <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Taipivai</placeName>, <placeName ref="10295204" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nuku-Hiva</placeName> ; le colon
        américain Hart, met en valeur 800 hectares à <placeName ref="10295183" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hiva
        Oa</placeName>. Tout au long de la période <date from="1850" to="1900" type="_temp">1850-1900</date>, les chutes démographiques, le poids des
        règlements missionnaires, la colonisation agricole se conjuguent ainsi
        pour diminuer les territoires des savoirs traditionnels, expression à
        comprendre dans son double sens métaphorique et spatial, comme nous
        allons le voir. Le « coup de grâce » sera porté avec le texte
        d’enregistrement des terres en <date type="_temp" when="1902">1902</date>, qui va aboutir au transfert d’une grande
        partie du foncier à l’administration coloniale et à l’Église
        catholique, sans oublier les quatre grandes sociétés agricoles de
        l’époque (Coppenrath, 2003, pp. 123-140).</p>
      </div>
      <div type="div1" xml:id="d1e391">
        <head subtype="level1" xml:id="d1e493">Pluralité des registres des
        savoirs ethnobotaniques</head>
        <div type="div2" xml:id="d1e394">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e498">Sédimentation des savoirs
          savants</head>
          <p xml:id="d1e501">La production des savoirs est indissociable des
          contextes historiques, politiques et cognitifs (au sens foucaldien
          d’épistémè) de leur genèse et de leurs usages. Ceux-ci ont varié,
          pas forcément au même rythme, entraînant des effets, souvent
          difficiles à tracer empiriquement, de visibilisation ou
          d’invisibilisation, de traduction orientée, de sédimentation et
          d’hybridation. Un bref aperçu historique permet alors de voir qui
          s’est saisi de la question et comment, et de mettre au jour une
          pluralité de registres cognitifs renvoyant de manière non mécanique
          à une pluralité de contextes institutionnels.</p>
          <p xml:id="d1e504">À l’échelle de la Polynésie orientale, en ce qui
          concerne les catégorisations sociolinguistiques de la maladie et de
          la santé mobilisées par les savoirs locaux, il convient de se
          référer aux travaux de <persName type="_temp">Lemaître</persName>
          (1986), de <persName type="_temp">Pelzer</persName> (1996) et de
          <persName type="_temp">Mamaatuaaihutapu</persName> (1992). Ce
          dernier tentera d’ailleurs de réaliser, à <placeName ref="4033649" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tahiti</placeName>, un
          inventaire des savoirs issus de la pharmacopée traditionnelle,
          inventaire aujourd’hui disponible au Service de la Culture et du
          Patrimoine de la <placeName ref="4030656" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Polynésie</placeName>
          française. L’objectif de cette enquête était, selon son auteur, de
          sauver les savoirs médicinaux avant leur disparition, dans un
          contexte de changements brutaux et rapides d’une économie insulaire
          d’autosubsistance vers une économie de plus en plus marchande.
          Enfin, on notera les travaux de <persName type="_temp">Jones</persName> (2000) pour la maladie et la santé en
          pays maori et de <persName type="_temp">Grand</persName> (2007) pour
          une enquête à l’échelle du triangle polynésien.</p>
          <p xml:id="d1e507">Aux <placeName ref="4019991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marquises</placeName>, il
          convient de citer les travaux précurseurs de <persName type="_temp">Comeiras</persName> (1844), du <persName type="_temp">Père Chaulet</persName> (1899), également médecin, du
          Professeur <persName type="_temp">Lesson</persName> (1844 in Bseo,
          1981), plus tardivement ceux du <persName type="_temp">Père
          Delmas</persName> (1927), de <persName type="_temp">Suggs</persName>
          et <persName type="_temp">Handys</persName> dans les <date from="1930" to="1939" type="_temp">années 1930</date> à l’occasion
          des expéditions du Bishop Museum, sur les savoirs ethnobotaniques.
          Il faut également de mentionner les études de <persName type="_temp">K. von den Steinen</persName> (1934) plusieurs fois
          éditées ainsi que la version française publiée en <date type="_temp" when="1997">1997</date>. Dans cette même optique, <persName type="_temp">Lavondes</persName> (1975), <persName type="_temp">Ottino</persName> (1966) réaliseront différentes
          enquêtes en liaison avec ce thème à partir des <date from="1970" to="1980" type="_temp">années 1970-1980</date> et plus récemment
          (Ottino et Ottino, 2013) particulièrement aux <placeName ref="4019991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marquises</placeName> du nord
          (Nuku Hiva, Uapou et Ua Huka). En outre, il est pertinent de se
          référer aux différentes notes et messages à propos de la langue
          marquisienne, essentiellement rédigés par les érudits de la mission
          catholique et repris au <date from="1800" to="1899" type="_temp">19<hi rend="#style02">e</hi> siècle</date> par
          <persName ref="221504400" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dordillon</persName> (1932) dans un
          dictionnaire.</p>
          <p xml:id="d1e513">L’accumulation de savoirs savants aux origines
          diverses, tant du point de vue disciplinaire qu’institutionnel et
          historique, fait partie intégrante de la production des
          connaissances à une époque donnée. Ce processus de sédimentation
          n’est pas synonyme de superposition simple mais s’accompagne de
          transformations et reconfigurations profondes dans la manière de
          connaître, en l’occurrence, les plantes, la nature, la santé ou le
          corps. Parfois, la présence de ces strates antérieures est visible,
          comme dans le cas de l’iconographie rassemblée par <persName type="_temp">K. von den Steinen</persName> qui irrigue les
          réflexions actuelles des chercheurs et des tatoueurs. Plus souvent,
          les mutations accompagnant cette sédimentation rendent impossible
          l’identification certaine de ces savoirs produits dans le passé,
          dont la présence se réduit à l’état de traces ou d’indices, comme
          nous le verrons. Le postulat de la sédimentation et la recherche
          incertaine de ses effets restent toutefois nécessaires à l’étude
          contemporaine et à l’interprétation des savoirs. Reste que notre
          posture ethnographique et anthropologique implique de donner un
          espace maximal aux expressions locales – émiques – des savoirs sur
          les plantes et la maladie, dans un contexte de recherche sinon
          « pure », du moins très peu « finalisée ».</p>
        </div>
        <div type="div2" xml:id="d1e408">
          <head subtype="level2" xml:id="d1e519">Les différentes manières de
          guérir</head>
          <p xml:id="d1e522">Les entretiens sur les plantes médicinales menés
          aux Marquises du sud lors de nos enquêtes en <date type="_temp" when="2010">2010</date>, montrent qu’il y a plusieurs manières de
          guérir, correspondant à des usages différenciés des plantes. Ces
          usages sont difficilement compréhensibles si on ne les situe pas en
          rapport avec les conceptions émiques de la bonne santé et de la
          maladie. La <hi rend="italic">Grammaire et dictionnaire de la langue
          des îles Marquises</hi> de <persName ref="221504400" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dordillon</persName> (1932) indique
          pour <hi rend="italic">maki</hi> (couramment traduit par maladie
          aujourd’hui) une blessure. Les linguistes, qui d’un point de vue
          diachronique reconstruisent les protoformes dans la langue mère,
          identifient en polynésien la reconstruction suivante pour ce terme
          (Pawley, 1985) : <hi rend="italic">sickness</hi>, <hi rend="italic">illness</hi>, <hi rend="italic">sore</hi>
          (douloureux). Ainsi en marquisien, plus généralement en polynésien,
          la maladie est d’abord un dysfonctionnement d’origine externe. Comme
          l’a pertinemment remarqué <persName ref="077116062" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Simone Grand</persName> dans sa
          thèse sur le monde polynésien des soins traditionnels, l’expression
          « <hi rend="italic">maki </hi>», « <hi rend="italic">ma’i </hi>»
          lorsqu’elle est utilisée indique toujours que « la maladie est un
          élément extérieur » (2007, p. 141) : « <hi rend="italic">ua roohia
          ona i te mai </hi>» (il a été attrapé, rejoint par la maladie),
          « <hi rend="italic">ua pohehia vau i te mai </hi>» (la maladie m’a
          mortifié, étendu).</p>
          <p xml:id="d1e553">Lors de nos enquêtes, l’interprétation donnée à
          propos des causes d’une maladie-blessure, par les <hi rend="italic">tau’a apau</hi> (littéralement : experts des remèdes)
          est à cet égard instructive : bien souvent, le corps meurtri n’est
          qu’un reflet d’un dysfonctionnement du corps social lui-même. Untel
          est malade car un problème lié à la famille, à la terre, ou encore à
          un ancêtre, se pose. Dans l’ensemble, on note qu’un petit nombre
          d’espèces de plantes revient dans des recettes permettant de traiter
          de nombreux maux courants. En même temps, le thème de la protection
          contre les esprits et les attaques occultes est récurrent : par
          exemple pour soigner, il faut se protéger (et aussi se purifier
          après le soin) :</p>
          <q rend="quotation">Dès que je prépare des <hi rend="italic">apau</hi> [remèdes] c’est déjà une protection pour
          moi. C’est le premier niveau. Penser à se protéger c’est protéger le
          malade (entretien Madeleine Mata Kohueinui, Fatu Iva, 23/10/10).</q>
          <q rend="quotation">… une fois que j’ai fini [le traitement d’une
          personne attaquée par un mauvais esprit] après je vais me baigner…
          Si je ne baigne pas, ça va rester sur moi […] ça chasse le mauvais
          esprit (Feiau Tehivini ép. Bonno, Hiva Oa, 25/10/10).</q>
          <p xml:id="d1e569">L’administration d’un remède s’inscrit toujours
          dans une séquence plus longue incluant certains interdits (rapports
          sexuels et interdits alimentaires) et des purges (<hi rend="italic">tiheke</hi>) effectuées selon une séquence précise qui
          vient clore le traitement (avec dans certains cas des bains de mer à
          fonction de purification).</p>
          <p xml:id="d1e575">Dans d’autres cas, on observe une liaison plus
          forte entre la plante et le magico-religieux. Certaines maladies
          sont très clairement identifiées comme relevant de la sorcellerie ou
          de mauvais esprits, comme <hi rend="italic">mate tapi’i</hi> (litt.
          maladie qui colle à la personne) :</p>
          <q rend="quotation">Q : Toutes les maladies sont reliées aux mauvais
          esprits ? R : Non, certaines. Q : Et comment tu les reconnais ? R :
          Quand la personne vient me voir, quand je vois cette personne-là,
          qui a cette maladie-là, moi j’ai la chair de poule, c’est ça mon
          signe. […] parce qu’il n’est pas venu tout seul […] il a l’esprit
          avec […] Q : Tu le sens tout de suite ? R : Voilà (Feiau Tehivini
          ép. Bonno, Hiva Oa, 25/10/10).</q>
          <p xml:id="d1e584">Le contexte religieux et politique de nos
          enquêtes (population à dominante catholique à laquelle les
          missionnaires avaient imposé des codes de conduite très sévères à
          partir du 19<hi rend="#style02">e</hi> siècle) révèle à la fois le
          caractère « syncrétique » (Babadzan, 1982) du discours sur les
          remèdes et une autocensure lorsqu’il s’agit de se référer aux dieux
          préchrétiens en relation avec la pharmacopée traditionnelle/locale.
          Ainsi, les prières sont uniquement adressées à Dieu pour lui
          demander « de m’aider et d’aider la personne à travers… le
          don » :</p>
          <q rend="quotation">Q : Et donc [quand] tu fais des préparations, tu
          ne fais pas appel à un autre esprit que Dieu ? R : Non (Feiau
          Tehivini ép. Bonno, Hiva Oa, 25/10/10).</q>
          <q rend="quotation">Q : Quand tu prépares les médicaments, est-ce
          qu’il y des rituels à faire, des prières ?… La prière peut-être ?
          R : Oui, dans ces moments-là tu ne penses qu’au seigneur. […] Pour
          réussir même s’il y a le <hi rend="italic">mana</hi>, il faut croire
          qu’il y a un dieu […]. Q : C’est dieu qui t’aide ou les ancêtres ?
          R : Les plantes sont à Dieu… (Marianne Chimin Mataiki Rereao, Hiva
          Oa, Atuona, 25/10/10).</q>
          <p xml:id="d1e600">Les formes de guérison « préchrétiennes » sont
          évoquées dans les entretiens mais toujours renvoyées à un passé plus
          ou moins ancien, qui n’est toutefois pas déconnecté du présent dans
          la mesure où il y a eu transmission du savoir sous une forme
          renouvelée par la conversion au christianisme de laquelle disparaît
          par exemple la dimension sacrificielle de la guérison : « s’il
          guérit cinq… il y en un qui va mourir ».</p>
          <q rend="quotation">Tia Tete Ihopu parle de son aïeul
          (« arrière-arrière grand-père »), Hinatini, qui « voit »,
          c’est-à-dire qu’il « sait pourquoi tu viens le consulter ». Il y a
          trois types de visions liées aux éléments : le sentier (la terre),
          le requin (la mer), l’oiseau (l’air) et il évoque aussi les esprits
          protecteurs qui le guident (<hi rend="italic">pa io’io</hi>).
          Au-delà de la notion restreinte de maladie, il insiste sur la
          nécessité de se protéger contre les mauvais esprits, en plongeant
          dans l’eau de mer pour les chasser, en emportant un noni d’ici quand
          on part en voyage (Tia Tete Ihopu Omoa, Fatu Iva, 22/10/10).</q>
          <p xml:id="d1e609">Un troisième type de soin est centré sur des
          lieux chargés symboliquement, sans recours à des plantes
          spécifiques. En d’autres termes, si l’on considère le triangle
          guérisseur-plante-lieu, chacune des composantes peut dominer selon
          les cas.</p>
          <p xml:id="d1e612">Puhe Tehevini soigne une maladie spécifique <hi rend="italic">mariri – </hi>regroupant différentes maladies qui
          s’accompagnent de fièvre ou sont supposées telles (Lemaître, 1995,
          p. 72) – grâce à une pierre magique, mais sans recourir à des
          plantes ni prononcer de paroles particulières. La localisation de la
          pierre est connue de tous, elle n’est pas liée à un <hi rend="italic">paepae</hi> (<hi rend="italic">marae</hi>) mais des
          cailloux alentour indiquent certainement les limites d’un
          territoire. L’efficacité tient dans le rituel mais c’est « la pierre
          qui fait tout », y compris le diagnostic : « On fait brûler de la
          bourre de coco près de la pierre, on te couvre avec un paréo sur le
          caillou puis tu es plongé dans une source d’eau à côté (ce n’est pas
          obligatoire). On répète l’opération pendant trois jours. » La seule
          précaution importante est d’éviter tout médicament avant le
          traitement, sinon, il faudra attendre trois jours (Taooa, Hiva Oa,
          25/10/10).</p>
          <p xml:id="d1e624">Il existe enfin des formes de soin par les mains
          (placement ou frottement de la main à l’endroit douloureux, par
          exemple pour des maux de dents), sans paroles, prières ou plantes
          particulières accompagnant le soin (entretien Gabriel Bonno, Hiva
          Oa, 25/10/10).</p>
          <p xml:id="d1e627">Ce type de soin est différent des massages qui
          sont très utilisés pour traiter en particulier les fièvres et
          convulsions (<hi rend="italic">ira</hi>) chez les bébés et sont
          effectués avec du <hi rend="italic">pani puhai</hi> (monoï au
          santal) et d’autres plantes, en fonction du type de douleur à
          soigner.</p>
          <p xml:id="d1e637">Il importe de partir des catégories des acteurs
          pour bien comprendre les relations des sociétés polynésiennes à leur
          biodiversité dans le champ de l’ethnopharmacopée. Nos observations
          nous conduisent à fortement nuancer la distinction des
          maladies-blessures selon deux catégories : les « <hi rend="italic">ma’i mau </hi>» (vraie maladie) et les « <hi rend="italic">ma’i tapiri </hi>» (maladie surnaturelle) (Lemaître,
          1986, pp. 49-75 ; Pelzer, 1996, pp. 33-34)<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>Le premier indique (1985 : 49-75) : « La maladie est <hi rend="italic">ma’i</hi>, elle comporte les douleurs, les
              troubles physiologiques, l’altération du comportement, les
              dommages corporels. Il s’agit là de <hi rend="italic">ma’i
              mau</hi> ou maladies vraies, naturelles, mais aussi, très
              souvent, de maladies surnaturelles ou <hi rend="italic">ma’i
              tapiri. </hi>»</p>
            </note>. Sur la base de la classification des types de maladies
          d’un guérisseur tahitien réputé, Tiurai, ayant vécu <date from="1835" to="1918" type="_temp">entre 1835 et 1918</date>,
          <persName ref="077116062" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Simone Grand</persName> (2007) a
          démontré que cette classification, souvent reprise dans différentes
          études<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>Non exhaustivement : Leroy (1987), Finau et Leach (1998),
              Centre Polynésien des Sciences Humaines (1992), Girardi
              (2010).</p>
            </note>, s’appuie sur une vision duale, occidentalo-centrée et
          erronée des rapports des sociétés polynésiennes à la maladie et la
          santé. Résultat de ce point de vue non distancié, les études vont
          souvent s’intéresser aux <hi rend="italic">ma’i mau</hi> (maladie
          naturelle) et se désintéresser des <hi rend="italic">mai tapiri</hi>
          (maladie surnaturelle), justifiant que les préparations des plantes
          ne s’appliquent pas à cette dernière catégorie. Or nous avons vu que
          ce n’était pas le cas.</p>
          <p xml:id="d1e670">La classification présentée par <persName ref="077116062" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">S. Grand</persName> à partir de ses
          enquêtes auprès d’experts polynésiens et en particulier Tiurai est
          ici utile. Tiurai identifie quatre types de maladies, celle du corps
          (<hi rend="italic">ma’i tino</hi>), de la pensée (<hi rend="italic">ma’i mana’o</hi>), de l’esprit du vivant (<hi rend="italic">ma’i varua</hi>) et de l’âme du défunt (<hi rend="italic">ma’i vaite</hi>). Le monde spirituel n’est pas exclu
          de la définition de la maladie. C’est un trait commun aux sociétés
          polynésiennes, bien des maux (y compris les « <hi rend="italic">mai
          mau</hi> ») proviennent des relations déséquilibrées entre le monde
          visible et le monde invisible. Certaines posologies ne visent pas à
          soigner le corps mais la pensée, l’esprit d’un vivant, parfois l’âme
          d’un défunt. Par exemple, lorsque tous les enfants de l’île de
          <placeName ref="10295205" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tahuata</placeName>, passent,
          avant l’âge d’un an, entre les mains d’une guérisseuse réputée de
          l’île, <persName type="_temp">Keahi Namauefitu Timau</persName>,
          pour un soin particulier, le <hi rend="italic">ira</hi>, c’est bien
          le système nerveux de l’enfant qu’elle traite de manière préventive
          pour lui éviter plus tard de devenir un adulte tourmenté. Ainsi, il
          est pertinent de se demander si la maladie est défaillance
          corporelle, panne du corps machine ou si elle est une blessure
          infligée de l’extérieur, une défaillance du corps social. La
          personne est-elle une monade close sur elle-même, un sujet dans son
          corps ou un nœud relationnel entre les ancêtres et les descendants,
          le véhicule d’un ancien, voire une entité à identifier et à
          humaniser ? Un être triste est-il en bonne santé, un être perturbé
          est-il malade ?</p>
          <p xml:id="d1e692">Dans le monde marquisien, le symptôme renvoie
          d’abord à une question : qu’est-ce qui dysfonctionne dans le réseau
          social ? Dès lors, la maladie ne se réduit pas à la définition
          occidentale actuelle d’un dérangement du corps. Dans l’approche
          marquisienne, le dérangement du corps n’est que le symptôme d’une
          perturbation sociale plus large. Tout aussi instructive est la
          définition de la santé (<hi rend="italic">e’a</hi>) dans la vision
          du monde marquisienne. La santé ne se définit pas par l’absence de
          maladie mais par le maintien d’un équilibre sain entre le mental, le
          corps et l’âme<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>Dans le même sens, voir Grand (2007 : 123), Jones (2000 : 18)
              pour la définition de la santé par les Maori de
              Nouvelle-Zélande.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e702">Trois conséquences découlent de ce constat :
          (i) les soins marquisiens ne s’intéressent pas qu’au corps malade ou
          blessé mais peuvent être prodigués tout au long d’une vie, parfois
          même avant la naissance pour maintenir un équilibre sain entre le
          mental, le corps et l’âme ; (ii) nos enquêtes nous montrent que
          beaucoup de soins marquisiens portent sur le système humoral (<hi rend="italic">he’a</hi>) et le système nerveux (<hi rend="italic">ira</hi>), l’objectif étant de maintenir, rétablir,
          prévenir l’équilibre du corps, du mental et de l’âme ; (iii) au-delà
          des aspects purement physico-chimiques des plantes, les soins
          marquisiens comprennent un large éventail de techniques : massage,
          soin de la peau, bains relaxants, régime, jeûne, cure, purge,
          souvent liés et appliqués successivement.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="div1" xml:id="d1e578">
        <head subtype="level1" xml:id="d1e716">Circulation et transmission des
        savoirs</head>
        <p xml:id="d1e719">Concernant le domaine des savoirs relatifs à la
        santé, le nombre de <hi rend="italic">tau’a apau </hi>(experts des
        remèdes) apparaît très élevé par rapport à la population de ces îles.
        Les individus susceptibles d’utiliser des plantes, des remèdes ou de
        prodiguer des soins forment un groupe hétérogène, comprenant de
        simples praticiens tout comme des personnes reconnues et considérées
        comme des experts par l’ensemble des personnes d’une vallée ou d’une
        île.</p>
        <p xml:id="d1e725">Il importe donc de s’interroger sur le statut même
        de <hi rend="italic">taua</hi> (expert). En effet, dans les familles
        élargies (<hi rend="italic">opu</hi>) des îles visitées dans les
        <placeName ref="4019991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marquises</placeName> du sud, une
        ou plusieurs personnes dispensent des soins corporels (massages, bains
        des enfants pour soigner le <hi rend="italic">ira</hi>, etc.) à des
        personnes de leurs familles. Ces personnes ne sont pas pour autant
        considérées comme des experts au sens de <hi rend="italic">taua</hi>.
        Comme cela a pu être évoqué ailleurs (Girardi, 2010 ; Bambridge,
        2012), un attribut essentiel du <hi rend="italic">taua</hi> est la
        reconnaissance sociale de son efficacité en matière de soin
        traditionnel, éventuellement au-delà de son <hi rend="italic">opu</hi>
        propre. Ainsi, certains <hi rend="italic">taua</hi> sont visités par
        des personnes résidant parfois dans des îles très éloignées, attirées
        par la reconnaissance sociale de leur pouvoir de guérison. Il n’en
        reste pas moins que le cadre de la transmission des savoirs relatifs à
        la pharmacopée traditionnelle reste la famille élargie au sens du <hi rend="italic">opu</hi> polynésien. Ainsi :</p>
        <q rend="quotation">Ici la médecine se fait par famille… elle ne
        s’échange pas, elle passe de père en fils ; avant on ne donnait pas
        c’était <hi rend="italic">tapu</hi> [il fait l’analogie avec
        l’attribution du nom à un enfant qu’on ne divulgue pas] […].
        L’efficacité des plantes est liée à la personne, à son âme. Avant [il
        y a 30 ou 40 ans] tout était dans le clan, il fallait demander la
        permission, à présent c’est plus ouvert mais il y a moins d’âme dedans
        (Tia Tete Ihopu, entretien Fatu Iva, Omoa, 22/10/10).</q>
        <p xml:id="d1e759">Le savoir transmis peut provenir de plusieurs
        personnes (mère, sœur de la mère ou du père et grand-mère par
        exemple ; de parents adoptifs également ; cf. entretien avec Marianne
        Chimin Mataiki, Atuona, Hiva Oa, 25/10/10). À la transmission
        intrafamiliale s’ajoute le jeu des alliances (transmission par le
        frère du père du guérisseur par exemple ; cf. entretien avec Puhe
        Tehevini, Taaoa, Hiva Oa, 25/10/10) et l’effet de la localité :</p>
        <q rend="quotation">Il ne faut pas croire que c’est mes parents ou mes
        grands-parents qui m’ont donné les recettes de médicaments. J’ai eu la
        recette parce que quand je me suis mariée avec mon mari, la vallée
        ici… c’est une vallée qui abrite plein de gens qui connaissent des
        médicaments (Marie Antoinette Heitaa, Puamau, Hiva Oa, 20/10/10).</q>
        <p xml:id="d1e766">La transmission intrafamiliale/intergénérationnelle
        inclut la parentèle défunte. La référence aux ancêtres, au sens strict
        de défunts avec lesquels une communication directe a lieu via le rêve
        par exemple (laissant une marge de manœuvre pour des innovations ; cf.
        entretien collectif, Tahuata, vallée Vaitahu, 21/10/10), est ressortie
        de nos entretiens :</p>
        <q rend="quotation">Ma tante [cousine de son père] quand elle est
        morte m’a fait rêver de faire son médicament, quelle joie !… Elle m’a
        dit qu’elle allait me donner le médicament mais que c’est moi qui vais
        le faire [la recette reste secrète] (Anita Kamia Tetuaheehau, Fatu
        Iva, 22/10/10).</q>
        <q rend="quotation">… La plupart ils sont partis, ils sont morts,
        sans… transmettre, alors maintenant la plupart… dans leurs familles,
        s’ils sont très malades, alors c’est une transmission maintenant, ils
        reviennent dans le rêve… (Marie Antoinette Heitaa, Puamau, Hiva Oa,
        20/10/10).</q>
        <p xml:id="d1e775">Le cadre de la transmission des savoirs
        traditionnels demeure celui de la famille élargie au sens polynésien
        (<hi rend="italic">opu</hi>), ce qui explique la surprise des
        enquêteurs d’être parfois confrontés à une multitude d’« experts »
        alors qu’il ne s’agit que de savoirs familiaux inscrits dans
        l’alliance ou la descendance, ou plutôt l’ascendance pour rester dans
        une logique polynésienne où les ancêtres comme les généalogies
        commencent par le bas, la fondation (<hi rend="italic">papa</hi>). On
        ne saurait dire si ce cadre familial de la transmission était le même
        avant les premiers contacts européens, ou s’il est précisément tel
        depuis la mise en place des titres de propriété en <date type="_temp" when="1902">1902</date>, qui a rétréci le cadre social de la
        transmission. Au sens moderne (Ottino, 1972 ; Bambridge, 2009), le <hi rend="italic">opu</hi> comprend bien les ancêtres décédés et les
        groupements de parenté sur une profondeur généalogique d’environ sept
        générations. Ceci explique également que les savoirs liés aux remèdes
        puissent être transmis et circuler entre le monde visible du <hi rend="italic">ao</hi> (lumière) et le monde invisible du <hi rend="italic">pô</hi> (ténèbres)</p>
      </div>
      <div type="div1" xml:id="d1e645">
        <head subtype="level1" xml:id="d1e796">L’ambiguïté du don</head>
        <p xml:id="d1e799">Le don, tel qu’il est exprimé par les acteurs aux
        <placeName ref="4019991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marquises</placeName>, est
        ambigu. Soit il s’agit du don au sens de « avoir un don » ou une
        aptitude quasi innée, soit il s’agit du don au sens du fait social
        total (donner, recevoir, rendre) tel que théorisé par <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Émile
        Durkheim</persName> et <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Mauss</persName>. Bien que les
        deux registres soient présents dans les discours, les acteurs
        insistent principalement sur le don au sens d’un échange social entre
        le monde visible et le monde invisible. Ainsi, « l’éligibilité » des
        personnes semble passer par une combinaison d’appartenance familiale
        (transmission intrafamiliale), de motivation individuelle et
        d’identification de cette motivation ou de compétences « naturelles »
        vues comme un « don » qu’il est difficile de refuser<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>À comparer avec la situation actuelle à Tahiti :
            « Actuellement, à Tahiti, la tradition orale, accompagnée de
            travaux pratiques où le néophyte observe en silence, est la forme
            d’acquisition et de transmission la plus répandue, relayée par les
            cahiers, <hi rend="italic">puta tupuna</hi> (livre des ancêtres),
            où sont consignées les recettes, et par la visite éclairante
            d’ancêtres bienfaisants à l’état de veille ou durant le sommeil.
            Toutefois, des personnes sont parfois choisies par un autre
            “praticien”. Elles peuvent aussi éprouver une injonction
            intérieure permanente, accompagnée de problèmes de santé,
            financiers ou autres, qui ne cessent que quand le don est accepté
            et mis en œuvre » (Grand, 2007, p. 247).</p>
          </note>.</p>
        <q rend="quotation">
          <persName type="_temp">Moeava Pavaouau</persName>,
        né en <date type="_temp" when="1959">1959</date> à <placeName ref="4030657" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Fatu Iva</placeName>, est masseur
        et guérisseur. Il explique avoir reçu ce don d’un proche parent qui
        l’avait interpellé quand il avait 18 ans – à l’époque il était jeune
        et préférait « s’occuper d’autre chose » – et est revenu à la charge
        avec succès quelques années plus tard : « tu es le seul à qui je peux
        faire confiance (entretien à Hanavave, Fatu Iva, 23/10/10).</q>
        <p xml:id="d1e812">Cette obligation de recevoir, de mettre en acte et
        de transmettre le don peut être perçue et vécue comme une charge très
        lourde et implique une responsabilité sociale :</p>
        <q rend="quotation">… maintenant c’est à moi de renvoyer à ceux qui
        veulent bien prendre le médicament, parce que le médicament que nous
        on fait, si tu es fatigué ou je ne sais quoi encore, tu ne peux
        presque pas te mettre debout, mais tu es obligé de soigner sans
        murmurer – c’est pour ça que les autres ils ne voulaient pas prendre
        le don… (Marie Antoinette Heitaa, Puamau, Hiva Oa, 20/10/10)</q>
        <p xml:id="d1e819">La réputation d’une ou d’un guérisseur se construit
        ensuite dans la durée, par le travail qu’il y consacre et les succès
        obtenus. C’est aussi la guérison qui identifie ou « fait » le don de
        guérir <hi rend="italic">in fine</hi>
          <note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>Voir aussi S. Grand (2007, p. 247) : « Les tahu’a disent
            recevoir parfois le don au moment où eux-mêmes ou un de leurs
            proches sont malades. Ils le mettent en œuvre en soignant ce
            proche ou eux-mêmes. Ensuite ils sont prisonniers du don et
            doivent soigner les autres. »</p>
          </note> :</p>
        <q rend="quotation">Je leur ai demandé comment on pouvait savoir que
        j’avais le don, ils m’ont répondu que c’est le médicament qui te le
        montrera, si le médicament guérit la personne, c’est que c’est bon, tu
        as le don, sinon non (Entretien avec Puhe Tehevini Taaoa, Taaoa, Hiva
        Oa, 25/10/10).</q>
        <p xml:id="d1e831">Cette combinaison de facteurs n’est pas présente
        dans tous les cas et il y a des variations localisées dans les
        modalités de transmission des savoirs. Pour <persName type="_temp">C. Girardi</persName>, qui a enquêté sur les îles de
        <placeName ref="10295183" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hiva Oa</placeName> et <placeName ref="10295205" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tahuata</placeName> aux
        <placeName ref="4019991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marquises</placeName> du Sud,
        « … les modes de transmission semblent varier d’une vallée à l’autre.
        À <placeName ref="12042290" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Puamau</placeName> (Hiva Oa), la
        transmission des savoirs semble plus complexe, prenant en compte
        certains liens familiaux, et est entourée de beaucoup d’interdits et
        de secrets » (2010, p. 29).</p>
      </div>
      <div type="div1" xml:id="d1e675">
        <head subtype="level1" xml:id="d1e837">Quel lien entre don et
        pouvoir ?</head>
        <p xml:id="d1e840">Une première constante est constituée par la notion
        de « don » : on ne transmet pas qu’un savoir « technico-naturaliste »
        (ou « biomédical »), on transmet en même temps une capacité de soin,
        une efficacité d’ensemble : sans le « don », le remède est inefficace,
        et inversement, l’efficacité se construit comme un processus, elle ne
        résulte pas d’un « pouvoir » <hi rend="italic">a priori</hi>.</p>
        <q rend="quotation">… mais si tu vas préparer toi-même tout ce que tu
        as vu mais ça ne guérit pas parce qu’il manquait quelque chose alors
        ce quelque chose là, comme on dit, c’est le don (Marie Antoinette
        Heitaa, Puamau, Hiva Oa, 20/10/10)</q>
        <p xml:id="d1e849">Cette notion de don (au sens de compétence ou de
        capacité) renvoie à la fois à la qualité de celui qui reçoit le don,
        au sens d’« avoir un don » et au fait social total au sens de
        <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Mauss</persName>. Ce double
        sens qui pourrait être perçu comme ambigu est noté par <persName ref="032743769" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Roger
        Keesing</persName>, lorsqu’il s’interroge sur la notion de mana. <hi xml:lang="en">Il propose la définition suivante: « </hi>
          <hi rend="italic">
            <hi xml:lang="en">Mana</hi>
          </hi>
          <hi xml:lang="en"> is a condition, not a ‘thing’; a state
        inferred retrospectively from the outcomes of events » (1984, p. 137).
        </hi>
          <persName ref="032743769" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Roger Keesing</persName> précise
        d’ailleurs que, dans les langues océaniennes, <hi rend="italic">mana</hi> est un verbe (originellement verbe d’état puis
        également verbe transitif, avec des dieux ou des ancêtres comme sujets
        dans ce cas), pas un nom : « things and human entreprises […] <hi xml:lang="en">Mana-ness is a state of efficacy, success, truth,
        potency, blessing, luck, realization – an abstract state or quality,
        not an invisible spiritual substance or medium » (1984, p. 138, 140).
        </hi>Néanmoins, le mot a subi une forme de substantivisation dans les
        langues polynésiennes qui l’utilisent plus largement comme nom (<hi rend="italic">ibid</hi>.,<hi rend="italic"/>p. 145). Pour les
        <placeName ref="4019991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marquises</placeName>, il cite
        <persName type="_temp">Tregear</persName> (1891) : « stative : mana,
        ‘strong, of gods’ ; noun : mana, ‘power, dominion, divinity » (<hi rend="italic">ibid</hi>. : 146). Enfin, à <placeName ref="4033649" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tahiti</placeName>, aux
        <placeName ref="4019991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marquises</placeName>, en
        <placeName ref="2186224" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nouvelle-Zélande</placeName> et à
        <placeName ref="5855797" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Hawaii</placeName>, la notion de
        <hi rend="italic">mana</hi> a pu être substantivée sous une forme
        métaphorique, ce en lien avec l’observation selon laquelle elle revêt
        également une seconde acception qui renvoie aux inégalités, aux
        différences de statuts et de succès, dans le cadre de sociétés
        fortement hiérarchisées (<hi rend="italic">ibid</hi>.,
        pp. 151-152).</p>
        <p xml:id="d1e882">L’importance du don, dans sa double acception, dans
        les représentations et les pratiques médicinales aux Marquises,
        s’exprime logiquement dans les soucis liés à la transmission des
        savoirs et à leur usage ultérieur. Le devoir de transmettre peut
        parfois être bridé par la peur de ne pas transmettre à la bonne
        personne et en particulier la peur de transmettre à quelqu’un qui va
        tirer un profit indu du savoir médicinal (ce qui est différent du
        débat sur la gratuité des soins ; cf. Grand, 2007, pp. 249-272). Selon
        <persName type="_temp">C. Girardi</persName> (2010, p. 29), « recevoir
        de l’argent pour des soins annulerait l’efficacité du médicament
        préparé voire de la recette en général de ce remède ».</p>
        <q rend="quotation">Puhe Tehevini, qui soigne une maladie spécifique
        (<hi rend="italic">mariri</hi>) grâce à une pierre magique (et sans
        recourir à des plantes), explique que « les soins sont gratuits. Si
        c’était payant, on perdrait le <hi rend="italic">mana</hi> car c’est
        un caillou sacré » (Taooa, Hiva Oa, 25/10/10).</q>
        <p xml:id="d1e895">On voit bien comment les savoirs médicinaux sont
        enchâssés dans une logique du don, du point de vue de leur nature – le
        don comme compétence et qualité – comme de celui de leur
        circulation – le don comme échange et obligation. Ces deux niveaux
        s’interpénètrent dans les discours et les pratiques des personnes que
        nous avons interrogées, montrant à quel point les savoirs ne
        constituent pas des « entités cognitives » objectivées et
        hypostasiées, mais sont intrinsèquement liés à la reproduction de
        relations de pouvoir, de droits et d’obligations, comme nous allons
        encore le voir dans la section qui suit.</p>
      </div>
      <div type="div1" xml:id="d1e729">
        <head subtype="level1" xml:id="d1e901">Les modalités de la
        transmission</head>
        <p xml:id="d1e904">La place du rêve dans la transmission des savoirs
        et pouvoirs médicaux fait l’objet d’appréciations diverses, peut-être
        liées à des différences régionales. Le rêve est vu comme mode de
        transmission principal à <placeName ref="4033649" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tahiti</placeName> (Lemaître,
        1986 ; Mamaatuaaihutapu, 1992). Girardi, observe quant à elle qu’il
        s’agit d’un mode secondaire de transmission aux <placeName ref="4019991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marquises</placeName> (2010,
        p. 29). <persName ref="231176368" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maamaatuaiahutapu</persName> ajoute :
        « Les guérisseurs locaux ne font pas “appel” à leurs ancêtres : ils se
        manifestent d’eux-mêmes [pour donner une recette ou une posologie].
        Pour d’autres, le songe agit comme un “révélateur” des troubles de la
        personne qui leur rendra visite » (1992, p. 7).</p>
        <p xml:id="d1e907">Il peut également s’agir, comme l’exemple précédent
        le montre, d’un échange entre monde visible et invisible dans lequel
        le don est « donné », pour poursuivre avec le double sens du mot, mais
        exige en contrepartie des responsabilités sociales : le devoir de se
        rendre disponible, celui de soigner et de soulager.</p>
        <p xml:id="d1e910">Il convient également de souligner le caractère
        syncrétique aujourd’hui aux <placeName ref="4019991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marquises</placeName> des modes
        de transmission. On observe ainsi l’importance des supports écrits –
        cahiers de recettes, utilisation de livres ethnographiques anciens
        comme celui de <persName ref="033461791" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Karl von den Steinen</persName>
        (1925-28), dans un autre registre, passage par le dessin pour créer de
        nouveaux motifs pour la sculpture ou les tapas –, et organisationnels
        (rôle des associations culturelles).</p>
        <p rend="box" xml:id="d1e913">La mise à distance réflexive instituée
        par le recours au dessin ou à des sources écrites et photographiques
        ouvre potentiellement un espace pour l’innovation, mais les avis
        peuvent diverger : James Ihopu, sculpteur âgé de 24 ans, est passé par
        l’école des métiers d’art à <placeName ref="10295213" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Papeete</placeName> (2007-2010).
        Il passe par le dessin pour concevoir ses modèles et la volonté
        d’aller dans cette école était sous-tendue par le souhait « <hi rend="italic">d’améliorer la culture marquisienne, de la moderniser,
        de la faire évoluer</hi> ». Tia Tete Ihopu, son père, sculpteur
        également, qui l’a initié lorsqu’il a reconnu son intérêt et sa
        motivation, est resté « classique », il élabore ses modèles « dans sa
        tête », ce qui ne l’empêche ni d’innover, en faisant évoluer
        « l’entrecroisement des motifs […] comme dans la vie », ni de recourir
        à des sources extérieures (le livre de von der Steinen). James part
        d’une idée dans sa tête, mais son père ajoute : « <hi rend="italic">Il
        a l’impression de créer mais quelque part il y a la base, il devrait
        continuer dans la recherche de signification ; il ne s’agit pas
        seulement de faire mais de savoir.</hi> » Tia Tete Ihopu a fait tout
        un travail de collecte de légendes, de discours (entretien Fatu Iva,
        Omoa, 22/10/10).</p>
        <p xml:id="d1e923">Ces médiations jouent aussi un rôle en matière de
        transmission et donc de protection des savoirs (cf. <hi rend="italic">infra</hi>). Il y a un devoir de transmettre. Plus
        précisément, pour les guérisseurs, il y a un double devoir de guérir
        et de transmettre, et cette transmission concerne autant les savoirs
        (les plantes, les recettes) que le don de soigner lui-même.</p>
        <q rend="quotation">… si tu es fatiguée [...] si un malade arrive donc
        tu es obligée de le soigner sans murmurer, c’est pour ça les autres,
        ils voulaient pas prendre le don parce que hein… c’est du travail…
        voilà et moi après […] c’est pour ça […] je confie mon carnet parce
        que tout ce que moi j’ai fait, ce qu’on m’a donné, je l’ai écrit
        là-dedans (Marie Antoinette Heitaa, Puamau, Hiva Oa, 20/10/10).</q>
        <p xml:id="d1e932">Comme dans l’exemple précédent, les modalités de
        transmission – de l’oral à l’écrit, du <hi rend="italic">taua</hi> à
        l’apprenti, du <hi rend="italic">taua</hi> au scientifique –, ne sont
        pas exemptes de contradiction et expriment d’une certaine manière une
        souffrance de la transmission. En outre, plutôt qu’une transmission
        stéréotypée de l’oral à l’écrit, on observe plus couramment une
        interaction entre l’oralité et l’écriture, dans le champ de la
        pharmacopée aux <placeName ref="4019991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marquises</placeName>, comme dans
        celui de la transmission foncière et généalogique aux îles Australes
        (Bambridge, 2009). Comme le remarque <persName type="_temp">Stamm</persName> dans une mise en perspective historique
        des modes de formalisation de la coutume, « on ne doit pas concevoir
        [l’écrit et l’oral] comme deux états mutuellement exclusifs, mais
        comme un continuum caractérisé par une pluralité de situations de
        transition, ainsi que l’ont montré les recherches sur la pragmatique
        de l’écriture » (Stamm, 2013, p. 170). Il s’agit donc d’interactions
        et de constructions mutuelles et pas seulement de domestication de la
        pensée sauvage par la raison graphique (Goody, 1979), bien que cette
        logique soit bien sûr à l’œuvre, en particulier avec des
        arrière-pensées contractuelles et marchandes.</p>
        <p xml:id="d1e941">Si les savoirs sont transmis à un scientifique
        supposé être extérieur à la communauté locale, cette transmission
        apparaît comme le moyen même de les sauvegarder, dans un contexte où
        la transmission apparaît comme interrompue ou bridée. Transmettre à un
        scientifique faisant autorité, c’est aussi faire reconnaître la
        légitimité d’une pratique et d’un statut, dans un contexte où la peur
        d’être emprisonné pour pratique illégale de la médecine n’est jamais
        éloignée. Les guérisseurs nous ont toutefois fait part de réflexions
        et d’interrogations sur la question de leur responsabilité en cas
        d’accident.</p>
        <p xml:id="d1e944">L’ambiguïté qui mérite d’être soulevée dans le
        cadre d’un dialogue entre l’expert traditionnel et le scientifique n’a
        pas seulement trait à la transmission du savoir mais porte également
        sur la question de la protection du savoir traditionnel dans le
        contexte de ce dialogue.</p>
      </div>
      <div type="div1" xml:id="d1e765">
        <head subtype="level1" xml:id="d1e950">Protection des savoirs et peur
        de la perte</head>
        <p xml:id="d1e953">La question de la protection des savoirs locaux a
        été en général retraduite dans nos enquêtes en termes de déperdition
        et d’angoisse de la non-transmission, et non en termes directement
        juridiques :</p>
        <q rend="quotation">Je ne parle pas de protéger, je parle de donner
        (Marie Antoinette Heitaa, Puamau, Hiva Oa, 20/10/10).</q>
        <q rend="quotation">Ils [mes deux parents adoptifs] m’ont dit :
        apprends à faire les médicaments sinon quand on va mourir, les remèdes
        disparaîtront à jamais et ça sera perdu à jamais (Marianne Chimin
        Mataiki Rereao, Atuona, Hiva Oa, 25/10/10).</q>
        <p xml:id="d1e962">Cette angoisse de la déperdition des savoirs
        médicinaux est aussi explicitement liée à la lourdeur de la charge que
        représente ce qui est souvent vécu comme une obligation (d’accepter
        d’être le dépositaire d’un « don » ; cf. <hi rend="italic">supra</hi>
        l’extrait d’entretien avec Marie Antoinette Heitaa, Puamau, Hiva Oa,
        20/10/10).</p>
        <p xml:id="d1e969">La question de la protection juridique des savoirs
        vis-à-vis de l’extérieur (face à un éventuel biopiratage par exemple)
        n’a pas émergé de manière forte comme on aurait pu s’y attendre dans
        un contexte de montée des discours de protection des substances, des
        savoirs et des populations autochtones. Le recours à l’oralité comme
        mode de protection de recettes de remèdes a été affirmé lors de
        l’entretien collectif à <placeName ref="10295205" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tahuata</placeName> (vallée
        Vaitahu, 21/10/10)<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>En revanche, les sculpteurs cherchent à protéger les motifs
            qu’ils créent, par exemple en insistant sur la dimension
            individuelle de la création et en signant leurs œuvres.</p>
          </note>. Il est clair que la nature des savoirs, leur matérialité
        ainsi que les logiques plus ou moins marchandes dans lesquelles ils
        s’inscrivent influent fortement sur la manière dont leur protection va
        être envisagée : détenir un savoir médical lié à une pierre sacrée
        n’engendre pas les mêmes conséquences que la connaissance de
        substances et de recettes liées à des plantes spécifiques. Dans tous
        les cas, toutefois, l’enchâssement rituel et magico-religieux des
        pratiques médicinales – dont on a vu qu’il est systématique, même s’il
        varie en importance – rend l’appropriation par l’extérieur – le
        « désenchâssement » – difficile.</p>
        <p xml:id="d1e976">Par ailleurs, les démarches de l’ADCK en <placeName ref="2139685" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Nouvelle-Calédonie</placeName> ou
        de l’Académie marquisienne, parfois méconnues sur place, ont beaucoup
        intéressé les personnes rencontrées dont certaines sont prêtes à
        partager leurs connaissances pour ne pas qu’elles se perdent, mais
        sont en même temps préoccupées par de possibles dérives
        mercantiles.</p>
        <p xml:id="d1e979">Dans le registre de la protection, la perte du
        savoir peut aussi être associée à celle de la perte d’accès au
        territoire des plantes. Cette tendance ne semble pas marquante aux
        <placeName ref="4019991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marquises</placeName>.
        Cependant :</p>
        <q rend="quotation">Q : Est-ce que tu as déjà remarqué que certaines
        de tes plantes, utilisées dans tes remèdes, avaient disparu ? Ou elles
        sont rares à trouver ? R : Oui, oui, ça disparaît petit à petit. […]
        Parce que d’autres ont été envoyées de <placeName ref="4033649" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Tahiti</placeName> (Marianne
        Chimin Mataiki Rereao, Atuona, Hiva Oa, 25/10/10).</q>
        <p xml:id="d1e985">Aux processus de disparition des territoires (ou de
        leur accès) et des plantes s’ajoutent ceux liés aux notions de
        renouvellement et de mobilité. Cette piste, que nous n’avons pu
        approfondir, est extrêmement intéressante, car elle nuance un point de
        vue qui pourrait être trop « traditionnalisant » sur les savoirs
        locaux : ceux-ci bougent, font l’objet d’innovations, se renouvellent.
        C’est un point de recherche, mais sa prise en compte (ou au contraire
        sa sous-estimation) peut avoir aussi des effets importants sur la
        manière de concevoir les enjeux de la protection.</p>
      </div>
      <div type="div1" xml:id="d1e794">
        <head subtype="level1" xml:id="d1e991">Droits de propriété,
        gouvernance des ressources et territoires</head>
        <p xml:id="d1e994">On observe un fort repli sur l’espace villageois et
        les jardins domestiques dans l’usage des plantes, et outre un biais
        « utilitariste » possible de l’enquête, plusieurs hypothèses relatives
        aux ruptures démographiques et à l’emprise du christianisme ont été
        discutées.</p>
        <p xml:id="d1e997">L’espace non domestique, qui faisait pourtant
        l’objet d’une appropriation territoriale pré-européenne, semble
        sous-exploité, même si, comme on nous l’a dit, « les chasseurs restent
        les référents des guérisseurs » en matière de connaissance
        territorialisée des plantes. Toujours est-il que le regain de la
        sculpture sur bois ne s’accompagne pas de projets de plantation, à
        cause du risque, perçu localement comme fort, de déclencher des
        conflits dans les indivisions qui sont le nœud de la question foncière
        en <placeName ref="4030656" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Polynésie</placeName> française
        (cf. Bambridge, 2009) et aussi, de manière seconde du fait de la durée
        du cycle forestier. Ce refus s’opère au risque d’une surexploitation
        de la ressource, alors que le principe de l’accès libre aux plantes
        médicinales semble répandu (autour d’une idée de bien et service
        collectif).</p>
        <q rend="quotation">… quand il n’y a pas chez toi ces plantes-là,
        alors on va chercher […] chez d’autres personnes, mais on dit pourquoi
        on vient chercher cette plante. […] Automatiquement, les gens ils
        acceptent […] même si c’est sur un terrain privé, quand c’est pour
        faire un médicament, ils ne refusent jamais (Feiau Tehivini ép. Bonno,
        Hiva Oa, 25/10/10).</q>
        <p xml:id="d1e1003">Les entretiens n’ont pas permis de mettre au jour
        de manière systématique un zonage de l’espace obéissant à des
        catégories de type sec/humide, haut/bas, <hi rend="italic">tai</hi>/<hi rend="italic">uta</hi> (mer/terre) ou
        autre, repéré pour la période précoloniale (voir Ottino et Garanger,
        1998 et 2013).</p>
        <q rend="quotation">Feiau Bonno utilise pour l’essentiel des plantes
        qu’elle trouve à proximité et qu’elle préfère collecter elle-même
        plutôt que de demander au patient. Contrairement à son mari, également
        guérisseur, elle n’utilise pas les plantes éloignées de zone sèche.
        Elle poursuit en expliquant que l’opposition sec/humide est homologue
        à celle entre bord de mer (<hi rend="italic">mehoa</hi>) et fond de
        vallée (<hi rend="italic">kapua</hi>) avec le « milieu » (<hi rend="italic">vavena</hi>) où se concentraient les habitations avant
        (entretien à Hiva Oa, Taooa, 25/10/10).</q>
        <p xml:id="d1e1025">Aujourd’hui, la mer semble jouer un rôle
        spécifique, moins comme source de remèdes<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
            <p>À la différence de ce que les observateurs du début de la
            période coloniale ont pu noter. Ottino et Ottino (2013) citent par
            exemple Lavondès relativement à un traitement d’éruption cutanée
            chez les enfants, appelée tantôt <hi rend="italic">pueva</hi>
            (démangeaison), tantôt <hi rend="italic">mata hakamau</hi>, ce qui
            pourrait se traduire par « maladie du souvenir ». Le traitement
            consiste en une sorte de désensibilisation pratiquée en touchant
            les lèvres de l’enfant à l’aide d’une série de substances
            préalablement carbonisées. On essaie ces substances par ordre,
            d’abord divers végétaux, comestibles ou non, d’origine terrestre
            (<hi rend="italic">mei io he henua</hi>), ensuite diverses
            nourritures et substances d’origine marine (<hi rend="italic">mei
            io he tai</hi>), ensuite des aliments provenant des « boîtes de
            conserves des Européens ». On aperçoit très clairement un système
            à deux niveaux : « produits importés – produits locaux ; produits
            d’origine terrestre – produits d’origine marine... ».</p>
          </note> que comme espace à la fois dangereux et de purification ; la
        séparation terre-mer semble consommée, mais là encore, l’histoire
        démographique et religieuse pourrait expliquer cette rupture.</p>
        <q rend="quotation">L’embouchure des vallées est un espace dangereux
        et fragile du fait des risques de raz-de-marée, et pour cette raison
        on y rencontre peu d’aménagements importants, en dehors de quelques
        structures spécifiques ; c’était aussi un des lieux privilégiés des
        accrochages et des rapts intertribaux. Dans cette zone de contact
        séjournaient ceux qui réglaient les relations et les échanges entre le
        <hi rend="italic">henua </hi>et l’extérieur, l’autre, l’ailleurs, que
        ce soit en termes amicaux ou hostiles. L’espace littoral était
        également le domaine de ceux qui exploitaient la mer et en
        échangeaient les produits avec ceux de l’intérieur (Ottino-Garanger et
        Ottino-Garanger, 1998, p. 313).</q>
        <p xml:id="d1e1050">Le lien fait entre mer et sorcellerie tout comme
        l’apport marin dans les recettes médicinales sont des thèmes parfois
        abordés avec prudence, voire réticence dans un contexte christianisé,
        comme le montrent par contraste ces deux extraits d’entretiens.</p>
        <q rend="quotation">Pour Tia Tete Ihopu, la relation entre mer et
        sorcellerie est forte, mais elle est à double sens, puisque la mer (le
        bain de mer) est aussi source de purification. Les produits de la mer
        n’entrent dans les recettes médicinales que dans le cadre d’interdits
        alimentaires – thon, bonite, pieuvre – quand on prend certains remèdes
        et en particulier au moment des purges (Tia Tete Ihopu Omoa, Fatu Iva,
        22/10/10).</q>
        <q rend="quotation">Q : Existe-t-il des remèdes issus de produits de
        la mer ? R : Non, sauf concernant les envies. Q : La mer ne sert à
        rien dans ce domaine ? À chasser les mauvais esprits ? R : - [pas de
        réponse] (Heiopuha Kohueinui ép. Vaki, Hanavave, Fatu Iva,
        23/10/10)</q>
        <p xml:id="d1e1060">On pourrait mettre en relation ces paroles
        récentes et prudentes avec les éléments anciens présentés par M.-N. et
        P. Ottino (2013) qui insistent sur le caractère d’interface de la
        frange littorale entre monde terrestre et marin, mais aussi entre
        univers concret et symbolique, tout en notant les investissements dans
        la domestication relative de cet espace incertain :</p>
        <q rend="quotation">Au fil des échanges et des générations bon nombre
        de plantes utiles y poussaient, ou sur les premières pentes du
        littoral, que ce soit des plantes à fibres […]. Pour protéger le
        rivage, un cordon végétal était sauvegardé ou planté. Il abritait des
        vents marins et maintenait le sol tout en procurant une ombre
        indispensable à l’abri de laquelle on aimait à s’occuper et où, au
        besoin, on venait prélever les boutons floraux ou carrés d’écorce
        destinés aux soins (Ottino-Garanger et Ottino-Garanger, 2013,
        pp. 11-12).</q>
      </div>
      <div type="div1" xml:id="d1e856">
        <head subtype="level1" xml:id="d1e1070">Conclusion : Savoirs locaux,
        savoirs moraux</head>
        <p xml:id="d1e1073">La question des savoirs locaux est intrinsèquement
        liée à celle des appartenances et aux enjeux de localisation
        socio-spatiale. On voit bien dans l’histoire marquisienne comment une
        série de ruptures liées aux premiers contacts avec les Blancs, à
        l’entreprise missionnaire et à la colonisation a entraîné une mutation
        profonde dans l’occupation et les usages de l’espace, avec un abandon
        relatif des hauts de vallées éloignés et un repli sur la zone
        littorale. Il est nécessaire d’élargir le champ d’étude des savoirs
        « techniques » (sur la nature, les pratiques agricoles, de pêche,
        etc.) par l’intégration des dimensions normatives et morales qui leur
        sont consubstantielles. La manière de soigner est toujours, même si à
        des degrés divers, enchâssée dans des rituels et des pratiques
        considérées comme « bonnes », elle ne se réduit pas à l’administration
        d’une recette ou d’une substance identifiée comme efficace <hi rend="italic">per se</hi>.</p>
        <p xml:id="d1e1079">Savoirs locaux et économies morales (Fassin, 2009)
        ont donc partie liée, sous forme de « bons comportements », de
        « bonnes pratiques », souvent situées d’un point de vue territorial :
        ils constituent des grilles de compréhension et de jugement de la
        réalité. Cette compréhension des savoirs locaux s’étend donc aux
        dimensions symboliques, magiques et religieuses : <hi rend="italic">tapu</hi>, sanction, autorités (en lien avec les
        questions d’appartenances sociales et de droits de propriété).</p>
        <p xml:id="d1e1085">La question des savoirs locaux est aussi affaire
        de reconnaissance et de distribution de l’expertise et elle est de
        plus en plus abordée par les politiques publiques, surtout du point de
        vue de la protection de ces savoirs et du rapport de force très inégal
        entre détenteurs locaux de ces connaissances et acteurs extérieurs (en
        particulier les compagnies multinationales). Or la production des
        politiques publiques relatives à ces savoirs gagnerait à prendre en
        compte la manière dont leurs détenteurs ou dépositaires perçoivent les
        enjeux de leur protection et de leur transmission voire justement de
        leur non-transmission.</p>
        <p xml:id="d1e1088">Les savoirs locaux font partie intégrante du
        gouvernement des hommes et de la nature et ils sont également pris
        dans le jeu (parfois croisé, parfois cumulatif) des processus
        contemporains de marchandisation, de juridicisation,
        d’environnementalisation et d’autochtonisation. Aux <placeName ref="4019991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marquises</placeName>, la
        revendication culturelle d’un savoir-faire et d’un savoir-être
        autochtone s’exprime surtout à l’occasion du festival des arts des
        <placeName ref="4019991" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marquises</placeName> organisé
        tous les deux ans. Au cours de ce festival, danses, sculptures, et
        cosmétopées locales sont mises en valeur, échappant jusqu’à présent à
        une marchandisation de celles-ci, même si de nombreux touristes
        apprécient ces moments de l’expression culturelle marquisienne.</p>
        <p xml:id="d1e1092">Plus fondamentalement, il est important, face aux
        enjeux de la bioprospection et aux risques du biopiratage (Moran <hi rend="italic">et al</hi>, 2001), de mieux comprendre comment les
        savoirs locaux relatifs à ces enjeux se constituent, circulent et se
        transmettent. Cette connaissance permet en particulier de mieux
        ajuster l’offre de régulation (juridique, administrative, économique,
        politique) aux spécificités de ces savoirs et à la diversité des
        enjeux tels qu’ils sont perçus et retravaillés par les parties
        prenantes. On a ainsi vu que la question de la protection des savoirs
        locaux en matière d’usage médicinal des plantes ne se situait pas du
        tout là où on l’imaginait, à savoir du côté des risques de
        biopiraterie : pour les guérisseurs marquisiens que nous avons
        rencontrés, le risque de dépossession est bien plus
        transgénérationnel. Il s’agit de protéger la pérennité de ces savoirs
        devant l’absence de successeurs potentiels<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
            <p>Inversement, les artisans (sculpteurs sur pierre et sur bois,
            peintres sur tapas) semblent évoluer vers une stratégie
            individuelle d’innovation artistique et d’autorat (avec signature)
            pour contrer le pillage de leurs œuvres. La question de la
            protection des « savoirs locaux » ne se pose pas non plus dans les
            termes attendus, puisqu’on entre clairement dans une logique
            similaire à celle qui régule le champ artistique tel qu’il s’est
            progressivement constitué sur plusieurs siècles dans le monde
            occidental (Bourdieu, 1992).</p>
          </note>. L’angoisse quasi ontologique de la perte l’emporte sur la
        peur de la spoliation. Ici, c’est la sédimentation des ruptures
        historiques liées à la colonisation qui devient l’une des clés de
        compréhension de la manière dont les savoirs locaux sont actuellement
        produits et transmis. La contribution anthropologique, à la fois
        méthodologique, éthique et politique (Fillol et Le Meur, 2014), réside
        dans la mise au jour des savoirs et de leurs mouvements, tout autant
        que de leur gangue historique. Ce travail ne peut se faire qu’en
        alliance étroite avec les sociétés détentrices de ces savoirs et de
        ces histoires et dans une logique interdisciplinaire.</p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliography" xml:id="d1e886">
        <listBibl xml:id="d1e1108">
          <bibl xml:id="d1e1110">Babadzan, A. (1982). <hi rend="italic">Naissance d’une tradition. Changement culturel et
          syncrétisme religieux aux îles Australes (Polynésie française)</hi>.
          Travaux et Documents de l’ORSTOM 154, Paris.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1116">Bailleul, M. (2001). <hi rend="italic">Les
          îles Marquises : histoire de la Terre des Hommes du XVIII</hi>
            <hi rend="#style02">
              <hi rend="italic">e</hi>
            </hi>
            <hi rend="italic"> siècle à nos jours</hi>. Papeete :
          Ministère de la Culture de Polynésie française.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1127">Bambridge, T. (2009). <hi rend="italic">La
          terre dans l’archipel des îles Australes</hi>. Tahiti : IRD-Au vent
          des îles.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1133">Bambridge, T. (2012). Le réseau comme
          principe d’ordonnancement de l’ordre juridique non-étatique.
          L’exemple de Moorea (Polynésie française) dans le champ de
          l’environnement, in N. Meyer, &amp; C. David (Eds.). <hi rend="italic">L’intégration de la coutume dans la norme
          environnementale </hi>(pp. 127-136). Bruxelles : Bruyland.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1139">Bourdieu, P. (1972). <hi rend="italic">Esquisse d’une théorie de la pratique</hi>. Genève :
          Droz.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1146">Bourdieu, P. (1992). <hi rend="italic">Les
          règles de l’art. Genèse et structure du champ littéraire</hi>.
          Paris : Seuil.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1152">Carneiro da Cunha, M. (2012). <hi rend="italic">Savoirs autochtones : quelle nature, quels
          apports ?</hi> Paris : Collège de France-Fayard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1158">Centre Polynésien des Sciences Humaines
          (1992). <hi rend="italic">Enquête CPSH</hi>. Papeete : CPSH.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1164">Chaulet, Père G. (1873-1900). <hi rend="italic">Notices historique et religieuse sur les îles
          Marquises</hi>. <hi xml:lang="en">Mss. Archives de la
          Mission.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1172">
            <hi xml:lang="en">Clifford, J. (2013).
          </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Returns. Becoming Indigenous in the
              Twenty-First Century</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">. </hi>Cambridge : Harvard University
          Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1182">Comeiras, J. R. A. de (1846). <hi rend="italic">Topographie médicale de l’archipel de la Société et
          des Iles Marquises</hi>. Montpellier : Impr. chez J. Martel
          aîné.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1189">Coppenrath, G. (2003). <hi rend="italic">La
          terre à Tahiti et dans les îles. Histoire de la réglementation
          foncière. Perspectives d’</hi>avenir. Haere Po.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1195">Delmas, Père Siméon. mss. conservé chez les
          Pères de Picpus à Rome.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1198">Descola, P. (2005). <hi rend="italic">Par-delà nature et culture</hi>, Paris :
          Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1204">
            <hi xml:lang="en">Dilley, R. (2010). Reflections on Knowledge
            Practices and the Problem of Ignorance.</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Journal of Royal Anthropological
              Institute</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">(N.S.), 176-192.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1219">
            <hi xml:lang="en">Dordillon, M. R. I.
          (1931-32). </hi>
            <hi rend="italic">Grammaire et Dictionnaire de la
          Langue des îles Marquises</hi>. Paris : Institut
          d’Ethnologie.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1226">Doussan, I., Aubertin, C., Bambridge, T.,
          Biber-Klemm, S., Boivert, V., Feldmann, P., Filoche, G.,
          Francheteau-Laronze, M., Lafargue, R., Siiriainen, F., &amp;
          Wahiche, J. D. (2011). <hi rend="italic">Étude prospective sur la
          pertinence et la faisabilité juridique et institutionnelle d’un
          dispositif d’accès et de partage des avantages en outremer, portant
          sur les ressources génétiques et les connaissances traditionnelles
          associées</hi>. Paris : Fondation pour la Recherche sur la
          Biodiversité.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1233">Dowsley, M., &amp; Wenzel, G. (2008). <hi xml:lang="en">“The Time of the Most Polar Bears”: A Co-management
          Conflict in Nunavut. </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Arctic</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">. </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">61</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">(2), 177-186.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1248">
            <hi xml:lang="en">Etkin, N. (1988).
          Ethnopharmacology: Biobehavioral Approaches in the Study of
          Indigenous Medicines. </hi>
            <hi rend="italic">Annual Review of
          Anthropology</hi>, <hi rend="italic">17</hi>, 23-42.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1258">Fassin, D. (2009). Les économiques morales
          revisitées. <hi rend="italic">Annales HSS</hi>, <hi rend="italic">6</hi>, 1237-1266.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1267">Fillol, V., &amp; Le Meur, P.-Y. (2014).
          Enquête de terrain et décolonisation dans le Pacifique Sud. Science,
          politique, éthique, in V. Fillol, &amp; P.-Y. Le Meur (dir.). <hi rend="italic">Terrains océaniens : enjeux et méthodes
          </hi>(pp. 9-25). Paris : L’Harmattan, coll. Cahiers du Pacifique
          Sud.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1273">
            <hi xml:lang="en">Finau, S., &amp; Leach, D. (1998).</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Traditional Healings and Pacificans. A manual
              for community health workers</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">. Masilamea Press, Tongan Health Society
            Auckland, New Zealand.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1288">Girardi, C. (2010). <hi rend="italic">Enquête
          ethnobotanique dans les îles du sud des Marquises : approche
          quantitative dans l’établissement d’une pharmacopée
          marquisienne</hi>. Mémoire de recherche : Université de
          Bordeaux II.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1295">Goody, J. (1979 ; éd. originale 1977). <hi rend="italic">La raison graphique. La domestication de la pensée
          sauvage</hi>. <hi xml:lang="en">Paris: Minuit.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1303">
            <hi xml:lang="en">Graeber, D. (2012). Dead zones of the
            imagination: on violence, bureaucracy, and interpretive labor. The
            2006 Malinowski Memorial Lecture.</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">HAU: Journal of ethnographic theory</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">.</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">2</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">(2), 105-128.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1327">
            <hi xml:lang="en">Grand, S. (2007). </hi>
            <hi rend="italic">Tahu’a, tohunga, kahuna. Le monde polynésien des soins
          traditionnels</hi>. Tahiti : Au vent des îles.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1334">Greene, S. (2004). Indigenous People
          Incorporated ? <hi xml:lang="en">Culture as Politics, Culture as
          Property in Pharmaceutical Bioprospecting. </hi>
            <hi rend="italic">Current Anthropology</hi>, <hi rend="italic">45</hi>(2), 211-237.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1345">Hermitte, M.-A. (2006). La convention sur la
          diversité biologique et les droits intellectuels des peuples
          autochtones : une lacune française, numéro spécial Le droit de
          l’environnement en Nouvelle-Calédonie. État des lieux et
          perspectives. <hi rend="italic">Revue juridique de
          l’environnement</hi>, 191-213.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1351">Houde, N. (2007). <hi xml:lang="en">The Six
          Faces of Traditional Ecological Knowledge: Challenges and
          Opportunities for Canadian Co-Management Arrangements. </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Ecology and Society</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">, </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">12</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">(2), 34-50.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1367">
            <hi xml:lang="en">Huntington, H. P. (2000). Using Traditional
            Ecological Knowledge in Science: Methods and Applications.</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Ecological Applications</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">,</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">10</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">(5), 1270-1274.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1391">
            <hi xml:lang="en">Hirsch, E., &amp; Strathern, M. (Eds.)
            (2004).</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Transactions and Creations. Property Debates
              and the Stimulus of Melanesia</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">. New York-Oxford: Berghahn Books.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1406">
            <hi xml:lang="en">Hoffman, B., &amp; Gallaher, T. (2007).
            Importance Indices in Ethnobotany.</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Ethnobotany Research and Applications</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">,</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">5</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">, 201-218.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1430">
            <hi xml:lang="en">Ingold, T. (2000).</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">The Perception of the Environment. Essays on
              livelihood, dwelling and skill</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">. London: Routledge.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1445">
            <hi xml:lang="en">Jones, R. (2000). Diagnosis in traditional maori
            healing: a contemporary urban clinic.</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Journal of Community health and clinical
              medicine for the Pacific</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">,</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">7</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">(1), 17-24 (Edition Pacific Health Dialog).</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1469">
            <hi xml:lang="en">Keesing, R. (1984). Rethinking ‘Mana.</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Journal of Anthropological Research</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">,</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">40</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">(1), 137-156.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1494">Latour, B. (1999). <hi rend="italic">Politiques de la nature. Comment faire entrer les
          sciences en démocratie</hi>. Paris : La Découverte.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1500">Lavondes, H. (1975). Terre et mer : pour une
          lecture de quelques mythes polynésiens. Thèse de Doctorat d’État,
          Paris, 2 vol. dactyl., n.p.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1503">Lemaître, Y. (1985). Terminologie et théories
          médicales tahitiennes. <hi rend="italic">Bulletin
          d’ethnomédecine</hi>, Publication de la Société d’ethnomédecine, <hi rend="italic">34</hi>, 49-75.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1512">Lemaître, Y. avec Paoaafaite, J. &amp; White,
          R. G. (1986). Guérisseurs et malades : trois entretiens. <hi rend="italic">Archives de sciences humaines</hi>, <hi rend="italic">86</hi>(4), Papeete : ORSTOM.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1521">Le Meur, P.-Y. (2008). Communautés imaginées
          et politique des ressources naturelles, in P. Méral, C. Castellanet,
          R. Lapeyre (dir.) <hi rend="italic">La gestion concertée des
          ressources naturelles. L’épreuve du temps </hi>(pp. 289-301).
          Paris : Karthala.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1527">Le Meur, P.-Y., &amp; Sabinot, C. (à
          paraître). Négocier les savoirs et les valeurs des lieux en
          Nouvelle-Calédonie, in F. Verdeaux, I. Hall, &amp; B. Moizo (dir.).
          <hi rend="italic">Savoirs traditionnels, l’innovation
          permanente</hi>. Quae-IRD-Presses de l’Université de
          Montréal.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1534">Lesson, A. P. Dr. (s.d.). mss. du Pylade,
          4<hi rend="#style02">e</hi> voyage, t. 3 et Documents divers,
          Marquises, manuscrits non publiés, Archives de la Corderie de
          Rochefort.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1540">Maamaatuaaihutapu, H. (1992). <hi rend="italic">Rapport de recherche sur la médecine et la pharmacopée
          traditionnell</hi>e. Tahiti : Centre polynésien des sciences
          humaines.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1546">Moran, K., Steven, K., Carlson, R., &amp;
          Thomas, J. (2001). <hi xml:lang="en">Biodiversity Prospecting:
          Lessons and Prospects. </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Annual Review of Anthropology</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">, </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">30</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">, 505-526.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1561">
            <hi xml:lang="en">Nadasdy, P. (2003).</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Hunters and Bureaucrats. Power, Knowledge, and
              Aboriginal-State Relations in the Southwest Yukon</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">. Vancouver: UBC Press.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1576">
            <hi xml:lang="en">Nickels, S., &amp; Knotsch,
          C. (2011). Inuit perspectives on research ethics: The work of Inuit
          Nipingit. </hi>
            <hi rend="italic">Études/Inuit/Studies</hi>, <hi rend="italic">35</hi>(1-2), 57-81.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1586">Ottino, P. (1966). Un procédé littéraire
          malayo-polynésien : de l’ambiguïté à la pluri-signification. <hi rend="italic">Revue française d’anthropologie</hi>, <hi rend="italic">6</hi>(4), 5-34.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1596">Ottino, P. (1972). <hi rend="italic">Rangiroa : parenté étendue, résidence et terres dans
          un atoll polynésien</hi>. Paris : Cujas.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1602">Ottino-Garanger, P., &amp; Garanger, M.-N.
          (1998). Territoire et identité : la « Terre des Hommes » telle
          qu’elle s’est construite et dite dans les Marquises d’autrefois »,
          in D. Guillaud, M. Seysset, A. Walter (dir.) <hi rend="italic">Le
          voyage inachevé... à Joël Bonnemaison</hi> (pp. 311-317). Paris :
          ORSTOM, PRODIG.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1608">
            <hi xml:lang="it">Ottino-Garanger, P., &amp;
          Garanger, M.-N. (2016). </hi>
            <hi rend="italic">Surgie des eaux la
          Terre des Hommes : des plantes et des hommes aux Marquises</hi>. <hi xml:lang="it">Ms.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1617">
            <hi xml:lang="it">Ottino-Garanger, P., Garanger, M.-N., Rigo, B.,
            &amp; Tetahiotupa : (2016).</hi>
            <hi xml:lang="en">Tapu and kahui in the Marquesas, in T. Bambridge
            (Ed.),</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">The Rahui: legal pluralism in Polynesian
              traditional management of resources and territories</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">(pp. 43-78). Canberra: ANU Press.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1635">
            <hi xml:lang="en">Pawley, A. (1985). Proto-Oceanic terms for
            ‘person’: a problem in semantic reconstruction, in V. Acson, &amp;
            R. Leed (Eds.). For Gordon H. Fairbanks,</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Oceanic Linguistics</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">Special Publication (20), Honolulu: University
            of Hawai’i Press.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1650">Pelzer, L. (1996). <hi rend="italic">Approche
          sémantique de la maladie en Polynésie, </hi>in<hi rend="italic"> Le
          Paradis : savoir médical et pouvoir de guérir à Tahiti</hi>, Paris :
          La Pensée sauvage.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1660">
            <hi xml:lang="en">Pottier, J. (2003). Negotiating Local Knoweldge:
            An Introduction, in J. Pottier, A. Bicker, &amp; P. Sillitoe
            (Eds.).</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Negotiating Local Knowledge. Power and
              Identity in Development</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">(pp. 1-29). London: Pluto Press.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1675">
            <hi xml:lang="en">Richards, P. (1993).
          Cultivation: Knowledge or Performance?, in M. Hobart (Ed.). </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">An Anthropological Critique of Development.
              The Growth of Ignorance</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en"> (pp. 61-78). </hi>London:
          Routledge.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1685">Roué, M. (2012). Histoire et épistémologie
          des savoirs locaux et autochtones, <hi rend="italic">Revue
          d’ethnoécologie</hi>. <ref target="http://ethnoecologie.revues.org/813">http://ethnoecologie.revues.org/813</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1694">Salomon, C. (2000). <hi rend="italic">Savoirs
          et pouvoirs thérapeutiques kanaks</hi>. <hi xml:lang="en">Paris:
          INSERM-PUF.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1702">
            <hi xml:lang="en">Sillitoe, P. (1998). The
          Development of Indigenous Knowledge: A New Applied Anthropology [and
          Comments and Reply]. </hi>
            <hi rend="italic">Current
          Anthropology</hi>, <hi rend="italic">39</hi>(2), 223-252.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1712">Stamm, V. (2013). Formaliser les pratiques
          coutumières. Écriture et pouvoir dans le champ foncier (Europe
          médiévale, Afrique coloniale et contemporaine), <hi rend="italic">Études rurales</hi>, <hi rend="italic">191</hi>,
          169-190.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1722">Steinen, K. v. d. (1925-28). <hi rend="italic">Die Marquesaner und ihre Kunst : Studien über die
          Entwicklung primitiver Südseeornamentik nach eigenen
          Reiseergebnissen und dem Material der Museen</hi>. 3 Bände, Berlin :
          Reimer (reprint : N.Y. 1969 ; Reprint : Fines Mundi, Saarbrücken
          2006).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1728">Strang, V. (2009). <hi xml:lang="en">Integrating the social and natural sciences in
          environmental research: a discussion paper. </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Journal of Environment, Development and
              Sustainability,</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en"/>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">11</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">, 1-18.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1743">
            <hi xml:lang="en">Thomas, F., &amp; Boisvert,
          V. (dir.) </hi>(2015). <hi rend="italic">Le pouvoir de la
          biodiversité. Néolibéralisation de la nature dans les pays
          émergents</hi>. Marseille-Versailles : IRD-Quae.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1751">Tyrrell, M. (2008). Nunavik Inuit
          Perspectives on Beluga Whale Management in the Canadian Arctic. <hi rend="italic">Human Organization</hi>, <hi rend="italic">67</hi>(3),
          322-332.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>