<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-05-03T16:12:13.641+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="Spectres_03_HUREL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">L’érudition et le concept de réforme en milieu
        monastique, de Saint-Maur à dom Guéranger (XVII-XIXe s.)</title>
        <author role="aut">
          <forename>Daniel-Odon</forename>
          <surname>Hurel</surname>
          <affiliation>CNRS – LEM (UMR8584)</affiliation>
          <idno type="IDREF">033902755</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2021">2021</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/3YUZB448" type="conferencePaper" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">L’érudition et le concept de réforme en milieu
            monastique, de Saint-Maur à dom Guéranger (XVII-XIXe s.)</title>
            <author>
              <forename>daniel-Odon</forename>
              <surname>Hurel</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Spectres de l'érudition</title>
            <editor>
              <forename>Jean-François</forename>
              <surname>Bert</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Lausanne</pubPlace>
              <date>2018</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>monachisme</item>
            <item>érudition</item>
            <item>histoire</item>
            <item>monographie</item>
            <item>Mauristes</item>
            <item>Mabillon</item>
            <item>Mars</item>
            <item>Landévennec</item>
            <item>hagiographie</item>
            <item>tradition</item>
            <item>historiographie</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract xml:lang="fre">
        <p>La Congrégation de Saint-Maur constitue, dans l’historiographie, un
        moment central de la définition de l’érudition historique et
        philologique. La justification de cette œuvre est directement liée à
        la notion de « réforme » monastique. Quelques moments spécifiques
        permettent de saisir ces liens structurels entre réforme monastique et
        érudition : l’inscription de l’érudition dans les origines mauristes
        (règles communes, circulaires des années 1645 contemporaines de la
        publication des principaux textes normatifs) ; les enjeux de la
        monographie mauriste (un exemple, la monographie réalisée par dom Noël
        Mars en 1648 à l’abbaye de Landévennec) ; le modèle mauriste et son
        rayonnement. Avec Mabillon et les premières années du <hi rend="small-caps" style="typo_SC">xviii</hi>
          <hi rend="sup" style="typo_Exposant">e</hi> siècle, l’érudition bénédictine devient
        un marqueur de la réussite d’une réforme, une composante de l’« être »
        bénédictin : ce sera une des références premières de dom Guéranger
        dans les années 1825-1835, alors qu’il restaure le monachisme
        bénédictin en France, au prieuré puis abbaye de Solesmes.</p>
      </abstract>
      <abstract xml:lang="eng">
        <p>The Congregation of Saint-Maur constitutes, in historiography, a
        central moment in the definition of historical and philological
        erudition. The justification of this work is directly related to the
        notion of monastic "reform". Some specific moments make it possible to
        understand these structural links between monastic reform and
        erudition: the inscription of erudition in the Maurists origins
        (common rules, circulars of the 1645s contemporaneous with the
        publication of the main normative texts); the stakes of the Maurist
        monograph (an example, the monograph executed by Dom Noël Mars in 1648
        at the Landévennec abbey); the Maurist model and its radiation. With
        Mabillon and the first years of the eighteenth century, Benedictine
        scholarship became a marker of the success of a reform, a component of
        the Benedictine "being": it will be one of the first references of Dom
        Guéranger in the years 1825-1835, while restoring the Benedictine
        monasticism in France, to the priory then abbey of Solesmes.</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-02-17T14:42:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">L’érudition et le concept de réforme en
          milieu monastique, de Saint-Maur à dom Guéranger (XVII-XIX<hi rend="sup">e</hi> s.)</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Daniel-Odon Hurel</docAuthor>
          <affiliation>CNRS – LEM (UMR8584)</affiliation>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e92">Le concept de « réforme » en milieu monastique,
        bénédictin en particulier, à l’<date>époque moderne</date>, inclut
        chez les auteurs bénédictins de toute congrégation réformée au <date from="1600" to="1699" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> (les Mauristes en particulier) un
        avant et un après : un avant, souvent qualifié de relâchement et
        d’éloignement progressifs de la Règle qui impose une réaction ; un
        après qui consiste à justifier et à reconstruire une continuité
        monastique après ce qu’il convient d’appeler une rupture, surtout
        lorsque la mise en œuvre de la réforme passe par le remplacement
        progressif mais réel d’une communauté ancrée localement et héritière
        d’un long passé médiéval par une communauté venue de l’extérieur,
        souvent qualifiée « d’étrangère ». Cette situation détermine,
        renforce, voire même, définit un regard sur le passé et la
        reconstruction mémorielle dans laquelle la réforme doit nécessairement
        s’inscrire. L’érudition est alors l’instrument de légitimation de
        toute décision politique parfois violente et en tension que constitue
        la réforme de tout monastère bénédictin ou cistercien moderne.</p>
        <p xml:id="d1e99">C’est tout particulièrement le cas de l’histoire de
        la réforme mauriste et de la place qu’y occupe ce qui est convenu
        d’appeler l’érudition mais qui rejoint l’ensemble de la problématique
        réformatrice, temporelle, matérielle, architecturale et spirituelle ou
        liturgique. Saint-Maur structure et institutionnalise de manière
        centralisée et verticale des pratiques érudites qui englobent
        l’ensemble de dizaines de monastères (190 vers <date type="_temp" when="1700">1700</date>) et la plupart des individus qui les occupent,
        même si un faible pourcentage de moines sont en capacité d’agir dans
        ce domaine. L’érudition est d’abord, pendant un long <date from="1600" to="1699" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, affaire collective même si elle est
        fondée sur le travail de quelques-uns. Elle puise ses objets d’études
        dans le religieux et le monachisme avant d’entreprendre une mutation
        fondamentale à partir des <date from="1720" to="1729" type="_temp">années 1720</date>, devenant alors une sorte de société
        savante monastique, implantée dans toutes les grandes villes de
        province, même si, une fois de plus, seule une minorité de religieux
        de plus en plus professionnalisés est concernée. Cette
        professionnalisation renvoie aussi à la définition du travail dans le
        monachisme moderne, le travail intellectuel prenant sa place dans le
        travail en général selon l’esprit de la règle bénédictine.</p>
        <p xml:id="d1e106">Il convient donc dans les lignes qui suivent
        d’évoquer quelques lieux d’expression de l’érudition qui semblent
        directement liés à la « réforme » vécue et construite par les
        religieux eux-mêmes :</p>
        <list type="unordered" xml:id="d1e108">
          <item>l’inscription de l’érudition dans les origines mauristes :
          règles communes, circulaires des années <date type="_temp" when="1645">1645</date> contemporaines de la publication des
          principaux textes normatifs ;</item>
          <item>les enjeux de la monographie mauriste, en prenant
          principalement un exemple, la monographie réalisée par <persName ref="094308268" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">dom
          Noël Mars</persName> en <date type="_temp" when="1648">1648</date> à
          l’abbaye de <placeName ref="6430942" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Landévennec</placeName> ;</item>
          <item>l’érudition comme marqueur de la réforme bénédictine à
          l’époque moderne : le modèle mauriste et son rayonnement.</item>
        </list>
        <p xml:id="d1e115">Avec <persName ref="028133242" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mabillon</persName> et les premières
        années du <date from="1700" to="1799" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
        l’érudition bénédictine devient un marqueur de la réussite d’une
        réforme, une composante de l’« être » bénédictin : ce sera une des
        références premières de <persName ref="02690621X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">dom Guéranger</persName> dans les
        années <date from="1825" to="1835" type="_temp">1825-1835</date>,
        alors qu’il restaure le monachisme bénédictin en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, au prieuré
        puis <placeName ref="6458929" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">abbaye de <placeName ref="6438500" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Solesmes</placeName>
          </placeName>
          <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Barbeau</hi> et <hi rend="small-caps">Hurel</hi>, 2016.</p>
          </note>. Pour autant, <persName ref="02690621X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">dom Guéranger</persName> ne réforme
        pas, il rétablit la famille bénédictine en choisissant le moment
        mauriste des origines comme référence. Il cherche à s’inscrire dans
        une continuité, au-delà des Lumières, du gallicanisme et du
        jansénisme. Il fait son choix. Il retente l’aspiration érudite comme
        élément identitaire mais est avant tout confronté à une autre réalité,
        celle de l’émergence d’une science historique et érudite sécularisée,
        à l’image de l’École nationale des chartes ou de la reprise de
        certains travaux collectifs mauristes par l’Institut.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e131">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e132">L’inscription de l’érudition
          dans les origines mauristes : règles communes, circulaires des
          années 1645 contemporaines de la publication des principaux textes
          normatifs.</head>
          <p xml:id="d1e134">Les principaux textes normatifs de la
          congrégation, soit les déclarations sur la Règle, les constitutions,
          le rituel et le cérémonial, datent des années <date from="1645" to="1648" type="_temp">1645-1648</date>. Cependant, ils sont le
          fruit d’une maturation et d’une expérimentation issue d’une
          trentaine d’années d’existence rythmée par les chapitres généraux
          annuels puis triennaux et par l’accroissement rapide du nombre de
          monastères concernés. La question de l’érudition rejoint celle de la
          lutte contre l’oisiveté, celle de la formation des religieux et
          celle de la construction identitaire d’une famille au cœur d’une
          histoire pluriséculaire. Dès les <date from="1630" to="1639" type="_temp">années 1630</date>, cette préoccupation s’impose aux
          jeunes supérieurs mais c’est véritablement dans ces mêmes années
          <date from="1645" to="1648" type="_temp">1645-1648</date> que sont
          diffusés les méthodes de travail et le sens de ce travail. C’est ce
          dont témoigne une lettre programmatique du <date type="_temp" when="1647-11-13">13 novembre 1647</date> adressée par le supérieur
          général <persName ref="170010252" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dom Grégoire Tarrisse</persName> à
          l’ensemble des prieurs locaux : la volonté de travailler aux
          chroniques de l’ordre bénédictin est affirmée ; les prieurs doivent
          désigner des religieux qui en sont capables et leur donner les
          moyens adéquats. Le travail doit se faire en partant de chaque
          monastère suivant un plan précis et commun, la synthèse de ces
          dizaines de monographies permettant de constituer une histoire de la
          <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> bénédictine
          mais aussi de la jeune congrégation en devenir. Vingt-six points
          sont abordés : ils concernent pour les onze premiers les différents
          domaines concernés (l’abbaye et sa localisation, son histoire
          chronologique, ses dépendances, la succession des abbés, les faits
          et gestes les plus notables, les réformes, les destructions…) ; un
          douzième point insiste sur les vies des saints bénédictins du lieu
          et les manuscrits les concernant (repérage des sources,
          transcriptions…), sorte de prémices pour les <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">Acta sanctorum</hi>
            </foreign> de <persName ref="028133242" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mabillon</persName>, une trentaine
          d’années plus tard. Quelques alinéas concernent la présentation
          précise de ces recherches (sources, pagination, transcription) et la
          nécessité de sortir des seules archives du monastère pour trouver
          des éléments. Le dernier paragraphe de cette longue circulaire est
          évidemment essentiel pour notre propos :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e139">Cet employ estant tres utile
          et profitable, tant pour le bien de l’Ordre en general que pour la
          consolation de chaque religieux en particulier, et d’ailleurs très
          propre pour occuper le temps que plusieurs employent souvent
          inutilement, en un sujet tres digne de notre profession, delectable,
          et tres utile à ceux qui s’y employeront, je vous prie donc d’y
          employer ceux de vostre Monastere qu’en jeugerez capables, tout le
          temps qui reste apres les exercices et fonctions regulieres<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>
                <hi rend="italic">Revue Mabillon</hi>, mai 1910, p. 140.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e147">Quelques mois plus tard, d’autres circulaires
          précisent certains aspects : une méthode pour la rédaction des vies
          des saints et l’utilisation du modèle des travaux d’<persName ref="029861551" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André
          Duchêne</persName> pour la rédaction des histoires des grandes
          familles nobiliaires monastères<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>« Advis a celuy qui escrira quelque piece pour l’histoire ou
              quelque vie de saint » (daté du 8 mars 1648), <hi rend="italic">Revue Mabillon</hi>, 1910, p. 141-142.</p>
            </note> ; une « Méthode pour la recherche des manuscripts »<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>
                <hi rend="italic">Revue Mabillon</hi>, 1910, p. 142-143.</p>
            </note>. Enfin, le <date type="_temp" when="1648-05-20">20 mai
          1648</date>, <persName type="_temp">dom Luc d’Achery</persName>,
          bibliothécaire de Saint-Germain-des-Prés et organisateur des études
          au sein de la congrégation, est chargé de rédiger pour le chapitre
          général un document programmatique de la première importance.<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>
                <hi rend="italic">Revue Mabillon</hi>, 1910, p. 145-150.</p>
            </note>
          </p>
          <p xml:id="d1e167">
            <persName type="_temp">Luc d’Achery</persName>
          commence par rappeler le dessein divin de la réforme monastique en
          <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, et poursuit
          en affirmant que, par reconnaissance, les religieux doivent mettre à
          l’honneur et honorer « quelques grands Saincts, Propagateurs ou
          Réformateurs de l’Ordre » qui seront autant d’intercesseurs des
          moines pour l’avenir de la Réforme de Saint-Maur : pour bien
          commémorer ces saints bénédictins, il faut les connaître et les
          faire connaître. Ce point est donc à visée spirituelle et
          dévotionnelle au même titre que le fait, signalé juste ensuite, de
          « porter plus d’honneur au Saint Sacrement ». La lettre circulaire
          continue par la réaffirmation de l’exigence d’une bonne formation
          monastique des jeunes religieux, le choix en particulier de
          privilégier l’étude au travail manuel :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e169">L’expérience faict voir
          qu’on devroit modérer le travail manuel dans les novitiaux,
          plusieurs en ayant esté comme énervés, et inutiles à la Religion.
          Des jeunes hommes qui n’ont jamais faict qu’étudier, ne sont pas
          bien disposés à supporter des grands travaux, il vault mieulx qu’ils
          employent leurs forces aux principales fonctions de la religion,
          comme au Service Divin et aultres austérités […] A l’oisiveté on
          peut remédier, par des bons exercices beaucoup plus nécessaires, en
          faisant de bonnes lectures, et en se disposant à bien dire la Sainte
          Messe, et à bien faire le service divin […] c’est pourquoy on
          devroit laisser le travail libre aux Profex, qui ont passé les trois
          ans ; leur prescrivant pourtant quelques études, escritures, ou
          petit mestier qui regarde le bien commun.</quote>
          <p xml:id="d1e171">Après ces considérations générales qui, bien
          entendu, inscrivent les études dans la construction du moine, la
          circulaire présente quelques directions d’études : travailler à
          l’histoire de l’Ordre et de la Congrégation, « pour le lustre et
          l’honneur de l’Ordre et de la Congrégation », de manière à
          recueillir les témoignages des fondateurs de la congrégation encore
          vivants et d’inscrire dans la mémoire écrite l’expérience initiale
          réformatrice. Mettre en lumière les vies de « nos saints », qui
          répond en outre à une demande des séculiers « de grande condition et
          d’érudition » et utiles aux moines : « nous en apprendrons la
          pratique de nostre Sainte Règle ; et recevrons par la lecture de ces
          vies un esprit monastique et solitaire » ; réimprimer les auteurs
          bénédictins avec obligation de chaque monastère d’acquérir un
          ouvrage ainsi réédité. Parmi les religieux cités comme aptes à de
          telles études, figurent <persName ref="094308268" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">dom Noël Mars</persName> dont nous
          allons incessamment parler.</p>
          <p rend="break" xml:id="d1e173"> </p>
          <p xml:id="d1e175">Cette formalisation et ce choix en matière de
          stratégie bénédictine sont donc clairement assumés et cohérents.
          En <date type="_temp" when="1663">1663</date>, dans la première
          édition des <hi rend="italic">Règles communes et particulières de la
          Congrégation de Saint-Maur</hi>, la fonction érudite est intégrée au
          travail du secrétaire du Chapitre ou en lien avec cette
          fonction :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e180">Dans le huitième Livre il
          couchera sommairement en façon de Chronique, les choses remarquables
          qui se passent au Monastere […] suivant que le Superieur le jugera à
          propos, pour l’instruction et l’édification de la posterité. Mais
          avant que de commencer il sera bon que le Superieur fasse faire par
          quelque personne capable, un abregé de la Fondation du même
          Monastere, &amp; des choses principales qui y sont arrivées depuis
          […] De toutes ces choses ainsi écrites pendant le cours de l’année,
          il en envoiera au Secrétaire du RP Superieur General, tous les trois
          ans […] une copie […] pour servir à l’Histoire des Monasteres de la
          Congregation<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>
                <hi rend="italic">Règles communes et particulières</hi>,
              1663, p. 95-96.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e188">Il convient maintenant d’illustrer ce propos par
          un exemple parmi d’autres, exemple significatif car il date de cette
          période initiale et est le fruit d’un des religieux cités au
          chapitre général de <date type="_temp" when="1648">1648</date> comme
          particulièrement capable, <persName ref="094308268" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">dom Noël Mars</persName>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e190">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e191">Les enjeux de la monographie
          mauriste : la monographie réalisée par dom Noël Mars en 1648 à
          l’abbaye de Landévennec.</head>
          <p xml:id="d1e193">En <date type="_temp" when="1648">1648</date>,
          <persName ref="094308268" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">dom Noël Mars</persName> rédige ou
          achève une « histoire du royal monastère de Guennolé de <placeName ref="6430942" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Landévennec</placeName> »,
          divisée en cinq chapitres : la vie du saint fondateur, des notes
          érudites et chronologiques sur cette même vie, une chronique du
          monastère depuis la fondation jusqu’à l’année <date type="_temp" when="1648">1648</date>, la notice des différents abbés réguliers,
          commendataires et des prieurs mauristes et enfin, un chapitre
          consacré aux différentes dépendances du monastère (offices
          claustraux, prieurés, vicairies…). Comme au <placeName ref="6616911" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mont-Saint-Michel</placeName>
          durant la même période ou comme à La Chaise-Dieu quelques années
          plus tard, il s’agit de répondre à une nécessité : s’approprier un
          lieu et son histoire mais aussi s’inscrire dans une tradition et une
          longue durée. <persName ref="094308268" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Dom Noël Mars</persName> n’est pas
          un inconnu. Profès de <placeName ref="6614831" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Redon</placeName> en <date type="_temp" when="1630">1630</date>, il meurt à <placeName ref="6454549" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marmoutier</placeName> en <date type="_temp" when="1701">1701</date>, à l’âge de 90 ans. Bon
          gestionnaire et administrateur du temporel, il fut procureur dans
          différents monastères pendant une quarantaine d’années. C’est donc à
          la fois comme connaisseur du temporel monastique qu’il s’est attaché
          à ces lieux de vie. Le travail érudit n’est pas encore une activité
          en soi pour quelques religieux désignés comme elle le sera à la fin
          du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> avec
          <persName ref="028133242" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean Mabillon</persName> par
          exemple. Nous sommes donc dans le cas de figure évoqué directement
          par les premiers supérieurs majeurs : les jeunes moines doivent
          étudier l’histoire des hommes et des lieux de leur famille
          bénédictine, pour éviter l’oisiveté bien entendu et pour forger un
          esprit de corps, une identité. Ainsi <persName ref="094308268" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">dom Noël
          Mars</persName> rédige l’histoire de plusieurs abbayes :
          Saint-Laumer de <placeName ref="6448898" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Blois</placeName> (<date type="_temp" when="1646">1646</date>), <placeName ref="6454549" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Marmoutier</placeName>,
          <placeName ref="6430942" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Landévennec</placeName> et
          <placeName ref="_temp" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Saint-Jacut</placeName>.<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Sur dom Jean Noël Mars, voir <hi rend="small-caps">Lenain</hi>, 2006 où sont réunis l’ensemble
              des références des œuvres et de la bibliographie le
              concernant.</p>
            </note> Parallèlement, et en particulier à la fin de sa vie
          semble-t-il, <persName ref="094308268" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">dom Mars</persName> se livre à une
          traduction commentée du psautier et du bréviaire monastique. La
          pratique érudite fait donc partie d’un tout, d’une sorte de rapport
          à la lecture et au travail, tant spirituel qu’intellectuel. L’examen
          des pièces préliminaires de l’ouvrage sur <placeName ref="6430942" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Landévennec</placeName> est
          précieux. L’ouvrage lui-même est dédié non pas à <persName ref="027281264" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">saint
          Benoit</persName> mais à <persName type="_temp">saint
          Guennolé</persName>, fondateur du monastère au <date from="0500" to="0599" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">vi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> grâce auquel, dit l’auteur, les
          moines à différentes périodes de l’histoire ont accueilli
          favorablement toute rénovation spirituelle. Il y a là la
          justification divine, mais inscrite dans l’histoire redécouverte, de
          toute réforme dans le monachisme :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e212">A qui doit-on attribuer
          qu’au mesme temps que quelque réforme s’est levée en France, ce
          monastère en a esté des premiers honoré, si ce n’est aux prières de
          celuy qui a tant d’inclination que la régularité soit bien gardée
          dans son monastère, comme il avait d’affection que l’on y vécut
          saintement, lorsqu’il était ici-bas ?</quote>
          <p xml:id="d1e214">L’usage du présent renforce le lien entre la
          connaissance de l’histoire du fondateur et le devenir pluriséculaire
          du lieu, quelques vingt années après l’arrivée de la congrégation de
          Saint-Maur en <date from="1627" to="1628" type="_temp">1627-1628</date>. Dans la préface au lecteur qui suit,
          le moine avoue que la « recherche des antiquités de nos monastères »
          est un véritable plaisir, une concession humaine au service d’une
          fonction précise : la prise de conscience d’une inscription dans la
          longue durée d’une histoire, des manifestations de la sainteté des
          lieux et des hommes alors que les nouveaux religieux sont réformés.
          Comment transmettre un savoir (« des choses de douze cents ans »)
          sans « mémoire ny instruction », d’autant plus que les sources
          archivistiques ont alors largement disparues ? Pour le moine, c’est
          l’introduction de la réforme mauriste qui justifie ce travail :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e216">Comme la divine Bonté a
          commencé de le remettre sur pied par le moyen d’une réforme,
          laquelle a commencé de l’exalter tant dans sa régularité que dans
          ses bastiments nouvellement faicts, j’ay creu, qu’en estant membre,
          je rendois pas moins de service à <persName type="_temp">s.
          Guénnolé</persName> et à son monastère si je mettois par ordre ce
          que je pouvois trouver qui redonnerait à sa louange et à celle de
          son monastère.</quote>
          <p xml:id="d1e218">L’indissolubilité des liens entre érudition et
          réforme est ainsi traduite par la mise en ordre de la mémoire et de
          l’histoire tout comme la réforme est une mise en ordre matérielle,
          temporelle et spirituelle au service d’une communauté et
          d’individus. Chaque chapitre est précédé d’une préface de quelques
          lignes qui explicite le dessein du chapitre et légitime le travail
          entrepris :</p>
          <list type="unordered" xml:id="d1e220">
            <item>le récit des « mérites des saints » du lieu est nécessaire
            car c’est grâce à eux que l’abbaye est toujours debout,</item>
            <item>l’exigence critique conduit parfois à être en désaccord avec
            ce qui est admis jusqu’ici,</item>
            <item>la chronologie est essentielle car elle permet de démontrer
            la continuité au-delà des épreuves de la fidélité monastique et
            justifie la mise en valeur spirituelle et dévotionnelle du lieu
            comme en témoigne le nécrologe, ainsi que les réformes successives
            du monastère depuis le début du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
                <hi rend="small-caps">xvii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> et dont il hérite (la société de
            <placeName ref="3030290" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bretagne</placeName> puis
            Saint Maur),</item>
            <item>le rappel de la succession des abbés permet d’inscrire les
            réformes dans l’action des abbés commendataires et non pas en
            opposition ou réaction.</item>
          </list>
          <p xml:id="d1e234">La monographie telle qu’elle est pratiquée dans
          la congrégation de Saint-Maur dès les <date from="1640" to="1649" type="_temp">années 1640</date> reflète au mieux cette relation
          essentielle entre réforme monastique et érudition. Lorsqu’en <date type="_temp" when="1674">1674</date> environ, <persName ref="028133242" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">dom
          Jean Mabillon</persName> dresse des « avis pour faire l’histoire des
          monastères<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Hurel</hi>, 2007, p. 865-870.</p>
            </note> », il ne fait qu’officialiser et préciser une méthode et
          entame le chemin de l’externalisation de l’histoire monastique ou de
          son émancipation du strict cadre bénédictin et mauriste. L’érudition
          devient alors un caractère du moine bénédictin moderne.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e242">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e243">L’érudition comme marqueur de
          la réforme bénédictine à l’époque moderne</head>
          <p xml:id="d1e245">L’historiographie traditionnelle a tendance à
          fixer le modèle de l’érudition bénédictine autour de la personne de
          <persName ref="028133242" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean Mabillon</persName>, décédé
          en <date type="_temp" when="1707">1707</date>, dont les premières
          œuvres d’envergure se situent dans les années <date from="1665" to="1670" type="_temp">1665-1670</date>. Pourtant, les pratiques
          érudites mises en œuvre ainsi que les méthodes préexistent bien
          entendu et peuvent être assez largement attribuées à d’autres que
          les bénédictins, les jésuites bollandistes en particulier. J’en veux
          pour preuves deux éléments : la participation ponctuelle de
          bénédictins des <date from="1640" to="1649" type="_temp">années 1640</date> à des demandes bollandistes et la
          pratique certes limitée du voyage littéraire chez certains mauristes
          à l’image des voyages scientifiques de ces mêmes bollandistes. Pour
          autant, le moment <persName ref="028133242" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mabillon</persName> est déterminant
          dans l’histoire du rapport entre vie bénédictine et érudition, entre
          érudition et dynamique spirituelle. <persName ref="028133242" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mabillon</persName> a
          inscrit véritablement et durablement l’érudition dans un modèle
          bénédictin occidental, jusqu’aux lendemains du concile Vatican II.
          Le moment <persName ref="028133242" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mabillon</persName>, c’est
          essentiellement d’avoir sorti l’histoire de la tradition monastique
          de sa première justification, la formation et la connaissance de
          l’histoire monastique au profit des seuls religieux. Pour ce faire,
          il utilise deux crises internes.</p>
          <p xml:id="d1e247">La première est liée aux <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">Acta sanctorum ordinis sancti Benedicti</hi>
            </foreign> dans les <date from="1670" to="1679" type="_temp">années  1670</date> qu’il a eu à défendre contre
          certains de ses confrères lorsqu’il s’agit de définir quels sont les
          véritables saints bénédictins. Ces débats aboutiront à la fin des
          <date from="1670" to="1679" type="_temp">années 1670</date> à la
          rédaction des « Brèves règles pour l’histoire », véritable discours
          de la méthode dans lequel le bénédictin extrait l’histoire
          monastique du seul fait monastique pour l’affirmer comme élément
          constitutif d’une histoire générale. Même si ce texte n’est édité
          qu’au <date from="1900" to="1999" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, la
          participation de <persName ref="028133242" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mabillon</persName> à la République
          des lettres consacre cette transformation intellectuelle tout comme
          l’existence d’autres textes et mémoires similaires de la même
          période. L’histoire des moines est faite par des moines car ils
          possèdent les archives mais le produit de l’érudition est destiné à
          la société dans son ensemble<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Hurel</hi>, 2007, p. 849-951.</p>
            </note>. La seconde est bien entendu la confrontation avec
          <persName type="_temp">Rancé</persName> qui aboutit à la publication
          du <hi rend="italic">Traité des études monastiques</hi> en <date type="_temp" when="1691">1691</date>. Face à un <persName type="_temp">Rancé</persName> qui adopte une lecture pénitentielle
          de la tradition monastique et bénédictine, <persName ref="028133242" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mabillon</persName>
          propose un monachisme inscrit dans le monde qui se traduit en
          particulier par une recherche à la fois approfondie et adaptée aux
          capacités de chacun et, pour certains, par une prédication par le
          livre et une production utile à la société et à l’Église.</p>
          <p rend="break" xml:id="d1e266"> </p>
          <p xml:id="d1e268">L’érudition historique devient alors un élément
          constitutif du monachisme moderne que les bénédictins n’ont guère de
          difficultés à rapprocher du scriptorium médiéval et de la production
          théologique puis historique des moines médiévaux et de la première
          modernité. Ce concept de l’utilité du moine grâce à l’étude, porté
          par un <persName ref="028133242" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mabillon</persName> et ses
          confrères soutenus par une congrégation puissante à la fin du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          devient le modèle européen de la réussite de la réforme monastique
          au cœur du <date from="1700" to="1799" type="_temp">siècle des
          Lumières</date>. Je ne citerai qu’une œuvre, publiée par <persName ref="111793378" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">dom
          Bernard Pez</persName>, bibliothécaire de l’<placeName ref="7536060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">abbaye de
          Melk</placeName>, en <date type="_temp" when="1716">1716</date> :
          <hi rend="italic">Bibliotheca benedictino-mauriana seu de Ortu,
          vitis et scriptis patrum benedictinorum e celeberrima congregatione
          sancti mauri in Francia</hi>. Cette européanisation du modèle
          bénédictin moderne rejoint la tradition des histoires des moines
          illustres d’un <persName ref="201468301" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Trithème</persName> au <date from="1500" to="1599" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> mais s’inscrit définitivement dans
          la sociabilité savante. À ce titre, l’identification « bénédictin »
          et « érudit » est aussi illustrée par <hi rend="italic">l’Histoire
          littéraire de la Congrégation de Saint-Maur</hi>, publiée par
          <persName type="_temp">dom Tassin</persName> en <date type="_temp" when="1770">1770</date>… Plus d’un siècle plus tard, les bénédictins
          de la congrégation de <placeName ref="6438500" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Solesmes</placeName> (alors
          appelée congrégation de <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>) publieront,
          moins de 15 ans après la mort de <persName ref="02690621X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">dom
          Guéranger</persName>, une <hi rend="italic">Bibliographie des
          bénédictins de la Congrégation de France</hi>. En <date type="_temp" when="1905">1905</date>, <persName ref="028133242" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mabillon</persName> servira
          d’étendard des bénédictins dans l’affirmation d’une science
          monastique face à l’anticléricalisme ambiant avec la création, à
          l’<placeName ref="8504704" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">abbaye de Ligugé</placeName>,
          de la <hi rend="italic">Revue Mabillon</hi>… cédée en <date type="_temp" when="1990">1990</date> au CNRS.</p>
          <p rend="break" xml:id="d1e293"> </p>
          <p xml:id="d1e295">Si <persName ref="028133242" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mabillon</persName> a exporté au
          sein du monde savant l’histoire des institutions monastiques,
          l’érudition n’a pas cessé de nourrir le moine au cours du <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, y
          compris sur le plan liturgique. Je ne citerai qu’un exemple qui
          réunit à la fois la justification par l’érudition de la réforme
          monastique et la nécessaire rationalisation spirituelle et
          liturgique. Dans les <date from="1650" to="1659" type="_temp">années
          1650</date>, un moine de l’<placeName ref="12156953" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">abbaye de la
          Chaise-Dieu</placeName>, <persName type="_temp">dom Victor
          Tiolier</persName>, rédige une monographie de son abbaye, abbaye
          qui, comme on le sait, fut à la tête d’un réseau monastique européen
          au <date>Moyen Âge</date> et qui, réformée par Saint-Maur, devient
          une abbaye parmi d’autres, réduite au simple statut de monastère
          d’une congrégation et non plus de chef d’ordre. Dans sa monographie,
          le moine fait l’histoire de la fondation, l’histoire de la
          succession abbatiale et mentionne l’essentiel de ses fameuses
          dépendances, en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, <placeName ref="3175395" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Italie</placeName>, <placeName ref="2510769" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Espagne</placeName> ou
          <placeName ref="6269131" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Angleterre</placeName>.
          Un siècle plus tard, c’est l’office <hi rend="italic">Propre</hi> de
          l’abbaye, publié en <date type="_temp" when="1765">1765</date>, qui
          traduit sur le plan liturgique cette histoire digérée : les saints
          patrons du monastère et de ses dépendances sont clairement indiqués
          par des signes spécifiques, reconstituant ainsi par le livre une
          histoire pluriséculaire dans laquelle les moines du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>e siècle</date> se sont insérés malgré
          les transformations structurelles du monachisme : une sorte de
          manifestation posthume d’un réseau médiéval constitutif d’une
          histoire et d’une réforme, réseau déchu mais que l’on maintient au
          travers d’un sanctoral spécifique et différencié<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Castagnetti</hi>, 2019, p. 461-488.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e314">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e315">Conclusion</head>
          <p xml:id="d1e317">Le moine du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, bénédictin de la congrégation de
          Saint-Maur en particulier, a institué l’érudition pour répondre à la
          hantise de son origine et de la fidélité aux principes de la Règle
          bénédictine relue dans un contexte politique et religieux spécifique
          et propre à la catholicité tridentine de la première modernité.
          Cette fidélité constitue donc bien un « spectre » ou une obsession.
          Bien entendu il y a dans le devenir de cette érudition dite
          bénédictine une forme de matrice pour la science historique
          sécularisée, développée et institutionnalisée au <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Ne parle-ton pas au <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> parfois de « bénédictin laïc »
          lorsque l’on évoque un <persName ref="026820897" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Léopold Delisle</persName> par
          exemple ? Pour autant les bénédictins eux-mêmes, nous l’avons vu,
          reconnaissent de façon implicite et à demi-mots qu’ils puisent à des
          modèles, qu’ils soient cléricaux (jésuites en particulier) ou laïcs
          (<persName ref="034556338" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">André Duchesne</persName> et
          d’autres). Ils sont dès la fin du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, pleinement intégrés à la république
          des Lettres et, plus prudemment, aux sociétés savantes des Lumières
          dans les <date from="1750" to="1759" type="_temp">années
          1750</date>
            <note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Hurel</hi> et<hi rend="small-caps">
              laudin</hi>, 2000, p. 387-507.</p>
            </note>. Ce « spectre » de l’érudition bénédictine est au cœur de
          la vocation monastique du jeune prêtre <persName ref="02690621X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Prosper
          Guéranger</persName> dans les années <date from="1820" to="1830" type="_temp">1820-1830</date>
            <note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Blanchard</hi>, 2018.</p>
            </note> comme il est au cœur des entreprises savantes de nombre
          d’érudits du <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          notamment lorsqu’ils se rendent au mont Cassin<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Hurel</hi>, 2019, p. 168-180.</p>
            </note>. <persName ref="02690621X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guéranger</persName> puise dans la
          production de savoirs historiques, spirituels et liturgiques des
          bénédictins de Saint-Maur son inspiration première mais il livre un
          combat de tous les instants contre les productions de l’érudition
          mauriste du <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
          qualifiée de janséniste et de gallicane, au nom de la valorisation
          de la prééminence romaine du Saint-Siège. Par ailleurs, il est très
          vite conscient de l’émergence d’une science sécularisée qui se porte
          aussi sur le fait ecclésiastique médiéval et sur l’histoire
          monastique, qui invoque aussi <persName ref="028133242" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mabillon</persName> comme héros
          tutélaire, l’École nationale des Chartes. Enfin, <persName ref="02690621X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">dom
          Guéranger</persName> est d’abord confronté au difficile
          développement de sa famille de <placeName ref="6438500" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Solesmes</placeName> : un
          modèle constitué des références à Saint-Maur et à <placeName ref="6454611" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Cluny</placeName> certes, mais
          des hommes qui sont d’abord moines avant d’être érudits. Il le dit à
          plusieurs reprises au <persName type="_temp">cardinal
          Pitra</persName> qui fut, rappelons-le d’abord bénédictin de
          <placeName ref="6438500" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Solesmes</placeName> et sans
          doute un de ses érudits les plus brillants et prometteurs. La
          promotion de l’érudition bénédictine comme élément constitutif du
          monachisme restauré est une réalité chez <persName ref="02690621X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guéranger</persName>
          mais <placeName ref="6438500" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Solesmes</placeName> n’a plus
          alors une sorte de monopole ou de brevet à défendre. Le <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> constitue en un sens l’aboutissement
          de l’œuvre de <persName ref="028133242" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mabillon</persName> : la sortie du
          cloître des méthodes érudites et de leurs justifications, ainsi que
          leur appropriation par l’ensemble de la recherche historique et
          philologique.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e378">
        <head xml:id="d1e379">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e381">
          <bibl xml:id="d1e382">
            <hi rend="small-caps">Barbeau</hi> et <hi rend="small-caps">Hurel</hi>, 2016 : Thierry <hi rend="small-caps">Barbeau</hi>, Daniel-Odon <hi rend="small-caps">Hurel</hi> (dir.), <hi rend="italic">Solesmes,
          prieuré médiéval, abbaye contemporaine</hi>, Paris, Riveneuve
          éditions.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e398">
            <hi rend="small-caps">Blanchard</hi>, 2018 :
          Claudine <hi rend="small-caps">Blanchard</hi>, <hi rend="italic">Dom
          Guéranger avant Solesmes</hi>, Paris, Éditions du Cerf.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e408">
            <hi rend="small-caps">Castagnetti</hi>, 2019 :
          Philippe <hi rend="small-caps">Castagnetti</hi>, « L’histoire au
          prisme de la liturgie. La mémoire de la congrégation de la
          Chaise-Dieu dans le <hi rend="italic">Proprium</hi> de 1765 », dans
          Frédérique-Anne Costantini, Daniel-Odon Hurel, Thierry Pécout
          (dir.), <hi rend="italic">La Chaise-Dieu. Communauté monastique et
          congrégation (XI</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle – fin de l’Ancien régime)</hi>, Limoges,
          PULIM.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e425">
            <hi rend="small-caps">Hurel</hi>, 2007 :
          Daniel-Odon H<hi rend="small-caps">urel</hi>, « Avis pour ceux qui
          travaillent aux Histoires des monastères », in <hi rend="italic">Dom
          Mabillon, le moine et l’historien</hi>, Paris, Robert
          Laffont.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e435">
            <hi rend="small-caps">Hurel</hi>, 2019 :
          Daniel-Odon <hi rend="small-caps">Hurel</hi>, <hi rend="italic">Saint Benoit</hi>, Paris, Perrin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e445">
            <hi rend="small-caps">Hurel</hi> et <hi rend="small-caps">laudin</hi>, 2000 : Daniel-Odon <hi rend="small-caps">Hurel</hi>, Gérard <hi rend="small-caps">Laudin</hi> (dir.), <hi rend="italic">Académies et
          sociétés savantes en Europe (1650-1800)</hi>, Paris, Honoré
          Champion.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e461">
            <hi rend="small-caps">Lenain</hi>, 2006 :
          Philippe <hi rend="small-caps">Lenain</hi>, <hi rend="italic">Histoire littéraire des bénédictins de
          Saint-Maur</hi>, tome premier (1612-1655),
          Bruxelles-Louvain-la-Neuve.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>