<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-05-03T16:15:52.786+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="Spectres_08_PIEGAY">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Erudition et régimes de fiction</title>
        <author role="aut">
          <forename>Nathalie</forename>
          <surname>Piégay</surname>
          <affiliation>Université de Genève</affiliation>
          <idno type="IDREF">03315046X</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2021">2021</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/3225K3DD" type="conferencePaper" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Erudition et régimes de fiction</title>
            <author>
              <forename>Nathalie</forename>
              <surname>Piegay</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Spectres de l'érudition</title>
            <editor>
              <forename>Jean-François</forename>
              <surname>Bert</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Lausanne</pubPlace>
              <date>2018</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="eng"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass/>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract xml:lang="fre">
        <p>L’érudition, considérée comme un savoir savant, privilégiant ses
        objets obsolètes ou spécialisés, ou comme une pratique philologique
        des textes, a depuis longtemps été l’objet d’une critique forte. Pour
        autant elle est restée vivace dans l’imaginaire des écrivains.
        Aujourd’hui, elle est profondément modifiée par l’usage d’Internet.
        Mais le rapport au texte, la conception humaniste et la conception
        mémorielle de l’érudition sont remis en cause. Après une relation
        humaniste puis mélancolique ou mémorielle de l’érudition, apparaît un
        usage postmoderne : le savoir est investi par jeu, en dépit parfois du
        partage entre le vrai et le faux, en manipulant les traces toujours
        plus abondantes constante du passé.</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-02-17T15:38:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Erudition et régimes de fiction</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Nathalie Piégay</docAuthor>
          <affiliation>Université de Genève</affiliation>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e58">À la suite des travaux que j’avais entrepris il y a
        une quinzaine d’années sur l’érudition imaginaire, je voudrais me
        demander comment le développement des bibliothèques et archives
        numériques, et plus généralement des documents numérisés et du Net,
        ont pu modifier l’imaginaire que nous avons de l’érudition et notre
        rapport à la connaissance, que l’on en fasse un usage savant ou
        artistique, critique ou inventif. Je ferai l’hypothèse que l’écriture
        littéraire, comme l’écriture de l’histoire telle que l’a analysée
        <persName ref="026774747" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel de Certeau</persName>, est
        tributaire de l’érudition (en tant qu’elle en est une technique) et
        que celle-ci, comme l’écriture de l’histoire elle-même, est déterminée
        sur le plan social (qui fait l’histoire ? quels hommes ?), matériel
        (quels moyens, quelles techniques, quel support, aujourd’hui quels
        médias ?) et institutionnel (quel rapport aux pouvoirs et à des
        institutions comme les bibliothèques les archives ?). Je tenterai
        ainsi de montrer comment on est passé d’un usage savant et humaniste
        (dans la tradition religieuse) de l’érudition à un usage fantastique
        (selon l’expression de <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> dans « La
        bibliothèque fantastique<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 2001.</p>
          </note> ») puis à un régime mémoriel puis postmoderne.</p>
        <p xml:id="d1e66">Rappelons d’abord que l’érudition telle qu’on l’a
        pratiquée d’un point de vue littéraire est une méthode de connaissance
        basée sur l’étude des textes, de leurs leçons et variantes, qui vise à
        constituer un savoir objectivé par un appareil critique, des notes,
        des index, des leçons philologiques. C’est pourquoi on peut considérer
        comme érudite une création qui se fonde sur cette méthode
        d’investigation, lui emprunte ses dispositifs ou la développe et la
        représente dans une fiction, un film, une installation, un texte
        poétique.</p>
        <p xml:id="d1e68">Plus précisément encore, l’érudition caractérise un
        usage savant du savoir ou un savoir savant, privilégiant les savoirs
        (ou les textes) obsolètes, menacés de désuétude, les segments
        minuscules d’un savoir particulier et leur investigation minutieuse.
        L’érudition a donc une double caractéristique : d’une part c’est un
        savoir marginalisé ou ultra spécifique ; d’autre part c’est un savoir
        en voie d’obsolescence ou tombé dans l’oubli. C’est ainsi que
        <persName ref="027126420" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Judith Schlanger</persName> peut
        définir l’érudition comme le devenir littéraire des objets de pensée
        ou des objets littéraires : ils seraient réappropriés, selon elle,
        précisément lorsqu’ils sont déjà oubliés<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Schlanger</hi>, 2008.</p>
          </note>. C’est alors qu’ils sont réinvestis par l’imagination ou la
        mémoire littéraire.</p>
        <p xml:id="d1e76">L’érudition, en effet, et je vais me permettre de
        résumer certaines des thèses que j’avais avancées<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Piégay-Gros</hi>, 2008.</p>
          </note>, a été l’objet d’une critique très vive, dès lors qu’on a pu
        la considérer comme caractéristique d’un humanisme religieux.</p>
        <p xml:id="d1e84">Trois motifs principaux sont la cause de son
        discrédit. Le premier est sa nature anti-spéculative ou
        anti-théorique : les Lumières en particulier, puis tout mouvement de
        pensée qui a favorisé la spéculation plus que l’observation,
        l’invention théorique plus que la tradition philologique, ont récusé
        l’érudition. Signe de bêtise, de soumission, elle serait opposée à la
        liberté de la théorie dégagée d’une tradition livresque. On peut voir
        dans la Nouvelle Critique, puis dans la théorie du texte ou
        l’invention de l’intertextualité une expression positive de ce
        discrédit de l’érudition : on invente une pensée du texte et un
        rapport à la mémoire qui se détache précisément de ce modèle
        d’exégèse.</p>
        <p xml:id="d1e86">Le deuxième motif est l’opposition de l’érudition à
        l’imagination (et c’est encore un motif romantique) : là où on ne sait
        qu’imaginer, où l’esprit est sec et désincarné, l’érudition pallie le
        manque de talent. La lecture en sera ennuyeuse, rébarbative. Tout ce
        qui valorise en outre l’originalité et le génie romantique ne peut que
        dévaloriser l’érudition : un poème de <persName ref="026927608" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Victor Hugo</persName>,
        <hi rend="italic">L’Âne</hi>
          <note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Hugo</hi>, 1985.</p>
          </note>, me semble représentatif entre tous du discrédit romantique
        de l’érudition. De même, l’avant-garde, et tout ce qui relève d’une
        promotion du non savoir, engage nécessairement un rejet de
        l’érudition.</p>
        <p xml:id="d1e96">Le troisième motif du discrédit de l’érudition est
        le suivant : elle serait sollicitée au défaut de l’expérience. Faute
        de pouvoir se référer à ce que l’on sait en propre, à ce que l’on a
        observé ou découvert par soi-même, on trouve refuge dans les livres
        des autres et on pallie la peur de l’expérience par la lecture ou la
        citation. C’est le sens de la critique nietzschéenne de l’érudition,
        qui va jusqu’à considérer que trop de lectures tuent la pensée et la
        vie :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e98">Nous ne sommes pas de ceux qui
        ne pensent qu’au sein des livres et dont l’idée attend pour naître les
        impulsions de l’imprimé ; notre habitude de penser au grand air, en
        marchant, sautant, montant, dansant, et de préférence sur les
        montagnes solitaires ou sur l’extrême bord de la mer, là où les
        chemins se font méditatifs eux-mêmes. […] Dans le livre d’un savant on
        trouve presque toujours quelque chose d’oppressé qui oppresse ; on y
        rencontre fatalement, à un tournant ou à un autre, le « spécialiste »,
        avec son zèle, son sérieux, son courroux, sa pompeuse opinion du
        recoin où il rêvasse, assis sur son derrière ; sa bosse enfin – car
        tout spécialiste a la sienne. Le livre d’un savant reflète toujours
        une âme bossue […]<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Nietzsche</hi>, 1950, p. 334-335.</p>
          </note>.</quote>
        <p xml:id="d1e106">En outre, l’érudition est considérée comme
        antinomique de toute pratique d’avant-garde : la fameuse critique par
        <persName type="_temp">Breton</persName> de l’inédit de <persName ref="027100669" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rimbaud</persName>, <hi rend="italic">La chasse spirituelle</hi>, dont il montre qu’il est un
        apocryphe – discréditant au passage la méthode érudite –, vaut comme
        plaidoyer pour la connaissance libre, a-livresque, émotive,
        énigmatique, contre le respect de la tradition. Si je rappelle ces
        points, ce n’est pas tant pour tracer une histoire de l’anti-érudition
        que pour souligner à quoi elle est opposée, de façon structurelle et
        récurrente : la puissance théorique opposée à l’accumulation de
        savoirs ; l’invention individuelle et l’imagination ; l’expérience
        vécue ; l’innovation avant-gardiste qui mise sur l’oubli et la
        rupture.</p>
        <p xml:id="d1e111">L’érudition, dans cette perspective, a pu être
        considérée comme un poison, qui finit par tuer (surtout les femmes) et
        faire chavirer les limites entre la mort et la vie. Dans plusieurs
        nouvelles d’<persName ref="027076938" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Edgar Poe</persName>, des femmes
        érudites se meurent de trop savoir, entraînent dans la mort leur
        amant. Elles ont un goût trop prononcé pour l’étude qui les place en
        bordure de l’humanité, comme le montrent « Morella » et « Ligeia ». Il
        faudrait s’attarder plus longuement sur le fait qu’il s’agit de deux
        <hi rend="italic">femmes</hi> savantes versées dans la philosophie ou
        les sciences occultes. Elles sont représentatives de la dangerosité du
        savoir savant pour les femmes – signe probant de la collusion du
        savoir et du pouvoir : celui qu’elles pourraient en tirer les tuent et
        tuent leur descendance. L’érudition est, pour les femmes, risquée,
        dans l’imaginaire de <persName ref="027076938" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Poe</persName> comme dans celui de
        son époque, et peut-être encore dans la nôtre. Ces deux savantes, en
        effet, et c’est passionnant pour notre sujet, deviennent des spectres.
        La première, Ligeia, meurt, puis son mari, qui est aussi le narrateur,
        épouse Lady Rowena, mais Lady Ligeia ne cesse de le hanter. Quand Lady
        Rowena à son tour meurt, il la veille et sur son lit de mort,
        ressuscite son cadavre – en l’espèce c’est Ligeia qui revient, son
        amour perdu, dont les cheveux noirs flottent dans la chambre. Car
        l’érudition de Ligeia :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e116">était immense, telle que
        jamais je n’en vis de pareille dans une femme. Elle connaissait à fond
        les langues classiques, et aussi loin que s’étendaient mes propres
        connaissances dans les langues modernes de l’Europe, je ne l’ai jamais
        prise en faute. Véritablement, sur n’importe quel thème de l’érudition
        académique, si vantée, si admirée, uniquement à cause qu’elle est plus
        abstruse, ai-je jamais trouvé Ligeia en faute ?<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Poe</hi>, 2004, p. 327-328.</p>
          </note>.</quote>
        <p xml:id="d1e125">Morella, autre femme érudite, meurt en laissant une
        petite fille à son père ; lorsqu’il la baptise et prononce devant elle
        le prénom de sa mère qu’il veut lui donner, elle meurt à son tour.
        Quand il la transporte dans son tombeau, il n’y a plus de trace de la
        première Morella<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Poe</hi>, 2004, p. 324-325.</p>
          </note>. La dimension spectrale des deux femmes est clairement
        reliée à leur rapport érudit aux livres : le savoir est ce qui les
        hante comme leur mort continuera à hanter l’homme qui les aimait. Le
        rapport à l’érudition est mélancolique au sens fort du terme<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Starobinski</hi>, 1982.</p>
          </note>. Parce qu’elles ont un rapport trop savant et trop puissant
        au passé, Ligeia et Morella remettent en cause la limite entre la mort
        et la vie. Ce que j’appellerai le syndrome de Ligeia et de Morella est
        lié au devenir spectral du savant lui-même.</p>
        <p xml:id="d1e139"> </p>
        <p xml:id="d1e141">La dimension extraordinaire, fantastique au sens
        propre, de ces deux nouvelles de <persName ref="027076938" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Poe</persName> en dit
        long sur le rapport au savoir : il désincarne et perturbe les limites
        entre la mort et la vie – entre les identités. Son pouvoir de hantise
        est donc immense. Pour autant, alors même que les pratiques érudites
        perdent de leur importance dans l’historiographie comme dans les
        études de critiques littéraires, alors même qu’elles sont l’objet de
        satire et de dédain, elles n’ont cessé d’être sollicitées par
        l’invention. L’érudition est alors imaginaire, au sens où elle prend
        place dans un monde imaginé et fictif, dans lequel évoluent des
        personnages de savants, étranges et mélancoliques, comme ceux des
        récits et romans de <persName ref="031428851" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">W. G. Sebald</persName>. Dans le
        roman de <persName ref="031428851" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sebald</persName>, le personnage
        éponyme, Austerlitz, spécialiste érudit de l’architecture militaire,
        projette dans une sorte d’irréalité tout ce qui l’entoure : la
        dimension spectrale provient du savoir excessif du personnage qui le
        protège contre une perte originelle et une angoisse de la disparition,
        celle de ses propres traces<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Sebald</hi>, 2002.</p>
          </note>. Ici aussi, il y a une mélancolie fondamentale de
        l’érudition, sorte de « prothèse du dedans », pour reprendre
        l’expression de <persName ref="027287130" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Derrida</persName> dans <hi rend="italic">Mal d’archive</hi>
          <note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Derrida</hi>, 1995, p. 37.</p>
          </note>. Elle fait écran à la force de vivre, à la perte de
        l’identité, à la hantise de la mémoire. Dans la <date from="1950" to="1999" type="_temp">deuxième moitié du <hi rend="small-caps">xx</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, plus
        l’érudition est discréditée par l’épistémologie (théorie du texte,
        historiographie moderne ; pratiques de l’enquête), plus elle est
        réduite à une accumulation de matériaux préalables à l’historiographie
        dont elle ne serait qu’un moyen, une technique, plus fortement elle se
        trouve réinvestie par l’imagination, en particulier la fiction.</p>
        <p xml:id="d1e162">Le cas de <persName ref="031428851" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sebald</persName> noue la question du
        savoir et celle de la mémoire, montrant comment l’érudition est placée
        sous le double signe de l’excès : trop de savoir, trop précis, trop
        rare, trop ancien. Elle est d’autant plus sollicitée qu’elle contre un
        vide, un manque : perte de sens, de mémoire, d’identité. Ses textes
        sont exemplaires du paradigme mémoriel de l’érudition.</p>
        <p xml:id="d1e164">Cette dimension excessive de l’érudition, bien
        notée par <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName> dans l’article
        « La Bibliothèque fantastique » qu’il a consacré à <persName ref="026866552" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Flaubert</persName> (en particulier à
        « la Tentation de Saint Antoine »), est caractéristique d’un usage
        qu’on pourrait dire non humaniste mais fantastique de l’érudition : il
        ne s’agit pas de constituer un savoir qui renforce l’idée d’un Homme
        raisonnable, rationnel, formant une communauté humaine tendue vers un
        idéal de connaissance et de progrès, mais un savoir vacillant, bordé
        par la folie ou le délire. Le moment <persName ref="026866552" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Flaubert</persName>
        serait ainsi celui du point de bascule d’un régime humaniste à un
        régime fantastique. Le savant est alors objet de satire : le
        personnage de Kien d’<hi rend="italic">Autodafé</hi> de <persName ref="027377822" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Canetti</persName>, passant son temps
        dans sa bibliothèque ou dans les listes de livres qu’il demande à lire
        et qui le coupent de tout autre contact avec les autres, n’est pas
        présenté comme un humaniste mais au contraire comme une figure de la
        déraison<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Canetti</hi>, 1991.</p>
          </note>. La dévalorisation ou la satire romanesque du personnage
        d’érudit est un symptôme intéressant du discrédit jeté sur l’érudition
        en tant que méthode d’investigation des textes et de production d’un
        savoir.</p>
        <p rend="break" xml:id="d1e175"> </p>
        <p xml:id="d1e177">Quelque dévalorisée qu’elle soit, l’érudition n’a
        pas disparu et son spectre rôde sur l’invention contemporaine. Toute
        une partie, et non la moindre, de l’invention narrative puise en effet
        dans des textes érudits des personnages ou des anecdotes, voire des
        informations ou des données lexicales qui valent comme autant de
        ferment, et qui parfois s’exposent dans les notes, des listes ou
        appareils critiques qui trouvent leur place dans le récit lui-même.
        <persName type="_temp">Pierre Michon</persName>, par exemple, parle à
        propos des notes qu’il accumule avant d’écrire de la disproportion
        qu’il y a entre ce matériau digne d’un bénédictin et le résultat
        parfois minuscule qu’il produit : à la manière de <persName ref="026866552" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Flaubert</persName>, il y a une
        disproportion entre tout ce qu’il faut lire et les deux mots qui
        peuvent réchapper des monceaux lus, dans la fable inventée<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Michon</hi>, 2007, p. 109.</p>
          </note>. Dans <hi rend="italic">Abbés</hi> il met sur le même plan
        les textes inventés ou apocryphes et les textes attestés, l’érudition
        signifiant non pas un rapport positif au savoir (objet ou non de
        satire) mais une démarche un peu délirante ou marginale et excentrique
        investissant un objet livresque avec une passion, une méthode, une
        pulsion parfois démesurée<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Michon</hi>, 2002.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e194">Dans <hi rend="italic">Les Anneaux de Saturne</hi>,
        <persName ref="031428851" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sebald</persName> cite <persName ref="033113580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thomas
        Browne</persName>, et ses écrits posthumes variés, « un catalogue de
        livres remarquables, antiquités et autres objets singuliers » publié
        sous le titre <hi rend="italic">Musaeum Clausum</hi> ou <hi rend="italic">Bibliotheca Abscondita</hi>. Elle a la particularité de
        constituer un trésor purement imaginaire, qui contient néanmoins :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e205">Un traité du roi <persName ref="028696670" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Salomon</persName> sur les ombres de
        la pensée – document issu d’un fonds ayant appartenu aux ducs de
        Bavière –, une correspondance en hébreu entre <persName type="_temp">Molinea</persName> de <placeName ref="6426109" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Sedan</placeName>
        et <persName ref="030312736" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maria Schurman</persName>
        d’<placeName ref="2745912" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Utrecht</placeName>, les deux
        femmes les plus érudites du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi>
        siècle</date>, ainsi qu’un répertoire de botanique sous-marine
        comprenant la description et la représentation détaillées de tout ce
        qui pousse sur les massifs rocheux et dans les vallées au fond des
        mers, algues, coraux, fougères d’eau, mais aussi de phénomènes que
        personne, à ce jour, n’a eu le loisir d’observer, halliers flottants
        traversés de courants chauds, îles végétales poussées par les alizés
        de continent en continent<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Sebald</hi>, 1999, p. 352.</p>
          </note>.</quote>
        <p xml:id="d1e218">
          <persName ref="027086267" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pascal Quignard</persName>, lui,
        invente un livre fait de fragments apocryphes et érudits, <hi rend="italic">Les tablettes de buis d’Apronenia Avitia</hi>, tout à
        fait emblématique du goût de <persName ref="027086267" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Quignard</persName> pour les restes,
        les pièces déchues des civilisations, les mots oubliés, les textes
        perdus ce qu’il appelle les <hi rend="italic">sordida</hi>. Il ne
        s’agit pas de reconstituer une époque à partir de ce que les
        historiens ou archéologues en ont exhumé mais d’inventer ce qu’elle
        aurait pu produire, la fiction n’étant jamais qu’une glose. La
        perspective d’invention se dégage de l’humanisme<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Piégay</hi>, 2014.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e232">Il en est de même lorsque l’érudition réinvestit
        des savoirs des savoirs idiots. Ainsi, dans les livres de <persName ref="053463226" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre
        Senges</persName>, le savoir n’est plus ce qui assure maîtrise et
        contrôle mais ce qui rend fou ou fait basculer les limites entre vrai
        et inventé, mort et vie, réel et virtuel. L’érudition n’est plus
        seulement un ferment de l’imagination comme l’avait vu <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName>, mais ce qui
        déstabilise la réalité, devenue virtuelle (et non fantastique). Elle
        est aussi une ressource d’invention formelle, le texte rivalisant avec
        le métatexte, saturant de discours et de métadiscours, voire de
        documents, l’espace même de la fiction : fétichisme du savoir,
        frénésie du détail, disproportion entre l’énergie ou le désir mis en
        œuvre et l’enjeu de la question étudiée ; l’érudition est folle, pure
        fantaisie qui remet en cause les limites de la réalité, et se coupe de
        la satire du savant pédant et cuistre comme de la dévaluation des
        savoirs savants au nom d’un usage libre et démocratique de
        l’intelligence. <persName ref="053463226" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre Senges</persName>, dans les
        <hi rend="italic">Fragments de Lichtenberg</hi>, met ainsi en scène le
        personnage historique de <placeName ref="6548720" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lichtenberg</placeName>,
        professeur de physique à l’université de <placeName ref="6557373" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Göttingen</placeName>,
        contemporain de <persName type="_temp">Swift</persName> et de
        <persName ref="026895528" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Goethe</persName>, bossu et acharné à
        écrire un vaste roman dont on n’a que des fragments, poursuivant une
        hypothèse scientifique farfelue : le roman de <persName ref="053463226" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Senges</persName> se bâtit sur les
        gloses que des chercheurs érudits et à leur tour un peu fous
        développent sur ce roman détruit : l’érudition a affaire à des ruines,
        à des fanatiques de l’écriture et de la réflexion, sans pour autant
        produire autre chose que des livres fantomatiques. Le roman tourne en
        dérision la glose et l’exégèse, mais place bien l’érudition au centre
        de sa démarche.</p>
        <p xml:id="d1e238">Dans un autre de ses livres <persName ref="053463226" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Senges</persName> explore la théorie
        d’un homme, Guevara, qui réfute que <persName ref="027213595" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Christophe
        Colomb</persName> ait inventé l’Amérique :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e240">Si l’on décide de se passer de
        la figure de Guevara (un évêque ? un confesseur et un donneur de
        leçons ? une vieille barbe), si l’on décide que Guevara est un nom
        aussi creux pour l’instant et énigmatique que celui du <persName ref="027541150" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pseudo-Denys l’Aréopagite</persName>,
        on peut aussitôt s’offrir le plaisir de puiser dans la liste des
        auteurs suspects, en activité entre <date from="1500" to="1530" type="_temp">1500 et 1530</date>, et dépourvus d’alibis sérieux. Et
        par bonheur le catalogue est long, puisque c’est une époque de
        graphomanes, d’érudits omnivores et omnipotents, de compilateurs,
        d’encyclopédistes, d’hommes curieux et de bibliophiles : qui veut les
        énumérer tous doit avoir une voix incassable et des poumons de bronze.
        Pour <persName ref="026889560" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Conrad Gesner</persName> (<hi rend="italic">Bibliotheca Universalis</hi>), l’auteur de la <hi rend="italic">Réfutation</hi> est <persName type="_temp">Laonicus
        Chalcochondyle</persName>, polygraphe grec qui (d’après <persName type="_temp">Burton</persName>) attribuait aux Anglais des mœurs
        babyloniennes ; pour <persName ref="029086299" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Guillaume Postel</persName> (<hi rend="italic">De Orbis terrae concordia</hi>) il s’agit du pape
        <persName ref="085501409" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pie IV</persName> ; d’après <persName ref="027931161" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre
        Bayle</persName> (<hi rend="italic">Pensées sur la comète</hi>, <date type="_temp" when="1680">1680</date>), il faudrait plutôt regarder du
        côté de <persName ref="034372512" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Willibald Pirckheimer</persName>,
        sénateur de <persName ref="08578334X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Charles Quint</persName> et
        géographe, qui ne quittait jamais son lit, à cause de ses crises de
        goutte ; selon <persName ref="026949997" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Athanasius Kircher</persName>
        (jésuite savant et parfois absurde, inventeur de la langue magique et
        décodeur raté des hiéroglyphes), il s’agit de <persName ref="033796602" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Léon
        l’Hébreu</persName>, et pour <persName ref="027420329" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sor Juana Ines de la Cruz</persName>,
        qui se trompe évidemment, il s’agit d’<persName ref="026949997" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Athanasius
        Kircher</persName> ; <persName ref="033113580" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thomas Browne</persName> (<hi rend="italic">Pseudodoxia Epidemica</hi>) propose le nom de <persName ref="028146999" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ludovico
        Ricchieri,</persName> selon qui la Gorgone n’était qu’une femme d’une
        beauté stupéfiante ; <persName ref="029469791" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">John Toland</persName>, <hi rend="italic">champion de la vérité</hi> selon sa propre épitaphe,
        prétend dans <hi rend="italic">De l’origine et de la force des
        préjugés </hi>qu’il s’agit de <persName ref="026716844" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pietro Bembo</persName>, ce cardinal
        qui avait refusé d’épouser sa maîtresse <persName type="_temp">Faustina</persName> afin de conserver ses bénéfices
        ecclésiastiques (il entretenait dans le même temps, à ce qu’il paraît,
        une liaison platonique avec <persName ref="030136067" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lucrèce Borgia</persName>) ; pour
        <persName type="_temp">Giabattista Vico</persName> (<hi rend="italic">Scienza Nova</hi>), il s’agit de <persName ref="201468301" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Johann
        Tritheim</persName>, le créateur du mot <hi rend="italic">stéganographie</hi> (mort cependant vers <date type="_temp" when="1516">1516</date>) ; pour <persName type="_temp">Balthazar Bekker</persName> (son <hi rend="italic">Monde
        enchanté</hi> soutient qu’en vérité les diables ne sont que des hommes
        pervers, et les anges des personnes vertueuses), il s’agit d’un
        certain <persName type="_temp">Lilio</persName>, chanoine de
        Saint-Jean-de-Latran, et dernier partisan d’une vision aplatie du
        monde ; pour <persName ref="034541071" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Christian Thomasius</persName>, il
        s’agit de <persName ref="06870500X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gregor Reisch</persName>, qui dans la
        <hi rend="italic">Margarita Philosophica</hi> de <date type="_temp" when="1503">1503</date> fait de l’hémisphère austral un immense
        océan ; enfin, pour <persName ref="085718394" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">saint Évremond</persName> (il ne
        voulait pas perdre une occasion de parler), l’auteur de la <hi rend="italic">Réfutation majeure</hi> ne saurait être que <persName ref="030590698" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pietro
        Pomponazzi</persName>, le Padouan, selon qui (<hi rend="italic">De
        naturalium effectuum admirandorum causis seu de incantationibus
        liber</hi>, <date type="_temp" when="1556">1556</date>), les miracles
        sont un produit de l’imagination humaine. (L’idée d’attribuer la <hi rend="italic">Réfutation</hi> à <persName ref="029534895" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Garcia Rodriguez de
        Montalvo</persName>, auteur de L’<hi rend="italic">Amadis</hi> et des
        <hi rend="italic">Exploits d’Esplandián</hi> n’est venue à personne –
        c’est dommage : on lit dans l’<hi rend="italic">Esplandián</hi> le nom
        de la <placeName ref="5332921" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Californie</placeName>, écrit
        pour la première fois trente ans avant sa découverte en <date type="_temp" when="1542">1542</date>)<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Senges</hi>, 2007, p. 222-224. Voir aussi
            <hi rend="small-caps">Senges</hi>
              <hi rend="italic">,
            </hi>2012.</p>
          </note>.</quote>
        <p xml:id="d1e307">Bel exemple d’érudition : liste, énumération de
        titres tombés dans l’oubli, spectres d’auteurs qui transforment
        <persName ref="027213595" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">C. Colomb</persName> en fantôme et
        l’Amérique, non pas découverte par celui-ci, mais, selon <persName ref="028050231" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antonio
        de Guevara</persName>, inexistante – la réfutation est peut-être
        l’autre nom du négationnisme, un négationnisme extravagant et
        innocent : le réel n’est que la somme des noms qui en propagent
        l’inexistence. La frontière entre la réalité et la fiction est sans
        cesse remise en cause.</p>
        <p rend="break" xml:id="d1e309"> </p>
        <p xml:id="d1e311">
          <persName ref="026774747" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel de Certeau</persName> avait
        noté dans <hi rend="italic">L’Écriture de l’histoire</hi> que
        l’érudition, dont le développement, d’abord lié à l’activité
        juridique, est « expansionniste et conquérante », « productrice et
        reproductrice ». C’est que « l’érudit veut totaliser les innombrables
        raretés qu’amènent chez lui les trajectoires indéfinies de sa
        curiosité et donc inventer des langages qui en assurent la
        compréhension ». Et il ajoute :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e316">Il est habité par le rêve
        d’une taxinomie totalisante et par la volonté de créer des instruments
        universels proportionnés à cette passion de l’exhaustif. Par
        l’intermédiaire du chiffre, central dans cet « art du déchiffrage »,
        il y a des homologies entre l’érudition et les mathématiques<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
            <p>
              <hi rend="small-caps">De Certeau</hi>, 1975, p. 85-86.</p>
          </note>.</quote>
        <p xml:id="d1e324">L’usage contemporain, en particulier dans la
        fiction, fait le deuil de cette exhaustivité en ajoutant là où il n’y
        a pas plutôt qu’en explorant, pour le conserver et le maîtriser, ce
        qui est déjà. Elle liquide, dilapide, au moins autant qu’elle
        thésaurise. Elle ne discrimine plus.</p>
        <p rend="break" xml:id="d1e326"> </p>
        <p xml:id="d1e328">Mais en quoi le développement d’Internet – des
        modes d’archivages, de conservation, de consultation ont-ils pu, et en
        quel sens, modifier ce rapport à l’érudition ?</p>
        <p xml:id="d1e330">D’abord il faut rappeler que l’érudition est dans
        son sens moderne considérée comme un savoir rare, obsolète, en voie de
        disparition ou déjà disparu. Il est donc investi par un sujet qui a
        une curiosité particulière et qui l’isole dans sa propre mémoire à
        l’intérieur d’une mémoire qui menace de l’engloutir et de l’oublier.
        Or Internet modifie les règles de cette exhumation : prothèse
        mémorielle, mémoire externe de l’individu, le Net retrouve des choses
        qu’on ne savait même pas avoir perdues, d’une part parce que les
        moteurs de recherche ont un pouvoir plus grand que n’importe quelle
        mémoire individuelle, sans en avoir les angles morts ni les
        refoulements, d’autre part parce que le périmètre même du champ
        investigué (savoirs et mémoires) s’est considérablement élargi. La
        mémoire constituée par le Net et qu’on interroge avec un moteur de
        recherche modifie profondément la relation entre mémoire et oubli
        obligeant à réarticuler la mémoire objective (celle de notre disque
        dur, des textes numérisés, etc.) et la mémoire subjective (celle que
        nous avons des textes et des faits).</p>
        <p xml:id="d1e332">En raison de la déhiérarchisation des objets
        conservés et numérisés, le rare, l’excentrique, qui définissaient la
        particularité de l’érudition, deviennent des catégories
        problématiques. On peut tout retrouver – et tout consulter – aussi
        bien un article secondaire, une archive rare, une note quasi
        confidentielle.</p>
        <p xml:id="d1e335">Si l’on suppose donc que l’érudition est ce qui est
        exhumé d’une mémoire en train de sombrer dans l’oubli, les
        modifications des conditions de l’effacement et de l’oubli entraînées
        par le numérique, l’érudition se modifie aussi.</p>
        <p xml:id="d1e337">
          <persName ref="026774747" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel de Certeau</persName> à propos
        de l’avènement du computer, <persName ref="027287130" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Derrida</persName> à propos de la
        trace, et <persName ref="026998947" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lyotard</persName> analysant l’état
        du savoir, avaient chacun pris la mesure de ce que l’on n’appelait pas
        encore le numérique qui allait entraîner des modifications profondes
        dans notre rapport au savoir et à la mémoire. <persName ref="026998947" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lyotard</persName>, dans <hi rend="italic">La condition postmoderne</hi>, en <date type="_temp" when="1979">1979</date>, montrait l’émergence de l’expertise et la
        modification radicale qu’elle entraînerait dans notre relation à
        l’encyclopédie ; <persName ref="027287130" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Derrida</persName>, dans <hi rend="italic">Mal d’archive</hi>, tirait les conséquences de
        l’externalisation de notre mémoire. <persName ref="026774747" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel de
        Certeau</persName> quant à lui, parce qu’il avait analysé la manière
        dont le passage de l’érudition à l’archivistique avait été une
        modification profonde de l’historiographie, pouvait entrevoir comment
        le numérique redistribuerait les trois facteurs dont la combinaison
        détermine toujours l’écriture de l’histoire : un groupe (les érudits ;
        puis les archivistes et les historiens), des lieux (les bibliothèques)
        et des pratiques (copiage, impression, communication, classements).
        Aujourd’hui, la dématérialisation des archives et ce que l’on pourrait
        appeler sa délocalisation comme la modification des pratiques
        (communication, classement, copiage, archivage, etc) et la remise en
        cause du « groupe » (avènement du <foreign xml:lang="eng">
            <hi rend="italic">crowdsourcing</hi>
          </foreign>, web 2.0) avec le numérique constituent bien les bases
        d’une modification profonde de l’écriture de l’histoire et de notre
        rapport au savoir et à la mémoire.</p>
        <p xml:id="d1e348">La fiction répercute ces modifications non
        seulement parce qu’elle reflète en termes de représentations les
        usages nouveaux de l’érudition et de la crise qu’elle traverse, mais
        aussi parce qu’elle est au croisement des mutations du rapport au
        savoir et à la mémoire, et enfin parce qu’elle est le lieu des
        interrogations possibles sur les impensés de cette crise. C’est sans
        doute pourquoi très nombreux sont les textes, essais ou fictions, qui
        mentionnent le rôle que joue Internet dans la documentation, le
        rapport au savoir ou à la mémoire.</p>
        <p xml:id="d1e350">C’est le premier point que je voudrais souligner.
        Ce qui m’importe n’est pas que les romanciers ou autobiographes
        fassent un retour sur leur pratique d’écriture, signe d’une modernité
        à laquelle nous sommes habitués, mais qu’ils mettent en avant les
        ressources numériques en tant qu’elles ont modifié leurs pratiques.
        Ces ressources sont de deux ordres : des ressources documentaires à
        des fins de réalisme et des ressources mémorielles.</p>
        <p xml:id="d1e352">Les premières permettent au romancier ou au
        narrateur d’étayer l’exactitude de ce qu’il raconte ou représente : un
        nom de lieu, une date, la configuration d’un espace, le résumé d’une
        anecdote historique. Tout peut être retrouvé sur le Net qui configure
        la réalité – peut-être celle-ci n’est-elle plus le réseau de signes
        sociaux par lesquels on se la représente mais l’ensemble de ses
        représentations ou indices numériques que le web sous toutes ses
        formes conserve. Le tour documentaire du récit fictionnel ou
        exofictionnel procède de cela : tout est vérifiable, d’un clic sur
        Google. Le rapport à la réalité et à la vérité se modifie autant que
        le rapport historien ou mémoriel à la mémoire. Mais il y a plus :
        c’est à cette mémoire impersonnelle que le romancier puise pour
        raconter. Un exemple de ce tournant numérique pourrait être le livre
        de <persName ref="050139754" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Diane Meur</persName>, <hi rend="italic">La Carte des Mendelssohn</hi>
          <note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Meur</hi>, 2015.</p>
          </note>. D’une part, <persName ref="050139754" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Diane Meur</persName>, racontant
        l’histoire de la famille Mendelssohn, ne dissimule pas les ressources
        que lui fournit Internet. D’autre part elle fonde son récit sur un
        imaginaire du réseau qui est en homologie avec le Net, qui, au désir
        encyclopédique exhaustif substitue des savoirs réticulaires. <persName ref="050139754" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Diane
        Meur</persName> met sur le même plan les livres et les bibliothèques
        d’une part, les archives d’autre part, et enfin la documentation
        qu’elle consulte sur le Net :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e362">Ah, ce Joseph, il a m’a donné
        du mal. De tout ce que j’avais lu dans la biographie de son frère, je
        n’avais retiré de lui qu’une image lisse, monolithique, le type de
        personnalité à l’intérieur de laquelle une romancière serait incapable
        de se glisser, faute de faille, pour voir avec ses yeux. Jusqu’au
        bout, c’était le parcours irréprochable d’un homme prenant toujours la
        bonne décision pour parfaire l’œuvre de sa vie : son empire
        banquier<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Meur</hi>, 2015, p. 154.</p>
          </note>.</quote>
        <p xml:id="d1e370">La narratrice voit dans cette masse documentaire un
        défi pour l’écriture romanesque :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e372">Toutefois (me suis-je dit par
        la suite), si <persName ref="027006190" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thomas Mann</persName> avait eu pour
        point de départ non pas les quelques pages de la Genèse,
        chapitres 37-49, mais des kilogrammes de documents, portraits, livres
        de comptes, extraits d’état civil, correspondances bihebdomadaires
        entre Jacob, ses deux épouses, ses deux concubines et ses douze fils
        Ruben, Siméon, Lévi, Juda, Issacar, Zébulon, Dan, Naphtali, Gad, Asr,
        Joseph et Benjamin ; des biographies consacrées à tel d’entre eux ou
        de leurs descendants, et des articles, accessibles dans n’importe
        quelle bibliothèque universitaire, sur des sujets aussi pointus que –
        mettons – « le détournement d’un droit d’aînesse : archives du procès
        Ruben /Juda », ou « Les problèmes d’organisation dans un foyer
        polygames, d’après une lettre inédite de Rachel à Léa », franchement,
        aurait-il encore eu la possibilité ou même l’envie d’en faire du
        roman<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Meur</hi>, 2015, p. 155.</p>
          </note> ?</quote>
        <p xml:id="d1e380">Elle cite encore une anecdote trouvée sur Google
        Books<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Meur</hi>, 2015, p. 174.</p>
          </note>, raconte qu’elle a assisté à un colloque sur les usages
        d’Internet à la Société des Gens de Lettres :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e388">ce qui me fascinait dans cette
        généalogie de Moses, c’était l’aspect de réseau, de rhizome, de
        maillage, et même ma façon de réfléchir en était contaminée. Au lieu
        de suivre linéairement un individu ou un thème, je le rattachais à
        tous les autres individus ou thèmes qu’il m’évoquait, je ne pensais
        que grille, trame, arborescence, entrelacement de nœuds et de liens…
        Et je me demandais si j’aurais raisonné ainsi quinze ans plus tôt,
        quand Internet n’avait pas encore à ce point envahi notre vie<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Meur</hi>, 2015, p. 188.</p>
          </note>.</quote>
        <p xml:id="d1e396">Racontant tous les détails de son enquête, qui la
        fournit en informations, archives et documents, elle finit d’ailleurs
        par se comparer à une « centrifugeuse<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Meur</hi>, 2015, p. 344.</p>
          </note> » :</p>
        <quote rend="quotation" xml:id="d1e405">J’ai accumulé 1 kg 975 de
        documents papier, enregistré 76 onglets, écumé cinq ou six
        bibliothèques, rempli quatre cahiers A5 de mes hiéroglyphes, massacré
        six bristols de 65x55cm et deux de 70x55, deux rouleaux de colle fixe,
        deux rouleaux de colle repositionnable, et un gros feutre qui ne
        m’appartenait pas<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Meur</hi>, 2015, p. 455.</p>
          </note>.</quote>
        <p xml:id="d1e413">Les romanciers sont nombreux à puiser à cette
        mémoire semi-vivace, semi-effacée, disparaissante – apparaissante,
        faisant surgir de l’oubli des figures qui vont sans aucun doute y
        replonger. Le spectral a pourtant changé de nature : il n’est plus de
        l’ordre du fantomatique ou du fantastique foucaldien mais du virtuel.
        Chez <persName ref="027076938" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Poe</persName>, on s’en souvient, ce
        sont les limites entre la mort et la vie qui semblent franchies ; le
        savant devient un fantôme. Chez <persName ref="050139754" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Meur</persName> et tous les écrivains
        qui se réfèrent à la mémoire d’Internet ou à la documentation qui
        tiendrait lieu de représentation, l’érudition est spectrale en ce sens
        qu’elle est virtuelle – ou plus exactement que les limites entre la
        réalité et la virtualité sont franchies. Le spectre est à présent non
        pas ce qui bouscule les limites entre la mort et la vie mais une
        incertitude ontologique sur le degré de réalité – de la mémoire, du
        savoir, de ce qu’on représente. On serait passé du syndrome Ligeia au
        syndrome numérique : trop de savoir tue ; trop de mémoire écrase et
        rend virtuelle la réalité elle-même.</p>
        <p xml:id="d1e415">L’enquête d’une part, et d’autre part la mémoire,
        sont aujourd’hui massivement hantées par le spectre du numérique, qui
        fait de toute invention une reconstitution textuelle – un assemblage
        de signes de la réalité – c’est-à-dire un prélèvement sur le Web. À
        défaut du terrain, de l’observation, de la documentation, on constitue
        la représentation à partir des données trouvées sur le Net – savoir,
        anecdote, faits, tableaux chiffrés, cartographie, état civil de
        personnages, etc.</p>
        <p rend="break" xml:id="d1e417"> </p>
        <p xml:id="d1e419">Il serait illusoire de penser que seul le roman
        historique est modifié par la disponibilité des savoirs et des
        mémoires sur le Net : c’est toute la fiction qui s’en trouve changée,
        puisque tout peut être vérifié, retrouvé, développé, romancé. Pour
        finir, c’est le rapport au réel lui-même qui est filtré, voire
        infiltré, par ce qui en est consigné sur le Net. La réalité devient
        spectrale.</p>
        <p rend="break" xml:id="d1e421"> </p>
        <p xml:id="d1e423">Le second point qui mérite d’être noté est la
        manière dont la modification du rapport au savoir nous a éloignés d’un
        usage strictement mémoriel de l’érudition, si frappant, par exemple,
        chez Sebald, pour faire place à un rapport postmoderne – en ce sens
        que ce sont les limites entre le réel et le virtuel, le vrai et le
        faux, qui sont remises en cause. L’érudition n’est plus de qui est
        sollicité pour reconstituer ce que l’on croit ou sait avoir perdu,
        mais un déchaînement de références savantes, éparpillées, disparates,
        déhiérarchisées, et souvent coupées de la quête du passé comme de
        celle de la vérité.</p>
        <p xml:id="d1e425">La nature de l’érudition s’en trouve elle-même
        modifiée : où se situe-t-elle ? Dans la note rare d’un document rare
        repéré sur le Net ? Dans l’investissement d’une archive retrouvée par
        ce biais ? Dans le statut marginal de ce savoir ? Dans son devenir
        spectral, exhumé de la mémoire impersonnelle et disponible partout et
        toujours ? Le fragment du passé devenu présent retourne dans les
        limbes d’une mémoire numérique sans corps et sans épaisseur.</p>
        <p xml:id="d1e427">L’érudition est triplement changée : d’abord parce
        que le rapport au texte est modifié (sa disponibilité, dans une sorte
        de mémoire externe et réticulaire, développe de nouveaux usages de la
        citation) ; ensuite parce que le document est transformé en archive et
        les archives sont elles-mêmes disponibles alors qu’elles étaient
        secrètes et cachées ; enfin parce que la hiérarchisation entre le
        texte et le document est bouleversée.</p>
        <p xml:id="d1e429">Si l’on en revient à mon point de départ, à savoir
        que l’érudition, humaniste ou fantastique, est une méthode de
        connaissance fondée sur un rapport au texte et au commentaire,
        devenant une forme de survie, ou orientée vers la transmission, il
        n’est donc pas étonnant de constater qu’aujourd’hui, quel que soit son
        discrédit théorique, elle perdure, en particulier dans la fiction.
        Elle y perdure parce qu’elle hante l’imaginaire. Cette hantise procède
        d’un rapport au texte bouleversé (toute la réalité sociale est texte),
        et d’un rapport à la mémoire angoissé, angoissé d’abord par les
        modifications des possibilités d’oubli. L’érudition est ce qui fait
        fermenter l’imagination parce qu’on y articule mémoire personnelle et
        impersonnelle et parce qu’on y noue à nouveaux frais la possibilité de
        représenter le présent ou le passé, sans que le partage entre ce qui
        est commun et rare, ce qui est actuel et obsolète, soit clairement
        défini.</p>
        <p rend="break" xml:id="d1e431"> </p>
        <p xml:id="d1e434">Pour conclure je soulignerai donc que l’écriture de
        la fiction et de l’histoire reste tributaire de l’érudition,
        réinvestie par la fiction, déplacée par le numérique. Parce que le
        savoir, entre histoire et mémoire, est disponible, outillé par des
        moteurs de recherche qui sondent les prothèses que sont les
        mémoires-bases de données numériques, la réalité, sans cesse
        diffractée dans une myriade de représentations, devient spectrale. Ce
        n’est plus le savoir qui, par trop de proximité avec le passé, fait de
        vous un spectre, c’est la réalité elle-même qui est virtualisée. Le
        spectre de l’érudition : l’érudition du passé qui nous hante, un
        nouveau rapport à la mémoire et l’histoire qui rend spectrale la
        réalité. Après un régime humaniste, fondé sur la transmission, un
        régime fantastique, misant sur l’effroi que produit le savoir, nous
        avons connu un régime mémoriel – l’érudition est ce qui permet de
        retrouver ou de conjurer les traces d’un passé qui souvent les a
        effacées. Ce régime était souvent mélancolique, non pas au sens où le
        savoir fragilise la frontière entre la mort et la vie et finit par
        prendre celle-ci, par tuer, mais parce que la mémoire écrase.
        Aujourd’hui, un régime numérique ou post-moderne apparaît : le savoir
        ou les traces de mémoire sont déconnectés du savoir commun, de la
        tradition et de la transmission, des partages entre régime authentique
        et régime apocryphe ; ils sont moins écrasés par la mémoire du passé
        qu’excités par le jeu que rend possible la disponibilité soi-disant
        constante de tout ce qui a été écrit ou enregistré de la réalité – la
        réalité devenant elle-même la somme de ces traces ou de ces
        représentations.</p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e437">
        <head xml:id="d1e438">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e440">
          <bibl xml:id="d1e441">
            <hi rend="small-caps">Breton</hi>, 1949 :
          André <hi rend="small-caps">Breton</hi>, « Flagrant délit », <hi rend="italic">La Clé des champs</hi>, Paris, Le livre de
          poche.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e451">
            <hi rend="small-caps">Canetti</hi>, 1991 :
          Élias <hi rend="small-caps">Canetti</hi>, <hi rend="italic">Auto
          da-fé</hi>, Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e461">
            <hi rend="small-caps">De Certeau</hi>, 1975 :
          Michel de <hi rend="small-caps">Certeau</hi>, <hi rend="italic">L’Écriture de l’histoire</hi>, Paris,
          Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e471">
            <hi rend="small-caps">Derrida</hi>, 1995 :
          Jacques <hi rend="small-caps">Derrida</hi>, <hi rend="italic">Mal
          d’archive</hi>, Paris, Galilé.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e481">
            <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 2001 :
          Michel <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, « La Bibliothèque
          fantastique », <hi rend="italic">Dits et écrits, 1954-1988</hi>,
          Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e491">
            <hi rend="small-caps">Hugo</hi>, 1985 : Victor
          <hi rend="small-caps">Hugo</hi>, <hi rend="italic">Poésie</hi>, III,
          Paris, Robert Laffont.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e501">
            <hi rend="small-caps">Lyotard</hi>, 1979 :
          Jean-François <hi rend="small-caps">Lyotard</hi>, <hi rend="italic">La Condition post-moderne</hi>, Paris, Minuit.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e511">
            <hi rend="small-caps">Meur</hi>, 2015 : Diane
          <hi rend="small-caps">Meur</hi>,<hi rend="italic"> La carte des
          Mendelssohn</hi>, Paris, Sabine Wespieser.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e521">
            <hi rend="small-caps">Michon</hi>, 2007 :
          Pierre <hi rend="small-caps">Michon</hi>, <hi rend="italic">Le Roi
          vient quand il veut, Propos sur la littérature</hi>, Paris, Albin
          Michel.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e531">
            <hi rend="small-caps">Michon</hi>, 2002 :
          Pierre <hi rend="small-caps">Michon</hi>, <hi rend="italic">Abbés</hi>, Paris, Verdier.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e541">
            <hi rend="small-caps">Piégay-Gros</hi>, 2009 :
          Nathalie <hi rend="small-caps">Piégay-Gros</hi>, <hi rend="italic">L’Érudition imaginaire</hi>, Genève, Droz.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e552">
            <hi rend="small-caps">Piégay-Gros</hi>, 2013 :
          Nathalie <hi rend="small-caps">Piégay-Gros</hi>, « Pierre Michon et
          l’érudition », dans Pierre-Marc de Biasi, Agnès Castiglione et
          Dominique Viart (dir.), <hi rend="italic">Pierre Michon, l’écriture
          et son ombre</hi>, « Les cahiers de la NRF », Paris, Gallimard,
          p. 340-350.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e562">
            <hi rend="small-caps">Piégay-Gros</hi>, 2014 :
          Nathalie <hi rend="small-caps">Piégay-Gros</hi>, « Les lieux de
          l'érudition », dans Agnès Cousin de Ravel, Chantal Lapeyre-Desmaison
          et Dominique Rabaté (dir.), <hi rend="italic">Les Lieux de Pascal
          Quignard</hi>, « Les cahiers de la NRF », Paris, Gallimard,
          p. 233-245.&#x2028;</bibl>
          <bibl xml:id="d1e572">
            <hi rend="small-caps">Nietzsche</hi>, 1950 :
          Fr. <hi rend="small-caps">Nietzsche</hi>, <hi rend="italic">Le gai
          savoir</hi>, Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e582">
            <hi rend="small-caps">Poe</hi>, 2004 : Edgar
          <hi rend="small-caps">Poe</hi>, <hi rend="italic">Histoires
          extraordinaires</hi>, Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e592">
            <hi rend="small-caps">Roubaud</hi>, 2018 :
          Jacques <hi rend="small-caps">Roubaud</hi>, <hi rend="italic">Peut-être ou la nuit de dimanche. (brouillon de prose)
          autobiographie romanesque</hi>, Paris, Le Seuil.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e602">
            <hi rend="small-caps">Schlanger</hi>, 2008 :
          Judith <hi rend="small-caps">Schlanger</hi>, <hi rend="italic">La
          Mémoire des œuvres</hi>, Paris, Verdier.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e612">
            <hi rend="small-caps">Sebald</hi>, 1999 :
          W. G. <hi rend="small-caps">Sebald</hi>, <hi rend="italic">Les
          Anneaux de Saturne</hi>, Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e622">
            <hi rend="small-caps">Sebald</hi>, 2002 :
          W. G. <hi rend="small-caps">Sebald</hi>, <hi rend="italic">Austerlitz</hi>, Arles, Actes sud.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e632">
            <hi rend="small-caps">Senges</hi>, 2007 <hi rend="italic">: </hi>Pierre <hi rend="small-caps">Senges</hi>
            <hi rend="italic">, La Réfutation majeure</hi>, Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e644">
            <hi rend="small-caps">Senges</hi>, 2012 :
          Pierre <hi rend="small-caps">Senges</hi>, <hi rend="italic">Fragments de Lichtenberg</hi>, Paris,
          Verticales.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e654">
            <hi rend="small-caps">Starobinski</hi>, 1982 :
          Jean <hi rend="small-caps">Starobinski</hi>, « L’immortalité
          mélancolique », <hi rend="italic">Le Temps de la réflexion</hi>,
          III, p. 231-251, Paris, Gallimard.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>