<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="Spectres_00_BERT">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Les spectres de l’érudition. Un travail de
        bénédictin !</title>
        <author role="aut">
          <forename>Jean-François</forename>
          <surname>Bert</surname>
          <affiliation>Université de Lausanne</affiliation>
          <idno type="IDREF">117676934</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2021">2021</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/PVC3HVC7" type="conferencePaper" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Les spectres de l'érudition. Un travail de
            Bénédictin !</title>
            <author>
              <forename>Jean-François</forename>
              <surname>Bert</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Spectres de l'érudition</title>
            <editor>
              <forename>Jean-François</forename>
              <surname>Bert</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Lausanne</pubPlace>
              <date>2018</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="san"/>
        <language ident="ara"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>croyance</item>
            <item>science</item>
            <item>guru</item>
            <item>érudit</item>
            <item>savant</item>
            <item>bénédictin</item>
            <item>jésuites</item>
            <item>sécularisation</item>
            <item>imaginaire</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract xml:lang="fre">
        <p>Certains gestes classiques de l’érudition moderne (copier,
        critiquer, annoter, commenter, compiler) ont-ils une attache
        religieuse ? Pour répondre à cette interrogation, adopter la
        perspective historique et sociologique du processus de sécularisation
        qui met l’accent sur une autonomisation progressive du domaine de la
        science face à celui de la religion ne permet pas de suivre
        l’intégralité et surtout de saisir la complexité des processus qui
        rapprochent ou qui au contraire éloignent ces gestes de l’érudition
        « religieuse » et ceux de l’érudition « savante ». En fonction,
        ceux-ci peuvent être de coagulation, d’appui, de renforcement
        réciproque, ou au contraire d’exclusion pure et simple. Il semble de
        même tout aussi difficile de s’interroger sur la manière dont les
        croyances, valeurs ou doctrines religieuses ont affecté, et continuent
        encore d’affecter, mais de façon différenciée, les domaines du savoir
        et de la connaissance scientifique. Dans ce texte, il s’agit au
        contraire de défendre la possibilité d’une « archéologie » différente
        des pratiques d’érudition qui consiste à mettre l’accent sur
        l’ordinaire de l’activité savante, sa matérialité parfois la plus
        concrète, et ce dans le but de saisir comment certaines pratiques
        savantes, pratiques de lecture et d’écriture, se sont développées,
        formalisées, et institutionnalisées dans un « environnement »
        religieux, avant de s’inscrire dans les habitudes parfois les plus
        routinières des disciplines savantes modernes et/ou
        contemporaines.</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-02-17T14:13:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Les spectres de l’érudition. Un travail de
          bénédictin !</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Jean-François Bert</docAuthor>
          <affiliation>Université de Lausanne</affiliation>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="prelim" xml:id="d1e76">
        <epigraph>
          <quote xml:id="d1e78">« Le monde académique fonctionne tout à fait
          comme une société archaïque, dans la logique d’une orchestration
          sans chef d’orchestre, le programme étant d’autant plus invisible
          qu’il est incorporé. C’est ce qui fait le charme des sociétés
          archaïques. […] Et, dans un monde académique qui fonctionne bien,
          l’essentiel est tacite, l’essentiel va sans dire, est admis comme
          allant de soi. »<lb/>
            <persName ref="027715078" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre Bourdieu</persName>, « Le
          fonctionnement du champ intellectuel », <hi rend="italic">in</hi>
            <hi rend="italic"> Regards sociologiques</hi>, 17/18, 1999,
          p. 16.</quote>
        </epigraph>
        <epigraph>
          <quote xml:id="d1e89">« L’étudiant est mis à l’écart de la société,
          relégué sur un campus. En même temps qu’on l’exclut, on lui transmet
          un savoir qui n’a aucun rapport direct avec les besoins et les
          problèmes du monde d’aujourd’hui. Cette exclusion est renforcée par
          l’organisation, autour de l’étudiant, de mécanismes sociaux fictifs,
          artificiels, d’une nature quasi théâtrale […]. Enfin, l’étudiant se
          voit offrir une sorte de vie récréative – une distraction, un
          amusement, une liberté qui là encore n’ont rien à voir avec la vie
          réelle […]. En ce sens, l’université, sans aucun doute, est assez
          peu différente des systèmes par lesquels, dans les sociétés dites
          primitives, les jeunes gens sont tenus à l’écart du village pendant
          leur adolescence et soumis à des rites d’initiation qui les isolent
          et les privent de tout contact avec la vie réelle,
          active. »<lb/>
            <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Foucault</persName>,
          « Conversation avec Michel Foucault », <hi rend="italic">Dits et
          écrits</hi>, tome II, 1971, p. 185.</quote>
        </epigraph>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e98">La question du rapport entre savoir(s)
        scientifique(s) et religion(s), en particulier dans un contexte
        occidental, est abordée de manière classique au travers du cadre
        général du processus de sécularisation<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Depuis Max Weber, l’hypothèse du processus de sécularisation
            permet d’indiquer l’existence d’un rapport de tension entre
            religion et modernité. La lecture évolutionniste de la
            sécularisation qui met en avant l’existence d’un processus
            d’effacement tendanciel de l’influence religieuse, en particulier
            sur la vie politique, économique et scientifique, tient aussi à la
            version radicalisée qu’expose Carl Schmitt dans sa <hi rend="italic">Théologie politique </hi>: « Tous les concepts
            prégnants de la théorie moderne de l’État sont des concepts
            théologiques sécularisés. » <hi rend="small-caps">Schmitt</hi>,
            1989, p. 46.</p>
          </note>. Ce processus, sociologique et historique, vise à affirmer
        sous une forme résolument continuiste un recul progressif, ou une
        profonde transformation, de la sphère religieuse et de son influence
        sur l’ensemble de la société, dont la production des savoirs<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>Comme l’indique la quatrième de couverture du livre de Louis
            Châtelier concernant le rapport science et religion entre le <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> et le <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle, la
            question n’est pas de voir comment la science a finit par
            « terrasser » le christianisme, mais comment elle l’a transformé :
            « Ce que la religion a perdu en mystère, elle l’a gagné dans une
            intimité plus grande avec Dieu. » <hi rend="small-caps">Châtelier</hi>, 2003.</p>
          </note>. Une pente irréversible serait à l’œuvre depuis au moins le
        <date from="1500" to="1599" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xvi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Ceux
        que l’on appelait les « savants », les « lettrés », puis au <date from="1800" to="1899" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xix</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> les « intellectuels », auraient peu à
        peu cessé d’être « croyants », devenant des « rationalistes », des
        « positivistes » et des « scientistes », voire, pour les plus touchés
        d’entre eux par la question de la place des raisonnements
        spiritualistes dans l’activité savante, des « matérialistes », des
        « agnostiques » ou des « athées ».</p>
        <p xml:id="d1e137">Cette lecture historique du processus de
        sécularisation a permis de mettre l’accent sur l’existence d’un
        conflit irréductible entre ces deux domaines. Conflit d’autant plus
        marqué qu’il s’organise et s’énonce au travers de polémiques
        retentissantes, qu’il s’agisse du procès de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> en
        <date type="_temp" when="1633">1633</date>, de la première édition de
        <hi rend="italic">L</hi>
          <hi rend="italic">’Origine des espèces</hi> de
        <persName ref="026812304" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Darwin</persName> en <date type="_temp" when="1859">1859</date> et du fameux débat d’<placeName ref="2640729" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Oxford</placeName> qui s’ensuivit
        un an plus tard, ou encore de l’émergence de la psychanalyse
        freudienne<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Gingras</hi>, 2016 ; <hi rend="small-caps">Brooke</hi> et <hi rend="small-caps">Cantor</hi>, 1998.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e156">C’est oublier que c’est également au travers de
        l’argument de la sécularisation qu’une seconde série de travaux se
        développa comme réponse à l’hypothèse précédente. Ces analyses,
        historiques et sociologiques, ont voulu démontré la profonde
        résistance des structures religieuses dans la modernité, y compris, et
        peut-être surtout, dans la question de la production des savoirs
        scientifiques<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Brice</hi> et <hi rend="small-caps">Romano</hi>, 1999.</p>
          </note>. La religion n’a pas été un frein au développement des
        sciences et de la technologie et si cela a été le cas, c’est
        uniquement son dogmatisme et son autoritarisme qu’il conviendrait
        d’incriminer. Le livre d’<persName ref="028954548" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Amos Funkenstein</persName>, <hi rend="italic">Théologie et Imagination scientifique</hi> est de loin
        la meilleure illustration de cette tendance. L’historien précise
        comment, au détour du <date from="1500" to="1699" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xvi</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">xvii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, les
        anciennes préoccupations théologiques se formulent en termes de
        science profane, mais aussi comment les nouveaux enjeux scientifiques
        s’expriment encore au travers de termes ou de réflexions théologiques
        plus anciennes, et ce au moins jusqu’à <persName ref="02694507X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kant</persName>, dont la
        philosophie vient totalement ruiner les fonctions méthodologiques du
        concept de Dieu dans toute entreprise de compréhension de la nature.
        <persName ref="028954548" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Funkenstein</persName> n’a aucun
        doute, c’est en partant d’interrogations profondément théologiques
        – comme la toute-puissance divine, la providence, ou encore
        l’infinitude… – que la science moderne à pu jeter certaines de ses
        fondations les plus importantes.</p>
        <p xml:id="d1e180">C’est encore en recourant à l’hypothèse de la
        sécularisation qu’une troisième série de travaux aborde la
        compréhension du rapport sciences/religions mais cette fois-ci de
        manière bien plus ambiguë, voire dangereuse. Ces recherches tentent en
        effet de valoriser tout ce qui, d’une manière ou d’une autre, serait
        la marque d’un accord ou d’une concordance entre ces deux domaines
        qui, historiquement et épistémologiquement, s’opposent termes à
        termes<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>C’est là un fait indéniable et constitutif de la science
            moderne : la religion repose sur une vérité révélée qui ne
            s’interroge jamais (en l’occurrence l’existence de Dieu), alors
            que la vérité scientifique est quant à elle susceptible d’être
            toujours remise en question. <hi rend="small-caps">Harisson</hi>,
            2015.</p>
          </note>. Cette convergence s’appuie, philosophiquement, sur l’idée
        d’une même unité de la pensée ainsi que sur une intention identique
        qui, tant pour la religion que pour la science, serait de rendre
        intelligible le monde<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>Nous n’aborderons pas la question des condamnations
            théologiques des conceptions rationalistes du savoir et de la
            connaissance, dont la plus importante eut lieu sans doute lors du
            concile de Vatican I.</p>
          </note>. Des travaux qui, tout en gommant l’existence de profondes
        divergences, voire de conflits, nous invitent à repenser l’ancienne
        théologie naturelle ainsi que l’importante littérature
        physico-théologique qui depuis le <date from="1700" to="1799" type="_temp">
            <hi rend="small-caps">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> permet de considérer le monde comme le
        lieu de manifestation de Dieu alors compris comme son principe
        ordonnateur.</p>
        <p xml:id="d1e198">Peut-on sortir de ce cadre général – bien trop
        général – du processus de sécularisation ? Peut-on aller au-delà de
        ces différentes perspectives que nous venons rapidement d’évoquer :
        l’inexorable déclin de l’influence religieuse sur la production des
        savoirs savants, la démonstration d’une profonde « résistance » des
        structures religieuses, ou l’existence d’une profonde concordance
        entre ces deux domaines ? N’est-il pas possible d’approcher autrement
        la manière dont les croyances, valeurs ou doctrines religieuses ont
        affecté, et continuent encore d’affecter, mais de façon différenciée,
        les domaines du savoir et de la connaissance<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
            <p>C’était l’ambition de ce colloque sur les « Spectres de
            l’érudition ». Dans une même optique, citons la journée d’étude
            organisée par Anne Collinot et Yann Potin en 2010 : « Les fantômes
            de l’érudition. Du clerc humaniste aux fonctionnaires de la
            science ». Pour de plus amples informations sur ces
            manifestations : <ref target="https://calenda.org/429616">https://calenda.org/429616</ref>
            et <ref target="http://chsp.sciences-po.fr/evenement/les-fantomes-de-lerudition-du-clerc-humaniste-aux-fonctionnaires-de-la-science-reflextion-">http://chsp.sciences-po.fr/evenement/les-fantomes-de-lerudition-du-clerc-humaniste-aux-fonctionnaires-de-la-science-reflexion-</ref>.</p>
          </note> ?</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e210">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e211">I.</head>
          <p xml:id="d1e213">C’est à cette difficile question que le
          sociologue <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Emile Durkheim</persName> s’attaque
          dans son <hi rend="italic">Evolution pédagogique en France</hi>
          après avoir mis en place un premier grand récit sociologique de la
          laïcisation des sociétés modernes en montrant comment les pensées,
          les pratiques et les institutions de types religieuses ont perdu une
          part de leur influence du fait d’un profond processus de
          différenciation social. Publié de manière posthume en <date type="_temp" when="1938">1938</date>, cet ouvrage reprend une série
          de cours donnés par le sociologue au début du <date from="1900" to="1999" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> devant les futurs professeurs de
          lycée. <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName> y insiste
          longuement sur le fait que la manière dont l’éducation scolaire et
          universitaire française pense l’acquisition du savoir et de la
          connaissance se situe historiquement et sociologiquement à la
          croisée du monde profane et du monde religieux. En détaillant
          l’histoire des institutions scolaires depuis le <date>Haut Moyen
          Âge</date>, <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName> ne tarit pas
          d’éloges sur les Bénédictins qui « contribuèrent plus que tout autre
          au réveil des études<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Durkheim</hi> (1938), 2014, p. 44.</p>
            </note> ». Il glorifie également la figure du moine, cet
          instituteur de l’Europe jusqu’au <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> qui inaugure une profonde rupture
          sociale dans l’apprentissage et la transmission des savoirs, en
          particulier avec l’essor des villes, la circulation accrue des
          textes et le renforcement de l’État.</p>
          <p xml:id="d1e235">
            <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName> n’est certes
          pas le premier à relever l’importance de cette matrice religieuse de
          l’érudition française. Ce qui le distingue des autres, et ce qui
          rend ce livre important dans notre tentative de théorisation, c’est
          sa manière de vouloir complexifier l’importance de la matrice
          religieuse dans le développement des pratiques érudites en montrant
          de quelle façon l’école et l’université sont parvenues à la fois à
          s’abstraire de cette matrice mais tout en conservant et en
          reconduisant dans son organisation, sa structure ou son imaginaire,
          des traits spécifiquement religieux. Trois traits sont pour
          <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName> plus
          particulièrement importants. Le premier est l’impossibilité pour les
          individus d’acquérir de la connaissance et du savoir en dehors d’un
          environnement institutionnel et physique qui, comme le milieu sacré,
          possèdent ses règles propres, en tout cas des règles différentes de
          celles suivies par le reste de la cité « séculière ». Un espace, en
          outre, qui n’est fréquenté, à ses débuts, que par ceux qui ont de
          quoi échapper à l’utilitarisme de l’activité quotidienne. Le second
          trait qui pour le sociologue fait entièrement partie de cette
          matrice religieuse de l’érudition et qui se retrouve reconduit dans
          les structures d’éducation séculière est le fait que la connaissance
          doit s’acquérir avec lenteur, patience, par étapes successives, par
          exercices répétés où corps et l’esprit sont parfois entièrement
          mobilisés<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Le sociologue insiste sur l’importance du livre et de sa
              proximité pour penser, et qu’il nomme le « culte du livre » :
              « Voilà pourquoi faire un cours, suivre un cours, se disait au
              Moyen Âge : lire un livre, <hi rend="italic">legere</hi>
                <hi rend="italic">librum</hi>, écouter un livre, <hi rend="italic">audire librum</hi>. Aujourd’hui encore, en
              Allemagne, enseigner se traduit par lesen ou <hi rend="italic">vorlesen</hi> ; en Angleterre, <hi rend="italic">lecturer</hi> signifie professeur, et en France le
              mot de lecteur a eu longtemps la même signification, qu'il
              conserve encore sur les affiches du Collège de France. Et,
              d'ailleurs, ce n'est pas seulement dans la terminologie scolaire
              que survit actuellement cette ancienne conception ; elle est
              encore nôtre en grande partie ». <hi rend="small-caps">Durkheim</hi> (1938), 2014, p. 155-156.</p>
            </note>. Enseigner n’est pas seulement empiler ou inculquer des
          savoirs vides de sens. Il s’agit surtout de préparer l’élève à la
          vie en l’instituant comme un sujet dont les valeurs, la morale et
          les croyances doivent être adaptées au monde dans lequel il vivra,
          en l’occurrence pour le monde médiéval, une société résolument
          chrétienne. Le dernier élément qui participe pour <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName> de cette
          matrice religieuse est le fait que l’éducation repose depuis les
          premiers temps de l’époque chrétienne sur une relation profondément
          duale : celle du maître et du disciple. Cette relation,
          hiérarchique, est profondément formatrice car comme l’indique le
          sociologue : « Le contact entre les élèves et le maître était de
          tous les instants, c’est, en effet, cette permanence des relations
          qui caractérise le convict, cette première forme de l’internat. Or,
          cette concentration de l’enseignement constitue une innovation
          capitale qui témoigne d’un changement profond intervenu dans la
          conception qu’on se faisait de la nature et du rôle de la culture
          intellectuelle<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Durkheim</hi> (1938), 2014, p. 34.</p>
            </note>. »</p>
          <p xml:id="d1e267">Les intuitions de <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName>
          doivent nous encourager à envisager la multiplicité des processus
          qui rapprochent ou qui éloignent l’érudition « religieuse » de
          l’érudition « savante », et qui, en fonction des moments, peuvent
          être de coagulation, d’appui, de renforcement réciproque, ou au
          contraire d’exclusion pure et simple<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Citons, à titre d’exemple, l’ouvrage de Guillaume Carnino
              (<hi rend="small-caps">Carnino</hi>, 2015) dans lequel il
              précise comment, dans le dernier tiers du <hi rend="small-caps">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle, le mot
              science change de sens suite, entre autres, à de grandes
              controverses avec la religion (fixisme vs transformisme, débat
              Pasteur-Pouchet autour de la génération spontanée, monogénisme
              et polygénisme). Ces débats finiront par engager une inflexion
              résolument anti-cléricale en anthropologie, en paléontologie ou
              encore en biologie. L’ouvrage de Volny Fages (<hi rend="small-caps">Fages</hi>, 2018) permet quant à lui de saisir
              les effets de la scission entre les matérialistes et les
              spiritualistes dans le domaine de la cosmologie. De manière
              générale, cette seconde moitié du <hi rend="small-caps">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle est un
              moment particulièrement intéressant pour problématiser à
              nouveaux frais la question des rapports entre science et
              religion. Le scientisme s’y développe comme nouvelle religion
              avec ses « clercs », ses « chapelles » et ses « fidèles ».</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e289">D’autres auteurs, venant d’horizons
          disciplinaires et épistémologiques divers, comme ce fut le cas
          d’<persName ref="02695334X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alexandre Koyré</persName> dans ses
          séminaires de l’EPHE au début des <date from="1930" to="1939" type="_temp">années 1930</date>, ont aussi cherché à complexifier la
          compréhension que nous avons de ces rapports. Tout en reconnaissant
          une différence fondamentale entre la religion, qu’il envisage comme
          un ensemble de croyances et de doctrines portées par une
          organisation plus ou moins centralisée, et les recherches
          scientifiques, dont le but est de cerner des phénomènes observables
          par des moyens qui refusent tout appel à une quelconque cause
          surnaturelle, <persName ref="02695334X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Koyré</persName> précise comment
          l’idée d’infinité de l’espace a d’abord été comprise, durant
          l’<date>époque moderne</date>, comme un corollaire de l’idée
          d’infinité de Dieu<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Koyré</hi>, 2016, p. 210.</p>
            </note>. Proximité, croisement, coagulation, corrélation… c’est
          une tentative que <persName ref="031760570" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Robert Merton</persName> a
          également cherché à mettre en place dans le cadre de sa thèse sur le
          puritanisme. En voulant expliquer l’intérêt grandissant de l’élite
          anglaise du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> pour
          la science et la technique, et comment ce choix a pour effet de la
          détourner d’autres sphères d’activité qu’elle prisait auparavant,
          tels les arts, l’armée et surtout la religion<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Merton</hi> (1938), 2001 ; <hi rend="small-caps">Saint-Martin</hi>, 2013.</p>
            </note>, <persName ref="031760570" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Merton</persName> abandonne la
          lecture réductionniste qui n’aurait fait que souligner l’état des
          rapports de production de la société anglaise pour au contraire
          essayer d’énoncer une corrélation – des proximités – entre le
          puritanisme et la science. À l’image de <persName type="_temp">Robert Boyle</persName>, tous les grands héros de cette
          nouvelle science expérimentale étaient imprégnés par les valeurs de
          l’éthique protestante<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>De Candolle, en 1873,<hi rend="bold"/>précise que les grands
              savants étaient le plus souvent des fils d’ecclésiastiques
              protestants. Plus que l’influence négative de la religion, De
              Candolle incrimine l’influence du dogme et du littéralisme sur
              les progrès des sciences : « Plus on procède par la voie
              autoritaire, plus on diminue la curiosité, mère des sciences, et
              plus aussi on augmente la timidité de l’esprit […]. Une
              population éduquée pendant plusieurs générations avec le
              principe d’autorité doit être naturellement timide dans les
              affaires intellectuelles. Au contraire une population habituée
              dès l’enfance à scruter les choses qu’on lui dit être les plus
              importantes, comme celles de la religion, ne craindra pas
              d’examiner des questions purement scientifiques et saura mieux
              les aborder pour les résoudre ». <hi rend="small-caps">De
              Candolle</hi>, 1873, p. 124. C’est, ajoute encore de Candolle,
              ce qui se passe précisemment à Genève, où l’influence calviniste
              vint à faiblir entre 1720 et 1730, ouvrant ainsi la voie à de
              nouvelles trajectoires scientifiques en mathématique, physique
              et chimie.</p>
            </note>. Tous étaient en quête des Lois de la régularité du monde
          physique. Tous ont pour cela cherché à intensifier leur observation
          de la nature, glorifiant au passage l’œuvre de Dieu. Plus récemment,
          c’est grâce aux travaux de l’historien <persName ref="030159288" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bruno Neveu</persName>
          que de nouvelles coagulations complexes entre l’érudition religieuse
          et l’érudition savante ont pu voir le jour. En travaillant sur les
          méthodes de l’érudition gallicane, <persName ref="030159288" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Neveu</persName>
          montre comment celles-ci se sont poursuivies en <placeName ref="2921044" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Allemagne</placeName> et en
          <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName> bien après
          la révolution de <date type="_temp" when="1789">1789</date>. Plus
          encore que de simplement modifier la chronologie du problème,
          <persName ref="030159288" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Neveu</persName> montre comment ces
          méthodes ont en fait été pillées par les adversaires directs de la
          religion dans le but de contribuer à « ébranler » et à préparer,
          précise l’historien : « une clarification dans les rapports entre
          deux ordres de nature différentes, amenés à reconnaître peu à peu
          leur indépendance réciproque ?<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Neveu</hi>, 1994, p. 177.</p>
            </note> ». La critique de l’érudition religieuse, si l’on suit
          <persName ref="030159288" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Neveu</persName>, aurait donc pour
          origine un réemploi et un retournement explicite de certaines de ces
          techniques les plus éculées.</p>
          <p xml:id="d1e327">Ces quelques hypothèses suggestives se conjuguent
          toutes dans l’idée d’« archéologie religieuse » que <persName ref="026774747" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel
          de Certeau</persName> élabora dans un chapitre célèbre de son <hi rend="italic">Écriture de l’histoire. </hi>Il s’agissait alors pour
          l’historien de saisir comment la religion, au détour du <date from="1600" to="1799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          tout en perdant son rôle antérieur d’ordonnancement des conduites,
          continuait à subsister dans la modernité comme un « réservoir » de
          pratiques sociales, en particulier pour le pouvoir politique qui,
          « au besoin », pouvait décider de s’en servir afin d’atteindre
          certains objectifs précis, dont la cohésion sociale, ou encore
          l’unité nationale<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>
                <hi rend="small-caps">De Certeau</hi>, 1975, p. 145-241.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e348">Si ces pages de <persName ref="026774747" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">de Certeau</persName>
          questionnent les liens complexes entre politique et religion, elles
          nous sont aussi particulièrement utiles pour essayer de repenser
          ceux qui se développent entre une érudition de type religieuse et
          une érudition scientifique. Il deviendrait possible, par exemple, de
          saisir comment se perpétue, y compris dans un domaine aussi
          fortement sécularisé que celui de la science, ce « spectre » de
          l’érudition religieuse sous forme d’un imaginaire, de valeurs mais
          aussi de pratiques. Il deviendrait possible, également, de se
          demander pourquoi certaines pratiques érudites, foncièrement
          religieuses, ont finit par s’imposer dans l’espace savant tout en se
          jouant, en même temps, de leur origine religieuse pour obtenir, par
          exemple, un surcroît de légitimité. Il deviendrait envisageable,
          encore, de se demander quelle est la place motivationnelle des
          croyances religieuses pour les premiers hommes de science<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Orgozelec-Guinchard</hi>, 2017.</p>
            </note>. Il suffit de penser ici à la manière plus que subtile
          dont <persName ref="026812304" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Charles Darwin</persName> répond
          dans son <hi rend="italic">Origine des espèces</hi> (1859) à la <hi rend="italic">Théologie naturelle</hi> (1802) du <persName ref="059177470" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pasteur William Paley</persName>,
          livre alors en vogue chez la plupart des naturalistes au point
          d’accompagner <persName ref="026812304" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Darwin</persName> pendant son
          voyage autour du monde<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Tort</hi>, 2011.</p>
            </note>. Dans ce sillon archéologique ouvert par <persName ref="026774747" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">de
          Certeau</persName>, il devient surtout possible de se demander
          pourquoi nous continuons encore de nous tourner vers un lexique
          religieux dès lors qu’il s’agit d’explorer et d’analyser les
          structures de nos institutions savantes. Pourquoi construisons-nous
          des universités ou des institutions de savoir, comme des
          bibliothèques, en cherchant explicitement à perpétuer le modèle
          classique du cloître ou du <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">scriptorium</foreign>
            </hi> médiéval, essayant de réaliser architecturalement l’idée
          éculée depuis au moins <persName ref="026849186" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Einstein</persName> que
          l’université serait un « temple » de la science<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>Expression d’Albert Einstein, cité par <hi rend="small-caps">Holton</hi>, 1981, p. 418-419.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e379">Alors que <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName> nous permet de
          réfléchir à la complexité historique du processus de laïcisation qui
          touche les sociétés occidentales, en particulier concernant les
          institutions de savoir, l’archéologie religieuse de <persName ref="026774747" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">de
          Certeau</persName> nous donne l’occasion d’explorer de nouveaux
          points de passage qui jusque là ont été délaissés tant par les
          historiens spécialistes des savoirs savants que par les historiens
          des religions. Pensons, par exemple, au cas de l’Ecole des chartes,
          fondée en <date type="_temp" when="1821">1821</date>, dont
          l’ambition était à l’origine de renouveler les méthodes
          historiographiques tout en poursuivant le travail des Bénédictins,
          appliqués à lire les manuscrits, à les dater et à les expertiser
          pour exclure les faux des corpus de la théologie. Comme le précisa
          <persName ref="026840421" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Duby</persName> : « l’École des
          chartes avait recueilli l’héritage de ces pionniers de
          l’érudition<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Duby</hi>, 1991, p. 42.</p>
            </note>. » Dans le même ordre d’idée, il y aurait comme un autre
          point de passage à explorer ce qui relie, ou non, les bibliothèques
          monastiques et les premières bibliothèques séculières, fondées au
          moment de la création des universités. Outre la question du
          classement et de la disposition des ouvrages, est-il possible de
          repérer des coprésences d’ouvrages, d’identiques éléments
          architecturaux ou de décor, de mobilier, de technique de rangement
          et de classification, et pourquoi pas de similaires manipulations
          d’ouvrages<note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Bernard-Schweitzer</hi>, 2017.</p>
            </note> ? On pourrait enfin décider de suivre des trajectoires de
          personnes ayant joué un rôle de passeur entre ces deux pratiques
          d’érudition. Pensons au cas du jésuite italien <persName ref="028518918" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Roberto Busa</persName> qui,
          en <date type="_temp" when="1949">1949</date>, entama un fastidieux
          travail de transcription de la <hi rend="italic">Somme
          théologique</hi> de <persName ref="027161129" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">saint Thomas d’Aquin</persName> sur
          support informatique en « codant » par perforation chacun des mots
          de l’œuvre, posant ainsi les fondations d’une nouvelle approche des
          sources textuelles. L’entreprise exégétique mais aussi technique de
          <persName ref="028518918" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Busa</persName> prit une toute
          autre envergure suite à un partenariat avec IBM qui, comme le
          rappelle <persName ref="050447823" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre Mounier</persName>, lui a
          permis d’« établir un jeu de 13 millions de fiches<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Mounier</hi>, 2018.</p>
            </note> », le faisant alors pleinement rentrer dans le monde des
          grands nombres et de leur gestion.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e402">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e403">II.</head>
          <p xml:id="d1e405">Il est possible d’analyser la matrice religieuse
          de l’érudition moderne au travers des nombreuses représentations,
          produites à la <date>Renaissance</date>, qui mettent en scène la
          figure archétypale de saint Jérôme. La peinture d’<persName ref="027498786" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antonello da Messina</persName>
          (<date type="_temp" when="1460">1460</date>)<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>
                <ref target="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Antonello_da_Messina_-_St_Jerome_in_his_study_-_National_Gallery_London_-_detail.jpg">https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Antonello_da_Messina_-_St_Jerome_in_his_study_-_National_Gallery_London_-_detail.jpg</ref>
              </p>
            </note>, la gravure d’<persName ref="026837013" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Albrecht Dürer</persName> (<date type="_temp" when="1514">1514</date>)<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>
                <ref target="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Albrecht_Dürer_-_Saint_Jerome_in_His_Study_(NGA_1943.3.3524).jpg">https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Albrecht_D%C3%BCrer_-_Saint_Jerome_in_His_Study_(NGA_1943.3.3524).jpg</ref>
              </p>
            </note>, la version peinte par <persName ref="027574105" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Le Caravage</persName>
          (<date type="_temp" when="1606">1606</date>)<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>
                <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Saint_Jerome_Writing-Caravaggio_(1605-6).jpg">https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Saint_Jerome_Writing-Caravaggio_(1605-6).jpg</ref>
              </p>
            </note> ou encore le <hi rend="italic">Saint Jérôme étudiant</hi>
          du <persName ref="028513568" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Greco</persName> (<date from="1600" to="1614" type="_temp">1600-14)</date>
            <note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>
                <ref target="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:1610_El_Greco_St._Jerome_as_Scholar_anagoria.JPG">https://commons.wikimedia.org/wiki/File:1610_El_Greco_St._Jerome_as_Scholar_anagoria.JPG</ref>
              </p>
            </note> présentent un Jérôme assis en plein travail de traduction,
          de correction, d’écriture ou de lecture. Les grands attributs de
          l’érudition religieuse sont présents, et en premier, dans les livres
          qui sont souvent figurés de manière envahissante<note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>C’est ce que précise Lucrèce Luciani : « Quand on parcourt
              l’ensemble des biographes ou historiens de Jérôme, on voit
              partout que la <hi rend="italic">bibliotheca</hi> traverse et
              rythme tout. Jeune élève à Rome, il est “ami des livres”
              (Labourt), il se fait envoyer de l’argent à Stridon pour monter
              sa bibliothèque (Cavallera) ; au désert, on sait par ses épîtres
              qu’il emporte sa “précieuse” bibliothèque ». <hi rend="small-caps">Luciani</hi>, 2018, p. 39.</p>
            </note>. Le stylet est dans la main, parfois dans les deux mains
          du Saint, comme dans cette représentation de Jérôme dans le <foreign xml:lang="lat">scriptorium</foreign> du <persName type="_temp">Maître de Parral</persName> (<date from="1480" to="1490" type="_temp">1480-1490</date>. Museo Lázaro Galdiano)<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>
                <ref target="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Master_of_Parral_-_St_Jerome_in_the_scriptorium_-_Google_Art_Project.jpg">https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Master_of_Parral_-_St_Jerome_in_the_scriptorium_-_Google_Art_Project.jpg</ref>
              </p>
            </note>. La main surplombe le livre ouvert. C’est à chaque fois
          l’image d’un Saint érudit, à l’ouvrage, qui est donné à voir. Un
          saint penché sur son pupitre, opérant un travail ardu qui ne peut
          que relever d’une médiation hautement spéculative, à la limite de
          l’ascèse<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Bolard</hi>, 2006.</p>
            </note>. Cette pose, depuis devenue classique, permet encore
          d’immortaliser certains de nos érudits les plus célèbres, que ce
          soit le philosophe <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Foucault</persName> assis à
          son bureau, caché par un empilement de dossiers, le linguiste
          <persName ref="026843056" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Georges Dumézil</persName> accoudé
          à ses paperasses et ses piles de livres, ou encore le psychologue
          <persName ref="027071170" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean Piaget</persName> assis dans
          son bureau-caverne de <placeName ref="2660646" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Genève</placeName>.</p>
          <p xml:id="d1e452">Ces nombreuses représentations sont loin d’être
          l’unique moyen à notre disposition pour qualifier les divers
          éléments qui composent ce spectre religieux de l’érudition.
          L’exploration du lexique utilisé tant par les savants eux-mêmes que
          par ceux qui cherchent à observer et comprendre le fonctionnement,
          les valeurs, ou encore les pratiques constitutives de la science
          moderne, constitue un autre moyen d’accéder à cet imaginaire qui
          reconduit certains <hi rend="italic">topoi</hi> religieux. Les mots
          ne font pas que trahir le rôle important joué par cette matrice dans
          les mondes savants, ils nous donnent à voir aussi le fait que les
          lignes d’opposition classiquement utilisées pour séparer ces deux
          domaines sont le résultat de jeux subtils, entre subversions et
          accommodements, réélaborations constantes<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>C’est le cas de la notion de charisme, ce don qui permet à
              celui qui le détient d’obtenir des autres qu’ils se soumettent à
              sa volonté. Être charismatique, c’est être reconnu pour susciter
              l’adhésion immédiate à ses idées. Il s’agit là d’une forme
              d’admiration que l’on va trouver associée au génie, un mot qui,
              lui aussi, dérive d’une épithète religieuse. Le génie est un
              gardien spirituel qui accompagne l’individu tout au long de sa
              vie et qui le relie au divin. Au <hi rend="small-caps">xviii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle, le
              terme signifie une forme tout à fait particulière d’excellence
              humaine dont les qualités principales sont l’intelligence, la
              liberté d’esprit ou encore l’originalité. Un changement de sens
              qui intervient au moment où s’inaugure, en Europe, ce que
              d’aucuns nomment le « retrait de Dieu ». McMahon, 2016.</p>
            </note>, amplifications, et parfois métissages étonnants.</p>
          <p xml:id="d1e466">Deux voies d’analyse sont envisageables. La
          première est de suivre celle <hi rend="bold"/>inaugurée par<hi rend="bold"/>
            <persName ref="027891895" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Gérald Holton</persName> avec son
          hypothèse des <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">themata</hi>
            </foreign> qui sont ces grandes représentations mentales
          sous-jacentes au processus de production d’une théorie de type
          scientifique<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Holton</hi>, 1981, p. 21-47.</p>
            </note>. En poursuivant son approche, il serait sans doute
          possible de déterminer la place que jouent les croyances religieuses
          dans les grands présupposés philosophiques, transmis par
          l’éducation, la culture, ou encore les représentations
          traditionnelles. Plus encore, il permettrait de voir comment les
          <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">themata</hi>
            </foreign> « religieux » sont parfois activement mobilisés par les
          savants pour produire un raisonnement de type scientifique. Une
          approche qui permettrait de répondre à une interrogation persistante
          dans l’histoire des sciences : l’appartenance à une religion
          détermine-t-elle une spécificité d’approche, permet-elle d’expliquer
          le développement d’un certain style de raisonnement<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
              <p>Dans le cas de la linguistique, Perrine Simon-Nahum aborde
              précisément cette question en revenant sur le rôle des savants
              juifs dans le renouvellement, à la fin du <hi rend="small-caps">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle, de la
              discipline. <hi rend="small-caps">Simon-Nahum</hi>, 2018.</p>
            </note> ? <hi rend="bold"/>Il est aussi possible, comme <hi rend="bold"/>l’ambitionna l’historienne <persName ref="027192792" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Françoise
          Waquet</persName>, de suivre les traces de cet imaginaire religieux
          dans les genres dits « mineurs » de la littérature savante que sont
          les nécrologies, les hommages et les mélanges<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
              <p>Surtout <hi rend="small-caps">Waquet</hi>, 2008 et <hi rend="small-caps">Waquet</hi>, 2010.</p>
            </note>, ou encore les autobiographies qui fleurissent au détour
          du <date from="1700" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> et du <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Ses
          fameuses « égo-histoires » rédigées par plusieurs historiens de
          renom sur la demande de <persName ref="027049582" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre Nora</persName> en <date type="_temp" when="1987">1987</date> offriraient sans conteste des
          perspectives passionnantes. Entre réflexion sur la réflexivité,
          parcours intellectuel et récit de vie, ces égo-histoires visant à
          faire de la « vie » de l’historien un matériau comme les autres nous
          révèlent combien l’activité d’historien est pleinement dépendante
          d’enracinements biographiques et psychologiques, mais également
          religieux. <persName ref="026782944" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre Chaunu</persName> ne fait
          aucun mystère de son « itinéraire spirituel<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Nora</hi>, 1987, p. 93.</p>
            </note> » qu’il juge indispensable pour comprendre le choix de ses
          objets historiques. <persName ref="026690195" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philippe Ariès</persName> semble
          suggérer que « la création historique est un phénomène de nature
          religieuse », impliquant de renoncer aux principes de la
          connaissance objective et au respect de la réflexion critique<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p 166.</p>
            </note>. <persName ref="026973065" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jacques Le Goff</persName>, pour sa
          part, reviendra longuement dans son récit sur le contraste qui
          existait, durant son enfance, entre sa mère, « la chrétienne du
          christianisme de la peur », et son père, « l’anticlérical », qui
          vécut « dans la détestation d’une Eglise antisémite<note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 189.</p>
            </note> ». Une opposition structurante à laquelle il fait remonter
          son choix de ne pas vouloir approcher la question religieuse au
          travers de la théologie médiévale, mais bien à partir de la
          sensibilité des gens envers les rites et les pratiques religieuses.
          Comme pour <persName ref="027067319" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michelle Perrot</persName>, la
          Bible était chez lui « un livre de chevet », « un livre
          fondateur<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 244.</p>
            </note> » ! Dans quelques cas, l’appartenance à une religion se
          révèle être un fait encore bien plus capital. C’est le cas de
          <persName ref="032044194" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">René Rémond</persName> qui précise
          qu’elle n’a pas seulement eu « une influence décisive sur sa
          formation » mais aussi sur sa conception philosophique – et donc
          historique – de l’homme en général<note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 330.</p>
            </note>. Ajoutons encore à ce premier groupe de récits les propos
          tenus par <persName ref="027182800" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Paul Veyne</persName> qui évoque
          dans ses mémoires le « monastère laïc de la rue d’Ulm<note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Veyne</hi>, 2014, p. 53-77</p>
            </note> », ou ceux du médiéviste <persName ref="026840421" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Georges
          Duby</persName> qui eut, on le sait, un rapport difficile avec cet
          exercice de l’égo-histoire, prévenant son lecteur qu’il
          « n’exhiberait » dans son récit qu’une part de lui-même, à savoir
          « l’<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">ego-faber</foreign>
            </hi>
            <note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Duby</hi>, (1983), 2011.</p>
            </note> ». Au détour d’une simple phrase, alors qu’il évoque son
          travail d’historien dans les archives durant la rédaction de sa
          thèse, <persName ref="026840421" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Duby</persName> opère un
          rapprochement pour le moins étonnant entre ses pratiques d’historien
          et celles des moines bénédictins du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Comme eux, pour travailler sur les
          documents d’archives, l’historien n’aurait besoin que d’« une plume,
          une loupe, des fiches<note n="41" place="foot" type="standard" xml:id="ftn41">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Duby</hi>, 1991, p. 68.</p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e583">À relire ces différents récits avec cet œil
          attentif envers la mise en scène de la religiosité, on pourrait en
          conclure, sans doute un peu trop rapidement, que la mobilisation par
          les acteurs, historiens ou autres, de la référence religieuse tient
          surtout à des événements qui jalonnent un parcours de vie, qu’il
          s’agisse de la fréquentation, enfant, d’un séminaire ou d’un collège
          jésuite ; de la connaissance d’un prêtre qui a pu jouer un temps un
          rôle de « maître » ; ou, plus simplement encore, de l’appartenance à
          une famille ou à un milieu fortement croyant. Il est donc important
          de dépasser ces « accidents » biographiques pour essayer d’engager
          une véritable plongée, historique et comparative, dans la diversité
          des métaphores employées pour évoquer le travail quotidien de
          l’érudition et de la production du savoir. Rappelons quelques
          éléments significatifs.<hi rend="bold"/>
          </p>
          <p xml:id="d1e587">En <date type="_temp" when="1936">1936</date>,
          lorsque le slaviste <persName ref="067686680" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Paul Boyer</persName> se remémore,
          après la mort du linguiste <persName ref="027021688" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antoine Meillet</persName>, le
          travail de ce « moine laïc », « levé dès cinq heures, plus tôt
          parfois, et constamment debout », l’expression « travail de
          bénédictin » lui semble particulièrement adéquat<note n="42" place="foot" type="standard" xml:id="ftn42">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Boyer</hi>, 1936.</p>
            </note>. Cette référence est un habile moyen de souligner le
          travail zélé, quasi sacerdotal, ascétique certainement aussi, du
          linguiste qui s’est appliqué sans faille à suivre et à prouver ses
          grandes hypothèses concernant l’histoire sociale de la langue.
          Quelques années plus tard, c’est un autre linguiste,
          indo-européaniste, <persName ref="026843056" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Georges Dumézil</persName>, qui
          mobilise lui aussi une importante figure religieuse, celle du moine
          copiste, pour qualifier sa pratique de recherche. Cette référence
          puisée dans les premiers temps du christianisme l’amène à souligner
          la place importante jouée dans son activité quotidienne par la
          pratique de la copie, du moins avant l’irruption des techniques
          mécaniques de duplication (du papier carbone et de la photocopie) au
          <date type="_temp" when="1965">milieu des années 1960</date>. Se
          dire moine copiste est aussi un moyen de signifier le rapport
          particulier qui lie le savant aux livres. Des livres que l’on
          apprend par cœur en les recopiant, que l’on imite dans ses propres
          écrits, que l’on ne cesse de commenter, de recommencer ou de
          poursuivre<note n="43" place="foot" type="standard" xml:id="ftn43">
              <p>La figure du scribe est plus complexe dans ses ramifications
              « imaginaires ». Alain Boureau précise par exemple que le
              travail scriptural ne consiste pas uniquement à copier,
              rectifier ou annoter, mais aussi à faire émerger du sens. Cette
              « écriture de l’interstice » est devenue, précise l’historien,
              l’objet de tout ceux qui « entendent se pencher sur des textes
              existants pour les faire parler ». <hi rend="small-caps">Boureau</hi>, 2018, p. 79</p>
            </note>. Mais la figure du scribe lui permet aussi de mettre en
          avant différentes qualités. Outre la persévérance et le sacrifice de
          soi que l’on retrouve dans l’imaginaire porté par la figure
          précédente du bénédictin (mais pensons aussi à l’humilité, la
          patience, la fidélité ou encore la modestie, qui sont autant de
          remparts contre la vanité et le péché d’orgueil<note n="44" place="foot" type="standard" xml:id="ftn44">
              <p>Il suffit de penser à la place de la <hi rend="italic">Libido
              sciendi.</hi>
                <hi rend="small-caps">Fages</hi> et <hi rend="small-caps">Guignard</hi>, 2018.</p>
            </note>), le scribe introduit dans l’imaginaire savant celle de
          l’expertise qui se manifeste, en particulier, au travers du geste
          complexe de la correction (<hi rend="italic">emendatio</hi>)<note n="45" place="foot" type="standard" xml:id="ftn45">
              <p>Dans<hi rend="italic"> L’Encyclopédie</hi>, l’article <hi rend="italic">érudition</hi> inscrit cette compétence au cœur
              des grandes qualités que doit apprendre à maîtriser l’érudit :
              « De la connoissance de l’Histoire, des Langues &amp; des
              Livres, naît cette partie importante de l’érudition, qu’on
              appelle critique, &amp; qui consiste ou à démêler le sens d’un
              auteur ancien, ou à restituer son texte, ou enfin (ce qui est la
              partie principale) à déterminer le degré d’autorité qu’on peut
              lui accorder par rapport aux faits qu’il raconte. » Article
              disponible en ligne : <ref target="http://enccre.academie-sciences.fr/encyclopedie/article/v5-1856-0/">http://enccre.academie-sciences.fr/encyclopedie/article/v5-1856-0/</ref>
              </p>
            </note>. D’autres figures du même genre peuplent les récits
          savants. On peut trouver encore celle du gyrovaque, cet itinérant
          solitaire, qui vit dans l’errance, passe de monastère en monastère.
          Le gyrovaque nous rappelle que l’acquisition des savoirs ne se fait
          pas sans difficultés. Le savoir ne s’acquiert qu’après une longue
          pérégrination, comme celle qu’expérimentent les étudiants des
          premières universités européennes, allant de <placeName ref="3181927" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Bologne</placeName> à
          <placeName ref="3171728" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Padoue</placeName>, de
          <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> à <placeName ref="6454034" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Montpellier</placeName>
            <note n="46" place="foot" type="standard" xml:id="ftn46">
              <p>Une circulation estudiantine d’autant plus facilitée qu’il y
              a alors une relative absence de frontières et une langue
              commune, le latin. C’est au <hi rend="small-caps">xvi</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle que les barrières confessionnelles et
              étatiques transformeront cette <hi rend="italic">peregrinatio</hi>
                <hi rend="italic">academica</hi>
              en « grand tour ». Au <hi rend="small-caps">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle, les migrations étudiantes serviront
              d’abord à renforcer l’hégémonie de quelques grandes universités.
              L’attrait, pour les étudiants français, des universités
              allemandes est alors important. Mais l’inverse est aussi vrai,
              en particulier dans le cas des indianistes allemands qui
              viennent se spécialiser à Paris à partir de 1850. <hi rend="small-caps">Rabault-Feuerhahn</hi>, 2008.</p>
            </note>. On apprend en suivant un chemin, un méandre, des routes
          sinueuses et parfois des impasses<note n="47" place="foot" type="standard" xml:id="ftn47">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Roche</hi>, 2003.</p>
            </note>. C’est en mobilisant une autre figure de l’érudition
          religieuse qu’il sera possible de dénigrer une certaine tendance de
          la réflexion intellectuelle ou savante. À partir du <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          dire d’un savant qu’il est un « jésuite » est alors le plus sûr
          moyen de le transformer en un hypocrite, un retors, ou un
          calomniateur qui ne sait qu’utiliser des jeux de mots et le beau
          style pour emporter l’adhésion de ses lecteurs et auditeurs<note n="48" place="foot" type="standard" xml:id="ftn48">
              <p>Ce qui hante l’imaginaire autour du jésuite, c’est la forme
              particulière d’acquisition du savoir qui est mise en place dans
              les collèges de l’ordre et qui repose sur un travail rhétorique
              et argumentatif complexe. Une pédagogie qui implique une
              certaine forme d’émulation entre pairs, à savoir la dispute.
              Tout ceci conduit à rendre difficile la perception que le
              jésuite entretient avec le savoir. C’est en tout cas ce que
              souligne Diderot dans l’<hi rend="italic">Encyclopédie</hi>
              lorsqu’il tente, pour son article, d’en proposer une définition.
              Voir en particulier <hi rend="small-caps">Giard</hi>, 1995.</p>
            </note>. Le jésuitisme est cette qualité qui pousse un auditoire à
          penser et agir contre sa volonté. C’est une habile tournure d’esprit
          qui se fonde sur des techniques rhétoriques éprouvées et qui ne vise
          pas à ouvrir l’intellect, mais bien plutôt à le réduire et à
          « emprisonner » toute réflexion, toute science<note n="49" place="foot" type="standard" xml:id="ftn49">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Nicolas</hi>, 2015</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e682">Comme l’a justement remarqué <persName ref="027192792" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Waquet</persName>
            <note n="50" place="foot" type="standard" xml:id="ftn50">
              <p>Waquet rappelle que les maîtres académique ont aussi des
              disciples préférés qui deviendront, plus tard, une fois leur
              apprentissage terminé, de véritables « amis ». Un terme qui fait
              référence à une parabole biblique où le Christ, en s’adressant à
              ses disciples, leur dit : « Je vous ai appelé amis, parce que
              tout ce que j’ai entendu auprès de mon Père, je vous l’ai fait
              connaître. »<hi rend="bold"/>
                <hi rend="small-caps">Waquet</hi>,
              2008, p. 145 et suiv<hi rend="bold">.</hi>
              </p>
            </note>, la matrice religieuse de l’érudition va aussi permettre
          de mettre l’accent sur des types de rapports qui traversent nos
          mondes académiques, en premier celui entrevu par <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName> dans son
          ouvrage de <date type="_temp" when="1938">1938</date> entre le
          maître et le disciple. Tout commence pour le sociologue par la
          « foi » en son maître, ou au moins dans son travail. Sans cela, rien
          n’est envisageable ! C’est ce que<hi rend="bold"/>
            <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName> rappelle à
          l’historien et archéologue <persName ref="026926601" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri Hubert</persName> en
          évoquant, dans une lettre datée de <date type="_temp" when="1898">1898</date>, le possible recrutement de nouveaux
          collaborateurs pour la jeune équipe de <hi rend="italic">L</hi>
            <hi rend="italic">’Année sociologique. </hi>Pour pouvoir en faire
          partie, insiste <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName>, il faut :
          « une foi commune et une grande confiance mutuelle ». C’est
          malheureusement tout ce que ne possède pas le jeune géographe
          <persName type="_temp">Emmanuel De Martonne</persName> que <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName> décide
          finalement de ne pas intégrer à l’équipe : « S’il ne croit pas, il
          vaut mieux qu’il s’abstienne, or quand je l’ai vu, il n’avait pas la
          foi<note n="51" place="foot" type="standard" xml:id="ftn51">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Besnard</hi> 1987, p. 494-495.</p>
            </note> ». Il n’est pas rare que ces étranges métaphores
          religieuses servent aussi à rendre palpables des jeux parfois encore
          subtils de positionnements. Parler d’un tel comme d’un
          « prophète<note n="52" place="foot" type="standard" xml:id="ftn52">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Clark</hi>, 1973.</p>
            </note> », c’est souligner – souvent perfidement – son profond
          désir de se poser en chef de file d’une discipline, d’établir sa
          propre méthode, ou encore de légitimer ses propres mots-concepts
          devant un auditoire qu’il espère « recueilli ». Qualifier un autre
          d’« hérétique », c’est au contraire rendre manifeste son
          éloignement, tant théorique que méthodologique, aux codes de sa
          propre discipline. Surnommer un autre de « clerc<note n="53" place="foot" type="standard" xml:id="ftn53">
              <p>On peut se reporter à la définition que donne Paul Bertand du
              clerc au <hi rend="small-caps">xii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle. <hi rend="small-caps">Bertrand</hi>,
              2015, p. 311-315.</p>
            </note> », c’est remarquer ses nombreux efforts, souvent vains,
          pour défendre sa « chapelle<note n="54" place="foot" type="standard" xml:id="ftn54">
              <p>Robert Mandrou parle des savants de la Renaissance humaniste
              comme de nouveaux clercs qui s’adressent à leur contemporain :
              « non plus du haut d’une chaire et dans la certitude de leur
              savoir, mais au grès de leurs travaux et de leur inspiration ».
              <hi rend="small-caps">Mandrou</hi>, 1973, p. 229.</p>
            </note> ». On peut encore ajouter à ce premier panel tous ceux
          dont on prend les mots soit pour des « oracles »<note n="55" place="foot" type="standard" xml:id="ftn55">
              <p>Durkheim, alors qu’il enseigne à Bordeaux, est décrit par son
              recteur d’université comme « un oracle qu’on écoute avec une
              sorte de ferveur » (AN, F/17/25768). Cité par <hi rend="small-caps">Hirsh</hi>, 2018.</p>
            </note>, soit pour des « paroles d’évangiles<note n="56" place="foot" type="standard" xml:id="ftn56">
              <p>Stephen Hawking a souvent été considéré comme une source de
              sagesse, multipliant les déclarations oraculaires sur la
              science, ses inévitables progrès, ou l’environnement. <hi rend="small-caps">Levy</hi>, 2019.</p>
            </note> ». L<hi rend="italic">
              <hi rend="italic">es désaccords entre savants, aussi, en tout
              cas lorsqu’ils se disent, font appel à ce spectre de l’érudition
              religieuse. On lance un « </hi>
            </hi>anathème »<hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">
              <hi rend="italic">pour interdire de fréquenter, de citer, ou
              même de lire</hi>
            </hi>
            <note n="57" place="foot" type="standard" xml:id="ftn57">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Foa</hi>, 2009</p>
            </note>
            <hi rend="italic">
              <hi rend="italic">.</hi>
            </hi>
          </p>
          <p xml:id="d1e768">Notons, par ailleurs, la très faible place
          laissée aux femmes dans cet imaginaire religieux de l’érudition. Une
          absence qui a pu être interprétée comme une conséquence directe de
          la cléricalisation de la culture occidentale au <date>Moyen
          Âge</date>. L’attitude de rejet des clercs chrétiens détenteurs du
          savoir envers les femmes aurait fini par imprégner subtilement les
          organisations académiques à travers la Réforme, mais aussi après la
          laïcisation de l’apprentissage<note n="58" place="foot" type="standard" xml:id="ftn58">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Noble</hi>, 1992.</p>
            </note>. Cette lecture du savoir féminin évolue. De nombreuses
          analyses tentent désormais de préciser, pour le <date>Moyen
          Âge</date>, le rapport des femmes – en particulier des religieuses –
          avec l’écrit et l’apprentissage de la lecture. Il semble néanmoins
          certain que l’avènement de l’université – lieu de savoir
          essentiellement masculin – est à l’origine d’une différence de
          reconnaissance entre le savoir féminin et le savoir masculin, et en
          premier une différence en terme d’autorité<note n="59" place="foot" type="standard" xml:id="ftn59">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Duval</hi>, 2018</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e782">L’institutionnalisation de nouvelles disciplines
          universitaires, comme l’indologie, l’ethnologie ou encore la
          linguistique comparée sera, dès la <date from="1850" to="1899" type="_temp">seconde moitié du <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, un facteur d’évolution de ce
          lexique vers un imaginaire moins ethno-centré et donc moins
          christo-centré. C’est le cas, par exemple, de l’emploi du terme
          magico-religieux de « mana » qu’<persName ref="026926601" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Henri
          Hubert</persName>, proche de <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Mauss</persName> et
          d’<persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Émile Durkheim</persName>, mobilise
          en en faisant un synonyme de charisme. Avec ce terme, l’historien
          maugrée contre le rituel inutile des congrès auquel il ne souhaite
          pas se plier. « Je devrais y aller », écrit-il à <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mauss</persName>, « bien que je
          considère comme du temps perdu le temps qu’on passe à parloter dans
          ces congrès. Les nouvelles qu’on y annoncerait, je les connais. Le
          mana que j’y gagnerais, je n’y tiens pas<note n="60" place="foot" type="standard" xml:id="ftn60">
              <p>Lettre de Henri Hubert à Marcel Mauss, 4 septembre 1912.
              Fonds Hubert, Collège de France MAS 45.2: Transcription C.
              Labaune revue, complétée et corrigée par R. Benthien.</p>
            </note> […]. » D’autres métissages du même genre mériteraient une
          attention particulière. Pensons à la manière dont le terme de
          « mandarin », que nous relions faussement à une pratique religieuse
          alors qu’il s’agit en fait d’une création administrative<note n="61" place="foot" type="standard" xml:id="ftn61">
              <p>Une confusion entretenue depuis l’article de Diderot sur la
              philosophie des Chinois dans <hi rend="italic">l’Encyclopédie</hi>. Dans son importante
              contribution à la sociologie historique du mandarinat,
              Jean-François Billeter détailla quelques-uns des nombreux
              contresens liés aux erreurs de traductions du terme de mandarin
              qui tantôt a pu être compris comme un synonyme de lettré, tantôt
              comme celui de lettré-fonctionnaire. Billeter en profite pour
              rappeler que le trait commun des mandarins est le fait que le
              savoir joue un rôle de tout premier plan dans la définition de
              cette classe ouverte. Ceci a pour conséquence de faire de la
              question de sa défense et de sa perpétuation la grande affaire
              des mandarins. C’est, insiste le sinologue, « la cause commune
              de tous ses membres. Ils savent tous qu’en lui gît le secret de
              leur domination et de leur reproduction ». <hi rend="small-caps">Billeter</hi>, 1977, p. 14. On pourra aussi se
              référer à l’étude récente de Pablo Blitstein portant sur les
              concours mandarinaux de la fin du <hi rend="small-caps">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle. Malgré
              les restrictions : « tout le monde pouvait se présenter aux
              examens, et si le candidat réussissait, il intégrait le
              mandarinat. » Ce n’est pas les liens familiaux ou les relations
              qui permettent aux candidats d’obtenir ce statut mais bien la
              maitrise d’un certain type de savoir (historiographique,
              herméneutique sur le confusianisme, et poétique). <hi rend="small-caps">Blitstein</hi>, 2018.</p>
            </note>, sert, au moins depuis la publication par <persName ref="026713144" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Simone
          de Beauvoir</persName> d<hi rend="italic">
              <hi rend="italic">es</hi>
            </hi>
            <hi rend="italic"> Mandarins </hi>en <date type="_temp" when="1954">1954</date>, à stigmatiser certains abus d’autorité. Les
          célèbres slogans de <date type="_temp" when="1968-05">mai 1968</date> « Merde au mandarin » ou « Le
          mandarin est en vous » étaient une manière de prémunir chaque
          enseignant, mais finalement quiconque souhaiterait se distinguer par
          son savoir, devant le penchant mandarinal de l’autoritarisme et
          surtout du conservatisme. Le terme de « <foreign xml:lang="san">guru</foreign> », qui recouvre en <placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName> la fonction
          d’« enseignant », de « précepteur », de « maître », ou d’initiateur
          d’une école de pensée autoproclamée ou traditionnelle, va lui aussi
          connaître un usage important, en premier dans le domaine des
          indologues. Comme l’a bien repéré <persName ref="027192792" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Waquet</persName>, le
          terme sera utilisé par <persName ref="026865033" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean Filliozat</persName>,
          <persName ref="028265149" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Abel Bergaigne</persName>,
          <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel Mauss</persName> ou encore
          <persName ref="026987996" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sylvain Lévi</persName>
            <note n="62" place="foot" type="standard" xml:id="ftn62">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Waquet</hi>, 2008, p. 14-15, p. 73.</p>
            </note>. Mais on le retrouve aussi dans la sociologie d’<persName ref="028063325" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Howard
          Becker</persName> qui, avec, cherche à analyser le rapport au savoir
          de celui qui « vous dit ce que vous avez besoin de savoir le moment
          voulu<note n="63" place="foot" type="standard" xml:id="ftn63">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Becker</hi>, 2016, p. 77.</p>
            </note> ». Le « griot », lui, connaît un usage similaire chez les
          africanistes. Alors que le griot est celui qui détient une
          connaissance des choses d’origine magique ou initiatique, le terme
          est mobilisée pour qualifier le rapport de certains ethnologues,
          comme <persName ref="027110729" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean Rouch</persName>, <persName ref="028928342" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marcel
          Griaule</persName> ou <persName ref="027422143" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Leiris</persName>, avec leur
          objet d’études. Il sert, plus particulièrement, à signifier la
          manière différente que ces trois ethnologues ont eue de rendre
          compte des récits entendus au cours de leurs observations de
          terrain. Sous la plume de<hi rend="bold"/>
            <persName ref="027132234" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Léopold
          Senghor</persName>, dans <hi rend="italic">Comme les lamantins vont
          boire à la source</hi>
            <note n="64" place="foot" type="standard" xml:id="ftn64">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Senghor</hi>, 1956.</p>
            </note>, la figure du griot, dont une partie de la légitimité
          procède de son savoir-faire oral et de sa capacité à mélanger des
          récits chantés, récités, ou psalmodiés, deviendra une figure savante
          de plein droit, mémoire à la fois d’un peuple, et en même temps
          symbole d’authenticité et d’africanité.</p>
          <p xml:id="d1e841">Nous n’en finissons pas de reconduire dans nos
          mots et nos expressions cette matrice religieuse du savoir et de
          l’érudition, y compris lorsqu’il s’agit de rendre compte du
          fonctionnement ou du mécanisme des organisations académiques.
          Employée par le sociologue américain <persName ref="031760570" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Robert
          Merton</persName> en référence directe à une phrase de
          l’Évangile<note n="65" place="foot" type="standard" xml:id="ftn65">
              <p>Principe que l’on trouve dans Matthieu 25:29 : « Car on
              donnera à celui qui a, et il sera dans l’abondance, mais à celui
              qui n’a pas on ôtera même ce qu’il a. »</p>
            </note>, l’« effet Matthieu<note n="66" place="foot" type="standard" xml:id="ftn66">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Waquet</hi>, 2008, p. 93 ; <hi rend="small-caps">Merton</hi>, 1968.</p>
            </note> » est une manière habile de désigner les mécanismes par
          lesquels les plus favorisés tendent à accroître leur avantage sur
          les autres. Comment les scientifiques, mais aussi les universités
          les plus reconnues, arrivent-ils à entretenir leur domination sur le
          monde de la recherche ? On peut évoquer aussi la manière dont
          <persName ref="027715078" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre Bourdieu</persName>, dans
          son <hi rend="italic">Homo Academicus</hi>, en poursuivant
          l’hypothèse de <hi rend="italic">L</hi>
            <hi rend="italic">’Evolution
          pédagogique en France</hi> de <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName>, débusque les
          dispositifs par lesquels un professeur-chercheur cherche à accumuler
          un capital d’autorité spécifique, comme en décidant de participer à
          des congrès et à des colloques que le sociologue compare à des
          « rites » et des « cérémonies » qui ne sont là que pour accentuer
          une réputation<note n="67" place="foot" type="standard" xml:id="ftn67">
              <p>« L’oblation de temps qu’implique la participation à des
              rites, des cérémonies, des réunions, des représentations, est
              aussi la condition la plus rigoureusement nécessaire de
              l’accumulation de cette forme particulière de capital symbolique
              qu’est une réputation d’honorabilité universitaire : la
              reconnaissance accordée au groupe, à ses valeurs, à ses
              obligations, à ses traditions, et aux rituels à travers lesquels
              il réaffirme son être et sa valeur ». <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, 1984, p. 129.</p>
            </note>. La notion de tradition, présente elle aussi dans le
          lexique bourdieusien, connaît depuis peu un certain regain d’intérêt
          chez les spécialistes de l’histoire des disciplines. Le terme permet
          de souligner l’importance des communautés savantes, mais surtout les
          jeux d’influences et les rivalités qui existent entre ces
          communautés et des « traditions » savantes souvent antagonistes<note n="68" place="foot" type="standard" xml:id="ftn68">
              <p>Cherchant à saisir les modes d’organisation intellectuelle
              des sociologues, Randall Collins distingue par exemple entre
              plusieurs types de traditions : les traditions loyalistes,
              ordonnées autour de l’exégèse d’un texte et un héros fondateur :
              les traditions anonymes, sans figure totémique mais avec des
              objets discutés ; les traditions avortées en voies de
              constitution ; et enfin, les anti-traditions. <hi rend="small-caps">Collins</hi>, 1995.</p>
            </note>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e879">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e880">III.</head>
          <p xml:id="d1e882">Vouloir analyser cet imaginaire n’est cependant
          qu’une des faces de l’archéologie religieuse au sens ou l’entendait
          <persName ref="026774747" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">de Certeau</persName>. Celle-ci
          n’est pas qu’une analyse des discours mais se veut aussi une
          description des « faire ». Plus encore, de l’articulation entre ces
          deux niveaux. Il s’agit de saisir « des systèmes distincts et
          combinés », en d’autres termes : « des pratiques et des idéologies
          s’articulant dans un cas particulier »<note n="69" place="foot" type="standard" xml:id="ftn69">
              <p>
                <hi rend="small-caps">De Certeau</hi>, 1975, p. 152-153.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e890">C’est sans doute ce que nous permet <persName ref="026840421" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Duby</persName>. Replacée dans son
          contexte, l’incise du médiéviste sur ses pratiques d’historiens peut
          se lire, justement, comme une profonde réserve envers
          l’informatisation grandissante qui touche alors de plein fouet la
          recherche historique<note n="70" place="foot" type="standard" xml:id="ftn70">
              <p>On peut penser à la manière dont Emmanuel Le Roy Ladurie pose
              les bases d’une histoire informatisée à la fin des années 1960
              en compilant massivement des données climatiques. <hi rend="small-caps">Le Roy Ladurie</hi>, (1968), 1973.</p>
            </note> – un point sur lequel <persName ref="026840421" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Duby</persName>
          reviendra d’ailleurs. Mais il est aussi possible de lire cette
          phrase comme le signe que cette matrice religieuse de l’érudition
          moderne s’exprime aussi au travers de pratiques disciplinaires, y
          compris des gestes routiniers comme le fait de se rendre aux
          archives pour un historien<note n="71" place="foot" type="standard" xml:id="ftn71">
              <p>Dans le cas de l’érudition classique, plusieurs ouvrages
              permettent de dessiner avec bien plus de précision les contours
              de cette histoire des pratiques érudites et des représentations
              qui entourent le personnage de l’érudit: <hi rend="small-caps">Gingras, Keating, Limoges</hi>, 2000 ; <hi rend="small-caps">Piégay-Gros</hi>, 2009 ; <hi rend="small-caps">Marx</hi>, 2009 ; <hi rend="small-caps">Hummel</hi>, 2012 ; <hi rend="small-caps">Miller</hi>, 2015 ;<hi rend="bold"/>
                <hi rend="small-caps">Brizay</hi> et <hi rend="small-caps">Sarrazin</hi>, 2015.</p>
            </note>. Une investigation historique s’impose là encore. Elle
          aurait pour fonction de saisir comment certaines de nos pratiques
          savantes, surtout des pratiques de lecture et d’écriture, se sont
          développées, formalisées, et institutionnalisées dans un
          « environnement » religieux, avant de s’inscrire durablement dans
          les habitudes des disciplines savantes modernes et/ou
          contemporaines<note n="72" place="foot" type="standard" xml:id="ftn72">
              <p>Les travaux pionniers de Bruno Neveu permettraient de
              reconnaître quelques-unes des grandes pratiques de l’érudition
              religieuse sous la forme, par exemple, de manières spécifiques
              de citer et de mobiliser des extraits de textes, de faire
              marcher sa mémoire par des stratégies mnémotechniques
              particulières, de prendre des notes, de commenter, de corriger,
              de développer aussi une certaine habileté dans la lecture des
              textes (en particulier la maitrise du latin). Ajoutons aussi sur
              ce point la manière dont Pierre Gibert est revenu sur
              l’avènement d’une lecture critique de la Bible qui, avec le
              développement de l’imprimerie, s’affranchit de la théologie et
              de la lecture allégorique voulue par les Pères de l’Église pour
              au contraire chercher d’abord à établir un texte sûr. <hi rend="small-caps">Gibert</hi>, 2010.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e934">Concernant l’écriture savante – que l’on peut
          définir, dans un sens large, comme un type d’écrit relevant d’un
          professionnel dont l’ambition est à la fois de revendiquer son
          appartenance à un réseau constitué et d’obtenir de ce réseau une
          certaine forme de légitimité et de reconnaissance – les hypothèses
          anthropologiques de <persName ref="026897180" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jack Goody</persName> établissent
          depuis longtemps l’existence d’un lien fort entre le développement
          de ce type d’écrit et celui des religions du livre qui ont mis en
          place différents moyens sous forme d’infrastructures spécifiques
          pour entourer la pratique de l’écrit, qu’il s’agisse de bâtiments
          (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">scriptorium</foreign>
            </hi>, <foreign xml:lang="ara">madrassa</foreign>) ou de
          personnels qualifiés. Elles ont surtout associé à cette compétence
          particulière de l’écrit des dotations économiques, du prestige, et
          de l’influence<note n="73" place="foot" type="standard" xml:id="ftn73">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Goody</hi>, 2017. Mais on peut aussi
              penser à la manière dont Stroumsa, dans les <hi rend="italic">Lieux de savoir</hi>, fait également de cette
              question un point commun entre diverses écoles ou traditions
              spirituelles. <hi rend="small-caps">Stroumsa</hi>, 2005.</p>
            </note>. Aux yeux de l’anthropologue, le développement de
          l’« art » religieux de l’écrit a fini par imposer un mode
          particulier d’organisation des savoirs, de nouvelles méthodes
          interprétatives, mais surtout, et comme l’avait pressenti <persName ref="026870290" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Foucault</persName>
            <note n="74" place="foot" type="standard" xml:id="ftn74">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 1971.</p>
            </note>, l’instauration de nouveaux modes d’accès, souvent
          restrictifs, aux savoirs. Le sociologue des sciences <persName ref="030295300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Edgar
          Zilsel</persName>, lui aussi, tout en analysant le rapport des
          érudits aux textes a rapidement perçu à l’oeuvre – et ce quelle que
          soit la tradition religieuse d’appartenance – l’existence d’une
          rationalité scolastique identique qu’il exprime ainsi : « Brahmanes
          en <placeName ref="1269750" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Inde</placeName>, théologiens
          bouddhistes au <placeName ref="1861060" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Japon</placeName>, scolastiques
          médiévaux arabes et catholiques : tous se conforment à leurs
          méthodes à un degré inouï. Les talmudistes juifs procédaient de la
          même manière […]. Tenus au respect des autorités, ils privilégiaient
          les citations et exprimaient leurs opinions sous la forme dominante
          de commentaires et de compilations<note n="75" place="foot" type="standard" xml:id="ftn75">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Zilsel</hi>, 2018.</p>
            </note> ». À en croire <persName ref="030295300" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Zilsel</persName>, la pratique du
          commentaire et celle de la compilation seraient deux modes d’écrits
          propres aux mondes religieux qui se sont retrouvés projetés et
          légitimés dans les mondes académiques sécularisés. Une hypothèse
          suggestive qui demanderait encore à être enrichie par une
          observation de la complexité et de la densité de ces écritures dites
          savantes, des gestes d’écritures, de l’usage de certains supports,
          mais aussi de la maîtrise graphique que l’on peut acquérir dans ce
          type de rationalité scolastique. Une maîtrise qui, par ailleurs,
          demanderait à être contextualisée, d’un côté, avec les autres
          « spécialistes » de l’écrit (copistes, notaires, écrivains,
          fonctionnaires…) qui opèrent dans la même culture graphique et, de
          l’autre, dans le cadre plus vaste des pratiques d’écrits dits
          « ordinaires<note n="76" place="foot" type="standard" xml:id="ftn76">
              <p>Voir <hi rend="small-caps">Bertrand</hi>, 2015, mais aussi
              <hi rend="small-caps">Fabre</hi>, 1993.</p>
            </note> ». C’est de cette manière qu’<persName ref="028492315" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Anthony
          Grafton</persName> interrogea le travail érudit de mise en page de
          <persName ref="027931161" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre Bayle</persName> pour
          l’édition de son dictionnaire. Un travail d’annotation marginale qui
          visait à référencer, commenter et au besoin corriger l’ensemble des
          éléments présentés sur la page. Comme l’indique <persName ref="028492315" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Grafton</persName>, ce travail de
          <persName ref="027931161" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bayle</persName> s’origine en fait
          dans trois traditions graphiques différentes qui ont finit par
          s’accorder. En premier, on retrouve la pratique de la compilation
          propre aux premiers encyclopédistes antique, à l’exemple de
          <persName ref="026668149" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pline l’Ancien</persName>. En
          second, <persName ref="028492315" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Grafton</persName> note l’influence
          de la pratique du commentaire et de la glose des érudits humanistes.
          Enfin, et peut-être surtout, l’érudition de <persName ref="027931161" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bayle</persName> puise aux
          pratiques proprement ecclésiastique qui s’ancre pour une bonne part
          dans la manière dont <persName type="_temp">Eusèbe</persName>, pour
          rédiger son <hi rend="italic">Histoire ecclésiastique</hi>, fonde un
          système argumentatif complexe qui articule des documents officiels,
          des témoignages et des archives<note n="77" place="foot" type="standard" xml:id="ftn77">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Grafton</hi>, 2015, p. 150-151</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e983">Peut-on aller plus loin et, par exemple, voir
          comment la pratique des lieux communs constituerait, elle aussi, un
          objet d’étude permettant de repérer certains points de passage entre
          « rationalité scolastique » et « rationalité scientifique » ? Ces
          collections de citations, le plus souvent en latin et méthodiquement
          organisées par entrées, viennent prendre la place des <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">Florilegia</foreign>
            </hi> du <date>Moyen Âge</date>, l’outil de base du prédicateur
          qui se concentrait alors sur la Bible et les Pères de l’Église<note n="78" place="foot" type="standard" xml:id="ftn78">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Moss</hi>, 2004.</p>
            </note>. À partir du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          cette pratique des lieux communs occupera une place centrale dans
          les méthodes d’enseignement. Les choix d’extraits évoluent
          progressivement et on a pu noter tant une diminution des citations
          ayant un rapport direct avec une dimension strictement spirituelle
          qu’une augmentation d’extraits servant à l’acquisition d’un savoir
          (technique ou pratique). Le lieu commun deviendra un instrument
          essentiel au travail érudit, à la fois parce qu’il donne au savant
          un accès plus rapide aux textes à partir desquels il décide de
          fonder sa réflexion, mais aussi parce qu’il oblige le savant à
          développer des techniques documentaires spécifiques que l’on va
          retrouver, pour certaines d’entre elles, à la base des catalogues
          méthodiques et de la plupart des indexations modernes. Il est
          possible de faire une analyse similaire pour la pratique de la mise
          en fiche<hi rend="bold"/> qui prend de l’ampleur, en <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>, durant la
          <date from="1750" to="1799" type="_temp">seconde moitié du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          avec le travail de l’abbé <persName ref="034969659" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">François Rozier</persName> (<date from="1734" to="1793" type="_temp">1734-1793</date>). Formé à
          <placeName ref="2996944" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lyon</placeName> par les
          jésuites, ce-dernier décide de composer sa <hi rend="italic">Nouvelle table des articles contenus dans les volumes
          de l’Académie royale des sciences de Paris, depuis 1666
          jusqu’en 1770</hi> en apposant plusieurs références bibliographiques
          sur le verso de cartes. Ce geste a priori anodin préfigure pourtant
          un profond changement dans les mondes savants, puisque <persName ref="034969659" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rozier</persName> instaure une
          première forme d’uniformisation de l’accumulation des références
          bibliographiques et des notes de bas de page dont le rôle devient
          central dans la construction « tragique » des savoirs académiques
          modernes<note n="79" place="foot" type="standard" xml:id="ftn79">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Bert</hi>, 2016 ; <hi rend="small-caps">Grafton</hi>, 1998.</p>
            </note>.</p>
          <p rend="break" xml:id="d1e1020"> </p>
          <p xml:id="d1e1022">Pour ce qui concerne la lecture savante, le
          moment du christianisme antique qui connait le passage du <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">volumen</hi>
            </foreign> au <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">codex</foreign>
            </hi> à partir du <date from="0100" to="0199" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">ii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, a
          souvent été vu comme un important moment de rupture que les
          démonstrations de <persName ref="028431006" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brian Stock</persName>, entre
          autres, permettent désormais de mieux mettre en perspective.
          L’historien clarifie en effet la place de la lecture à côté des
          pratiques méditatives, rappelant pourquoi la lecture à haute voix
          (liée à l’usage de la <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">scriptio continua</foreign>
            </hi> qui ne sépare pas les mots les uns des autres) gagne au
          premier temps du christianisme en prestige, instaurant un rapport
          direct à Dieu<note n="80" place="foot" type="standard" xml:id="ftn80">
              <p>Comme l’indique Stock : « La figure qui a fourni à
              l’Antiquité tardive le modèle du lecteur-penseur est celle
              d’Augustin : il a décrit la manière dont la lecture permet à
              l’individu de se retirer dans un espace privé, intérieur, où il
              peut faire l’examen de ses actions et de ses motifs sous la
              forme d’une « relecture » du passé. » <hi rend="small-caps">Stock</hi>, 2005, p. 29.</p>
            </note>. À partir du <date from="0500" to="0599" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">vi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, c’est
          pourtant la lecture à voix basse qui s’officialise dans une grande
          partie des congrégations religieuses. Celle-ci devient le signe
          d’une lecture attentive, centrée alors sur un seul livre, la Bible
          qui sera lu, relu, paraphrasé, imité, commenté, appris par cœur, et
          décoré. Cette lecture, comme le rappelle l’historien de l’écrit
          italien <persName ref="028560264" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">A. Petrucci</persName>, facilite
          pour le lecteur la saisie du sens de textes souvent complexes, et
          pas uniquement théologique<note n="81" place="foot" type="standard" xml:id="ftn81">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Petrucci</hi>, 2019, p. 69</p>
            </note>. A cette première rupture s’ajoute une autre modification
          d’ampleur qui se met en place au détour du <date from="1100" to="1199" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. Comme le démontre <persName ref="066876982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ivan
          Illich</persName>, c’est durant le siècle d’<persName ref="028685954" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hugues
          de Saint-Victor</persName> que l’on peut voir apparaître un travail
          inédit sur la page manuscrite. Les scribes décident de donner des
          titres aux chapitres, de multiplier les procédés de recherche dans
          le texte sous forme d’index, de tables de concordances, ou encore de
          catalogues, de sommes, de glossaires ou d’abrégés<note n="82" place="foot" type="standard" xml:id="ftn82">
              <p>L’« éthologie historique des habitudes de lecture
              médiévales » que défend Illich démontre, surtout, que le travail
              sur la page n’a pas pour origine la révolution de l’imprimé,
              mais bien plutôt le travail des scribes, que la reproduction
              mécanique du livre viendra formaliser deux siècles plus tard.
              <hi rend="small-caps">Illich</hi>, (1991), 2005, p. 562.</p>
            </note>. On semble prendre conscience de l’impossibilité de
          pouvoir tout lire, et donc de pouvoir se souvenir de tout ce qu’il
          est désormais possible de lire<note n="83" place="foot" type="standard" xml:id="ftn83">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Illich</hi>, (1991), 2005.</p>
            </note>. Si ce changement est graphique, car la page est désormais
          pensée comme un texte optiquement organisé, cela va aussi avoir des
          effets très concrets sur les pratiques de lecture et le rapport aux
          textes. L’on passe d’un acte de lecture proprement liturgique et
          collectif à une pratique du feuilletage qui est individualiste et
          silencieuse. La recherche de la sagesse, d’une forme de méditation
          ou encore d’un dialogue avec Dieu, s’efface désormais devant cette
          nouvelle pratique du livre qui encourage une lecture rapide, active,
          réflexive, et de plus en plus souvent critique<note n="84" place="foot" type="standard" xml:id="ftn84">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Saenger</hi>, 1997.</p>
            </note>. Comme l’indique <persName type="_temp">Henri-Jean
          Marin</persName>, c’est durant le <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> que la lecture va cesser d’être
          essentiellement religieuse. La mode est au roman épistolaire dont
          est particulièrement friand un nouveau public, celui des « honnête
          gens ». Il s’agit là pour l’historien du livre d’un dernier
          changement d’ampleur dans les pratiques de lecture puisqu’il va
          rejaillir, très directement, sur la conception que l’on se fait
          alors d’une lecture savante : « On lit désormais des textes
          nombreux, on passe avec légèreté d’une lecture à l’autre et on
          n’hésite plus à jeter un imprimé après l’avoir lu, alors qu’on
          conservait autrefois pieusement de génération en génération de tels
          documents<note n="85" place="foot" type="standard" xml:id="ftn85">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Martin</hi> et <hi rend="small-caps">Poulain</hi>, 1987.</p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e1096">La grande révolution qu’apporte le <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> est
          le remplacement d’une lecture intensive, interprétative, par une
          approche « extensive, encyclopédique polyhistorique »<note n="86" place="foot" type="standard" xml:id="ftn86">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Wittmann</hi>, 2001, p. 365.</p>
            </note>. Le savant lit avec respect, en ne méprisant aucun savoir,
          en apprenant de tout le monde. Une lecture profondément redoutée par
          les différents clergés européens parce qu’elle conduirait
          inexorablement à une sécularisation de la société dans son ensemble,
          faisant le lit de l’athéisme<note n="87" place="foot" type="standard" xml:id="ftn87">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Eco</hi>, 2016, p. 224-227.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1115">L’« archéologie » des pratiques d’érudition que
          nous proposons consiste à mettre l’accent sur l’ordinaire de
          l’activité savante, sa matérialité parfois la plus concrète. Elle
          permet de désigner, repérer, ou affirmer que la séparation entre
          science et religion n’a jamais été nette, et encore moins définitive
          et qu’en fonction des moments, des lieux, ou des questions posées,
          ce rapport a pu être plus ou moins conflictuel, plus ou moins aigu.
          Mais elle nous oblige, surtout, à nous heurter à la difficile
          question des dynamiques historiques, des trajectoires multiples, des
          moments de transformations, d’articulations, ou de croisements,
          toujours complexes, qui existent dans le cas des pratiques de
          lectures et d’écritures savantes<note n="88" place="foot" type="standard" xml:id="ftn88">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Jacob</hi>, 2018, p. 267.</p>
            </note>.<hi rend="bold"/>Il suffit, pour s’en convaincre, de
          rappeler que<hi rend="bold"/>toute lecture savante se manifeste au
          travers d’une pratique singulière d’écriture qui consiste à lire la
          plume à la main, en annotant. L’espace de la lecture savante fait
          nécessairement une place à l’écrit, que ce soit sous la forme d’un
          commentaire ou d’une <foreign xml:lang="lat">marginalia</foreign>
          qui vient ponctuer une lecture attentive, précise, et intéressée.
          D’ailleurs, et comme les lieux communs ou la pratique de mise en
          fiche, l’annotation marginale serait elle aussi un de ces lieux de
          l’érudition moderne qui donne à voir la nature exacte du passage que
          nous essayons d’esquisser entre érudition religieuse et érudition
          savante. C’est ce que les travaux de <persName ref="056972296" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Marc
          Châtelain</persName> rendent possible en montrant ce qui est à
          l’œuvre dans le passage d’un type d’annotation qui, à l’origine,
          relevait uniquement des autorités chargées de faciliter la
          localisation de l’information et d’encadrer l’interprétation des
          textes – en particulier de textes religieux – à des notes qui, à
          partir de la <date>Renaissance</date>
            <note n="89" place="foot" type="standard" xml:id="ftn89">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Châtelain</hi>, 2007.</p>
            </note>, se diversifient, quittent leur première fonction
          topologique et deviennent toujours plus personnelles et subjectives.
          Ces nouvelles annotations participent à transformer le livre en un
          territoire ouvert qu’il devient possible de visiter et de revisiter
          en fonction de ses besoins, de l’admiration ou au contraire de la
          détestation envers ce qui a été écrit, comme pour celui qui a
          écrit<note n="90" place="foot" type="standard" xml:id="ftn90">
              <p>Il n’existe pas qu’une seule manière d’annoter, ni une seule
              raison pour laquelle on décide d’annoter. A l’intérieur de
              système de notations qui peuvent paraître stable, il est
              possible d’observer des usages surprenants voire inattendus.
              C’est ce qu’a inventorié patiemment Gillian Pink (<hi rend="small-caps">Pink</hi>, 2017) pour les annotations de
              Voltaire en distinguant les traces non verbales (traits
              verticaux, horizontaux, obliques) et les traces verbales
              (gloses, corrections, notes de jugements, emplois d’une langue
              étrangère).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e1142">Quels sont les différents « lieux » d’émergence
          de l’érudition moderne ? Sur quoi repose le mode
          d’apprentissage (par cœur, imitation, répétition, copie)<note n="91" place="foot" type="standard" xml:id="ftn91">
              <p>Plus précisemment : quelles sont les différences entre
              l’étude du Talmud et l’apprentissage exégétique des moines, et
              en particulier la place du silence dans cette transmission ?
              Quelle a été la répercussion de la publication des Agamas à la
              fin du <hi rend="small-caps">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle sous la forme de textes révisés et
              imprimés, en premier sur l’idée d’un apprentissage « par cœur »
              en Inde ? Comment certaines <hi rend="italic">madrasas (médersa)
              </hi>
                <hi rend="italic">
                  <hi rend="italic">disposent l’enfant à faire</hi>
                </hi>
                <hi rend="italic"/>un appel parfois intensif à sa mémoire
              en jouant à la fois sur la psalmodiation et le balancement des
              corps ?</p>
            </note> ? Quelle est la valeur ou la non-valeur qui est accordée
          au travail intellectuel ? De quelle manière se passe la transmission
          d’un texte<note n="92" place="foot" type="standard" xml:id="ftn92">
              <p>Il suffit de penser à la pratique du séminaire, à laquelle
              vient de s’intéresser la dernière livraison de la revue <hi rend="italic">Raisons politiques</hi> en rappelant que, si ce
              genre d’enseignement apparaît à la fin du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle dans
              les mondes académiques, il est en fait depuis le <hi rend="small-caps">xvi</hi>
                <hi rend="sup">e</hi> siècle le lieu
              de formation des prêtres. Voir <hi rend="small-caps">Caré</hi>
              et <hi rend="small-caps">Châton</hi>, 2018 ; <hi rend="small-caps">Julia</hi> 1988.</p>
            </note> ? Comment les érudits religieux appréhendent-ils le
          "travail" documentaire ? Quelle place font-ils aux outils et
          instruments graphiques, en particulier de type mnémotechnique, comme
          la liste ou la fiche, le catalogue ou le glossaire, l’index ou le
          tableau ? Quel est le rôle joué par certaines valeurs d’origine
          religieuse qui continuent encore fortement d’irriguer les mondes
          savants actuels ? Comment, enfin, les savants mettent-ils en scène
          dans leurs « récits », leurs croyances, leurs rapports aux savoirs
          et à la « culture » scientifique de leur temps, ou encore la
          représentation qu’ils se font de l’érudition et de son histoire ?
          Quel a été, par exemple, le rôle de la valorisation de l’humilité,
          de l’honnêteté, du travail méthodique, du contrôle ou de la
          responsabilité, et au contraire de la condamnation de l’oisiveté
          dans le développement des sciences modernes ? Est-ce uniquement un
          rôle motivationnel – un ressort pour lutter contre l’oisiveté –, ou
          une manière d’accepter plus facilement pour les savants l’existence
          de contradictions parfois flagrantes entre leurs croyances et les
          explications de type scientifiques qu’ils produisent ?</p>
          <p rend="break" xml:id="d1e1188"> </p>
          <p xml:id="d1e1191">Voici, en résumé, quelques unes des questions
          qui ont été posé lors du colloque « Spectres de l’érudition » qui
          s’est déroulé à l’Université de <placeName ref="7286283" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Lausanne</placeName> du <date from="2018-03-21" to="2018-03-23" type="_temp">21 au 23 mars
          2018</date> et auquel ont participé <persName ref="026932563" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Christian
          Jacob</persName>, <persName ref="116365803" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jérôme Lamy</persName>, <persName ref="139545050" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fabrice Flückiger</persName>,
          <persName ref="05046650X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Marc Ratcliff</persName>, <persName ref="033667926" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">René
          Wetzel</persName>, <persName ref="050283731" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Céline Trautmann-Waller</persName>,
          <persName ref="112416772" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Raphael Rousseleau</persName>,
          <persName ref="033902755" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Daniel-Odon Hurel</persName>,
          <persName ref="23109597X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Victor Toubert</persName>,
          <persName ref="03315046X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nathalie Piegay</persName>,
          <persName ref="057744890" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antonella Romano</persName>,
          <persName ref="087894084" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Floriane Morin</persName>,
          <persName ref="181136503" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nicolas Meylan</persName>,
          <persName ref="229983634" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sébastien Plutniak</persName>,
          <persName ref="08669930X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Thibaud Trochu</persName>,
          <persName ref="167516876" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Julie Lauvernier</persName> et
          <persName ref="124409784" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Nicolas Adell</persName>.</p>
          <p xml:id="d1e1193">Ce colloque a bénéficié du soutien financier de
          l’IHAR (Institut d’histoire et d’anthropologie du religieux) de la
          FTSR (Faculté de théologie et de sciences des religions), du CIHSR
          (Centre interdisciplinaire en histoire et sciences des religions),
          du centre ANHIMA (Anthropologie et histoire des mondes antiques), du
          CAK (centre Koyre), du LABEX HASTEC (Histoire et anthropologie des
          savoirs, des techniques et des croyances) et du FNS (Fonds National
          Suisse). Nous sommes gré à ces institutions de leur appui et de leur
          soutien.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e1196">
        <head xml:id="d1e1197">Bibliographie :</head>
        <listBibl xml:id="d1e1199">
          <bibl xml:id="d1e1200">
            <hi rend="small-caps">Becker</hi>, 2016 :
          Howard <hi rend="small-caps">Becker</hi>, <hi rend="italic">La bonne
          focale. De l’utilité des cas particuliers en sciences sociales</hi>,
          Paris, La découverte.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1210">
            <hi rend="small-caps">Bernard-Schweitzer</hi>, 2017 : Marion <hi rend="small-caps">Bernard-Schweitzer</hi>, « Bibliothèques de
          collèges à Paris au Moyen Âge : quand les réguliers inspirent les
          séculiers », <hi rend="italic">Revue de la BNU</hi>, 15,
          p. 41-49.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1220">
            <hi rend="small-caps">Bert</hi>, 2017 :
          Jean-François <hi rend="small-caps">Bert</hi>, <hi rend="italic">Une
          histoire de la fiche érudite</hi>, Lyon, ENSSIB.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1230">
            <hi rend="small-caps">Bertrand</hi>, 2015 :
          Paul <hi rend="small-caps">Bertrand</hi>, <hi rend="italic">Les
          écritures ordinaires. Sociologie d’un temps de révolution
          documentaire (1250-1350)</hi>, Paris, Publications de la
          Sorbonne.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1240">
            <hi rend="small-caps">Besnard</hi>, 1987 :
          Philippe <hi rend="small-caps">Besnard</hi> (éd.), « Lettres de
          Émile Durkheim à Henri Hubert », <hi rend="italic">Revue française
          de sociologie</hi>, XXVIII, 3.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1250">
            <hi rend="small-caps">Billeter</hi>, 1977 :
          Jean-François <hi rend="small-caps">Billeter</hi>, « Contribution à
          une sociologie historique du mandarinat », <hi rend="italic">Actes
          de la recherche en sciences sociales</hi>, 15, p. 3-29.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1260">
            <hi rend="small-caps">Blitstein</hi>, 2018 :
          Pablo <hi rend="small-caps">Blitstein</hi>, « L’opération
          typologique. Réforme politique et perceptions de la modernité chez
          les mandarins chinois au tournant du XX<hi rend="sup">e</hi> siècle », <hi rend="italic">Politix</hi>, 3, n<hi rend="sup">o</hi> 123, p. 63-86. DOI : 10.3917/pox.123.0063. URL :
          https://www.cairn.info/revue-politix-2018-3-page-63.htm</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1276">
            <hi rend="small-caps">Bollard</hi>, 2006 :
          Laurent <hi rend="small-caps">Bollard</hi>, « Le paradoxe de
          l’érudit. Jérôme et Augustin dans la peinture du Quattrocento », <hi rend="italic">Études théologiques et religieuses</hi>, 2, t. 81,
          p. 149-166. DOI : 10.3917/etr.0812.0149. URL : <ref target="https://www.cairn.info/revue-etudes-theologiques-et-religieuses-2006-2-page-149.htm">https://www.cairn.info/revue-etudes-theologiques-et-religieuses-2006-2-page-149.htm</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1288">
            <hi rend="small-caps">Boureau</hi>, 2018 :
          Alain <hi rend="small-caps">Boureau</hi>, <hi rend="italic">Le feu
          des manuscrits. Lecteurs et scribes des textes médiévaux</hi>,
          Paris, Les Belles Lettres.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1298">
            <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, 1984 :
          Pierre <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, <hi rend="italic">Homo
          académicus</hi>, Paris, Éditions de Minuit.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1308">
            <hi rend="small-caps">Boyer</hi>, 1936 : Paul
          <hi rend="small-caps">Boyer</hi>, «  L’homme et le savant », <hi rend="italic">Revue des études slaves</hi>, 16, 3-4,
          p. 191-198.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1319">
            <hi rend="small-caps">Brice</hi> et <hi rend="small-caps">Romano</hi>, 1999 : Catherine <hi rend="small-caps">Brice</hi>, Antonella <hi rend="small-caps">Romano</hi> (dir.), <hi rend="italic">Sciences et
          religions. De Copernic à Galilée (1560-1610). Actes du colloque
          (Rome, déc. 1996)</hi>, Rome, École française de Rome.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1335">
            <hi rend="small-caps">Brizay</hi> et <hi rend="small-caps">Sarrazin</hi>, 2015 : François <hi rend="small-caps">Brizay</hi> et Véronique <hi rend="small-caps">Sarrazin</hi> (dir.), <hi rend="italic">Érudition
          et culture savante de l’antiquité à l’époque moderne</hi>, rennes,
          PUR.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1351">
            <hi rend="small-caps">Brooke</hi> et <hi rend="small-caps">Cantor</hi>, 1998 : John Hedley <hi rend="small-caps">Brooke</hi> et Geoffrey N. <hi rend="small-caps">Cantor</hi>, <hi rend="italic">Reconstructing
          Nature. The Engagement of Science and Religion</hi>, Edinburgh, T.
          &amp; T. Clark.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1367">
            <hi rend="small-caps">Caré</hi> et <hi rend="small-caps">Châton</hi>, 2018 : Sébastien <hi rend="small-caps">Caré</hi> et Gwendal <hi rend="small-caps">Châton</hi>, « Pratiques du séminaire », <hi rend="italic">Raisons politiques</hi>, 3, n<hi rend="sup">o</hi> 71,
          p. 5-16.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1386">
            <hi rend="small-caps">Carnino</hi>, 2015 :
          Guillaume <hi rend="small-caps">Carnino</hi>, <hi rend="italic">L’invention de la science, </hi>Paris, Seuil.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1396">
            <hi rend="small-caps">Châtelain</hi>, 2007 :
          Jean-Marc <hi rend="small-caps">Châtelain</hi>, « La note comme
          fondement de la lecture humaniste », <hi rend="italic">Littératures
          classiques</hi>, 3, n<hi rend="sup">o</hi> 64, p. 21-32.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1409">
            <hi rend="small-caps">Châtelier</hi>, 2003 :
          Louis <hi rend="small-caps">Châtelier</hi>, <hi rend="italic">Les
          Espaces infinis et le silence de Dieu. </hi>
            <hi rend="italic">Science et religion</hi>
            <hi rend="italic">,
          16e-19e siècles</hi>, Paris, Aubier.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1423">
            <hi rend="small-caps">Clarck</hi>, 1973 :
          Terry Nichols <hi rend="small-caps">Clarck</hi>, <hi rend="italic">Prophets and patrons, the French University and the
          emergence of social sciences</hi>, Cambridge, Harvard University
          Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1433">
            <hi rend="small-caps">Colins</hi>, 1995 :
          Randall <hi rend="small-caps">Colins</hi>, « Les traditions
          sociologiques », <hi rend="italic">Enquête</hi>, 2. URL :
          http://enquete.revues.org/302 ; DOI : 10.4000/enquete.302</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1443">
            <hi rend="small-caps">De Candolle</hi>,
          1873 : Alphonse <hi rend="small-caps">De Candolle</hi>, <hi rend="italic">Histoire des sciences et des savants depuis
          deux siècles</hi>, H. Georg, Genève-Bâle (2e éd. aug. 1885 ; rééd.
          partielle Paris, Fayard, 1987). Livre disponible : <ref target="https://archive.org/details/histoiredesscie00cand/page/n10">https://archive.org/details/histoiredesscie00cand/page/n10</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1455">
            <hi rend="small-caps">De Certeau</hi> (1975)
          Michel <hi rend="small-caps">De Certeau</hi>, « Production du temps.
          Une archéologie religieuse », <hi rend="italic">in</hi>
            <hi rend="italic">L’écriture de l’histoire</hi>, Paris, Gallimard,
          p. 145-241.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1469">
            <hi rend="small-caps">Duby</hi>,
          1991 : Georges <hi rend="small-caps">Duby</hi>, <hi rend="italic">L’histoire continue</hi>, Paris, Odile Jacob.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1479">
            <hi rend="small-caps">Duby</hi>, 2011 : G.
          <hi rend="small-caps">Duby</hi>, « Ego-histoire. Première version
          inédite, mai 1983 », <hi rend="italic">Le Débat</hi>, 3, n<hi rend="sup">o</hi> 165, p. 101-120.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1492">
            <hi rend="small-caps">Durkheim</hi>, (1938),
          2014 : Émile <hi rend="small-caps">Durkheim</hi>, <hi rend="italic">L’Évolution pédagogique en France</hi>, Paris,
          PUF.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1502">
            <hi rend="small-caps">Duval</hi>, 2018 :
          Sylvie <hi rend="small-caps">Duval</hi>, « La littéracie des femmes
          à la ﬁn du Moyen Âge. Questions sur l’histoire de la culture, de la
          lecture et de l’écriture à travers des travaux récents », <hi rend="italic">Médiévales</hi> [En ligne], 75. URL : <ref target="http://journals.openedition.org/medievales/9559">http://journals.openedition.org/medievales/9559</ref> ;
          DOI : 10.4000/medievales.9559</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1515">
            <hi rend="small-caps">Eco</hi>, 2016 :
          Umberto <hi rend="small-caps">Eco</hi>, <hi rend="italic">Comment
          écrire sa thèse</hi>, Paris, Flammarion.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1525">
            <hi rend="small-caps">Fabre</hi>, 1993 :
          Daniel <hi rend="small-caps">Fabre</hi> (dir.), <hi rend="italic">Écritures ordinaires</hi>, Paris, POL.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1535">
            <hi rend="small-caps">Fages</hi>, 2018 :
          Volny <hi rend="small-caps">Fages</hi>
            <hi rend="italic">, Savantes
          nébuleuses. L’origine du monde entre marginalité et autorité
          scientifique, 1860-1920</hi>, paris, Éditions de l’EHESS.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1544">
            <hi rend="small-caps">Fages</hi> et <hi rend="small-caps">Guignard</hi>, 2019 : Volny <hi rend="small-caps">Fages</hi> et Laurence <hi rend="small-caps">Guignard</hi>, « Introduction », <hi rend="italic">Revue d’histoire du </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xix</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi> [En ligne], 57. URL : <ref target="http://journals.openedition.org/rh19/5921">http://journals.openedition.org/rh19/5921</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1569">
            <hi rend="small-caps">Foa</hi>, 2009 :
          Jérémie <hi rend="small-caps">Foa</hi>, « Le miroir aux clercs. Les
          disputes théologiques entre catholiques et réformés au début des
          guerres de Religion », <hi rend="italic">in</hi> Vincent Azoulay,
          Patrick Boucheron (dir.), <hi rend="italic">Le mot qui tue. Une
          histoire des violences intellectuelles de l’Antiquité à nos
          jours</hi>, Seyssel, Champ Vallon, p. 130-146.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1582">
            <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, 1971 :
          Michel <hi rend="small-caps">Foucault</hi>, <hi rend="italic">L’Ordre du discours</hi>, Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1592">
            <hi rend="small-caps">Giard</hi>, 1995 : Luce
          <hi rend="small-caps">Giard</hi>, <hi rend="italic">Les Jésuites à
          la Renaissance, système éducatif et production du savoir</hi>,
          Paris, Presses universitaires de France.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1603">
            <hi rend="small-caps">Gibert</hi>, 2010 :
          Pierre <hi rend="small-caps">Gibert</hi>, <hi rend="italic">L’invention critique de la Bible </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xv</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic">-</hi>
            <hi rend="small-caps italic">xviii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris,
          Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1625">
            <hi rend="small-caps">Gingras</hi>, 2016 :
          Yves <hi rend="small-caps">Gingras</hi>, <hi rend="italic">L’impossible dialogue. Sciences et religions</hi>,
          Paris, PUF.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1635">
            <hi rend="small-caps">Gingras</hi>, <hi rend="small-caps">Keating</hi> et <hi rend="small-caps">Limoges</hi>, 2000 : Yves <hi rend="small-caps">Gingras</hi>, Peter <hi rend="small-caps">Keating</hi>, Camille <hi rend="small-caps">Limoges</hi>, <hi rend="italic">Du scribe au
          savant. Les porteurs du savoir de l’Antiquité à la révolution
          industrielle</hi>, Paris, PUF.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1658">
            <hi rend="small-caps">Goody</hi>, 2018 : Jack
          <hi rend="small-caps">Goody</hi>, <hi rend="italic">La logique de
          l’écriture. L’écrit et l’organisation de la société</hi>, Paris,
          Armand Colin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1668">
            <hi rend="small-caps">Grafton</hi>, 1998 :
          Anthony <hi rend="small-caps">Grafton</hi>,<hi rend="italic"> Les
          origines tragiques de l’érudition. Une histoire des notes de bas de
          pages, </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi rend="italic">Paris,</hi>
            </hi>
            <hi rend="italic"/>
            <hi rend="italic">
              <hi rend="italic">Le Seuil</hi>
            </hi>
            <hi rend="italic">. </hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1687">
            <hi rend="small-caps">Grafton</hi>, 2015 : A.
          <hi rend="small-caps">Grafton</hi>,<hi rend="italic"> La page de
          l’Antiquité à l’ère du numérique. Histoire, usages,
          esthétiques</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi rend="italic">, Paris, Hazan Collection</hi>
            </hi>
            <hi rend="italic">.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1701">
            <hi rend="small-caps">Harrison</hi>, 2015 :
          Peter <hi rend="small-caps">Harrison</hi>, <hi rend="italic">Territories of Science and Religion</hi>
            <hi rend="italic">. Constructing </hi>
            <hi rend="italic">the</hi>
            <hi rend="italic"> Boundaries. </hi>
            <hi rend="italic">The</hi>
            <hi rend="italic"> Gifford Lectures</hi>, Chicago, University of Chicago
          Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1721">
            <hi rend="small-caps">Hirsch</hi>, 2018 :
          Thomas <hi rend="small-caps">Hirsch</hi>, « Émile Durkheim, <hi rend="italic">l’Année sociologique</hi> et le « Parti sociologique
          unifié ». Formes et enjeux du travail collectif (1897-1913) », <hi rend="italic">Mil neuf cent. Revue d’histoire intellectuelle</hi>,
          1, n<hi rend="sup">o</hi> 36, p. 35-58. URL : <ref target="https://www.cairn.info/revue-mil-neuf-cent-2018-1-page-35.htm">https://www.cairn.info/revue-mil-neuf-cent-2018-1-page-35.htm</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1739">
            <hi rend="small-caps">Holton</hi>, 1981 :
          Gérald <hi rend="small-caps">Holton</hi>, <hi rend="italic">L’imagination scientifique</hi>, Paris, Bibliothèques
          des sciences humaines.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1749">
            <hi rend="small-caps">Hummel</hi>, 2012 :
          Pascale <hi rend="small-caps">Hummel</hi> (dir.), <hi rend="italic">Labor eruditus</hi>
            <hi rend="italic">. Études sur la
          vie privée de l’érudition</hi>, Paris, Éditions Philologicum.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1761">
            <hi rend="small-caps">Illich</hi>, 1991 :
          Ivan <hi rend="small-caps">Illich</hi>, <hi rend="italic">Du lisible
          au</hi>
            <hi rend="italic"> visible : </hi>
            <hi rend="italic">la
          naissance du texte</hi>
            <hi rend="italic">. Un commentaire du
          Didascalicon de Hugues de Saint-Victor</hi>, Paris, Cerf.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1778">
            <hi rend="small-caps">Jacob</hi>, 2018 :
          Christian <hi rend="small-caps">Jacob</hi>, « L’art de lire », <hi rend="italic">in</hi>
            <hi rend="italic">Des mondes lettrés aux lieux
          de savoir</hi>, Paris, Les Belles Lettres, p. 259-281.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1791">
            <hi rend="small-caps">Julia</hi>, 1988 :
          Dominique <hi rend="small-caps">Julia</hi>, « L’éducation des
          ecclésiastiques aux 17<hi rend="sup">e</hi> et 18<hi rend="sup">e</hi> siècles », <hi rend="italic">in</hi> Gérard
          Delille, Françoise Waquet, Daniel Roche <hi rend="italic">et
          al</hi>., <hi rend="italic">Problèmes d’histoire de
          l’éducation</hi>, École française de Rome, p. 141-204.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1814">
            <hi rend="small-caps">Koyré</hi>, 2016 :
          Alexandre <hi rend="small-caps">Koyré</hi>, <hi rend="italic">De la
          mystique à la science. Cours, conférences et documents,
          1922-1962</hi>, Paris, Éditions de l’EHESS.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1824">
            <hi rend="small-caps">Le Roy Ladurie</hi>,
          1973 : Emmanuel <hi rend="small-caps">Le Roy Ladurie</hi>, « La fin
          des érudits : l’historien de demain sera programmateur ou ne sera
          pas », <hi rend="italic">in</hi>
            <hi rend="italic">Le territoire de
          l’historien</hi>, Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1837">
            <hi rend="small-caps">Levy</hi>, 2018 : Joel
          <hi rend="small-caps">Levy</hi>, <hi rend="italic">Hawking. L’homme,
          le génie, et la théorie du tout</hi>, Paris, G. Trédaniel.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1847">
            <hi rend="small-caps">Luciani</hi>, 2018 :
          Lucrèce <hi rend="small-caps">Luciani</hi>, <hi rend="italic">Le
          démon de Saint Jérôme, </hi>Paris, La Bibliothèque.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1857">
            <hi rend="small-caps">Martin</hi> et <hi rend="small-caps">Poulain</hi>, 1987 : Henri-Jean <hi rend="small-caps">Martin</hi> et Martine <hi rend="small-caps">Poulain</hi>, « Lecture », <hi rend="italic">Encyclopédie Universalis</hi>, 1987. URL : <ref target="http://www.universalis.fr/encyclopedie/lecture/">http://www.universalis.fr/encyclopedie/lecture/</ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e1875">
            <hi rend="small-caps">Marx</hi>, 2009 :
          William <hi rend="small-caps">Marx</hi>, <hi rend="italic">Vie du
          lettré</hi>, Paris, Éditions de Minuit.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1885">
            <hi rend="small-caps">McMahon</hi>, 2016 :
          Darrin <hi rend="small-caps">McMahon</hi>, <hi rend="italic">Fureur
          divine</hi>
            <hi rend="italic">Une histoire de génie</hi>, Paris,
          Fayard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1898">
            <hi rend="small-caps">Mandrou</hi>, 1973 :
          Robert <hi rend="small-caps">Mandrou</hi>, <hi rend="italic">Des
          humanistes aux hommes de science </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xvi</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> et </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xvii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris,
          Le Seuil.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1920">
            <hi rend="small-caps">Merton</hi> (1938),
          2001 : Robert K. <hi rend="small-caps">Merton</hi>, <hi rend="italic">Science, Technology and Society in Seventeenth-Century
          England</hi>, New York, Howard Fertig.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1931">
            <hi rend="small-caps">Merton</hi>, 1968 :
          Robert K. <hi rend="small-caps">Merton</hi>, « The Matthew effect in
          Science. The reward and communication systems of science are
          considered », <hi rend="italic">Science</hi>, 159 (3810),
          p. 56-63.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1941">
            <hi rend="small-caps">Miller</hi>, 2015 :
          Peter N. <hi rend="small-caps">Miller</hi>, <hi rend="italic">L’Europe de Peiresc. Savoir et vertu au </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xvii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris, Albin Michel.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1957">
            <hi rend="small-caps">Mounier</hi>, 2018 :
          Pierre <hi rend="small-caps">Mounier</hi>, « <hi rend="italic">IBM
          ou International Busa Machines ? De l’informatique aux
          humanités »,</hi>
            <hi rend="italic">in</hi>
            <hi rend="italic">Les
          humanités numériques : Une histoire critique</hi> [en ligne], Paris,
          Éditions de la Maison des sciences de l’homme. DOI :
          10.4000/books.editionsmsh.12033.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1973">
            <hi rend="small-caps">Moss</hi>, 2004 : Anne
          <hi rend="small-caps">Moss</hi>, <hi rend="italic">Les recueils de
          lieux communs, méthode pour apprendre à penser à la
          Renaissance</hi>, Paris<hi rend="italic">
              <hi rend="italic">, Bibliothèque de l’École des Charte</hi>
            </hi>
            <hi rend="italic">s</hi>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e1989">
            <hi rend="small-caps">Neveu</hi>, 1994 :
          Bruno <hi rend="small-caps">Neveu</hi>, <hi rend="italic">Érudition
          et religion</hi>
            <hi rend="italic"> aux </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xvii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> et </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xviii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècles</hi>, Paris,
          Albin Michel.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2014">
            <hi rend="small-caps">Nicolas</hi>, 2015 :
          Loïc <hi rend="small-caps">Nicolas</hi>, « Jésuites, juifs,
          Francs-maçons : la rhétorique au service de la conspiration », <hi rend="italic">Diogène</hi>, 1, n<hi rend="sup">o</hi> 249-250,
          p. 75-87.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2027">
            <hi rend="small-caps">Noble</hi>, 1992 :
          David F <hi rend="small-caps">Noble</hi>
            <hi rend="italic">,</hi>
            <hi rend="italic">A </hi>
            <hi rend="italic">World Without Women</hi>
            <hi rend="italic">: The Christian Clerical Culture of Western
          Science</hi>, New York.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2043">
            <hi rend="small-caps">Nora</hi>, 1987 :
          Pierre <hi rend="small-caps">Nora</hi> (dir.),<hi rend="italic">
          Essais d’égo-histoire</hi>, Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2053">
            <hi rend="small-caps">Orgozelec-Guinchard</hi>, 2017 : Laetitia <hi rend="small-caps">Orgozelec-Guinchard</hi>, « Les formes religieuses
          de la recherche expérimentale : expérimenter et croire dans la
          science anglaise du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle », <hi rend="italic">in</hi>
            <hi rend="italic">Science et religion</hi>,
          sous la dir. Claude Dargent, Yannick Fer et Raphaël Liogier, Paris,
          CNRS Éditions, p. 37-56.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2069">
            <hi rend="small-caps">Petrucci, 2019 :
          Armando Petrucci, </hi>
            <hi rend="italic">Promenades au pays de
          l’écriture</hi>, Paris, Zones sensibles.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2075">
            <hi rend="small-caps">Piégay-Gros</hi>,
          2009 : Nathalie <hi rend="small-caps">Piégay-Gros</hi>, <hi rend="italic">L’Érudition </hi>
            <hi rend="italic">imaginaire</hi>,
          Genève, Droz.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2088">
            <hi rend="small-caps">Pink</hi>, 2017 :
          Gillian <hi rend="small-caps">Pink</hi>, <hi rend="italic">Voltaire
          à l’ouvrage</hi>, Paris, CNRS Éditions.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2098">
            <hi rend="small-caps">Rabault-Feuerhahn</hi>,
          2008 : Pascale <hi rend="small-caps">Rabault-Feuerhahn</hi>,
          « Voyages d’études et migrations savantes. Paris, lieu fondateur et
          provisoire de l’indianisme allemand », <hi rend="italic">Revue
          germanique internationale</hi> [En ligne], 7. URL : <ref target="http://journals.openedition.org/rgi/405">http://journals.openedition.org/rgi/405</ref> ;
          DOI : 10.4000/rgi.405</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2111">
            <hi rend="small-caps">Roche</hi>, 2003 :
          Daniel Roche, <hi rend="italic">Humeur vagabonde</hi>, Paris,
          Fayard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2118">
            <hi rend="small-caps">Saenger</hi>, 1997 :
          Paul <hi rend="small-caps">Saenger</hi>, <hi rend="italic">Space
          between words. The origins of silent reading</hi>, Stanford,
          Stanford University Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2128">
            <hi rend="small-caps">Saint-Martin</hi>,
          2013 : Arnaud <hi rend="small-caps">Saint-Martin</hi>, <hi rend="italic">La sociologie de Robert K. Merton,</hi> Paris, La
          Découverte.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2138">
            <hi rend="small-caps">Senghor</hi>, 1956 :
          Léopold Sédar <hi rend="small-caps">Senghor</hi>, <hi rend="italic">Éthiopiques</hi>, Paris, Le Seuil.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2148">
            <hi rend="small-caps">Schmitt</hi>, 1989 :
          Carl <hi rend="small-caps">Schmitt</hi>, <hi rend="italic">Théologie
          politique</hi>, Paris, Gallimard.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2158">
            <hi rend="small-caps">Simon-Nahum</hi>,
          2018 : Perrine <hi rend="small-caps">Simon Nahum</hi>, <hi rend="italic">Les Juifs et la modernité. L’héritage du judaïsme sans
          les sciences de l’homme en France au XIX</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris, Albin
          Michel.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2172">
            <hi rend="small-caps">Stock</hi>, 2005 :
          Brian <hi rend="small-caps">Stock</hi>, <hi rend="italic">Bibliothèques intérieures</hi>, Paris, Jérôme
          Million.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2182">
            <hi rend="small-caps">Stroumsa</hi>, 2005 :
          Guy G. <hi rend="small-caps">Stroumsa</hi>, « Communautés
          religieuses, communautés de savoir », <hi rend="italic">in</hi>
          Christian Jacob (dir.),<hi rend="italic"> Les Lieux de savoir I.
          Espaces et communautés</hi>, Paris, Albin Michel, p. 271-279.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2195">
            <hi rend="small-caps">Tort</hi>, 2011 :
          Patrick <hi rend="small-caps">Tort</hi>, <hi rend="italic">Darwin et
          la religion</hi>, Paris, Ellipses.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2206">
            <hi rend="small-caps">Veyne</hi>, 2014 : Paul
          <hi rend="small-caps">Veyne</hi>, <hi rend="italic">Et dans
          l’éternité je ne m’ennuierai pas</hi>, Paris, Albin Michel.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2216">
            <hi rend="small-caps">Waquet</hi>, 2008 :
          Françoise <hi rend="small-caps">Waquet</hi>, <hi rend="italic">Les
          enfants de Socrate, Filiation intellectuelle et transmission du
          savoir, </hi>
            <hi rend="small-caps italic">xvii</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic">-</hi>
            <hi rend="small-caps italic"> xxi</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris, Albin Michel.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2238">
            <hi rend="small-caps">Waquet</hi>, 2010 : Fr.
          <hi rend="small-caps">Waquet</hi>, <hi rend="italic">Respublica
          academica : Rituels universitaires et genres du savoir (XVII</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic">-XXI</hi>
            <hi rend="sup italic">e</hi>
            <hi rend="italic"> siècle)</hi>, Paris,
          PUPS.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2256">
            <hi rend="small-caps">Wittmann</hi>, 2001 :
          Reinhardt <hi rend="small-caps">Wittmann</hi>, « Une révolution de
          la lecture à la fin du <hi rend="capitale">xviii</hi>
            <hi rend="sup">e</hi> siècle », <hi rend="italic">in</hi> Guglielmo
          Cavallo et Roger Chartier (dir.),<hi rend="italic"> Histoire de la
          lecture dans le monde occidental</hi>, Paris, Le Seuil,
          p. 355-392.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e2274">
            <hi rend="small-caps">Zilsel</hi>, 2018 :
          Edgar <hi rend="small-caps">Zilsel</hi>, « Les racines sociologiques
          de la science », <hi rend="italic">Zilsel</hi>, 1, n<hi rend="sup">o</hi> 3, p. 288-309. DOI : 10.3917/zil.003.0288. URL :
          <ref target="https://www.cairn.info/revue-zilsel-2018-1-page-288.htm">https://www.cairn.info/revue-zilsel-2018-1-page-288.htm</ref>
          </bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>