<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="Spectres_11_WETZEL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">La stemmatologie à la quête de la vérité : Karl
        Lachmann et la genèse de la philologie allemande au
        XIXe siècle</title>
        <author role="aut">
          <forename>René</forename>
          <surname>Wetzel</surname>
          <affiliation>Université de Genève Département de Langues et
          littératures allemandes</affiliation>
          <idno type="IDREF">033667926</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2021">2021</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/646YW5X8" type="conferencePaper" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">La stemmatologie à la quête de la vérité : Karl
            Lachmann et la genèse de la philologie allemande au XIXe
            siècle</title>
            <author>
              <forename>René</forename>
              <surname>Wetzel</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Spectres de l'érudition</title>
            <editor>
              <forename>Jean-François</forename>
              <surname>Bert</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Lausanne</pubPlace>
              <date>2018</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="deu"/>
        <language ident="ita"/>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>vérité</item>
            <item>disciple</item>
            <item>séminaire</item>
            <item>philologie classique</item>
            <item>
              <hi rend="italic">stemma</hi>
            </item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract xml:lang="fre">
        <p>La philologie allemande a été, durant le <hi rend="small-caps" style="typo_SC">xix</hi>
          <hi rend="sup" style="typo_Exposant">e</hi> et
        pour une bonne partie du <hi rend="small-caps" style="typo_SC">xx</hi>
          <hi rend="sup" style="typo_Exposant">e</hi> siècle, dominé par la « méthode de
        Lachmann » de l’édition historico-critique des textes. Même si les
        éléments principaux de cette méthode basée sur une analyse comparée
        des manuscrits d’un texte avec le but de reconstituer son original, ne
        sont pas vraiment novateurs et que le philologue allemand Karl
        Lachmann (1793-1851) n’ait jamais développé et décrit une méthode
        cohérente, ses disciples et successeurs et notamment son biographe
        Martin Hertz ont construit autour de Karl Lachmann un mythe puissant,
        faisant de lui le fondateur et père de la philologie moderne. Cette
        construction passe par une pensée de Lachmann dominée par une quête de
        la vérité quasi religieuse au service du Verbe, mais qui se veut
        résolument scientifique. Lachmann dont le séminaire berlinois forma
        une élite de disciples dévoués, est caractérisé par Hertz comme le
        père, le prophète et le gardien de la vérité philologique et de la
        pureté de la Parole. Dans sa pratique et ses principes méthodologiques
        (notamment à travers l’établissement d’un <hi rend="italic" style="typo_Italique">stemma, </hi>d’une filière de manuscrit), il
        recourt à une pensée généalogique se servant de la métaphore cognitive
        puissante de l’arbre généalogique qui favorisera par la suite le
        développement d’une école scientifique en Allemagne. En effet, cette
        dernière réussit à s’imposer en mettant l’autorité de Karl Lachmann
        – garant de la pureté des textes et donc de la vérité – à la tête de
        son propre arbre généalogique.</p>
      </abstract>
      <abstract xml:lang="eng">
        <p>During the 19th century and for a good part of the 20th century,
        German philology has been dominated by the « Lachmann method » of
        textual criticism and critical edition. Although most of their
        principles, based on a comparative manuscript analysis to reconstitute
        the original text, were not really innovative, and although the German
        philologer Karl Lachmann (1793-1851) never had developed or described
        a coherent method, his disciples and successors, namely his biographer
        Martin Hertz, built around Lachmann a powerful myth as the founding
        father of modern philology. This construction was based on Lachmanns
        lifelong obsession of an almost religious search of the truth in the
        service of the Word. Hertz describes Lachmann, whose seminar in Berlin
        trained an elite of devoted disciples, as father, prophet and guardian
        of the philological truth and of the Word’s purity. In his
        philological practice and in his methodological principles, and namely
        through the reconstruction of <hi rend="italic" style="typo_Italique">stemmata,</hi> i.e. manuscript family trees,
        Lachmann refers on genealogical thinking, using the powerful cognitive
        metaphor of the family tree. He contributed to the development of a
        scientific school of philology in Germany that finally was able to
        impose its method by putting the authority of Karl Lachmann
        – guarantor of the purity of the texts and therefore of the verity –
        on the top of its own family tree.</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-02-17T15:57:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">La stemmatologie à la quête de la vérité :
          Karl Lachmann et la genèse de la philologie allemande au XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>René Wetzel</docAuthor>
          <affiliation>Université de Genève<lb/>Département de Langues et
          littératures allemandes</affiliation>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <div type="section1" xml:id="d1e96">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e97">Le mythe de la « méthode de
          Lachmann »</head>
          <p xml:id="d1e99">Les mythes ont la vie longue et ne sont pas
          faciles à démonter et encore moins à effacer d’une mémoire
          collective dans laquelle ils sont fortement ancrés. C’est le cas du
          mythe qu’entoure la soi-disant « méthode de Lachmann » et le
          personnage de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Karl Lachmann</persName> (<date from="1793" to="1851" type="_temp">1793-1851</date>) que l’on
          considère comme le père et fondateur de la philologie germanique, si
          ce n’est de la philologie moderne tout court. Pas un dictionnaire
          biographique qui ne reprend ce verdict. Et quand Wikipedia, dans son
          article français dédié à la philologie, décrit celle-ci d’emblée
          comme « une combinaison de critique littéraire, historique et
          linguistique » qui « vise à rétablir le contenu original de textes
          connus par plusieurs sources, c’est-à-dire à sélectionner le texte
          le plus authentique possible, à partir de manuscrits, d'éditions
          imprimées ou d’autres sources disponibles […], en comparant les
          versions conservées de ces textes, ou à rétablir le meilleur texte
          en corrigeant les sources existantes »<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>URL : <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/Philologie">
                  <hi rend="underline">https://fr.wikipedia.org/wiki/Philologie</hi>
                </ref> ; consulté le 21/06/19.</p>
            </note>, l’auteur de la notice fait encore implicitement référence
          à la « méthode de Lachmann » et réduit donc la philologie à une
          seule méthode d’édition de textes, faisant ainsi abstraction
          d’autres approches éditoriales existantes, sans parler d’autres
          conceptions existantes de la philologie.</p>
          <p xml:id="d1e109">Cette attribution de l’invention de la philologie
          moderne et de la méthode de critique textuelle à <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> est aujourd’hui
          plus que douteuse. Elle n’est qu’un mythe qui persiste encore et
          encore, malgré la preuve du contraire.</p>
          <p xml:id="d1e111">Depuis le livre de <persName ref="02834538X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sebastiano
          Timpanaro</persName> : « La genesi del metodo del Lachmann », publié
          pour la première fois en <date type="_temp" when="1963">1963</date>
            <note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Timpanaro</hi>, 1963.</p>
            </note>, avec différentes rééditions augmentées jusqu’en <date type="_temp" when="2003">2003</date> et une édition allemande revue
          en <date type="_temp" when="1971">1971</date> déjà<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Timpanaro</hi>, 1971.</p>
            </note> – l’édition française ne suivra qu’en <date type="_temp" when="2016">2016</date>
            <note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Timpanaro</hi>, 2016.</p>
            </note> –, il ne semble plus faire aucun doute que cette
          soi-disant « méthode de Lachmann » ne fut en fait qu’une
          condensation voire une simplification de différentes pratiques
          philologiques existantes depuis l’époque humaniste. Même le terme et
          la conception d’archétype que <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> revendique
          avoir introduit dans l’histoire des sciences pour désigner le texte
          le plus proche de l’original qui puisse être reconstitué par
          comparaison des manuscrits, remonte en fait à l’époque d’<persName ref="085720372" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Érasme</persName> et de <persName ref="02712522X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Scaliger</persName> (<persName ref="02712522X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Scaligero</persName>)<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Fornaro</hi>, 2011/2014, p. 2.</p>
            </note>. Sachant en plus que <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>
          n’a jamais réuni et formulé ses observations méthodiques en une
          théorie cohérente et que lui-même s’est souvent éloigné de ses
          propres principes dans sa pratique d’éditer des textes<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Cf. l’étude minutieuse de <hi rend="small-caps">Fiesoli</hi>,
              2000.</p>
            </note>, on peut légitimement se demander de quelle manière
          <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> est-il devenu
          le père de la philologie germanique ? Ce domaine de savoir désignait
          jusqu’il y a peu l’ensemble de la germanistique, études littéraires
          et linguistiques confondues, en faisant de l’approche scientifique
          de Lachmann – et donc d’une certaine manière de penser et de
          travailler – non seulement son point de départ, mais son lien
          commun. Mais de quel droit ? Commençons par un détour qui nous
          donnera l’occasion de dépeindre plus en détail le profil du
          philologue <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> à travers les
          sources historiques existantes.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e144">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e145">Karl Lachmann et son
          séminaire berlinois</head>
          <p xml:id="d1e147">Plusieurs voix convergent, notamment celle du
          biographe et disciple du philologue allemand <persName ref="033764581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martin
          Hertz</persName>, pour affirmer que <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>
          était, tout au long de sa carrière académique et comme la plupart
          des savants de son temps, obsédé par la quête de la vérité qui
          constituait pour lui la raison d’être du savant et son ultime
          but<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>Cf. les citations infra.</p>
            </note>. Cette quête détermine sa conception d’une philologie
          comme science exacte, capable de remonter quasi mécaniquement la
          filiation des témoins d’un texte jusqu’à l’auteur original, garant
          de l’authenticité et donc de la vérité textuelle. Cet objectif
          détermine aussi l’élitisme de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>, initiant un
          cercle de disciples dévoués et luttant sans merci contre tout ce
          qu’il considérait être des aberrations, ou des fausses voies dans
          les analyses. La quête de la vérité a chez lui quelque chose de
          religieux, c’est de l’ordre d’une mission. De même, l’école et sa
          tradition qu’il fonde sont une sorte d’église vouée à une religion
          du Verbe et de sa pureté. Ce n’est certainement pas un hasard si
          <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>, qui était
          aussi philologue classique excellant dans l’édition d’auteurs
          latins, entreprit une édition du <hi rend="italic">Nouveau
          Testament</hi> (<date type="_temp" when="1831">1831</date>) et de la
          <hi rend="italic">Genèse</hi> (<date type="_temp" when="1834">1834</date>).</p>
          <p xml:id="d1e159">
            <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Karl Lachmann</persName> n’a pas
          laissé, on l’a déjà constaté, des écrits traitant de manière
          systématique de l’ensemble de son approche méthodologique. La bonne
          parole du maître était par contre enseignée dans le cadre de ses
          cours et pratiquée lors de ses séminaires. Elle se transmettait
          surtout par le réseau de ses disciples. L’un d’eux, le philologue
          classique <persName ref="033764581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martin Hertz</persName>, publia en
          <date type="_temp" when="1851">1851</date>, au lendemain du décès du
          maître, une biographie de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>
            <note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Hertz</hi>, 1851.</p>
            </note> qui contribua à consolider l’image d’un personnage
          charismatique de la philologie et qui constitue jusqu’à aujourd’hui
          la base de toutes les notices biographiques et de maintes
          appréciations sur la personne, l’œuvre et l’approche méthodologique
          de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>. C’est une
          sorte de bible qui fixa une image quasi hagiographique du savant
          allemand. Dans sa préface, <persName ref="033764581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hertz</persName> dit faire sienne
          ce qu’il considère former « <foreign xml:lang="deu">Kern und
          Inhalt</foreign>
            <note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid., </hi>première page de la préface non
              paginée.</p>
            </note> », noyau et essence, de la vie de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> en le citant :
          « Ce qui surmonte les controverses, c’est la quête sérieuse et sobre
          de la vérité<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi> [Toutes les traductions de
              l’allemand vers le français sont de René Wetzel]. Hertz cite ici
              <hi rend="small-caps">Lachmann</hi>, 1839, p. VIII. Il s’agit de
              la préface des <hi rend="italic">Philologische Abhandlungen</hi>
              de son ami Clemens August Karl Klenze que Lachmann édita après
              le décès de l’auteur. </p>
            </note>. » Et <persName ref="033764581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hertz</persName> justifie son
          entreprise biographique comme guidée « uniquement par amour loyal et
          gratitude » envers le maître. C’est un discours quasi religieux.
          Quand il évoque <persName ref="079555810" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Philipp Buttmann</persName>, avec
          lequel <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> avait entrepris
          l’édition grecque et latine du Nouveau Testament et dont le fils
          prononça l’éloge funèbre de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>, <persName ref="033764581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hertz</persName> caractérise
          d’ailleurs les deux amis comme des « serviteur de la Parole<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Hertz</hi>, 1851, p. 255.</p>
            </note> ». « Quête sérieuse et sobre de la vérité » : <persName ref="033764581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hertz</persName> ne se lasse pas de
          marteler et de varier cette devise à plusieurs occasions :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e191">Lui-même ne cherchait que la
          vérité, elle était son exigence première et irréfutable ; Mensonge,
          tromperie, simulacre lui étaient aussi étrange qu’il les haïssait et
          dédaignait chez les autres […] Tous ses travaux et même sa méthode
          doivent leur naissance à cette quête sobre et exclusive de la vérité
          qui le laissait renoncer à tout ce qui dépassait sa connaissance.
          C’est cette base morale profonde davantage encore que le volume de
          ses connaissances et de ses mérites, que l’acuité et la clarté de
          son esprit qui a fait sa réputation et qui lui a conféré son
          importance. Et davantage encore que la cohérence et la structure
          organique de ses études, que l’unité de la méthode, c’est la quête
          de la vérité, la haine du paraître et du mensonge qui laissent
          considérer sa vie comme harmonique<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 199.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e199">Ou encore, observant que la quête de la vérité de
          <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> avait des
          répercussions sur ses moindres gestes, lui dictant jusqu’à sa
          manière de travailler, <persName ref="033764581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hertz</persName> remarque :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e201">Dans ses actions, il était à
          tout égard soigneux et précis. Tout devait être propre, convenable,
          correct. Ainsi, son écriture était de petite taille, gracieuse,
          régulière ; ses manuscrits étaient nets et tenaient compte jusqu’au
          moindres détails des exigences de la mise sous presse. Mais cette
          précision ne découla pas de la pédanterie, mais de la rigueur, d’une
          base morale qui imprégnait toute sa vie et toutes ses actions ;
          partout et dans le plus petit détail, il recherchait à faire
          apparaître la vérité. Il ne se permit ni aux autres de s’en écarter.
          De cela s’explique aussi la discipline rigoureuse de sa propre
          pensée orientée vers la clarté ainsi que sa discipline de
          l’expression verbale qui tend vers la détermination, vers l’acuité ;
          et par cela s’explique aussi la manière impitoyable, avec laquelle
          il stigmatisa l’indécence, la vulgarité, la bassesse<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 229.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e209">La quête de la vérité était donc la maxime
          suprême de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> qui guidait,
          selon <persName ref="033764581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hertz</persName>, toute sa pensée
          et toutes ses actions. La vérité étant absolue et objective, aucune
          déviation ne pouvait être toléré. L’organisation académique et la
          conception de la méthode que prônait <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>
          suivaient entièrement cette logique.</p>
          <p xml:id="d1e211">En ce qui concerne l’activité académique, prenons
          comme exemple son séminaire de philologie qu’il dirigeait à
          <placeName ref="2950159" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Berlin</placeName> et que
          <persName ref="033764581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martin Hertz</persName> connaissait
          très bien en tant que participant. Il y régnait « <foreign xml:lang="deu">strenge methodische Zucht</foreign>
            <note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 82.</p>
            </note> », une rigueur méthodique stricte qui faisait la
          réputation du séminaire. Chaque participant était amené à préparer
          minutieusement une explication de texte et à la soumettre durant le
          séminaire aux autres participants et à <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>
          dont le rôle était celui d’un « chercheur parmi des chercheurs<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 84.</p>
            </note> », mais dont les jugements (« c’est absurde », « c’est
          ridicule »)<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 85.</p>
            </note> étaient impitoyables et redoutés. Il dédaignait la
          méconnaissance et exigeait une stricte distinction entre ce que l’on
          pouvait savoir et ce que l’on ne pouvait pas savoir, n’hésitant
          jamais à avouer les limites de son propre savoir. <persName ref="033764581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hertz</persName> précise sur ce
          point : « En effet, il réclamait de la clarté avant tout, une
          conscience sûre des limites de son savoir. Il détestait toute
          spéculation, tout tâtonnement, tout raisonnement basé sur la
          méconnaissance<note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 83.</p>
            </note>. » « Ce qu’il fallait apprendre en suivant le séminaire,
          c’était la méthode ; pas l’accumulation des savoirs, et surtout pas
          à travers la communication directe du maître, ce n’était pas le bon
          endroit<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>..</p>
            </note>. » « Jamais, <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> s’appuya sur sa
          propre autorité, mais ne laissait parler que le sujet, et ceci avec
          une lucidité sans pareil<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 84.</p>
            </note>. » Il blessa ou découragea évidemment plus d’un de ses
          étudiants :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e250">Par contre, celui qui
          connaissait suffisamment cœur et nature de cet homme, et qui faisait
          son autocritique au lieu d’abandonner, était en mesure d’obtenir
          cette connaissance de soi, cet amour strictement scientifique de la
          vérité que distinguait tout particulièrement <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> ; il
          s’habituait à une interprétation exacte et stricte n’omettant rien
          par méconnaissance des choses, et il s’habitua à une critique qui ne
          devine et ne tâtonne jamais, mais qui opère partout selon des
          principes solides et qui suit une méthode assurée et clairement
          définie<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 85.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e258">Les étudiants qui ne se pliaient pas aux attentes
          et exigences de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> étaient des
          « gars » qu’il fallait « <foreign xml:lang="deu">kappen</foreign>
            <note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 84.</p>
            </note> », ce qui littéralement et dans le domaine du jardinage
          veut dire « tailler » (notamment dans élagage des arbres, ce qui
          n’est pas anodin dans le contexte de l’arborescence stemmatologique
          qui nous intéressera plus tard) et donc éliminer. De par la
          réputation rébarbative et le rigorisme de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>,
          le cercle de ses étudiants fidèles restait assez restreint, même
          quand son renom alla en grandissant. Mais il existait « toujours un
          petit groupe de disciple fidèles, enthousiastes et, ce qui est le
          plus parlant : conscients<note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 89</p>
            </note>. »</p>
          <p xml:id="d1e272">Il s’agit d’une conception extrêmement élitiste
          de la philologie et de la science tout court, ainsi que de ses
          agents. Ces derniers sont des initiés dont non seulement le cercle
          restreint prend la structure d’une secte, mais aussi la violence
          avec laquelle sont dénigrés les autres traditions scientifiques et
          tout individu qui ne se plierait pas aux exigences de la méthode de
          <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> et de sa quête
          de la vérité. On sépare le bon grain de l'ivraie, on élimine
          l’ivraie, si elle se trouve au sein du cercle, comme dans le cas des
          étudiants qui étaient incapables de comprendre la méthode du maître
          et de se soumettre à l’effort qui leur était demandé pour satisfaire
          aux exigences de la méthode. C’est une véritable religion du Verbe
          et de la vérité, avec la seule différence qu’elle prétend ne pas
          être basée sur une croyance, mais sur le savoir du texte. Elle se
          veut tout à fait objective et intelligible. Comme dans une secte, il
          y a surtout un maître garant de la pureté de l’enseignement et
          gardien de la vérité d’un côté, et des amis et disciples dévoués de
          l’autre. <persName ref="033764581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martin Hertz</persName> décrit la
          régénération de ce cercle d’initiés lorsque <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> voit une
          génération d’amis de plus en plus décimée par la mort : « Le nombre
          des siens ne diminuait pas pour autant. De la nouvelle génération
          naquirent des adhérents fidèles et des disciples reconnaissants. […]
          Et de ce milieu sortirent successivement des amis, des amis très
          proches<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 243.</p>
            </note>. » Il en ressort une filiation quasi généalogique entre
          les savants – <persName ref="032825900" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moritz Haupt</persName> (<date from="1808" to="1874" type="_temp">1808-1874</date>), par exemple,
          n’était pas seulement l’élève et le successeur de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> à sa chaire
          berlinoise, mais aussi son gendre ! –, une famille se réclamant de
          cette souche de la science à laquelle on voit <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> à son origine,
          même si en réalité les sources de cette lignée sont bien antérieures
          au <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date>, comme l’a si bien démontré <persName ref="02834538X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Timpanaro</persName>.</p>
          <p rend="break" xml:id="d1e286"> </p>
          <p xml:id="d1e288">Ce n’est pas un hasard si on retrouve exactement
          les mêmes idées de quête de la vérité, d’objectivité, d’élitisme
          ainsi qu’une approche généalogique dans la méthode même de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>, dite de
          l’édition historico-critique.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e290">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e291">La méthode de l’édition
          historico-critique</head>
          <p xml:id="d1e293">Reprenons la définition que Wikipedia donne de la
          philologie, mais qui est en fait une définition de la méthode dite
          de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e295">Une combinaison de critique
          littéraire, historique et linguistique » qui « vise à rétablir le
          contenu original de textes connus par plusieurs sources,
          c’est-à-dire à sélectionner le texte le plus authentique possible, à
          partir de manuscrits, d’éditions imprimées ou d’autres sources
          disponibles […], en comparant les versions conservées de ces textes,
          ou à rétablir le meilleur texte en corrigeant les sources
          existantes.</quote>
          <p xml:id="d1e297">
            <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> n’ayant jamais
          donné un aperçu complet de sa méthode, il est nécessaire de la
          reconstituer à partir de remarques qu’on peut trouver dans sa
          pratique d’éditeur. C’est en faisant ce travail que ses élèves et
          héritiers intellectuels ont pu, par la suite, en déduire et
          développé une méthode systématique qui met cependant sous silence le
          fait que <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> n’était pas
          très cohérent ou, si l’on veut, pas assez souple dans son
          approche<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Lutz-Hensel</hi>, 1975 ; <hi rend="small-caps">Weigel</hi>, 1989 ; <hi rend="small-caps">Bein</hi>, 2008.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e311">Le premier à avoir décrit de façon cohérente la
          soi-disant méthode de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>, c’est
          probablement <persName ref="033764581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martin Hertz</persName> dans le
          cadre de sa biographie. Il s’agit en effet d’un assez bref aperçu de
          sept pages (p. 191-197). C’est probablement ici qu’il faut chercher
          les origines de la « méthode de Lachmann » telle qu’on a pu la
          comprendre pour la première fois. Il y décrit les trois objectifs de
          la critique que constituent <hi rend="italic">recensio</hi> et <hi rend="italic">emendatio</hi> d’un texte ainsi que la découverte de
          son origine voire des contextes de sa genèse dont fait notamment
          partie l’auteur. Deux chemins y mènent : « Examen des témoins et, au
          cas où ceux-ci se révèleraient incorrects, réduction des faux
          témoignages à la vérité<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Hertz</hi>, 1851, p. 191.</p>
            </note>. » Ce sont les deux premiers objectifs – <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="ita">recensio</foreign>
            </hi> et <foreign xml:lang="ita">
              <hi rend="italic">emendatio</hi>
            </foreign> – qui se trouvent au centre de l’activité éditoriale et
          qui sont étroitement liés à la méthode de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>.
          Ils constituent deux paliers dont le premier, la <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="ita">recensio</foreign>,</hi> est
          considéré par <persName ref="033764581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hertz</persName> comme « le noyau
          et l’essentiel de la critique lachmannienne<note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 192.</p>
            </note> ». De quoi s’agit-il ?</p>
          <p xml:id="d1e341">La <foreign xml:lang="ita">
              <hi rend="italic">recensio</hi>
            </foreign> consiste selon l’aperçu de Hertz (qui emploie ici des
          termes juridiques et qui suit des remarques issues de l’édition du
          <hi rend="italic">Nouveau Testament</hi> de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>
            <note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Lachmann</hi> et<hi rend="small-caps">
              Buttmann</hi>, 1840-1850, ici vol. I, p. I.</p>
            </note>) en une audition des témoins, en un examen de leur
          crédibilité et en une présentation des faits avérés<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Hertz,</hi> 1851, p. 191.</p>
            </note>. Il s’agit de recenser et de comparer tous les manuscrits
          connus d’un texte. Il est évident pour <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>
          (ici cité par <persName ref="033764581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hertz</persName>) :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e364">Qu’à partir d’un nombre
          suffisant de manuscrits dont le critique aura étudié scrupuleusement
          les liens de parenté et les particularités, résulte forcément un
          texte qui s’approche dans le détail comme dans son ensemble du texte
          original de l’auteur ou de son scribe<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Lachmann</hi>, 1820, p. X, cité par <hi rend="small-caps">Hertz</hi>, 1851, p. 192-193.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e375">La <hi rend="italic">r</hi>
            <foreign xml:lang="ita">
              <hi rend="italic">ecensio</hi>
            </foreign> doit pouvoir se faire <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="ita">sine interpretatione</foreign>
            </hi>
            <note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Hertz</hi>, 1851, p. 191.</p>
            </note>
            <hi rend="italic">,</hi> sans aucune subjectivité et d’une
          manière strictement mécanique, en suivant des règles établies. Le
          critique étudie la genèse du texte « en suivant et en accompagnant
          pas à pas la tradition du texte<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 193.</p>
            </note>. Notamment sur la base des variantes que certains
          manuscrits ont en commun, le critique a pour tâche de les grouper en
          branches de familles pour établir une véritable généalogie. Nous
          allons y revenir. Cette généalogie lui fournit ensuite les moyens
          pour juger de la valeur de chaque branche et de chaque membre de la
          famille et finalement de chaque variante pour l’établissement du
          texte original. On procède donc par élimination. Et on ne publiera
          pas tel quel le meilleur manuscrit : « on n’agit pas dans l’intérêt
          de l’auteur quand on le fait esclave d’un seul manuscrit qui n’est
          pas forcément bon et jamais parfait, même s’il est le meilleur<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Lachmann</hi>, 1822, p. 103, cité dans
              <hi rend="small-caps">Hertz</hi>, 1851, p. 192.</p>
            </note>. » On le prendra peut-être comme base de l’édition, mais
          on corrigera ses fautes que l’on aura découvertes par les moyens de
          la <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="ita">recensio</foreign>.
          </hi>Toutefois, le texte qu’on obtient par cette méthode – « sans
          aucun égard à la signification ou aux règles grammaticales » –
          contiendra encore des fautes. L’original étant presque toujours
          perdu, c’est tout au plus l’archétype qui le représentera, la
          version la plus ancienne qu’on puisse reconstituer – « mais [qui
          n’est] pas le vrai [texte]<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Hertz</hi>, 1851, p. 194.</p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e415">Pour accéder à l’auteur et au texte authentique
          – à la vérité donc –, le critique sera forcé d’abandonner son
          objectivité lors de la deuxième phase du travail éditorial, l’<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="ita">emendatio</foreign>,</hi> en
          se servant de son propre jugement, de son <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">iudicium</foreign>
            </hi>, pour trancher dans les cas qui ne sont pas clairs et pour
          corriger les fautes restantes. « L’objectif de l’<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="ita">emendatio</foreign>
            </hi> consiste en une présentation de la vérité par la résolution
          des contradictions<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 196.</p>
            </note>. » Pour cela, il est d’abord indispensable de savoir ce
          qui est vraisemblable, pour « procéder à travers le vraisemblable au
          vrai<note n="35" place="foot" type="standard" xml:id="ftn35">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>.</p>
            </note> ». Ce vraisemblable est présenté au lecteur dans le cadre
          de l’appareil critique de l’édition ou dans l’introduction en pesant
          les variantes équivalentes et en prenant en considération la
          spécificité et les intentions que le critique attribue à
          l’auteur.</p>
          <p xml:id="d1e438">Il va de soi que le <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">iudicium</hi>
            </foreign> du critique doit être extrêmement pointu et avoir été
          développé par une formation du type du séminaire berlinois de
          <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>. Les <hi rend="italic">coniectiones, </hi>eux, ont besoin d’un coup de génie.
          <persName ref="033764581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hertz</persName> et la tradition
          lachmanienne les appellent aussi <hi rend="italic">divinationes</hi>
            <note n="36" place="foot" type="standard" xml:id="ftn36">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>.</p>
            </note>
            <hi rend="italic">, </hi>en faisant du critique le prophète
          de la vérité philologique. Le critique avec sa méthode de la <hi rend="italic">recensio</hi>, qui est censé être absolument objectif,
          devient un artiste non seulement en maîtrisant la technique
          parfaitement, mais surtout en dépassant cette pure objectivité lors
          de l’<hi rend="italic">emendatio</hi>. <persName ref="033764581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martin
          Hertz</persName> ajoute encore à propos de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> :
          « La maîtrise de l’entreprise critique dans toutes ses nuances était
          chez lui devenu une pratique véritablement artistique et une
          virtuosité au meilleur sens du terme<note n="37" place="foot" type="standard" xml:id="ftn37">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 197.</p>
            </note>. »</p>
          <p xml:id="d1e472">Lors de l’évocation des mécanismes qui régnaient
          au sein du séminaire berlinois de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>,
          nous avions vu que le maître s’entourait de fidèles, d’amis et
          d’étudiants qui devenaient des amis et formaient une sorte de
          famille ou une filiation qui continua à se propager après la mort du
          maître, vénéré comme premier philologue moderne à l’origine de la
          méthode critique. Ce cercle était du temps de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> assez fermé,
          élitiste, et <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> veillait à
          éloigner les étudiants qui ne se pliaient pas à ses exigences et qui
          n’adhéraient pas complètement à sa méthode. Il procède alors de la
          même façon quand il s’agit de sa méthode scientifique, en
          particulier lors de la <hi rend="italic">recensio</hi>. Là aussi, il
          s’agit de faire un tri, d’éliminer les mauvais manuscrits et les
          fausses variantes pour finalement s’approcher du texte authentique
          et de la vérité. <persName ref="033764581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Hertz</persName>, à propos de la
          <hi rend="italic">recensio, </hi>précise : « Plus la recherche
          progresse, plus le cercle des témoins se resserre<note n="38" place="foot" type="standard" xml:id="ftn38">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 193.</p>
            </note>. »</p>
          <p xml:id="d1e487">La métaphore d’une famille de manuscrits, d’une
          filiation de manuscrits qu’on remonte branche par branche jusqu’à
          l’origine, évoque une autre métaphore, celle de l’arbre
          généalogique, qui en tant que <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">stemma codicum</foreign>,</hi> est devenu le
          véritable signe distinctif de la <hi rend="italic">recensio</hi> et
          de la méthode de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> tout court,
          même si <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>, dans ses
          propres éditions – et ce n’est guère connu –, n’avait jamais
          reproduit de représentations graphiques des filiations de
          manuscrits, et même si l’idée du <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">stemma codicum</foreign>
            </hi> est bien antérieure à <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> et ses
          élèves<note n="39" place="foot" type="standard" xml:id="ftn39">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Ginzburg</hi>, 2005, p. 242.</p>
            </note>. L’arborescence des textes dans la tradition lachmannienne
          donne alors l’illusion d’une filiation plus ou moins claire
          permettant d’identifier les meilleurs manuscrits et d’en éliminer
          les mauvais dans le choix de variantes. Illusion, en effet, car,
          dans la plupart des cas, les manuscrits perdus sont beaucoup plus
          nombreux que ceux qui nous sont parvenus, ce qui rend extrêmement
          difficile, sinon impossible la tâche de l’établissement d’une
          filiation. En dépit de ce fait, les parties d’introduction à des
          éditions de textes antiques et médiévaux du <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> et du <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> grouillent d’arbres généalogiques.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e515">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e516">La tradition de l’arbre
          généalogique comme métaphore cognitive</head>
          <p xml:id="d1e518">Je ne peux ici qu’effleurer la tradition des
          arbres généalogiques médiévaux dont l’histoire a été le sujet de
          <persName ref="026950405" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Christiane
          Klapisch-Zuber</persName> dans le cadre d’un essai et d’une
          monographie bien fournie qu’elle a consacré à ce sujet<note n="40" place="foot" type="standard" xml:id="ftn40">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Klapisch-Zuber</hi>, 2000 ; <hi rend="small-caps">Klapisch-Zuber</hi>, 2003 que je suis pour mon
              bref tour d’horizon.</p>
            </note>. L’arbre et l’arborescence sont, en effet, omniprésents
          dans la littérature et l’iconographie savantes depuis le <date>Moyen
          Âge</date>, mais aussi popularisés par des arbres généalogiques de
          toutes sortes. Il s’agit d’une image mentale puissante, associée à
          des métaphores suggestives (telles que la racine, le tronc, la
          branche, la ramification, les feuilles, les fruits, etc.) permettant
          d’organiser par des moyens à la fois diagrammatiques et non
          abstraits, un savoir complexe, mais cohérent et d’en dessiner les
          dépendances voire de remonter jusqu’à une origine.</p>
          <p xml:id="d1e529">Au <date from="0800" to="0899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">ix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> déjà, on trouve des « arbres du droit » (<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">arbores juris, arbores
          consanguinitatis</foreign>) </hi>définissant de façon théorique
          entre autre les degrés de parenté cognatiques ; puis les arbres des
          généalogies bibliques (notamment le <hi rend="italic">Compendium
          historiae in genealogia Christi</hi> de <persName ref="100546323" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pierre de
          Poitiers</persName> à la fin du <date from="1100" to="1199" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date>
            <hi rend="italic">,</hi> et les représentations de l’arbre
          de Jessé plus connus, mais dont l’importance a été fortement
          relativisée par <persName ref="026950405" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Klapisch-Zuber</persName>
            <note n="41" place="foot" type="standard" xml:id="ftn41">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Klapisch-Zuber</hi>, 2000, p. 223.</p>
            </note>) ; ensuite celles des grandes familles aristocratiques
          soucieuses de se raccrocher à des racines carolingiennes, romaines
          ou troyennes ; mais aussi les arbres du savoir, les arborescences de
          la scolastique philosophique et théologique visualisant des
          catégorisations logiques et hiérarchiques de toute sorte. L’arbre
          généalogique comme « métaphore cognitive<note n="42" place="foot" type="standard" xml:id="ftn42">
              <p>Cf. <hi rend="small-caps">Ginzburg</hi>, 2005, p. 227.</p>
            </note> » et comme moyen de visualisation qui permet d’organiser
          hiérarchiquement tout savoir humain, facilitant ainsi le processus
          cognitif, prend alors un essor spectaculaire à partir du <date from="1200" to="1299" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xiii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> et se propage encore davantage avec les moyens de
          l’imprimerie au seuil de la modernité et au-delà.</p>
          <p xml:id="d1e570">Le <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> verra un véritable regain d’intérêt dans l’utilisation de
          l’arborescence, surtout dans le contexte des sciences naturelles, et
          notamment en biologie avec l’élaboration de son système de
          taxonomie. On pense évidemment à <persName ref="026812304" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Darwin</persName> et à
          son arbre évolutionnaire. Partout, il s’agit de clarifier des liens
          de parenté, de remonter une filiation jusqu’à la source, jusqu’au
          point de départ. Le but consiste à élaborer une représentation
          schématique de ce qui est perçu comme une réalité, ou, avec les mots
          de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>, de la vérité
          même si la source, le point de départ, l’auteur, reste dans quelques
          cas incertains. Les sciences du <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date>, tout en nouant (consciemment ou pas) avec des traditions
          médiévales, tentèrent de remplacer la croyance par le savoir. Leurs
          arbres généalogiques sont établis à l’aide de méthodes censées être
          parfaitement objectives. Cette objectivité n’est pourtant que très
          relative : la plupart des arbres généalogiques représente une
          simplification d’une situation qui, en réalité, est beaucoup plus
          complexe. Ainsi, la tradition manuscrite d’un texte médiéval est
          presque toujours marquée par des pertes importantes de témoins (on
          parle de l’ordre de 50 % par siècle !) rendant extrêmement difficile
          la tâche de suivre les filiations. Et quand des scribes se servent
          de manuscrits de différentes branches de l’arbre (on parle, dans ce
          cas, de “contaminations”, comme s’il s’agissait d’une maladie
          honteuse), l’établissement d’un <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">stemma codicum</hi>
            </foreign> devient une mission carrément impossible<note n="43" place="foot" type="standard" xml:id="ftn43">
              <p>Sans parler des <hi rend="italic">stemmata</hi> pour la
              plupart bipartis, ce qui ne devrait pas avoir constitué la règle
              et défierait tout calcul de probabilité (cf. <hi rend="small-caps">Timpanaro</hi>, 2016, annexe 3).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e597">Si on y ajoute la phase de l’<hi rend="italic">emendatio</hi> qui est dépendante du génie divinatoire
          du critique et qui, même si elle est bien argumentée et si elle se
          base sur des probabilités et sur le vraisemblable, demande au
          lecteur la confiance en l’éditeur. La quête de la vérité si chère à
          <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> n’est donc
          finalement qu’une chimère<note n="44" place="foot" type="standard" xml:id="ftn44">
              <p>On pensera aussi aux nombreuses incohérences, aux infractions
              contre les règles, aux « normalisations » de la langue et de la
              métrique qui devaient correspondre à un idéal <hi rend="italic">de facto </hi>construit arbitrairement.</p>
            </note> aussi empreinte de subjectivité et de croyance que la
          quête des scolastiques médiévaux avec leurs preuves scientifiques de
          l’existence de Dieu.</p>
          <p xml:id="d1e609">Il reste que l’arborescence, comme puissante
          image mentale représentant un moyen de rendre visible, évidente et
          intelligible des liens de parenté qui mènent à une vérité
          originelle, est fortement ancrée dans la pensée de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Karl
          Lachmann</persName>. Il n’a même plus besoin d’une visualisation
          graphique. Il lui suffit de parler de « tronc », de « branches », de
          « ramifications », de « filiations », de « <foreign xml:lang="deu">Tochterhandschriften</foreign> » ou de « <foreign xml:lang="deu">Schwesterhandschriften</foreign> » (manuscrits
          « filles » et « sœurs »), de « manuscrits jumeaux » etc. pour
          évoquer immédiatement l’image de l’arbre et de la généalogie. Et si,
          au <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, les
          arbres généalogiques et les arborescences de la science naturelle
          sont souvent des arbres inversés, se développant du haut vers le bas
          – c’est aussi le cas de la plupart des <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">stemmata codicum</hi>
            </foreign> –, on renoue peut-être avec l’idée évoquée par
          <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName> dans son <hi rend="italic">Timée</hi>. L’homme, dit le philosophe, est un arbre
          inversé dont les origines se trouvent enracinées en-haut, dans le
          ciel. En effet, l’âme est :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e622">Ce que Dieu nous [...] a
          donnée comme un génie, et c’est le principe que nous avons dit logé
          au sommet de notre corps, et qui nous élève de la terre vers notre
          parenté céleste, car nous sommes une plante du ciel, non de la
          terre, nous pouvons l’affirmer en toute vérité. Dieu a suspendu
          notre tête et notre racine à l’endroit où l’âme fut primitivement
          engendrée et a ainsi dressé tout notre corps vers le ciel<note n="45" place="foot" type="standard" xml:id="ftn45">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Platon</hi>, <hi rend="italic">Timée</hi> 90b.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e633">On trouve, et ce n’est certainement pas un
          hasard, de nombreux arbres généalogiques inversés au <date>Moyen
          Âge</date> déjà, notamment dans le cas des <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="lat">arbores consanguinitatis</foreign>
            </hi> et des généalogies aristocratiques et monarchiques.
          L’origine recherchée au moyen de l’arbre généalogique devient ainsi
          une origine divine représentant une vérité suprême.</p>
          <p xml:id="d1e638">Dans le cas de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>,
          cela vaut autant pour sa quête de la vérité concernant
          l’authenticité de ses textes édités que pour la généalogie des
          savants et philologues dont il devient, en tant que maître et garant
          de la pureté méthodologique et scientifique, le point de départ,
          l’origine, la référence quasi intouchable, car relié à une vérité
          suprême. Dans ce contexte, l’arbre est un modèle de pensée très
          présent, une métaphore cognitive concrète pour un concept de pensée
          abstrait, celui de la vérité et des chemins qui y mènent.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e640">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e641">Conclusion</head>
          <p xml:id="d1e643">
            <persName ref="02834538X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Timpanaro</persName> l’avait
          clairement démontré, <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> n’a pas inventé
          la méthode qu’on lui prête. Il a puisé dans une tradition qui lui
          est bien antérieure. Son mérite est d’avoir simplifié certaines
          techniques et d’avoir fourni une base à une systématisation,
          propagée par ses élèves et successeurs qui ont fait de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> leur aïeul,
          leur référence. <persName ref="033764581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Martin Hertz</persName> et sa
          biographie du maître y contribua certainement. Ses élèves et adeptes
          trouvant leur place à la pointe des structures académiques de
          différentes disciplines académiques, profitant du renom de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> comme éditeur
          dans le domaine des sciences de l’antiquité, de la théologie ou de
          la germanistique naissante, la méthode historico-critique arriva à
          se propager assez rapidement pour s’imposer dans les pays
          germanophones comme méthode philologique par excellence. On peut
          être d’accord avec <persName ref="032592108" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Sotera Fornaro</persName>, quand
          elle écrit, dans son article consacré à « Karl Lachmann et sa
          méthode » :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e645">La philologie constituait
          alors une caste de professionnels, une élite à l’intérieur de
          l’ancienne bourgeoisie qui aspirait à occuper les chaires
          universitaires. La science du texte voulait se distinguer, grâce à
          son exactitude et son objectivité, aussi bien de la subjectivité de
          la critique littéraire, basée sur les critères du goût, que de
          l’historiographie littéraire ; ainsi l’établissement de règles fixes
          pour la recensio visait, du point de vue de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>, à donner aux
          professionnels de la philologie un guide précis garantissant la
          scientificité et donc l’uniformité de leur travail. Sur la base du
          respect de la méthode commença donc une sévère sélection des
          philologues, et la corporation contrôla par la suite ses membres à
          travers des instruments scientifiques (revues, congrès), excluant le
          cas échéant de la communauté ceux qui ne savaient pas suivre ou
          respecter les règles. La disciplinarisation devint, avec <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> et son élève,
          gendre, et successeur <persName ref="032825900" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Moritz Haupt</persName> (<date from="1808" to="1874" type="_temp">1808-1874</date>), pour les
          professeurs de philologie classique comme de germanistique, le
          devoir principal de la philologie universitaire.<note n="46" place="foot" type="standard" xml:id="ftn46">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Fornaro</hi>, 2011/2014, p. 7.</p>
            </note>
          </quote>
          <p xml:id="d1e652">La méthode de <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>
          n’est pas uniquement une méthode de travail, c’est aussi un mode de
          pensée, un <foreign xml:lang="lat">
              <hi rend="italic">habitus</hi>
            </foreign> académique<note n="47" place="foot" type="standard" xml:id="ftn47">
              <p>B<hi rend="small-caps">ourdieu</hi>, 1984.</p>
            </note>. La <hi rend="italic">recensio</hi> est aussi celle de
          l’établissement d’un arbre généalogique des lachmanniens et de la
          sélection de ses bons membres, garantissant ainsi la pureté de la
          vérité, d’une doctrine attribuée au patriarche comme auteur à
          l’origine de cette généalogie. Le but inavoué était ce que <persName ref="032592108" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fornaro</persName> attribue déjà à
          <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName>,
          c’est-à-dire : </p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e667">D’assurer à la <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="deu">Germanistik</foreign>
            </hi>, la ‘science allemande’ par excellence, une dignité
          scientifique et institutionnelle analogue à celle de l’<hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="deu">Altertumswissenschaft</foreign>
            </hi>, en constituant une communauté scientifique qui sache se
          reconnaître dans une méthode de travail ; une méthode grâce à
          laquelle les philologues se distingueraient des dilettantes et des
          amateurs de la discipline, ceux qu’on considérait comme des
          ‘profanes’ (<foreign xml:lang="deu">
              <hi rend="italic">Laien</hi>
            </foreign>) et dont les travaux florissaient dans l’atmosphère du
          romantisme<note n="48" place="foot" type="standard" xml:id="ftn48">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Fornaro</hi>, 2011/2014, p. 7.</p>
            </note>.</quote>
          <p xml:id="d1e684">La “philologisation” de la germanistique qui se
          mit en place à partir de la <date from="1850" to="1899" type="_temp">deuxième moitié du <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> et qui domina la discipline pendant un
          siècle, est la preuve de l’efficacité du système mis en pratique par
          <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> et ses
          disciples. La secte est rapidement devenue église et ce n’est que la
          mise en question de la discipline à la suite des remous de <date type="_temp" when="1968-05">mai 1968</date> qui finit par avoir
          raison de la philologie lachmannienne. Pourtant, le spectre de
          <persName ref="032274475" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lachmann</persName> continue à
          hanter les dictionnaires et même les couloirs des universités.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e692">
        <head xml:id="d1e693">Bibliographie</head>
        <bibl xml:id="d1e695">
          <hi rend="small-caps">Bein</hi>, 2008 : Thomas
        <hi rend="small-caps">Bein</hi>, <hi rend="italic">Tetkritik. Eine
        Einführung in Grundlagen germanistisch-mediävistischer
        Editionswissenschaft,</hi> Frankfurt am Main, Peter Lang.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e705">
          <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, 1984 :
        Pierre <hi rend="small-caps">Bourdieu</hi>, <hi rend="italic">Homo
        academicus,</hi> Paris, Éditions de Minuit.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e715">
          <hi rend="small-caps">Fiesoli</hi>, 2000 :
        Giovanni <hi rend="small-caps">Fiesoli</hi>, <hi rend="italic">La
        genesi del lachmannismo</hi>, Millennio Medievale, 19, Bottai, Sismel
        Edizioni del Galluzzo.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e725">
          <hi rend="small-caps">Fornaro</hi>, 2011/2014 :
        Sotera <hi rend="small-caps">Fornaro</hi>, « Karl Lachmann et sa
        méthode », <hi rend="italic">Revue germanique internationale </hi>[En
        ligne], 14, mis en ligne le 24 octobre 2014, consulté le 10 décembre
        2019. URL : <ref target="http://rgi.revues.org/1281">
            <hi rend="underline">http://rgi.revues.org/1281</hi>
          </ref> ; DOI : 10.4000/rgi.1281</bibl>
        <bibl xml:id="d1e739">
          <hi rend="small-caps">Ginzburg</hi>, 2005 :
        Carlo <hi rend="small-caps">Ginzburg</hi>, « Somiglianze di famiglia
        et alberi genealogici. Due metaphore cognitive », dans Clemens-Carl
        Härle (éd.),<hi rend="italic"> Ai limiti dell’immagine,</hi> Macerate,
        Quodlibet, p. 227-250.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e749">
          <hi rend="small-caps">Hertz</hi>, 1851 : Martin
        <hi rend="small-caps">Hertz</hi>, <hi rend="italic">Karl Lachmann.
        </hi>
          <hi rend="italic">Eine Biographie, </hi>Berlin, W. Hertz.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e761">
          <hi rend="small-caps">Klapisch-Zuber</hi>,
        2000 : Christiane <hi rend="small-caps">Klapisch-Zuber</hi>, <hi rend="italic">L’ombre des ancêtres, essai sur l’imaginaire médiéval de
        la parenté, </hi>Paris, Fayard.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e771">
          <hi rend="small-caps">Klapisch-Zuber</hi>,
        2003 : Christiane <hi rend="small-caps">Klapisch-Zuber</hi>, <hi rend="italic">L’arbre des familles,</hi> Paris, Éditions de la
        Martinière.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e781">
          <hi rend="small-caps">Lachmann</hi>, 1820 : Karl
        <hi rend="small-caps">Lachmann</hi> (éd.), <hi rend="italic">Auswahl
        aus den hochdeutschen Dichtern des dreizehnten Jahrhunderts,</hi>
        Berlin, G. Reimer.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e791">
          <hi rend="small-caps">Lachmann</hi>, 1822 :
        [Karl <hi rend="small-caps">Lachmann</hi>] [Récension de :] « Berlin,
        b. Reimer : <hi rend="italic">Otnit. </hi>Herausgegeben von Franz
        Josef Mone. 1821 », <hi rend="italic">Jenaische Allgemeine
        Literaturzeitung</hi>, 19, vol. 1, c. 97-124.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e805">
          <hi rend="small-caps">Lachmann</hi>, 1839 : Karl
        <hi rend="small-caps">Lachmann</hi>, « Vorrede », dans Clemens August
        Karl K<hi rend="small-caps">lenze,</hi>
          <hi rend="italic">Philologische
        Abhandlungen,</hi> Karl Lachmann (éd.), Berlin, Nicolaische
        Buchhandlung, p. I-VIII.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e818">
          <hi rend="small-caps">Lachmann</hi> et <hi rend="small-caps">Buttmann</hi>, 1840-1850 : Karl <hi rend="small-caps">Lachmann</hi>, Philip B<hi rend="small-caps">uttmann</hi>, <hi rend="italic">Novum Testamentum
        Graece et Latine Carolus Lachmannus recensuit, Philippus Buttmannus
        Graecae lectionis auctoritates apposuit,</hi> Berlin, Reiner.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e834">
          <hi rend="small-caps">Lutz-Hensel</hi>, 1975:
        Magdalene <hi rend="small-caps">Lutz-Hensel</hi>, <hi rend="italic">Prinzipien der ersten textkritischen Editionen
        mittelhochdeutscher Dichtung : Brüder Grimm - Benecke - Lachmann. Eine
        methodenkritische Analyse,</hi> Philologische Studien und Quellen, 77,
        Berlin, Erich Schmidt.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e844">
          <hi rend="small-caps">Platon</hi>, 1969 : <hi rend="small-caps">Platon</hi>,  <hi rend="italic">Sophiste ;
        Politique ; Philèbe ; Timée ; Critias</hi>, Paris,
        Garnier-Flammarion.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e854">
          <hi rend="small-caps">Timpanaro</hi>, 1963 :
        Sebastiano <hi rend="small-caps">Timpanaro</hi>, <hi rend="italic">La
        Genesi Del Metodo Del Lachmann</hi>, Firenze, F. Le Monnier.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e864">
          <hi rend="small-caps">Timpanaro</hi>, 1971 :
        Sebastiano <hi rend="small-caps">Timpanaro</hi>, <hi rend="italic">Die
        Entstehung Der Lachmannschen Methode, </hi>Zweite, erweiterte und
        überarbeitete Auflage. Autorisierte Übertragung aus dem Italienischen
        von Dieter Irmer, Hamburg, H. Buske.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e874">
          <hi rend="small-caps">Timpanaro</hi>, 2016 :
        Sebastiano <hi rend="small-caps">Timpanaro</hi>, <hi rend="italic">La
        Genèse De La Méthode De Lachmann,</hi> Paris, Les Belles
        Lettres.</bibl>
        <bibl xml:id="d1e884">
          <hi rend="small-caps">Weigel</hi>, 1989 : Harald
        <hi rend="small-caps">Weigel</hi>, <hi rend="italic">‘Nur was du nie
        gesehn wird ewig dauern’. </hi>
          <hi rend="italic">Carl Lachmann und die
        Entstehung wissenschaftlicher Editionen</hi>, Freiburg,
        Rombach.</bibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>