<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:loext="urn:org:documentfoundation:names:experimental:office:xmlns:loext:1.0" xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="ndufournaud" time="2021-05-03T16:11:33.762+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="Spectres_01_ADELL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Lettrés, érudits, savants</title>
        <title type="sub">Manières d’être et façons de faire avec le
        savoir</title>
        <author role="aut">
          <forename>Nicolas</forename>
          <surname>Adell</surname>
          <affiliation>LISST – Centre d’anthropologie socialeUniversité de
          Toulouse – Jean Jaurès</affiliation>
          <idno type="IDREF">124409784</idno>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Première édition numérique, Paris, <date when="2021">2021</date> dans le cadre du projet Savoirs.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/2AXHXNTZ" type="conferencePaper" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Lettrés, érudits, savants Manières d’être et
            façons de faire avec le savoir</title>
            <author>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Adell</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Spectres de l'érudition</title>
            <editor>
              <forename>Jean-François</forename>
              <surname>Bert</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Jacob</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Lausanne</pubPlace>
              <date>2018</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>« Savoirs » est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque « intelligente » et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l'auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>épistémologie</item>
            <item>vie savante</item>
            <item>William Marx</item>
            <item>lettrés</item>
            <item>érudits</item>
            <item>anthropologie des savoirs érudits</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>epistemology</item>
            <item>learned life</item>
            <item>William Marx</item>
            <item>writers</item>
            <item>scholars</item>
            <item>anthropology of scholarly knowledge</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l'annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract xml:lang="fre">
        <p>Construit à partir de la confrontation de deux projets
        intellectuels (celui de W. Marx dans <hi rend="italic" style="typo_Italique">Vie du lettré </hi>et celui de l’auteur autour
        de la notion de « vie savante »), l’article propose une réflexion sur
        la construction de l’érudition comme problème d’anthropologie
        générale. Après avoir distingué entre manières d’être érudit et façons
        érudites de faire, l’auteur dégage deux modèles d’érudition –
        l’érudition des profondeurs et l’érudition des traversées – dont il
        montre d’une part qu’ils réfractent deux types généraux de rapport au
        savoir, et d’autre part qu’ils ont une historicité qui accompagne
        celle de la modernité occidentale.</p>
      </abstract>
      <abstract xml:lang="eng">
        <p>Based on the confrontation of two intellectual projects (that of W.
        Marx in <hi rend="italic" style="typo_Italique">Vie du lettré</hi> and
        that of the author himself about his notion of "learned life"), the
        article suggests we need to elaborate the notion of erudition as a
        problem of general anthropology. After distinguishing between ways of
        being erudite and erudite ways of doing, the author identifies two
        models of erudition - the erudition of depths and the erudition of
        crossings - which he shows on the one hand that they refract two
        general types of relationship to knowledge, and on the other hand that
        their historicity fits that of Western modernity.</p>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-02-17T14:20:00" who="Lou Cecille">Révision</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="text">
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Lettrés, érudits, savants</titlePart>
          <titlePart type="sub">Manières d’être et façons de faire avec le
          savoir</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Nicolas Adell</docAuthor>
          <affiliation>LISST – Centre d’anthropologie sociale<lb/>Université
          de Toulouse – Jean Jaurès</affiliation>
        </byline>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <p xml:id="d1e104">
          <hi rend="italic">Vie du lettré</hi>, de
        l’historien de la littérature <persName ref="069552177" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">William Marx</persName>
          <note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Marx</hi>, 2009.</p>
          </note>, est un livre dont il se dégage une profonde mélancolie à
        laquelle on ne peut rester insensible. C’est la mélancolie d’un lettré
        – l’auteur lui-même – qui enregistre la disparition d’un monde qui ne
        forme pas vraiment une communauté mais dont les membres sont unis,
        par-delà l’espace et le temps, par un réseau de petites résonnances
        – entre des attitudes, des gestes, des rythmes, des émotions – qui
        constituent autant de motifs d’identification qui se répètent et se
        complètent les uns les autres, du point de vue de <persName ref="069552177" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">W. Marx</persName>, jusqu’à former
        une figure pleine de lettré, c’est-à-dire d’une personne qui a,
        vis-à-vis des lettres et du savoir en général, « un engagement
        existentiel<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 14.</p>
          </note> ».</p>
        <p xml:id="d1e120">À la manière d’un ethnologue qui reformerait le
        portrait d’un type social – ou d’un écrivain qui en décrirait la
        physiologie en l’associant à une étude de mœurs – à partir de
        plusieurs individus qui en actualisent diversement les
        caractéristiques et incluant l’auteur lui-même (car il y a une
        auto-ethnographie sous-jacente dans cette enquête), <persName ref="069552177" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">W. Marx</persName> s’attache à rendre
        compte d’un lettré fait de tous les lettrés, donc d’un lettré
        imaginaire du fait même des multiples réalités qu’il combine et qui ne
        communiquent que partiellement les unes avec les autres.</p>
        <p xml:id="d1e122">Cela pose naturellement au lecteur une question
        classique de méthode, celle de la valeur d’un modèle ou d’un
        idéal-type. On ne fera pas ici le procès d’irréalité, car un modèle
        n’a pas à faire pléonasme avec le réel. Au contraire, il doit procurer
        une grille d’intelligibilité qui révèle des logiques, des
        possibilités, des processus, des faits sociaux et culturels qui, pour
        ne pas être observables ou appréhendables comme une chaise, une hausse
        de température, un son ou un geste de la main, n’en ont pas moins un
        mode d’existence qui les rend aptes à exercer sur le réel une série de
        contraintes plus ou moins fortes qu’on repère dans des pratiques
        individuelles que l’on gagne toujours à penser davantage comme des
        « réactions » (à des pressions invisibles) que comme des actions mues
        par la seule volonté.</p>
        <p xml:id="d1e124">Le problème n’est donc pas le modèle ou
        l’idéal-type du lettré en soi, mais la façon dont on le mobilise et
        l’élabore. Et il peut l’être à mon sens de deux façons profondément
        opposées. D’un côté, le modèle peut être construit de façon
        cumulative, dans l’addition de traits effectivement repérés dans des
        situations et chez des acteurs qui forment par association le
        super-acteur devenant ainsi le type idéal (plutôt que l’idéal-type
        d’ailleurs). De cette manière, le modèle est de même nature que la
        réalité qu’il décrit, tout en étant la finalité même de la démarche
        qui consiste à l’élaborer par absorption et enregistrement des
        variations qui viennent en dilater mécaniquement la surface. <persName ref="069552177" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">W.
        Marx</persName> propose un tel modèle pour dessiner un portait du
        lettré, où chaque individu convoqué apporte un trait, une touche, une
        couleur qui le précise, le détaille, l’augmente. Et ainsi le modèle
        finit par être plus réaliste que le réel lui-même.</p>
        <p xml:id="d1e126">D’un autre côté, le modèle peut être façonné comme
        une problématisation du réel générée à partir de quelques cas ; c’est
        la logique exacte de l’idéal-type wébérien<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Cf. notamment l’édition critique de <hi rend="italic">La
            domination</hi> établie par Yves <hi rend="small-caps">Sintomer </hi>; W<hi rend="small-caps">eber</hi>, 2013.</p>
          </note>. Il n’a, de ce fait, pas vocation à intégrer comme des
        ingrédients supplémentaires, selon la version extensive décrite
        ci-dessus, les nouveaux cas qu’on repérerait par la suite. Tout au
        contraire, il les conserve dans leur singularité, ne les absorbe pas
        et préfère les renvoyer dans un « inventaire des différences<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Veyne</hi>, 1976.</p>
          </note> » qu’il suggère de construire à partir du problème qu’il
        pose et des multiples « complications<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>
              <hi rend="small-caps">Weber</hi>, 2013 ; <hi rend="small-caps">Dobry</hi>, 2003.</p>
          </note> » que la réalité des variations individuelles lui impose. Et
        ainsi, loin d’être le résultat de l’entreprise, il n’en est que le
        moyen, toujours prêt à montrer ses faiblesses à mesure que les
        « différences » et les « complications » lui portent des coups de plus
        en plus nombreux.</p>
        <p xml:id="d1e156">C’est un modèle de ce type que je m’étais efforcé
        d’élaborer pour construire la « vie savante » comme problème
        anthropologique, et non comme simple recueil d’anecdotes édifiantes.
        Reformulant l’ancienne perspective de « la vie et l’œuvre », il
        m’avait semblé que celle-ci rendait compte d’une fausse symétrie entre
        les termes. L’œuvre restait le résultat passif d’une activité, d’une
        volonté, de circonstances qui forment la « vie ». Or, l’on pouvait
        prendre au sérieux la symétrie et ne plus considérer simplement
        l’œuvre comme un résultat ou un produit, mais comme un moteur et un
        début pour une autre action, celle qui façonne le créateur. Pour
        rendre compte de ce phénomène, la notion de « vie savante » a été
        élaborée, qui a aussi à charge de traduire cet effet « rebond » de
        l’œuvre sur son producteur et de décrire les manières dont ce retour
        contribue à unifier la personne et sa biographie<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
            <p>Pour une présentation de quelques usages de cet outil, cf. <hi rend="small-caps">Adell</hi> et <hi rend="small-caps">Lamy</hi>,
            2016. Et pour un exposé synthétique de la notion, lire <hi rend="small-caps">Adell</hi>, 2017.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e171">Dès lors, l’ouvrage de <persName ref="069552177" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">William Marx</persName>
        pouvait occuper la fonction d’un utile contre-point pour l’élaboration
        d’une autre démarche qui ne composerait pas un répertoire de motifs
        transhistoriques et transculturels du lettré – le modèle cumulatif :
        un lettré fait de tous les lettrés –, mais insisterait sur les
        surgissements singuliers de telle ou telle configuration et ferait
        l’inventaire des différences qui viendraient sans cesse compliquer le
        repérage de régularités. Car il en existe sans aucun doute, créant
        entre les vies de lettrés des solidarités et des échos qui façonnent
        un type de collectif particulier, un collectif non communautaire fondé
        sur des identifications interindividuelles qui franchissent le temps
        et l’espace au gré d’affinités électives par le biais desquelles on se
        reconnaît dans un autre. Ce sont elles qui guident les généalogies
        buissonnières et personnelles – l’ouvrage de <persName ref="069552177" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">William Marx</persName>
        est dédié « à <hi rend="italic">[s]es</hi> maîtres » (mes
        italiques) –, où les cartes sont rebattues à chaque génération et où
        les bifurcations sont infinies et ne forment à aucun moment des
        lignées. Il ne saurait donc y avoir de monographie des lettrés, mais
        une ethnographie des moments et des formes de ces reconnaissances
        interindividuelles qui disent, par fragments, le commun des lettrés.
        Ce type d’attention contraint l’analyste à déplier la figure du lettré
        pour en révéler les multiples facettes et rendre compte, au risque de
        la dissolution, de l’inventaire maximal des différences – ne pas
        présupposer au départ des différences majeures et mineures et leur
        accorder à toutes la même dignité et le même pouvoir de distinction –
        avant d’en oublier certaines (et en précisant les motivations de
        l’oubli) pour produire un minimum d’intelligibilité.</p>
        <p xml:id="d1e176">Distinguer entre manières d’être avec le savoir et
        façons de faire avec le savoir me semble ainsi une première façon de
        compliquer le modèle et de le mettre en tension. Il est certain que
        dans un monde – celui des lettrés, des érudits, des savants – où ces
        deux aspects se recouvrent à tout moment cette différence tend au
        degré zéro. Peut-être est-ce justement parce qu’elle est infime
        qu’elle constitue un espace où se nichent des logiques qui passent
        généralement inaperçues. L’hypothèse est que l’on doit gagner un peu
        en perspectives analytiques à faire la différence, au démarrage d’une
        enquête sur ces figures de savoir, entre ce qui relève d’une éthique
        <hi rend="italic">identifiée</hi> de lettrés/érudits/savants (le fait
        d’être catégorisé, jugé, évalué en tant que tel, y compris par
        soi-même mais pas nécessairement) et ce qui relève d’un répertoire
        d’actions et de gestes qui sont motivés par la réalisation d’une
        œuvre. L’enquête pourrait alors s’appliquer à repérer comment ces
        façons de faire deviennent des manières d’être, c’est-à-dire sont à la
        fois des dispositifs qui mettent en œuvre un projet, mais également
        (pour les autres et/ou pour soi) le signe de dispositions qui forment
        des ingrédients distinctifs et de plus en plus intérieurs de la
        personne. Mais à quel prix se fait cette transformation ? sous quelles
        conditions ? dans quel contexte ? Et l’on peut bien supposer, à
        l’instar de <persName ref="069552177" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">William Marx</persName>, que cela
        puisse se réaliser sous toutes les latitudes et à toutes les époques
        – c’est sans aucun doute le cas –, sans que pour autant cela nous
        dispense de rendre à chaque contexte les modalités exactes du
        processus qui conduit du faire à l’être érudit. L’objet de ce texte
        n’est évidemment pas de procéder à l’inventaire mais de mettre
        l’accent sur quelques nuances à mon sens structurantes, qui offrent de
        repenser un système des différences entre lettrés, érudits et savants,
        et de les offrir à d’autres rapprochements de manière à compliquer les
        frontières d’un monde tissé au milieu de mille autres.</p>
        <div type="section1" xml:id="d1e181">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e182">Manières d’être : érudition
          des profondeurs et érudition des traversées</head>
          <p xml:id="d1e184">Ainsi, l’on peut repérer, au sein de toute la
          gamme des possibles, au moins deux manières très différentes d’être
          érudit : d’un côté, le repli intensif sur un registre de savoir, sur
          un objet, et donc le fait de vivre dans un compartiment de la
          connaissance en apparence étroit et pourtant rendu infini ; de
          l’autre, le débordement excessif, le passage entre de multiples
          sphères de la connaissance qui ne sont pas ordinairement considérées
          comme mitoyennes.</p>
          <p xml:id="d1e186">Je propose de qualifier la première manière d’<hi rend="italic">érudition fusionnelle des profondeurs</hi>, et la
          seconde d’<hi rend="italic">érudition aventureuse des
          traversées</hi>. Ces deux manières ne sont pas du tout exclusives et
          restent assez fragiles dans leur élaboration car elles dépendent
          beaucoup de la façon, toujours soumise à discussion, de faire les
          compartiments. Selon le point de vue, un historien du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> qui
          écrit sur la sexualité, les techniques, la fiscalité et la stratégie
          militaire peut être un érudit des profondeurs (il reste dans le
          compartiment de l’histoire de l’âge classique) ou un érudit des
          traversés puisque les champs thématiques dont il se saisit sont
          d’une grande diversité. Mais il ne s’agit pas de désigner ici, une
          fois pour toutes, ce qu’est <hi rend="italic">vraiment</hi> ou <hi rend="italic">en fin de compte</hi> tel ou tel érudit. Peu importe,
          car il n’est pas question, une fois encore, de construire un modèle
          de même nature que la réalité, mais un modèle-problème qui est mis à
          l’épreuve du réel. Les deux formes d’érudition signalées peuvent
          ainsi donner lieu à des figures d’érudits assez différentes,
          c’est-à-dire à des modes distincts de rapport au savoir et qui
          dépassent de beaucoup le monde des lettrés ou des érudits.</p>
          <p xml:id="d1e205">Dans la manière du repli intensif – l’érudition
          fusionnelle des profondeurs –, l’on retrouve naturellement la figure
          de celui qui se fond dans l’objet qu’il cherche à connaître.
          Celle-ci est aujourd’hui particulièrement actualisée par deux
          personnages des sciences humaines, celui de l’ethnologue qui se fait
          initier, qui épouse son terrain, qui s’embarque et finit par se
          dissoudre dans son objet, et celui du psychanalyste avalé dans le
          contre-transfert. Il s’agit d’une figure particulièrement active
          dans les sciences de l’altérité. Dans d’autres configurations – les
          sciences du texte par exemple –, ce repli intensif peut prendre
          l’allure de l’érudition éditoriale. Parmi de très nombreux cas, un
          exemple récent est fourni par l’une des dernières éditions des <hi rend="italic">Formes élémentaires de la vie religieuse</hi> par un
          intellectuel grec, <persName ref="188966501" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Myron Achimastos</persName>
            <note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Durkheim</hi>, 2015. Et pour une
              réflexion de l’éditeur sur son travail, lire <hi rend="small-caps">Achimastos</hi>, 2014.</p>
            </note>, dont le travail a été commenté par <persName ref="071010084" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Matthieu Béra</persName>
            <note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Béra</hi>, 2016.</p>
            </note>. L’effort d’<persName ref="188966501" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Achimastos</persName> a été celui
          d’une plongée dans le texte – il s’agit bien d’érudition des
          profondeurs – qui allait jusqu’à débusquer les erreurs de citation
          de <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName>,
          l’identification des livres consultés directement et ceux lus
          indirectement et dont il s’est alors agi de reconstituer le chemin
          de lecture (quels intermédiaires, quels modes de lecture, etc.).
          C’est retrouver le raisonnement et les procédures techniques et
          intellectuelles de <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName>, en décrypter
          les usages, reparcourir son cheminement ; donner à voir, en somme,
          le travail de <persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Durkheim</persName> en le rejouant
          (notamment lire les livres qu’il a lus).</p>
          <p xml:id="d1e225">Il y a en apparence loin de l’ethnologue qui
          subit un rite d’initiation à l’éditeur consciencieux à l’excès d’un
          classique des sciences sociales. Mais ils incarnent l’un et l’autre
          une façon fusionnelle de pratiquer la connaissance et qui exprime
          une seule et même idée : pour connaître une chose, il faut la vivre
          (ou la re-vivre).</p>
          <p xml:id="d1e227">D’autres figures, très différentes des
          précédentes, peuplent la manière de l’érudition par débordement
          excessif – érudition aventureuse des traversées –, au premier rang
          desquelles se trouvent les entrepreneurs de dictionnaires,
          d’histoire ou de biographies universelles. Vastes entreprises
          encyclopédiques qui nécessitent l’usage d’un regard surplombant à
          même d’embrasser la plus grande diversité et de trouver dans ces
          assemblages une forme de satisfaction intellectuelle d’un type bien
          différent de celle qui consiste à épuiser un objet et à se fondre en
          lui. Le <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> a
          fourni une large palette de ce type d’entrepreneurs érudits, dont
          <persName ref="026991640" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Émile Littré</persName> est sans
          doute celui qui a conservé de nos jours la plus grande notoriété.
          Mais je pense également, pour la période plus contemporaine, à
          l’historien <persName ref="031583849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Mourre</persName> (<date from="1928" to="1977" type="_temp">1928-1977</date>) et à son <hi rend="italic">Dictionnaire encyclopédique d’histoire</hi>
            <note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Mourre</hi>, 1996.</p>
            </note>. Dans le cadre d’une réédition actualisée de son
          entreprise, l’éditeur en brosse un portrait édifiant : « [c’était]
          un autodidacte solitaire [qui] se murait, à l’écart du monde, dans
          le silence de sa bibliothèque. […] La vie de cet homme, d’une rare
          érudition mais d’une grande modestie, se confondit désormais avec
          son œuvre et rien ne peut être dit de l’une qui ne soit un
          commentaire de l’autre. » Finalement, le modèle fusionnel n’est pas
          si éloigné. Mais c’est bien ici la traversée, dans l’histoire, qui
          l’emporte puisqu’il ne s’agit pas d’approfondir, encore moins de
          revivre, mais d’« embrasser ». <persName ref="031583849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">M. Mourre</persName>
          le dit lui-même dans sa préface : « <hi rend="italic">embrasser</hi>
          l’histoire mondiale, de l’origine de l’homme à nos jours, dans tous
          ses éléments » (mes italiques).</p>
          <p xml:id="d1e245">Mais, de tous les entrepreneurs de dictionnaires,
          ce sont probablement ceux des dictionnaires étymologiques qui
          présentent les caractères de l’<hi rend="italic">érudit débordant
          </hi>les plus saillants et les plus extrêmes, où ils rejoignent les
          érudits fusionnels. Car ce sont des vies de linguistes dévotement
          consacrées à la langue, la culture, la vie sociale et la vie de
          l’esprit d’une famille linguistique particulière. Dans le
          foisonnement des biographies de savants qui sont aujourd’hui à notre
          disposition, il faudrait faire une place à part pour celles des
          linguistes et les considérer différemment des vies de philosophes,
          de physiciens ou de géographes. Ce sont des vies savantes qui,
          depuis <persName ref="027399427" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Humboldt</persName>, combinent des
          propriétés de fusion (pénétrer la logique d’une langue, c’est
          devenir l’Autre qui la parle) et de traversée (saisir une langue
          nécessite d’embrasser l’ensemble de la réalité qu’elle sert à
          exprimer pour un groupe). Cela donne lieu à des œuvres
          incomparables, telles que ce monumental <hi rend="italic">Dictionnaire étymologique de la langue tatar</hi> de
          <persName type="_temp">Rifkat G. Akhmetyanov</persName>, un modèle
          de traversée mourrienne, et dont l’entreprise mériterait à elle seul
          une étude à part entière<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Akhmetyanov</hi>, 2015.</p>
            </note>. Le fondateur de la linguistique moderne lui-même,
          <persName ref="027123995" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ferdinand de Saussure</persName>,
          n’échappe pas à ce registre de l’érudition des traversées que,
          probablement, la passion des origines mobilise singulièrement.
          Linguistes, préhistoriens et archéologues sont ainsi des figures
          fortes de ce type d’érudition. Toute sa vie, <persName ref="027123995" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ferdinand de Saussure</persName> a
          été porté par la quête des origines qui lui faisait désirer « tout
          savoir » et dans tous les domaines, ainsi que l’a bien souligné sa
          biographe <persName ref="057650152" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Claudia Mejía Quijano</persName> :
          « Toute son œuvre tourne en effet autour du début des choses<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Mej</hi>
                <hi rend="small-caps">í</hi>
                <hi rend="small-caps">a Quijano</hi>, 2006, p. 128.</p>
            </note>. » Cela se manifestait par le goût maintenu pendant
          plusieurs années pour l’écriture de petites notes étymologiques qui
          portent aussi bien sur des dérivations de sens que sur des
          transformations de prononciation dont il traque les bifurcations en
          mobilisant aussi bien les compétences de philologue que celles de
          l’observateur du quotidien ou du naturaliste<note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Mej</hi>
                <hi rend="small-caps">í</hi>
                <hi rend="small-caps">a Quijano</hi>, 2012, p. 272-277.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e279">Mais l’on trouve aussi, dans le registre du
          débordement excessif, ces savants polygraphes (qui écrivent, avec
          une connaissance assurée, sur les domaines les plus variés ou en
          mobilisant des outils très différents : écriture scientifique et
          poétique, projet de machines, notes techniques sur la fusion des
          roches et essai sur l’origine des langues, etc.). La curiosité
          insatiable de <persName type="_temp">Ferdinand
          de Saussure</persName> contient par exemple des traces de cette
          érudition polygraphique qui, au tournant des <date from="1800" to="1999" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècles</date>, était devenue disqualifiante ; ce
          n’était pas la disposition d’un spécialiste compétent. En revanche,
          elle s’incarnait parfaitement dans celui qui fut son modèle absolu
          durant toute sa jeunesse, l’« excellent savant » <persName ref="030085667" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Adolphe Pictet</persName> (<date from="1799" to="1875" type="_temp">1799-1875</date>) selon les
          termes de <persName type="_temp">Saussure</persName> lui-même<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Le personnage est évoqué dans ses « Souvenirs » d’enfance et
              d’études, édité par les soins de Robert <hi rend="small-caps">Godel</hi>, 1960.</p>
            </note>, et pour lequel il garda toujours une véritable
          admiration. Et celle-ci tenait spécialement dans la capacité
          exceptionnelle d’<persName ref="030085667" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">A. Pictet</persName> à rédiger tout
          à la fois un traité du Beau, une théorie sur les affinités des
          langues celtiques avec le sanskrit (deux ans avant que le grand
          linguiste <persName ref="032006845" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Franz Bopp</persName> en fasse la
          démonstration), un « essai de paléontologie linguistique »
          concernant les « origines indo-européennes », ou encore un manuel
          sur les fusées de guerre. « <persName ref="030085667" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pictet</persName> s’est arrêté
          devant tous les sphinx et a médité toutes les énigmes », résume
          <persName type="_temp">F. de Saussure</persName>
            <note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Cité par <hi rend="small-caps">Mej</hi>
                <hi rend="small-caps">í</hi>
                <hi rend="small-caps">a Quijano</hi>,
              2006, p. 138.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e309">Mais pour exceptionnelle que soit cette figure,
          elle rejoint bien d’autres de ces curieux non frivoles qui, par
          leurs étonnantes traversées, ont beaucoup contribué à repousser les
          limites du savoir et les modes de connaître à un moment où les
          forces contraires de la spécialisation et de la disciplinarisation
          l’emportaient pour que s’instituent les champs de la connaissance
          scientifique.</p>
          <p xml:id="d1e311">C’est un diagnostic auquel était parvenu au
          moment même où ces enjeux se mettaient en place un autre polygraphe
          célèbre, <persName ref="032866119" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Camille Flammarion</persName>. Aux
          côtés de ses activités au bureau des longitudes et en tant
          qu’astronome théorisant la pluralité des mondes habités, il
          s’employait à écrire des récits de la fin du monde, se passionnait
          pour la vie après la mort et mesurait les énergies spirituelles
          présentes dans certains lieux ou habitations. Dans l’éloge funèbre
          qu’il a prononcé du fondateur du spiritisme <persName ref="026682281" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Allan
          Kardec</persName>, il a donné l’essentiel des raisons qui lui
          faisaient considérer ce dernier comme l’un des pionniers de la
          connaissance et un infatigable chercheur de causes car « nous vivons
          au milieu d’un monde invisible pour nous ». C’est ce à quoi son
          travail sur les corps célestes l’avait rendu particulièrement
          sensible et en quoi les recherches d’<persName ref="026682281" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Allan
          Kardec</persName> lui semblaient de nature à élargir et complexifier
          le monde de la nature car « le surnaturel n’existe pas<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Flammarion</hi>, 1869, p. 80.</p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e319">Mais, des entrepreneurs de dictionnaires aux
          polygraphes, il y a également la solidarité qui existe entre ceux
          qui font le travail de plusieurs et qui sont des hommes pluriels en
          un sens très élémentaire. Ils sont seuls quand plusieurs devraient
          être nécessaires pour la même entreprise. C’est ce que disent tous
          ceux qui poursuivent l’œuvre de ces hommes. Ainsi, concernant le
          dictionnaire de <persName ref="031583849" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Michel Mourre</persName>, on n’a
          pas omis de mentionner dans l’avant-propos à la réédition de <date type="_temp" when="1996">1996</date> qu’une « équipe de 40 personnes
          a été nécessaire pour prolonger cette œuvre immense ». De même pour
          le polygraphe retenu que fut <persName type="_temp">F.
          de Saussure</persName>, sa biographe note qu’il faut « à l’heure
          actuelle une équipe de spécialistes pour pouvoir simplement lire et
          comprendre correctement ce que <persName ref="027123995" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Saussure</persName> a
          dit<note n="16" place="foot" type="standard" xml:id="ftn16">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Mej</hi>
                <hi rend="small-caps">í</hi>
                <hi rend="small-caps">a Quijano</hi>, 2006, p. 126.</p>
            </note> ».</p>
          <p xml:id="d1e332">Ces deux principes – celui de l’érudition des
          profondeurs et celui de l’érudition des traversées – font tous deux
          déborder les érudits dans le monde, les sortent de l’isolement de la
          « vie de lettré » et les rendent confrontables à des expériences
          plus communes ou mieux partagées.</p>
          <p xml:id="d1e334">L’érudition des profondeurs, qui représente
          l’idée que pour connaître une chose il faut la vivre, n’est ainsi
          pas sans rapport avec le succès des formes de connaissance par
          expérience directe dont le terrain de l’ethnologue, dans le domaine
          des sciences humaines, est l’un des motifs les plus connus. Ce mode
          de savoir rencontre aujourd’hui un élargissement et une publicité
          tels qu’il a fini par devenir le mode préféré de connaissance,
          devant le savoir critique et distancié. La connaissance du passé par
          immersion (re-vivre des événements par des dispositifs tels que les
          spectacles historiques vivants par exemple) rencontre un grand
          succès et transforme, dans des proportions non encore considérées
          véritablement, le rapport de chacun à l’histoire. Dans un tout autre
          domaine, la recherche actuelle de la « pleine conscience » par un
          nombre croissant d’individus par de multiples voies que l’on peut
          rattacher à la nébuleuse New Age est également une façon de
          manifester la nécessité d’éprouver pour connaître et de ressentir
          intérieurement ce que l’on cherche à appréhender intellectuellement.
          Et c’est attachée à cet ensemble en apparence hétéroclite de
          réalités que l’érudition des profondeurs peut donner aux savants qui
          en relèvent le niveau de complication à même de les mettre en écho
          avec d’autres mondes.</p>
          <p xml:id="d1e336">L’érudition des traversées, ainsi que je l’ai
          souligné plus haut, nous dit quelque chose d’une façon particulière,
          peut-être propre à la modernité, d’être dans le monde. Ce sont des
          vies d’hommes pluralisés, augmentés avant l’heure en quelque sorte.
          Dans un mouvement strictement inverse à celui de « l’homme pluriel »
          décrit par <persName ref="032018282" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bernard Lahire</persName>
            <note n="17" place="foot" type="standard" xml:id="ftn17">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Lahire</hi>, 1998.</p>
            </note> – qui est un homme divisé entre plusieurs domaines ou
          registres et qui présente la schizophrénie ordinaire de ceux qui
          appartiennent à plusieurs mondes sociaux –, les érudits pluralisés
          sont des hommes multipliés. Ils sont plusieurs, font le travail de
          plusieurs. C’est un motif ancien que l’on trouvait dans les contes
          populaires mettant en scène un héros auquel on confiait des tâches
          impossibles pour un seul homme et parvenait tout de même à les
          réaliser dans le temps imparti. Puis, à la faveur d’un changement
          d’économie morale de la modernité occidentale aux <date from="1700" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècles</date>, ce motif s’est converti en un
          idéal, avant de devenir un objectif rendu accessible du fait de
          progrès techniques qui offrent d’augmenter et de multiplier les
          individus de façon assez littérale.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e354">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e355">Façons de faire et
          intermittences de l’érudition</head>
          <p xml:id="d1e357">Ces manières d’être sont arrimées à des façons de
          faire qui, pour certaines d’entre elles, constituent des gestes
          techniques d’érudition. Pour autant, la mise en œuvre de ces gestes
          ne fait pas automatiquement entrer la personne dans le cercle des
          érudits. On peut faire de l’érudition sans être catalogué
          « érudit ». Et, sans doute, ces <hi rend="italic">intermittences
          pratiques de l’érudition</hi> forment aujourd’hui le mode le plus
          généralisé de la pratique érudite. On la trouve en effet contenue
          dans certains contextes d’interaction ou d’exposition. Elle surgit
          au sein de ces petits <hi rend="italic">théâtres</hi> plus ou moins
          improvisés qui la confinent assez pour n’être pas lue comme une
          manière d’être. Des pratiques érudites qui ne font pas des vies
          érudites, qu’elles soient des profondeurs ou des traversées.</p>
          <p xml:id="d1e365">La scène la plus ordinaire et la plus
          conventionnelle de ce théâtre de l’érudition dans le monde de
          l’écrit est probablement celle des notes de bas de page, une scène
          qui occupe aujourd’hui une place plus modeste que dans la <date from="1900" to="1949" type="_temp">première moitié du <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> où,
          littéralement et matériellement, les notes pouvaient dédoubler le
          texte comme dans certains livres ou articles d’<persName ref="026846527" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">E. Durkheim</persName>, <persName ref="027019330" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">M. Mauss</persName> ou <persName ref="02673298X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">M. Bloch</persName>. Ces théâtres
          infrapaginaux sont aujourd’hui assez effacés. En réalité, ils
          s’exposent ailleurs que dans les notes des textes scientifiques
          publiés : ils se tiennent dans les performances orales qui les
          précèdent et les préparent (les séminaires), mais aussi dans les
          journaux de travail, les carnets préparatoires qui ne sont pas
          toujours pensés comme « préparatoires » et sont des astreintes
          quotidiennes d’écriture : un journal de route ou de recherche, le
          plus souvent non publié. Ce sont eux qui soutiennent désormais
          (entre autres choses) ces petits théâtres d’érudition joués pour
          soi-même, première étape dans la domestication du flux des faits et
          des idées. On gagnerait en compréhension des mécanismes de leur
          pensée à interroger sous cet angle les trois volumes des <hi rend="italic">Fragments de journal</hi> de <persName ref="026849755" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Mircea
          Eliade</persName> (et son <hi rend="italic">Journal
          portugais</hi>)<note n="18" place="foot" type="standard" xml:id="ftn18">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Eliade</hi>, 1973-1991, 2010.</p>
            </note>, ou encore le journal <date from="2008" to="2011" type="_temp">2008-2011</date> de <persName ref="02852683X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Peter
          Sloterdijk</persName> intitulé <hi rend="italic">Les lignes et les
          jours </hi>qui révèle la gigantesque érudition, de type
          « débordement excessif », du philosophe<note n="19" place="foot" type="standard" xml:id="ftn19">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Sloterdijk</hi>, 2014.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e394">Mais la mise en scène peut être beaucoup plus
          élaborée, et à destination immédiate d’un lecteur pour qui l’on joue
          l’érudition et, ce faisant, on la commente, on la critique et on la
          détourne. Ce sont dès lors des façons de faire qui disent une
          manière singulière d’être érudit et relèvent en quelque sorte d’une
          méta-érudition, qui se fait en ironisant d’elle-même, s’inscrivant
          ainsi dans une veine de critique de l’érudition telle qu’elle existe
          depuis les Lumières<note n="20" place="foot" type="standard" xml:id="ftn20">
              <p>Cf. sur ce point <hi rend="small-caps">Piégay</hi>, 2015.</p>
            </note>. Je situerais à ce niveau les entreprises pataphysiciennes
          depuis <persName ref="02693583X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Alfred Jarry</persName>, une large
          partie de l’œuvre de <persName ref="027085694" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Raymond Queneau</persName> et
          singulièrement le moment qui le faisait diriger la série des
          « Encyclopédies de la Pléiade » pour Gallimard tandis qu’il
          élaborait un projet d’<hi rend="italic">Encyclopédie des sciences
          inexactes</hi>
            <note n="21" place="foot" type="standard" xml:id="ftn21">
              <p>Cette mise en parallèle a été soulignée par <hi rend="small-caps">Shiotsuka</hi>, 2001.</p>
            </note>, ou encore celle de <persName ref="026739917" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jorge Luis Borges</persName>,
          <persName ref="027064581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Georges Perec</persName>, <persName type="_temp">Pierre Michon</persName> ou <persName ref="027086267" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pascal
          Quignard</persName>
            <note n="22" place="foot" type="standard" xml:id="ftn22">
              <p>Pour une analyse de ces éruditions littéraires, cf. à nouveau
              <hi rend="small-caps">Piégay</hi>, 2015.</p>
            </note>. Dans ces façons de faire et de penser l’érudition d’un
          même mouvement, la réflexivité occupe une part essentielle. C’est
          elle – et non plus un théâtre délimité comme celui d’un journal de
          recherche ou d’une note de bas de page – qui règle l’expression de
          l’érudition et la maintient dans des façons de faire qui n’ont pas
          forcément à être élevées au rang de manières d’être ou de traits
          forts d’identification. Une fois de plus, de l’érudition non portée
          par des « érudits ».</p>
          <p xml:id="d1e419">Dès lors, la réflexivité me semble un bon outil
          pour problématiser et encadrer la figure de l’érudit que l’on pourra
          désormais distinguer de celle du savant ou du lettré.</p>
          <p xml:id="d1e421">Le savant – et la « vie savante » est marquée de
          cette empreinte – doit au type de savoir qu’il met en forme de la
          réflexivité, soit une réflexion sur sa posture, sur sa démarche, sur
          la nature des faits observés et le type d’implication du sujet sur
          son objet de recherche. Si celle-ci possède des degrés très
          différents de réalisation – entre celle haut régime de l’ethnologue
          car elle fait partie intégrante de la construction de son objet et
          celle d’un physicien, il existe un écart important –, elle
          appartient aux façons de faire du savant (qui peuvent par ailleurs
          être érudites) et en assure le contrôle et la maîtrise par des
          moyens très ordinairement sérieux (un journal, des notes, un
          principe de sélection, d’ordre et de tri) ou très singulièrement
          joyeux, sous la forme de l’ironie par exemple, telle qu’on peut la
          trouver chez <persName ref="027085694" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">R. Queneau</persName>. Mais quel
          qu’il soit, l’appareillage réflexif, ce retour sur soi et sur sa
          pratique, révèle une distance à soi-même – on ne revient sur soi que
          parce que cette distance existe –, une sorte de division intérieure
          dont le savant peut chercher à triompher de façon plus ou moins
          attentive, angoissée ou prétentieuse. À la solidarité de quel fleuve
          les deux rives de la vie et de l’œuvre seront-elles soumises ?
          Obéiront-elles à des écosystèmes et des régimes différents comme si
          le cours d’eau qu’elles partagent séparaient deux continents ? Ou,
          au contraire, seront-elles si proches qu’on peinera à distinguer le
          ru asséché qui a pu les dissocier à un moment donné ? Quels ponts ?
          Quels gués ? Quels regards échangés et quels appels lancés ? Quels
          silences et quelles opacités réciproques ? L’économie de ces
          échanges – en partie réglés par la main invisible de la
          réflexivité – forme la texture de la vie savante.</p>
          <p xml:id="d1e423">L’érudit, inversement, n’aurait pas ses façons de
          faire entièrement contrôlées et contenues par une dose conséquente
          de réflexivité. Établissons-en l’idéal-type tout en gardant à
          l’esprit que, sans doute, la réalité ne présente que des
          semi-érudits (ainsi que des « demi-savants<note n="23" place="foot" type="standard" xml:id="ftn23">
              <p>Sans donner à cette expression le sens très péjoratif que lui
              confère A. van Gennep dans un vif essai de réflexivité
              critique ; <hi rend="small-caps">van Gennep</hi>, 1911.</p>
            </note> »). Ses façons de faire transpirent immédiatement comme
          manières d’être, sans filtre. Il n’y a pas de fleuve entre la vie et
          l’œuvre, et c’est justement cette absence qui donne le vertige. La
          soudaineté avec laquelle l’érudition, trait intellectuel, se
          convertit en trait de caractère gouverne le comportement et se lit
          jusque dans l’allure et le corps, est saisissante. La manière dont
          l’érudition tourne dans tous les sens et entremêle les registres
          donne un vertige qui lui est caractéristique, très différent de
          celui qui peut s’emparer du savant entre la vie et l’œuvre duquel
          peut s’immiscer un gouffre anxiogène.</p>
          <p xml:id="d1e432">Enfin, je situerais entre ces deux modèles la
          figure du lettré, en resserrant un peu le terme qu’utilise <persName ref="069552177" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">W. Marx</persName>. Le lettré a de
          l’érudit la disposition à vivre la continuité des façons de faire et
          des manières d’être, mais une continuité dont il a conscience et
          qu’il travaille car il mesure qu’elle le singularise et que cette
          continuité ne va pas de soi pour tous. Il sait qu’il y a un écart,
          et c’est son côté savant. Mais ce n’est pas un grand écart. On passe
          très aisément sur l’autre rive en empruntant les multiples ponts
          qu’il aura pris soin de bâtir. Les ponts font ainsi partie
          intégrante de l’œuvre. Ils correspondent en somme aux motifs qui
          guident l’ouvrage de <persName ref="069552177" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">W. Marx</persName> : l’emploi du
          temps, l’organisation de la maison, de la sexualité, des attitudes
          face à la mort, etc., qui forment autant d’enjambements ou de sauts
          esthétiques qui permettent de passer d’une rive à l’autre. Le lettré
          est un dandy du savoir.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e434">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e435">Vie, mort et re-vie de
          l’érudit</head>
          <p xml:id="d1e437">Comment et à quel moment cette configuration
          érudit-savant-lettré s’est-elle stabilisée ? De quelles façons
          l’érudit et le savant se sont-ils contrastés ? Il s’agit là de
          questions qui nécessiteraient l’ouverture d’une très vaste enquête
          d’anthropologie historique dont les principaux jalons donneraient
          les grands contours de la vie de l’érudit jusqu’au <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, les circonstances de sa mort à ce
          moment et, enfin, les formes et raisons du retour et de la re-vie de
          cette figure au <date from="1900" to="1999" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>. La
          « vie » constituant l’objet de plusieurs des chapitres ici réunis,
          je me permettrais de formuler quelques propositions quant à la
          « mort » de l’érudition et l’apparition de quelques spectres
          auxquels elle a pu donner lieu.</p>
          <p xml:id="d1e449">De la mort de l’érudit, l’on sait ce qu’elle doit
          aux Lumières<note n="24" place="foot" type="standard" xml:id="ftn24">
              <p>On pourra se reporter à <hi rend="small-caps">Starobinski</hi>, 1976 qui présente notamment
              le diagnostic qu’en fait un contemporain exceptionnel,
              l’historien Edward Gibbon.</p>
            </note> et à l’élévation d’une critique de plus en plus régulière,
          de plus en plus clairement formulée à partir du milieu du <date from="1700" to="1799" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>, à
          l’encontre de l’érudition. Celle-ci était alors devenue le type de
          savoir associé à la mémoire, tandis que les autres facultés de
          l’esprit – la raison et l’imagination – revenaient respectivement à
          la science et à la littérature. Le triptyque des facultés mentales,
          tel qu’il avait été installé lors de la <date>Renaissance</date>, a
          probablement nourri l’imaginaire commun de figures de connaissance
          qui ont formé les modèles de l’érudit (pour la mémoire), du savant
          (pour la raison) et du lettré (pour l’imagination), au détriment
          progressif de la figure de l’érudit, ou plus exactement d’une
          certaine forme d’érudition.</p>
          <p xml:id="d1e463">La distinction suggérée plus haut entre le repli
          intensif (érudition des profondeurs) et le débordement excessif
          (érudition des traversées) prend ici un relief supplémentaire. Car
          c’est en effet d’abord l’érudition du débordement et des traversées
          qui est visée par les critiques. L’une des formulations les plus
          claires et les plus littérales de ce jugement a été exprimée dans
          des vers du poète et chansonnier <persName ref="030305063" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Charles-François
          Panard</persName> parus dans le <hi rend="italic">Mercure de
          France</hi> de <date type="_temp" when="1749-01">janvier
          1749</date> :</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e468">« Avant se rendre érudit, se
          mettre au fait de sa patrie<lb/>Savoir <placeName ref="2968815" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Paris</placeName> avant
          <placeName ref="3117735" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Madrid</placeName>
            <lb/>Savoir
          l’Europe avant l’Asie, voilà le bon esprit<note n="25" place="foot" type="standard" xml:id="ftn25">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Panard</hi>, 1749, p. 201.</p>
            </note>. »</quote>
          <p xml:id="d1e480">La distinction entre l’érudition échevelée que
          l’on dénonce (les « coupables excès de l’érudition » lit-on à
          plusieurs reprises, car « n’est pas <persName ref="027328341" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Leibniz</persName> qui
          veut », celui-ci constituant la figure de l’érudit polymathe la plus
          convoquée de l’exception qui confirme la règle) et l’érudition
          repliée et besogneuse, celle qui atteste la maîtrise d’un certain
          nombre de gestes techniques et de sciences auxiliaires de l’histoire
          (numismatique, archivistique, paléographie, héraldique, etc.), se
          met en place probablement au moment même où le terme « érudition »
          occupe, avec la science et la littérature, le devant de la scène de
          la connaissance. Séparer la mauvaise de la bonne érudition, et
          conserver pour cette dernière le monopole du terme dans le voisinage
          des savants, tandis que l’autre s’évanouira dans des comportements
          non qualifiés de polygraphes ou de « fous littéraires », seront les
          conséquences immédiates de ce premier geste.</p>
          <p xml:id="d1e482">Cette configuration se consolide tout au long du
          <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
            <note n="26" place="foot" type="standard" xml:id="ftn26">
              <p>Pour le côté « savant », je me permets de renvoyer à <hi rend="small-caps">Adell</hi>, 2016. L’évolution parallèle du
              côté « érudit » mériterait une analyse à part entière.</p>
            </note> pour finir par se cristalliser dans l’opposition célèbre
          que l’un des pères de la physique nucléaire, <persName ref="027711978" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ernest
          Rutherford</persName>, avait faite en affirmant dans les <date from="1920" to="1929" type="_temp">années 1920</date> qu’il n’y
          avait en fait que deux types de savants, le physicien et le
          collectionneur de timbres, inconciliables.</p>
          <p xml:id="d1e496">Cette critique, qui avait donc pris naissance au
          <date type="_temp" when="1750">milieu du <hi rend="small-caps">xviii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date>,
          trouve l’une de ses plus belles tournures dans une confession
          épistolaire publiée en <date type="_temp" when="1815">1815</date>
          que fait une comtesse restée anonyme à un officier des dragons de
          <persName ref="02733791X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Napoléon</persName>
            <note n="27" place="foot" type="standard" xml:id="ftn27">
              <p>
                <hi rend="italic">L’amour et l’érudition</hi> [1815], Paris,
              Beaupré. J’utilise dans les lignes qui suivent tout
              particulièrement la lettre 105.</p>
            </note>. Elle croque en quelques pages le portrait d’un érudit,
          <persName type="_temp">Georges Robert</persName>, qui combine toutes
          les tares érudites du débordement et des traversées excessives de
          frontières : de l’espace, du temps, des comportements, des façons de
          faire et des manières d’être, dans une continuité sans contrôle, que
          la comtesse rassemble : « Car il croit tout faire comme les Grecs. À
          table, ne voulait-il pas nous contraindre de boire des fleurs, parce
          que les amoureux et les convives d’<placeName ref="264371" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Athènes</placeName> finissaient
          par boire leurs couronnes<note n="28" place="foot" type="standard" xml:id="ftn28">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 262.</p>
            </note> ? ». Et plus loin, elle affirme qu’il est « chargé de
          sciences qui roulent pêle-mêle dans sa tête<note n="29" place="foot" type="standard" xml:id="ftn29">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 263.</p>
            </note> ». Et ces traits se traduisent dans ses « manières » :
          « c’est sa personne qui est curieuse : il se balance sur le bout du
          pied, en pinçant le bec ou en déclamant quelques vers orientaux. […]
          Il s’obstine à porter des habits sans collet pour que rien ne le
          gêne dans ses mouvements de tête, et des manches trop courtes d’une
          palme, afin d’avoir les poignets libres comme les Grecs et les
          Romains, dont il regrette beaucoup le vêtement. […] Il va tête nue,
          parce que, chez les Athéniens, les malades seuls avaient une
          coiffure<note n="30" place="foot" type="standard" xml:id="ftn30">
              <p>
                <hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 263-264.</p>
            </note>. »</p>
          <p xml:id="d1e527">Ces attitudes sont dénoncées comme des
          « folies », tandis que l’austérité érudite des profondeurs conserve
          une certaine légitimité quoiqu’on finisse par la considérer avec la
          sympathie amusée et condescendante que l’on peut accorder aux
          collectionneurs de timbres. Ces dénonciations de manies
          intellectuelles se généralisent et s’aggravent tout au long du <date from="1800" to="1899" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xix</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> sous l’effet des diagnostics de la psychopathologie du
          génie<note n="31" place="foot" type="standard" xml:id="ftn31">
              <p>Les travaux, trop méconnus, de Théodore Wechniakoff dans les
              années 1860-1880 sont hautement révélateurs de cette
              disqualification qui vise à cerner la « nature » du génie. Cf.
              notamment ses articles inédits réunis par Raphaël Petrucci en un
              volume posthume, <hi rend="small-caps">Wechniakoff</hi>,
              1899.</p>
            </note>, pour devenir le discours commun au début du <date from="1900" to="1999" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xx</hi>
              <hi rend="sup">e</hi> siècle</date> quand l’érudition des traversées
          fait une sorte de retour dans un domaine inattendu, celui de l’art.
          <persName ref="027112810" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Raymond Roussel</persName>,
          <persName ref="027085694" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Raymond Queneau</persName>, puis
          <persName ref="027064581" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Georges Perec</persName> font
          franchir à l’érudition un seuil auquel on la pensait définitivement
          arrêtée : celui de la création. L’érudit, c’était l’envers du
          créateur. Et, désormais, pour quelques écrivains, l’érudition sera
          une partie intégrante de la création, voire son ressort
          principal<note n="32" place="foot" type="standard" xml:id="ftn32">
              <p>Cf. les utiles réflexions de Marcel <hi rend="small-caps">Bénabou</hi>, 1990.</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e553">Mais je recueille surtout le signe supérieur de
          cette conversion, de cette re-vie de l’érudition dans un monde
          nouveau, dans des œuvres érudites pensées comme scientifiques par
          leurs auteurs mais ignorées par la science, qui seront reconnues par
          l’art, et l’art brut singulièrement. Ce sont des cas assez peu
          étudiés à ma connaissance tant ils échappent à tout tentative
          d’analyse systématique et résistent beaucoup à la description du
          fait de la densité et de l’incohérence apparente de leur production.
          Parmi ceux-ci, <persName ref="188776834" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean Perdrizet</persName> (<date from="1907" to="1975" type="_temp">1907-1975</date>) n’est ni moins
          ni plus exceptionnel qu’un autre, sans être « représentatif » tant
          le mot se prête mal pour évoquer une collection de cas aussi
          singuliers dont la réunion tient à des principes très
          arbitraires.</p>
          <p xml:id="d1e555">
            <persName ref="188776834" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean Perdrizet</persName> était un
          inventeur bourguignon qui puisait dans de nombreux domaines pour
          créer des machines surprenantes dont il nous reste les noms et les
          plans tels celui du « Robot Adam sélénite » (qui devait avoir une
          fonction d’ambassadeur de l’humanité dans l’espace), celui d’une
          « machine à communiquer avec les fantômes », d’une « tour
          logarithmique » dont la fonction nous échappe, d’une « machine à
          lire et à voir pour robots cosmonautes auto-reproducteurs », d’un
          « avion ponctiforme aiguille » fait pour « piloter l’âme », ou d’une
          « machine à écrire avec l’au-delà ». Cette dernière avait par
          ailleurs nécessité l’invention d’une langue, la langue T ou
          l’espéranto sidéral dont <persName ref="188776834" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">J. Perdrizet</persName> a livré les
          grands principes de construction<note n="33" place="foot" type="standard" xml:id="ftn33">
              <p>
                <hi rend="small-caps">Anceau</hi>, 2012.</p>
            </note>. Plusieurs de ses projets avaient fait l’objet d’envois à
          la NASA, au CNRS, au Comité Nobel. Là seulement, peut-être, réside
          un premier trait d’exceptionnalité d’un personnage qui invite à
          brouiller les frontières entre geste technique érudit et geste
          artistique, entre érudition et création.</p>
          <p xml:id="d1e564">Le second tient au fait que, dans le cas
          <persName ref="188776834" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Perdrizet</persName>, il est
          possible de dresser la généalogie de ce retour artistique de
          l’érudition des traversées. <persName ref="188776834" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean Perdrizet</persName> possédait
          en effet dans sa bibliothèque les livres de <persName ref="027112810" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Raymond Roussel</persName> et
          <persName ref="032866119" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Camille Flammarion</persName>. De
          <persName ref="027112810" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Roussel</persName>, il semble avoir
          gardé à l’esprit, et actualisé, l’image du savant-poète, héros de
          <hi rend="italic">Locus Solus</hi>, l’inventeur <persName type="_temp">Martial Canterel</persName>. De <persName ref="032866119" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Flammarion</persName>, ce serait le
          goût spirite, la passion pour les maisons hantées pour lesquelles
          <persName ref="188776834" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">J. Perdrizet</persName> élaborait
          des machines à détecter les fantômes. Et, pour finir, je vois comme
          un intersigne éclairant le fait que <persName ref="027112810" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Raymond
          Roussel</persName>, en relatant à <persName ref="176543511" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Georges
          Bataille</persName> une visite faite à l’observatoire de <placeName ref="6446153" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Juvisy</placeName>, lui dise
          toute l’admiration « frénétique » qu’il a pour <persName ref="032866119" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Camille Flammarion</persName> et
          rapporte du déjeuner pris ensemble un petit gâteau en forme d’astre
          pour pouvoir « manger une étoile du ciel<note n="34" place="foot" type="standard" xml:id="ftn34">
              <p>L’anecdote est rapportée dans <hi rend="small-caps">Charuty</hi>, 2004.</p>
            </note> », en attendant que les machines de <persName ref="188776834" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean
          Perdrizet</persName> ne les décrochent pour de bon à la faveur d’une
          science non bornée par la raison, d’une érudition tournée vers
          l’avenir et non simple virtuosité de la mémoire, d’une poésie
          soutenue par une imagination irisée par un projet : se saisir de
          l’invisible.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliographie" xml:id="d1e577">
        <head xml:id="d1e578">Bibliographie</head>
        <listBibl xml:id="d1e580">
          <bibl xml:id="d1e581">
            <hi rend="small-caps">Achimastos</hi>, 2014 :
          Myron <hi rend="small-caps">Achimastos</hi>, « Remarques sur
          l’édition critique des <hi rend="italic">Formes élémentaires</hi> »,
          <hi rend="italic">Cahiers de recherche sociologique</hi>, 56,
          p. 33-52.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e594">
            <hi rend="small-caps">Adell</hi>, 2016 :
          Nicolas <hi rend="small-caps">Adell</hi>, « La vie savante.
          Perspectives morphologiques », dans Nicolas Adell et Jérôme Lamy
          (éds.), <hi rend="italic">Ce que la science fait à la vie</hi>,
          Paris, Éditions du CTHS, p. 21-75.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e604">
            <hi rend="small-caps">Adell</hi>, 2017 :
          Nicolas <hi rend="small-caps">Adell</hi>, « Des vies conduites par
          les œuvres », <hi rend="italic">Hybrid. Revue des arts et médiations
          humaines </hi>[En ligne], 4. URL : <ref target="http://www.hybrid.univ-paris8.fr/lodel/index.php?id=753">
              <hi rend="underline">http://www.hybrid.univ-paris8.fr/lodel/index.php?id=753</hi>
            </ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e617">
            <hi rend="small-caps">Adell</hi> et <hi rend="small-caps">Lamy</hi>, 2016 : Nicolas <hi rend="small-caps">Adell</hi> et Jérôme <hi rend="small-caps">Lamy</hi> (éds.), <hi rend="italic">Ce que la
          science fait à la vie</hi>, Paris, Éditions du CTHS.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e633">
            <hi rend="small-caps">Akhmetyanov</hi>, 2015:
          Rifkat G. <hi rend="small-caps">Akhmetyanov</hi>, <hi rend="italic">Etymological Dictionary of Tatar Language</hi>, Kazan,
          Magarif-Vakyt.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e643">
            <hi rend="small-caps">Anceau</hi>, 2012 :
          Manuel <hi rend="small-caps">Anceau</hi>
            <hi rend="italic">et
          al.</hi>, <hi rend="italic">Jean Perdrizet, Deus ex machina</hi>,
          Paris, Christian Berst Éditions.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e656">
            <hi rend="small-caps">Bénabou</hi>, 1990 :
          Marcel <hi rend="small-caps">Bénabou</hi>, « Vraie et fausse
          érudition chez Perec », dans Mireille Ribière (éd.), <hi rend="italic">Parcours Perec</hi>, Lyon, PUL, p. 41-47.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e666">
            <hi rend="small-caps">Béra</hi>, 2016 :
          Matthieu <hi rend="small-caps">Béra</hi>, « Index, notes et
          bibliographie(s). Le travail d’édition scientifique en acte », <hi rend="italic">Archives de sciences sociales des religions</hi>, 176,
          p. 155-167.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e676">
            <hi rend="small-caps">Charuty</hi>, 2004 :
          Giordana <hi rend="small-caps">Charuty</hi>, « Se tenir debout
          devant le ciel. Les métamorphoses du christianisme coutumier », <hi rend="italic">Diogène</hi>, 205, p. 76-94.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e686">
            <hi rend="small-caps">Dobry</hi>, 2003 :
          Michel <hi rend="small-caps">Dobry</hi>, « Légitimité et calcul
          rationnel. Remarques sur quelques “complications” de la sociologie
          de Max Weber », dans Pierre Favre, Jack Hayward et Yves Schemeil
          (éds.), <hi rend="italic">Être gouverné. Études en l’honneur de Jean
          Leca</hi>, Paris, Presses de SciencesPo, p. 127-147.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e696">
            <hi rend="small-caps">Durkheim</hi>, 2015 :
          Émile <hi rend="small-caps">Durkheim</hi>, <hi rend="italic">Œuvres.
          Tome 1 : Les formes élémentaires de la vie religieuse</hi>, édité
          par Myron Achimastos, Classiques Garnier, coll. « Bibliothèques des
          sciences sociales ».</bibl>
          <bibl xml:id="d1e707">
            <hi rend="small-caps">Eliade</hi>, 1973-1991 :
          Mircea <hi rend="small-caps">Eliade</hi>, <hi rend="italic">Fragments d’un journal</hi>, Paris, Gallimard, 3
          vol.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e717">
            <hi rend="small-caps">Eliade</hi>, 2010 :
          Mircea <hi rend="small-caps">Eliade</hi>, <hi rend="italic">The
          Portugal Journal</hi>, New York, SUNY Press.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e727">
            <hi rend="small-caps">Flammarion</hi>, 1869 :
          Camille <hi rend="small-caps">Flammarion</hi>, « Le spiritisme et la
          science. Discours prononcé sur la tombe d’Allan Kardec », <hi rend="italic">La Revue Spirite </hi>[En ligne], 12. URL : <ref target="https://www.cslak.fr/images/cslak/bibliotheque/livres/Allan_Kardec/revuespirite69.pdf">
              <hi rend="underline">https://www.cslak.fr/images/cslak/bibliotheque/livres/Allan_Kardec/revuespirite69.pdf</hi>
            </ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e740">
            <hi rend="small-caps">Godel</hi>, 1960 :
          Robert <hi rend="small-caps">Godel</hi>, « Souvenirs de F. de
          Saussure concernant sa jeunesse et ses études <hi rend="italic">»,
          Cahiers Ferdinand de Saussure</hi>, 17, p. 12-25.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e750">
            <hi rend="small-caps">Lahire</hi>, 1998 :
          Bernard <hi rend="small-caps">Lahire</hi>, <hi rend="italic">L’Homme
          pluriel</hi>, Paris, Nathan.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e760">
            <hi rend="small-caps">Marx</hi>, 2009 :
          William <hi rend="small-caps">Marx</hi>, <hi rend="italic">Vie de
          lettré</hi>, Paris, Éditions de Minuit.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e770">
            <hi rend="small-caps">Mejía Quijano</hi>,
          2006 : Claudia <hi rend="small-caps">Mejía Quijano</hi>, <hi rend="italic">Le cours d’une vie. Portrait diachronique de Ferdinand
          de Saussure. Volume 1</hi>, Paris, Éditions Cécile Defaut.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e780">
            <hi rend="small-caps">Mejía Quijano</hi>,
          2012 : Claudia <hi rend="small-caps">Mejía Quijano</hi>, <hi rend="italic">Le cours d’une vie. Portrait diachronique de Ferdinand
          de Saussure. Volume 2</hi>, Paris, Éditions Cécile Defaut.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e790">
            <hi rend="small-caps">Mourre</hi>, 1996 :
          Michel <hi rend="small-caps">Mourre</hi>, <hi rend="italic">Dictionnaire encyclopédique d’histoire</hi>, Paris,
          Bordas, 5 vol.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e800">
            <hi rend="small-caps">Panard</hi>, 1749 :
          Charles-François <hi rend="small-caps">Panard</hi>, « Vaudeville »,
          <hi rend="italic">Mercure de France</hi> (janvier 1749),
          p. 199-202.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e810">
            <hi rend="small-caps">Piégay</hi>, 2015 :
          Nathalie <hi rend="small-caps">Piégay</hi>, « L’érudition
          imaginaire », <hi rend="italic">Arts et Savoirs</hi> [En ligne], 5 :
          <ref target="https://journals.openedition.org/aes/306">
              <hi rend="underline">https://journals.openedition.org/aes/306</hi>
            </ref>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e824">
            <hi rend="small-caps">Shiotsuka</hi>, 2001 :
          Shuichiro <hi rend="small-caps">Shiotsuka</hi>, « Raymond Queneau et
          deux encyclopédies : l’idée de "savoir" chez Queneau », <hi rend="italic">Cahiers de l’AIEF</hi>, 53, p. 391-420.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e834">
            <hi rend="small-caps">Sloterdijk</hi>, 2014 :
          Peter <hi rend="small-caps">Sloterdijk</hi>, <hi rend="italic">Les
          lignes et les jours</hi>, Paris, Libella-Maren Sell.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e844">
            <hi rend="small-caps">Starobinski</hi>, 1976 :
          Jean <hi rend="small-caps">Starobinski</hi>, « From the Decline of
          Erudition to the Decline of Nations: Gibbon’s Response to French
          Thought », <hi rend="italic">Daedalus</hi>, 105-3,
          p. 189-207.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e854">
            <hi rend="small-caps">Van Gennep</hi>, 1911 :
          Arnold <hi rend="small-caps">van Gennep</hi>, <hi rend="italic">Les
          demi-savants</hi>, Paris, Mercure de France.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e864">
            <hi rend="small-caps">Veyne</hi>, 1976 : Paul
          <hi rend="small-caps">Veyne</hi>, <hi rend="italic">L’inventaire des
          différences</hi>, Paris, Éditions du Seuil.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e874">
            <hi rend="small-caps">Weber</hi>, 2013 : Max
          <hi rend="small-caps">Weber</hi>, <hi rend="italic">La
          domination</hi>, édité par Yves Sintomer, traduit par Isabelle
          Kalinowski, Paris, La Découverte.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e884">
            <hi rend="small-caps">Wechniakoff</hi>, 1899 :
          Théodore <hi rend="small-caps">Wechniakoff</hi>, <hi rend="italic">Savants, penseurs, artistes. Biologie et pathologie
          comparées</hi>, édité et présenté par Raphaël Petrucci, Paris,
          Alcan.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>